<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bigamia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Bigamia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="55"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k15795">
            <head xml:id="Vn7Pel-k15795-Hd1e100">Bigamia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k15795-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k15795-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="80"/>BIgamia est triplex 
      <lb ed="#A" n="81"/>secundum glo. eo. tit. c. i. Prima dicitur vera. 
      Se<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cunda similitudinaria. Tertia interpraetatiua. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Bigamia vera contrahitur secundum Rich. i. iiii. di. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ar. iiii. q. i. quando habuit plures legitias vxores: 
      intellige<lb ed="#A" n="85" break="no"/>si ambas cognouit: alias non. Bigamia vero interpraeta 
      <lb ed="#A" n="86"/>tiua duobus modis contrahitur. Primo quando contaxit cum 
      corru<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pta: intellige si coguit eam. di. xxxiii. maritum. Secundo 
      <lb ed="#A" n="88"/>quando reddit debitum vxori adultere: vt patet di. xxxiiii. 
      <lb ed="#A" n="89"/>si quis. etiam si redderet ad praeceptum ecclesie. et etiam secundum 
      <lb ed="#A" n="90"/>Panor. si igorabat eam adulteram. et allegat. c. ii de 
      bi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ga. Sed numquid accipiens virginem quam non coguit: et ea 
      <lb ed="#A" n="92"/>mortua accepit secundam virginem quam cogscit: vel 
      econ<lb ed="#A" n="93" break="no"/>trario primam coguit sed non secundam: efficitur irregularis 
      <lb ed="#A" n="94"/>Respondet Monal. eo. titur. quod non. Similiter si ducit 
      mu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lierem virginem ab alio desponsatam sed non cognitam 
      praemor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tuo sponso non est bigamus. xxxiii. di. c. fi. Qui 
      auten<lb ed="#A" n="97" break="no"/>credit accepisse virginem et tempore consummationis 
      matrimo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nii inuenit corruptam: irregularis est. di. xxxiiii. c. si 
      cu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ius. Deflorans aut virginem et postea duces illam in vxorem 
      <lb ed="#A" n="100"/>non est irregularis: secundum panor. extra de cle. coniu. c. sane. licet 
      qui<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dam: vt Mo. teneant contrarium. Qui autem vnam vxorem huit 
      <lb ed="#A" n="102"/>virginem ante baptismum: et aliam similiter virginem post baptismum 
      <lb ed="#A" n="103"/>irregularis est. xxviii. q. vl. quia baptismus non tollit 
      irre<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gularitatem quae venit sine peccato: sicut in proposito tollit: tamen 
      <lb ed="#A" n="105"/>illam quae venit cum peccato sicut irregularitatem homicidii etc. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Bigamia autem similitudinaria quattuor modis 
      contra<lb ed="#A" n="107" break="no"/>hitur. Primo cum quis contrahit cum deo per votum solem 
      <lb ed="#A" n="108"/>ne: et postea contrahit matrimonium de facto. extra 
      <lb ed="#A" n="109"/>de bigamis. ca. a nobis. Secundo quando diuersis 
      <lb ed="#A" n="110"/>temporibus habuit plures vxores: vnam de iure aliam 
      <lb ed="#A" n="111"/>de facto: de bigamis. c. nuper. Tertio si simul duas 
      <lb ed="#A" n="112"/>habuit vxores: vnam de iure: et alteram de facto: vel 
      <lb ed="#A" n="113"/>de facto ambas et cognouit eas. Quarto si existens 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#A" n="56"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in sacris contrahit. vt patet in dicto. c. nuper. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k15795-Dd1e192">
               <head xml:id="Vn7Pel-k15795-Hd1e194">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e196">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum bigamia impediat ordinis 
      <lb ed="#A" n="3"/>susceptionem: Arguitur quod non. quia carnis corruptio 
      <lb ed="#A" n="4"/>non impedit susceptionem ordinis sacri. ergo nec 
      di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uisio carnis consimili ratione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e207">
      ¶ Item si carnis diuisio 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pedit que est cum vxore: cum vituperabilior sit illa que 
      <lb ed="#A" n="7"/>fit cum meretrice. ergo multo magis illa impediret. sed 
      <lb ed="#A" n="8"/>illa non impedit: ergo nec ista.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e216">
      ¶ Preterea si carnis 
      di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>uisio impedit: aut ratione alicuius quod fit in carne: aut 
      <lb ed="#A" n="10"/>ratione eius quod fit in anima. Ratione quod fit in carne non 
      vi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>detur quod relinquat aliam dispositionem quam in cognitione 
      <lb ed="#A" n="12"/>vnius. Ratione alicuius quod fit in anima non quoniam mortua 
      <lb ed="#A" n="13"/>vxore nihil remanet de matrimonio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e229">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#A" n="14"/>quaeratur: quare bigamia impediat susceptione ordinis 
      <lb ed="#A" n="15"/>nsacri. Respondet quis: propter defectum sacramenti. Queritur: 
      cu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ius sacramenti. si dicatur matrimonii: hoc non: quia plus deficit 
      <lb ed="#A" n="17"/>a sacramentomtrimonii qui numquam contraxit quam qui bis contraxit. 
      <lb ed="#A" n="18"/>ergo non deficit a sacramento matrimoniali.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e243">
      ¶ Si a sacramento 
      or<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dinis: contra: bigamia non attenditur secundum sacramentum ordinis 
      <lb ed="#A" n="20"/>sed secundum matrimonium. ergo non deficit ordo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e250">
      ¶ In 
      contra<lb ed="#A" n="21" break="no"/>rium dicitur. i. Timo. iii. Oportet episcotum esse vnius 
      vxo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ris virum. et hoc ipsum dicitur de diacono. Respondet 
      san<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ctus Bona. in. iiii. di. xxv. art. ii. q. iii. Notandum quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>sacramentum ordinis abundat ab aliis in ratione 
      significan<lb ed="#A" n="25" break="no"/>di: quoniam non solum illud quod adhibetur exterius sercat: immo ips 
      <lb ed="#A" n="26"/>suscipiens signum est: et signat ipse episcotus consecratus vel 
      <lb ed="#A" n="27"/>praesbyter ordinatus ipsum christum. et in hac propetate 
      dif<lb ed="#A" n="28" break="no"/>fert ab aliis sacramentis praeterquam a matrimonio in quo ipse 
      <lb ed="#A" n="29"/>vir qui est subiectum ipsius sacramenti: signum est ipsius 
      christi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sicut mulier signum est ecclesie. et ita concurrunt ad idem 
      <lb ed="#A" n="31"/>significandum. Quoniam ergo de significatione ordinis 
      pri<lb ed="#A" n="32" break="no"/>maria est quod ordinatus significet christum vt 
      spon<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sum ecclesie. et hoc non potest significare bigamus 
      <lb ed="#A" n="34"/>qui habuit vxorem viduam: quoniam ecclesia vnicum habuit 
      <lb ed="#A" n="35"/>ponsum: et episcops vnicam habet sponsam. Hinc est quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>tales inepti sunt ad ordines maxime sacros: in 
      qui<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bus homo expresse incipit figurare christum. Ideo in 
      <lb ed="#A" n="38"/>his ordinibus nunquam legitur dispensatum: nec 
      dispensa<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ri debet: non quia sacramentum essentialiter deficiat: 
      <lb ed="#A" n="40"/>imo bigamus recipit characterem. sed quia 
      perfe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctio sacramenti in ipso deficit: que nullo modo 
      po<lb ed="#A" n="42" break="no"/>test suppleri per hominem. tamen in inferioribus ex 
      cau<lb ed="#A" n="43" break="no"/>a necessitatis dispensationem recipit. vt dicitur. xxxiiii. q. 
      <lb ed="#A" n="44"/>ct si quis necesi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e305">
      ¶ Ad primum argum. dicendum de 
      corru<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ptione quod non est simile: quia non repugnat 
      necessita<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ti sacramenti nec significationi vt bigamia. Similiter 
      <lb ed="#A" n="47"/>diuisio per fornicationem non impedit: quia non est 
      di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uisio per significationem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e316">
      ¶ Ad illud quod obiicitur. autem 
      <lb ed="#A" n="49"/>ex parte carnis aut anime dicendum: quod ratio sumitur ex 
      <lb ed="#A" n="50"/>parte totius hominis cuius est matrimonium contrahere 
      <lb ed="#A" n="51"/>Et quod est subiectum matrimonii in quo quidem est 
      <lb ed="#A" n="52"/>impedimentum non ratione immundicie vel qualitatis ab 
      <lb ed="#A" n="53"/>solute que fit in carne: sed propter significactionem 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ficientem. quia enim contraxit cum vna significauit 
      chri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>stum. quia vero ab vna recessit et contraxit cum secunda: 
      <lb ed="#A" n="56"/>recessit a significatione. et ita est defectus sacramenti 
      <lb ed="#A" n="57"/>selictvnitatis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e338">
      ¶ Si quaeras quod sacramentum deficit: vtrum. 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ordinis vel matrimonii: dicendum: quod sacramentum 
      <lb ed="#A" n="59"/>ordinis: quia deest perfectio quod possit significare 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod exigit ordo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e351">
      ¶ Preterea est etiam de fectus 
      ma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>trimonii sacramenti sefectus inquam non simplicis 
      <lb ed="#A" n="62"/>negationis: sicut est in eo qui nunquam fuit execratus: 
      <lb ed="#A" n="63"/>ed defectus priuationis: vbi aliquid deest de 
      si<lb ed="#A" n="64" break="no"/>gnificatione. aliquid de priuatione que generat 
      quan<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dam deformitatem: ratione cuius ad tam nobile 
      sacra<lb ed="#A" n="66" break="no"/>mentum non debet admitti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e368">
      ¶ Ad illud quod queritur 
      qua<lb ed="#A" n="67" break="no"/>re non impedit corruptio viri consecrationem sicut 
      mu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lieris: dicunt aliqui iuriste: quod episcopus significat 
      <lb ed="#A" n="69"/>ecclesiam militantem. sed virgo significat christum: qui 
      <lb ed="#A" n="70"/>fuit virgo: sed illud non capit ratio recta. et ideo aliter 
      <lb ed="#A" n="71"/>dicendum: quod episcopus significat christum: sed mulier 
      <lb ed="#A" n="72"/>significat ecclesiam triumphantem siue ipsam 
      eccle<lb ed="#A" n="73" break="no"/>iam que virgo est et numquam fuit nisi vxor episcopi 
      <lb ed="#A" n="74"/>christus aute et si virgo fuit: tamen synagogam 
      ha<lb ed="#A" n="75" break="no"/>buit: non vt vxorem: sed vt concubinam. ergo maiorem 
      <lb ed="#A" n="76"/>oportet significare vnitatem ex parte vxoris quam 
      viri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>quoniam ecclesia non fuit copulata alteri nisi christo. 
      <lb ed="#A" n="78"/>christus autem copulatus fuit synagoge quamuis non 
      in<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dissolubiliter: et ita non matrimonialiter. Et sic patet 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod omnia talia statuta sunt valde rationabilia. vbi non 
      <lb ed="#A" n="81"/>pensatur culpa: sed potius significatio congrua. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k15795-Dd1e404">
               <head xml:id="Vn7Pel-k15795-Hd1e406">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k15795-d1e408">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum cum bigamis possit 
      dispen<lb ed="#A" n="83" break="no"/>se 
      <lb ed="#A" n="84"/>sari: Respondetur secundum Rich. in. iiii. di. qua. supra quod quauis 
      <lb ed="#A" n="85"/>non possit papa dispensare contra ius nature. nec 
      con<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tra ius diuinum: tamen quia est successor petri: qui priceps 
      <lb ed="#A" n="87"/>fuit apostolorum equalem habet potestatem potestati petri: imo eandem 
      <lb ed="#A" n="88"/>et cum inferior no possit obligare superiorem: nec 
      par<lb ed="#A" n="89" break="no"/>parem: papa de plenitudine potestatis potest contra statuta 
      <lb ed="#A" n="90"/>apostolorum quorumlibet dispensare: si tamen vim non habeant ex 
      <lb ed="#A" n="91"/>iure nature vel diuino. vt patet di. lxxxii. praesbyter. Cum 
      <lb ed="#A" n="92"/>probigamum non ordinare apostolicum sit praeceptum: cum 
      biga<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mis papa dispensare potest. tamen quia non decet hoc faciter 
      <lb ed="#A" n="94"/>fieri propter reuerentiam apostolorum ideo cum bigamis papanon 
      <lb ed="#A" n="95"/>dispensat nisi exigente neceste: vt patet di. xxxiiii. lector. 
      <lb ed="#A" n="96"/>in glo. vbi lucius dispensauit cum panormitano 
      archi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>epo. qui fuit bigamus. Unde bigami iure commni priuati sunt 
      <lb ed="#A" n="98"/>priuilegio omni clericali et addicti foro seculari non 
      ob<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stante consuetudinie et eis sub pena excommunicationis 
      inhibi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tum est deferre tonsuram vel habitum clericalem: ex. eo. 
      al<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tercationis. liro vi. glo. ibi dici. hoc intelligendum est de 
      <lb ed="#A" n="102"/>his qui facti sunt bigami vere siue interpretatiue in 
      mi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>noribus secus in maioribus. Et secundum Ge. ibi ille textus 
      <lb ed="#A" n="104"/>loquitur de bigamis laicis: non autem monachis: nam 
      <lb ed="#A" n="105"/>isti gaudent priuilegio clericali etc. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>