<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fructus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Fructus</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="201"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j59384">
            <head xml:id="Vn7Pel-j59384-Hd1e110">Fructus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j59384-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j59384-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e116"> 
      <!--201.xml-->
                  <pb ed="#A" n="202"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>FRuctus In qui 
      <lb ed="#A" n="2"/>ibus claret magni dei magna 
      chari<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ltas qua dedit hominibus fructus 
      spi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ritus sancti. Nam secundum san. Tho. i. ii. q. xi. arti. i. et 
      <lb ed="#A" n="5"/>Guill. in. iii. dis. xxxiiii. Fructus dicitur a fruendo. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Sicut enim fructus est bonu vltimum quod de arbore 
      expe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctatur: et cum quadam suauitate percipitur. sic fructus 
      <lb ed="#A" n="8"/>spiritus est actus voluntatis et charitatis: et eius 
      <lb ed="#A" n="9"/>obiectum est vltimus fiuis et summum bonum scilicet deus 
      <lb ed="#A" n="10"/>visus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e147">
      ¶ Pro quo est notandum quod secundum Guil. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="11"/>fructus tripliciter potest accipi scilicet Primo pro abiecto 
      <lb ed="#A" n="12"/>fru itionis vere. Hoc modo vt dictum est: diuina 
      essen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tia est fructus noster. De quo Psalmus Cum dederit 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lectis suis somnum: ecce hereditas domini filii 
      mer<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ces fructus ventris.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e160">
      ¶ Secundo dicitur fructus 
      qui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dam actus et gradus intensior ex quibusdam 
      consur<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gens privilegiis. Hoc modo diuidimus fructum 
      cer<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tesimum virginibus. sexagesimum viduis. et tricesimum 
      <lb ed="#A" n="19"/>coniugatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e171">
      ¶ Tertio dicitur fructus duodenarius 
      <lb ed="#A" n="20"/>numerus. quoas Apostolus Gal. v. sic enumerat. Fructus 
      <lb ed="#A" n="21"/>autem spiritus est. Charitas: gaudium: pax: patientia. 
      be<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nignitas: bonitas: longanimitas: mansuetudo: 
      <lb ed="#A" n="23"/>fides: modestia: continentia: eastitas: Ista a 
      spiri<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tu sancto procedunt et mentem delectant. quorum 
      distin<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ctio accipitur secundum quod mens hominis per processum 
      spiri<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tus sancti in nobis bene disponitur in se et ad id quod est 
      <lb ed="#A" n="27"/>iuxta se: et ad id quod est infra se. In se vero bene dis. 
      <lb ed="#A" n="28"/>ponitur: quando bene se habet in honis et malis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e194">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Prima vero dispositio eius ad bonum est per amone 
      <lb ed="#A" n="30"/>qui est priua affectio etradix aliarum affectionum. 
      Pro<lb ed="#A" n="31" break="no"/>pter quod inter fructus spiritus primo pecnitur charitas 
      <lb ed="#A" n="32"/>Rho. v. Charitas dei diffusa est in cordibus nostris 
      <lb ed="#A" n="33"/>per spiritum sanctum qui datus est nobis. Adquam sequi 
      <lb ed="#A" n="34"/>tur gaudium quod est fructus secundus. Omnis enim 
      <lb ed="#A" n="35"/>amas gaudet ex praesentia amati: quam facum charitas. 
      <lb ed="#A" n="36"/>i. Ioan. iiii. Qui manet in charitate in deomanet 
      <lb ed="#A" n="37"/>Perfectio vero gaudii est pax quantum ad duo. Prime 
      <lb ed="#A" n="38"/>quantum ad quietem ab exterioribus conturbationibus 
      <lb ed="#A" n="39"/>alia non esset gaudium perfectum. Secundo quantum ad se 
      <lb ed="#A" n="40"/>dationem desiderii interioris. Non enim perfecte 
      gaud<lb ed="#A" n="41" break="no"/>quis de aliquo: cui non sufficit illud. Hec autem duo 
      <lb ed="#A" n="42"/>importat pax. ideo ipsa ponitur tertius fructus. Itr 
      <lb ed="#A" n="43"/>malis autem bene disponitur mens. Primo quando non per 
      <lb ed="#A" n="44"/>turbatur ex imminentia malorum quod pertinet ad patientiam 
      <lb ed="#A" n="45"/>Secundo vt non parturbetur ex dilatione bonorum. quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>pertinet ad longanimitatem. Nam carere: bono: 
      habe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rationem mali vt dicit philosophus. v. Ethi. Ad illud 
      auten<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quod est iuxta se scilicet ad proximum bene se habet mens homini 
      <lb ed="#A" n="49"/>Primo quidem per voluntatem benefaciendi: quod facum 
      bo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nitas. Secundo per beneficentie executionem: quod facit 
      be<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nignitas. vnde dicuntur benigni: quasi bene 
      igniti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>Tertio per hoc quod equanimiter tolerantur mala ab 
      <lb ed="#A" n="53"/>eis illata. quod facit mansuetudo: que prohibet iram 
      <lb ed="#A" n="54"/>Quarto per hoc quod non infertur nocumentum 
      pro<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ximo per fraudem: quod facit fides: si pro 
      fideli<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tate sumitur. si vero sumatur pro fide qua creditur 
      <lb ed="#A" n="57"/>in deum: sic per eam bene disponitur mens ad id quod 
      <!--201.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>est supa se subiiciendo deo suum intellectum. Ad 
      u<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lud vero quod est infra se bene disponitur mens 
      ho<lb ed="#A" n="60" break="no"/>minis. Primo quidem in actionibus per modestiam 
      <lb ed="#A" n="61"/>que in dictis et factis debitum modum obseruat. 
      Se<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cundo in interioribus concupiscentiis per continentiam et 
      <lb ed="#A" n="63"/>castitatem. diuersimode tantenm. quia continens patitur 
      <lb ed="#A" n="64"/>concupiscentias fortes: sed non vincitur. Castus vero non 
      <lb ed="#A" n="65"/>vincitur nec patitur. Et sic habentur duodecim 
      fru<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctus spiritus qui signantur Apocals. vl. Ex vtraque 
      par<lb ed="#A" n="67" break="no"/>te sluminis lignum vite afferens fructus duodecim. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Hec Lyra vbi supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j59384-Dd1e288">
               <head xml:id="Vn7Pel-j59384-Hd1e290">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum hi fructus cum virtutibus 
      <lb ed="#A" n="70"/>et spiritus sancti donis sint eiusdem habitus vel 
      diuer<lb ed="#A" n="71" break="no"/>si: Respondetur secundum Sco. in. iii. di. xxxiiii. quod sunt eiusdem 
      <lb ed="#A" n="72"/>habitus. ideo contradicit scilicet Tho. et Bonauen. dict qua suara 
      <lb ed="#A" n="73"/>Et hoc vide supra titulo Dona. Ibi enim scripsi de 
      <lb ed="#A" n="74"/>hac re credo luculenter 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j59384-Dd1e309">
               <head xml:id="Vn7Pel-j59384-Hd1e311">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e313">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum fructus sint idem quod 
      he<lb ed="#A" n="76" break="no"/>roica virtus: Respondet Guill. quod si virtus heroica 
      <lb ed="#A" n="77"/>dicat solum culmen et fastigium virtutum que sunt ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>finem: sicut videtur loqui Philosophus in. vii. Ethic. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sic fructuolonge altior est heroica virtute. Si 
      <lb ed="#A" n="80"/>autem dicat summum tam virtutum que sunt ad finem quam 
      <lb ed="#A" n="81"/>ipsius: sic sunt idem. Philosophus tamen hos spiritus 
      fru<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ctus non gustauit nec sciuit: ideo de illis omnino nihil 
      <lb ed="#A" n="83"/>dixit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e335">
      ¶ Notandum quoque secundum scntum Tho. prima 
      se<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cunde. q. lxx. ar. i. Operatio aliqua duobus modis 
      <lb ed="#A" n="85"/>procedit ab homine. Uno modo secundum facultatem ra 
      <lb ed="#A" n="86"/>tionis sue vel intellectus. Et effectus ille dicitur esse 
      fru<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ctus rationis vel intellectus. Alio modo operatio 
      pro<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cedit ab homine secundum altiorem virtutem que est 
      vir<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tus spiritus sancti. Et talis operatio dicitur fructus 
      spi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ritus sancti esse. Unde operatio nostra quo ad meritum 
      <lb ed="#A" n="91"/>vite eterne duobus modis potest considerari. Uno 
      <lb ed="#A" n="92"/>modo secundum quod procedit a li. ar. Et sic non potest de 
      condi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gno mereri vitam eternam propter maximam 
      inequa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>litatem meriti ad praemium. Est tamen ibi quedam 
      equa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>litas congruitatis: eo quod congruum videtur esse vt 
      de<lb ed="#A" n="96" break="no"/>us operanti secundum suam virtutem recompenset secundum 
      ex<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cellentiam virtutis sue. Secundo modo potest operatio 
      <lb ed="#A" n="98"/>nostra considerari prout procedit ex spiritus 
      san<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cti gratia. Et sic de condiguno meretur vitam eternam. 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia valor meriti attenditur secundum virtutem spiritus 
      san<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cti mouentis nos: iuxta illud Ioan. iiii. Aqua quam 
      <lb ed="#A" n="102"/>ego dabo fiet fons etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j59384-Dd1e380">
               <head xml:id="Vn7Pel-j59384-Hd1e382">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e384">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum a fructu dicatur fruitio 
      <lb ed="#A" n="104"/>Respondetur secundum Raynerium in summa quod fruitio 
      <lb ed="#A" n="105"/>descendit a fructu. Ideo circa fruitionem 
      conside<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rare debemus obiectum ad quod attendit subiectum 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod perficit numerum cui congruit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e397">
      ¶ Primo 
      consi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>deremus fruitionis obiectum ad quod tendit. 
      Sola<lb ed="#A" n="109" break="no"/>enim prima veritate que est deus est fruendum: quia 
      <lb ed="#A" n="110"/>est vltimus finis: summa bonitas: summa 
      felici<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tas: summa satietas: et finis desideriorum hominum 
      <lb ed="#A" n="112"/>Ideo circa hoc dicit sanctus Tho. i. sen. de 
      frui<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bilibus. quod aliquid desideratur tribus modis. Uno 
      <!--202.xml-->
      <pb ed="#A" n="203"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>modo non propter se sed solum propter aliud: sicut 
      <lb ed="#A" n="2"/>amara medicina. Secundo aliquid desideratur et propter 
      <lb ed="#A" n="3"/>se et propter aliud: sicut medicina dulcis desideratur 
      pro<lb ed="#A" n="4" break="no"/>pter suam dulcedinem: quia delectat. et propter vtilita 
      <lb ed="#A" n="5"/>tem: quia sanat. Tertio aliquid dsideratur propter se sit 
      <lb ed="#A" n="6"/>sanitas. Sic a simili aliquid diligitur propter aliud: sicut 
      <lb ed="#A" n="7"/>bona temporalia. Aliquid vero propter se et propter aliud: sicut 
      <lb ed="#A" n="8"/>bona spiritualia scilicet virtutes que naturaliter hominem 
      deco<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rant et honorificant et perficiunt: et etiam diliguntur 
      pro<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pter aliud inquantum ad deum ordinantur. Aliquid autem non 
      <lb ed="#A" n="11"/>propter aliud sed propter seipsum desideratur: sicut deus 
      <lb ed="#A" n="12"/>qui est omnis boni fons et origo. Ideo dicit Augustinus 
      <lb ed="#A" n="13"/>libro x. de ciui. Utendum est hoc mundo: non fruendum 
      <lb ed="#A" n="14"/>Et subdit. In omnibus rebus ille tantum sunt quibus 
      fru<lb ed="#A" n="15" break="no"/>endum est que eterne et incommutabiles sunt. Cet 
      <lb ed="#A" n="16"/>ris autem vtendum est vt ad illorum fruitionem perueniatur. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Dicit deinde et allegat Magister in prin li. scilicet Uti vero il 
      <lb ed="#A" n="18"/>lo quod in vsum venerit est referre ad obtinendum id 
      <lb ed="#A" n="19"/>quo fruendum est: alias abuti est non vti. Nam vsus 
      il<lb ed="#A" n="20" break="no"/>licitus abusus vel abusio nominatur. Unde dicit sanctus 
      <lb ed="#A" n="21"/>Tho. in i. sen. vbi supra in solutione quarti 
      argumen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ti Quod quinque fruimur diuers modis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e467">
      ¶ Primo 
      fru<lb ed="#A" n="23" break="no"/>imur aliquo vt beatificante. Et sic sominio deo 
      frui<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mur. Secundo fruimur aliquo vt mouente vel 
      imperan<lb ed="#A" n="25" break="no"/>te. Et sic fruimur voluntate. Tertio aliquo fruimur 
      <lb ed="#A" n="26"/>vt perficiente et eliciente praemium. et sic fruimur charita 
      <lb ed="#A" n="27"/>te. Quarto fruimur aliquo vt disponente. et sic frui 
      <lb ed="#A" n="28"/>mur virtutibus. Quinto fruimur aliquo vt 
      repro<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sentante et cooperante. Et sic fruimur homine 
      iusto<lb ed="#A" n="30" break="no"/>inquantum representat deum per similitudinem gratie. Ideo 
      <lb ed="#A" n="31"/>dicebat apostolus ad Philemonem. Fruar te in domino 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e489">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Secundo circa fruitionem consideremus subiectum 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod perficit scilicet cui competit. Unde quinque sunt qui 
      <lb ed="#A" n="34"/>bus competit frui: diuersis tamen modis. scilicet hrutis 
      <lb ed="#A" n="35"/>peccatoribus. iustis. beatis. et deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e501">
      ¶ Primo fruitio 
      <lb ed="#A" n="36"/>importat vel includit cognitione. Ideo creature 
      <lb ed="#A" n="37"/>insensibiles cum non cognoscant nec delectantur nec 
      <lb ed="#A" n="38"/>fruuntur. Unde fruitio includit quandam 
      delectati<lb ed="#A" n="39" break="no"/>onem in vltimo fine. Et quia bruta vltimum finem 
      <lb ed="#A" n="40"/>non apprehendunt nee finem proximum possunt ordinare 
      <lb ed="#A" n="41"/>in finem vltimum: cum careant cogitatione: ideo na 
      <lb ed="#A" n="42"/>fruuntur proprie. Dicuntur autem bruta improprie frui in 
      <lb ed="#A" n="43"/>quantum delectantur in fine aliquo apprehenso ab eis 
      <lb ed="#A" n="44"/>Secundo fruitio importat delectationem in 
      fi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ne vero. Et quia peccator finem verum non habet 
      <lb ed="#A" n="46"/>eoquod ponit bonum finem vbi non est: non vere fruitur 
      <lb ed="#A" n="47"/>sed improprie fruitur illo fine ad quem omnia ordinat. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Tertio fruitio perfecta non est nisi delectatio sit 
      per<lb ed="#A" n="49" break="no"/>fecta. Delectatio aut perfecta esse non potest ante 
      con<lb ed="#A" n="50" break="no"/>secutionem finis. Et ideo homo iustus quamdiu est 
      <lb ed="#A" n="51"/>viator vere et proprie fruitur: non tamen perfecte: eo quod ipse 
      <lb ed="#A" n="52"/>fruitur et delectatur in spe habendi dcum. Spes autem 
      <lb ed="#A" n="53"/>que differtur affligit animam. Quarto beati qui conse 
      <lb ed="#A" n="54"/>cuti sunt finem verum et vltimum proprie et perfecte 
      <lb ed="#A" n="55"/>fruuntur: eo quod sunt in perfecta delectatione et quiete 
      <lb ed="#A" n="56"/>adepti finis. Quinto deus in infinitum perfectius 
      <lb ed="#A" n="57"/>fruitur quacunque creatura. quia in omni creatura 
      <lb ed="#A" n="58"/>fruens et id quo fruitur sunt diuersa. quod non sic 
      <!--202.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>est in diuina fruitione qui sibiipsi sufficit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e560">
      ¶ Notam 
      <lb ed="#A" n="60"/>dum insuper secu scilicet Tho. i. ii. q. lxx. Quod illul quod 
      pro<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cedit ab arbore secundum naturam arboris dicitur fructus 
      <lb ed="#A" n="62"/>Illud vero quod procedit contra naturam non dicitur 
      fru<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ctus: sed quaedam corruptio. Sic opera virtutum que 
      <lb ed="#A" n="64"/>sunt consona rationi dicuntur fructus. Opera vero vi 
      <lb ed="#A" n="65"/>ciorum que sunt contraria rationi sicut opera carnis 
      <lb ed="#A" n="66"/>non dicuntur fructus sed corruptiones. Nam sicut 
      <lb ed="#A" n="67"/>in rebus fruitio fructus quattuor modis contingit: 
      <lb ed="#A" n="68"/>sic in spiritualibus. Primo enim sunt quidam fructus 
      <lb ed="#A" n="69"/>quorum medulla comeditur et cortex eiicitur: vt 
      casta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nee et nucis. et isti sunt penitentes. Secundo quidam 
      fru<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ctus sunt quorum cortex comeditur et medulla 
      abiici<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tur: vt sunt pruna et dactyli. Isti sunt hypocrite. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Tertio quidam fructus sunt quorum cortex et tota 
      me<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dulla comeditur. sicut ficus. Et isti sunt martyres 
      <lb ed="#A" n="75"/>quorum medulle scilicet anime glorificantur in celis: et 
      cor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ter scilicet corpora vel reliquie venerantur in terris. 
      Quar<lb ed="#A" n="77" break="no"/>to quidam fructus sunt quorum nec cortex nec 
      medul<lb ed="#A" n="78" break="no"/>la comeditur: sicut glades quae sunt cibus porcorum. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Et isti sunt vsuratii quorum corpora in loco sacrato non 
      <lb ed="#A" n="80"/>sepeliuntur: nec eorum elemosyne recipiuntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e608">
      ¶ Tales etiam 
      <lb ed="#A" n="81"/>sunt excommunicati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j59384-d1e613">
      ¶ Tertio debemus 
      considera<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re fructuum numerum qui illis congruit qui 
      pa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tuit supra. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>