<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eternitas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Eternitas</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="89"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d26918">
            <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e107">Eternitas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e115">
        <!--88.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 89 -->
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Ternitas seu E 
        <lb ed="#A" n="53"/>ternum Unde dicitur: Nota secundum Guiller 
        <lb ed="#A" n="54"/>i. ix. primi libro quod vt etiam tangit magnus 
        <lb ed="#A" n="55"/>Alb. super. iiii. Physicus. tractatu vl. Eternitas seu 
        <lb ed="#A" n="56"/>Eternum dicitur quasi extra terminum vel terminos. quia ca 
        <lb ed="#A" n="57"/>ret terminis scilicet principio et fine. Unde Ebrardus. 
        <lb ed="#A" n="58"/>Eternum vere sine principio et sine fine. Et secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e138">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d26918-Nd1e140">
            Ia<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nuen.</name> in lib. Catholicon</ref> Nota quod eternitas dicitur per 
        <lb ed="#A" n="60"/>syncopam quasi euiternitas. Unde Diony. et antiqui 
        se<lb ed="#A" n="61" break="no"/>be vtuntur vno pro alio scilicet eterno pro euo et et 
        conuerso<lb ed="#A" n="62" break="no"/>quia euum nil aliud est quam eternitas quadam 
        participa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ta: vt dicit Tho. di. xix. primi. q. ii ar. i. Uerumtamen 
        pro<lb ed="#A" n="64" break="no"/>prie loquendo solus deus dicitur eternus. et sic sibi 
        soli<lb ed="#A" n="65" break="no"/>eternitas conuenit. Euum autem conuenit angelis et 
        <lb ed="#A" n="66"/>telo. quia secundum praedictum <name xml:id="Vn7Pel-d26918-Nd1e162">Ianuen.</name> in Catholicon Euum 
        <lb ed="#A" n="67"/>proprie idem est quod seculum vel tempus vel spacium quod 
        <lb ed="#A" n="68"/>cum mundo cepit esse. et inde Euiternus euiterna id es 
        <lb ed="#A" n="69"/>perdurabilis: sicut sunt celi et angeli. Item Perpe 
        <lb ed="#A" n="70"/>tuum proprie dicitur secundum eundem quod habet principium sed ca 
        <lb ed="#A" n="71"/>ret fine: sicut anima rationalis. Sempiternum vero proprie 
        <lb ed="#A" n="72"/>dicitur quod cum tempore incepit esse a principio temporis: et cum fine 
        <lb ed="#A" n="73"/>poris desinit: vt mundus secundum statum hunc 
        genera<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tionis et corruptionis: sic et tempus et motus 
        celi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>Sed temporale proprie dicitur quod a certo tempore incipit et vs 
        <lb ed="#A" n="76"/>que ad certum tempus durat: sicut sunt hominim facta et 
        <lb ed="#A" n="77"/>animalia bruta. Hec ex li. Catholicon. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e191">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e193">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e196">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Quid sit Eternitas. 
        Respon<lb ed="#A" n="79" break="no"/>detur secundum Guill. supra. quod Boecius libro de consol. Et 
        con<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cor. Isaac libro diffinitionum: sic eam diffinit. 
        Eter<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nitas est interminabilis vite tota simul et perfecta 
        <lb ed="#A" n="82"/>possessio. Hec ibi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e210">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e212">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e215">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Quid importat Eternitas in 
        <lb ed="#A" n="84"/>peo: Respondetur secundum Fran. Maro. et cum eo Guill. e. 
        <lb ed="#A" n="85"/>di. ix. primi. Eternitas non est nisi quidam modus 
        in<lb ed="#A" n="86" break="no"/>trinsecus diuinorum qua omnia diuina aeterna dicuntur in deo: 
        <lb ed="#A" n="87"/>sicut necessitate dicuntur necessaria. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e229">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e231">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e234">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Notandum itaque quod tres 
        assi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gnantur durationes rerum precipue: vt notat Guill. 
        <lb ed="#A" n="90"/>vbi supra. vicem Eternitas Euum et Tempus. He autem 
        <lb ed="#A" n="91"/>secundum Bonauem. viii. di. primi. dubio litterali. vii. sic acci 
        <lb ed="#A" n="92"/>piuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e247">
        ¶ Primo nanque sunt aliqua res quae habent 
        tria<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ista simul scilicet variatione: successionem: et durationem. 
        <lb ed="#A" n="94"/>Et tales mensurantur tempore quod est passio vel 
        <lb ed="#A" n="95"/>numerus motus secundum prius et posterius. iiii. Physicus. Exem 
        <lb ed="#A" n="96"/>plum de generabilibus et corruptibilibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e258">
        ¶ Secundo 
        <lb ed="#A" n="97"/>Alie sunt res quae habent successionem et durationem. sed 
        <lb ed="#A" n="98"/>non habent variationem Et tales mensurantur euo: 
        <lb ed="#A" n="99"/>sicut sunt angelici spiritus et celi. Unde duratio eorum 
        <lb ed="#A" n="100"/>aliquando dicitur eternitas. sed tamen tunc debet large capi 
        <lb ed="#A" n="101"/>scilicet pro euiternitate vel euo. sicut illud dictum 
        Al<lb ed="#A" n="102" break="no"/>phorabii. vel secundum magnum Alb. Dauid iudei. lib. dic 
        <lb ed="#A" n="103"/>causis. Omne inquit quod est: aut est ane eternitatem: 
        <lb ed="#A" n="104"/>aut cum eternitate: aut post eternitatem. Ibi 
        eter<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nitas capitur pro euo. Similiter in causatico Exo. xv. Dominus 
        <lb ed="#A" n="106"/>regnabit in eternum et vltra. Ibi ly eternum: capitur pro 
        <!--89.xml-->
        <pb ed="#A" n="90"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>euo: vt innuit Ansel. Unde et hebraica veritas ha 
        <lb ed="#A" n="2"/>bet Dominus regnabit in seculum et vltra
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e293">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="3"/>Alie res sunt que habent solam durationem: et non va 
        <lb ed="#A" n="4"/>riationem: nec successionem. Tales mensurantur 
        eter<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nitate: sicut est diuina maiestas. Dan. vii. Patans 
        <lb ed="#A" n="6"/>eius potestas eterna. De his tribus mensuris Boe 
        <lb ed="#A" n="7"/>cius de consol. li. iii. metro. x. dicit. O qui perpetua 
        <lb ed="#A" n="8"/>mundum ratione gubernas. Terrarum caelique sator qua 
        <lb ed="#A" n="9"/>tempus ab euo Ire iubes. Stabilis qua manens 
        <lb ed="#A" n="10"/>das cuncta moueri. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e315">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e317">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e320">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Qualiter accipitur vario modo 
        <lb ed="#A" n="12"/>Eternum in scipturis: Nota secundum eundem Guil. super 
        <lb ed="#A" n="13"/>di. xxxi. iuxta Alex. de Ales. iii. parte summe. per. ii. in 
        <lb ed="#A" n="14"/>materia sacrificiorum quod Eternum accipitur variis 
        <lb ed="#A" n="15"/>modis. Nam
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e333">
        ¶ primo accipitur propriissime. Et sic 
        <lb ed="#A" n="16"/>eternum dicitur cuius non est finis nec principium duratio 
        <lb ed="#A" n="17"/>nis aut stabilitatis. et sic solus deus dicitur eternus 
        <lb ed="#A" n="18"/>scilicet propriissime. De ista acceptione aeternitatis dicitur Ecct 
        <lb ed="#A" n="19"/>xviii. Qui viuit in eternum creauit omnia simul. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Secundo proprie. pro eo quod habet principium sed non 
        fi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nnem in duratione vel in stabilitate: sicut sunt 
        perpe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tua. et sic dicitur vita eterna. Ioam. xvii. Hec est vita 
        <lb ed="#A" n="23"/>eterna vt cog. te etc. Similiter dicitur ignis inferni eternus 
        <lb ed="#A" n="24"/>Mat. xxv. quauis Guill. dicat hoc minus proprie. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e357">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Tertio communiter. pro eo quod non habet finem in huma 
        <lb ed="#A" n="26"/>na acceptione. quia scilicet non constituitur finis in huana 
        <lb ed="#A" n="27"/>affectione: sicut illud. iii. Reg. i. Uiuat rex in eter 
        <lb ed="#A" n="28"/>num. vel in humana recordatione. Ios. iiii. 
        Idcir<lb ed="#A" n="29" break="no"/>co positi sunt isti lapides scilicet extracti ex iordanis 
        <lb ed="#A" n="30"/>alueo: in monimentum filiis isrlis vsque in aeternum etc. 
        <lb ed="#A" n="31"/>Uel quia in hominis cognitione non constituitur finis. vel 
        <lb ed="#A" n="32"/>non detrminatur iure possidendi. Ios. xiiii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e378">
        ¶ 
        Quar<lb ed="#A" n="33" break="no"/>to praeterea accipitur secundum quid pro eo quod non hambet finem 
        <lb ed="#A" n="34"/>significatiue. sicut circuncisio data Abrae dicitur fe 
        <lb ed="#A" n="35"/>dus sempiternum Gen. xvii. quia figurabat eternum. 
        <lb ed="#A" n="36"/>vt dicit Glo. Similiter sacerdotium Aaron dicitur eternum quia 
        <lb ed="#A" n="37"/>significat eternum christi sacerdotium
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e391">
        ¶ Quinto dici 
        <lb ed="#A" n="38"/>tur eternum secundum quid etiam condicionaie: eoquod non 
        de<lb ed="#A" n="39" break="no"/>terminatur finis durationis: sed sub condicione. sicut 
        <lb ed="#A" n="40"/>illud Psalmus de Dauid rergo dicit dominus. Thronus eius sicut 
        <lb ed="#A" n="41"/>sol in conspectu meo: et sicut luna perfecta in eternum 
        <lb ed="#A" n="42"/>intelligitur cum condicione: si seruassent posteri dauid 
        <lb ed="#A" n="43"/>mandata dei etc. Similiter de possessione terre promissio 
        <lb ed="#A" n="44"/>nis ab israel etc. Hec sufficiant. Nam alie 
        acce<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ptiones eternitatis reducuntur ad praedictas 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e412">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e414">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e417">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Unde probatur Eternitas esse 
        <lb ed="#A" n="47"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#A" n="48"/>in deo: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e427">Rich. di. xix. ar. ii. q. i.</ref> quod 
        eter<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nitatem esse in deo concludunt summa eius actualitas 
        <lb ed="#A" n="50"/>et summa simplicitas: et eius summa 
        immutabili<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tas. Nam si deus habuisset initium essendi: aut si pos 
        <lb ed="#A" n="52"/>set aliquando non esse: tunc non esset actus purus. quia habi 
        <lb ed="#A" n="53"/>ret aliquid de non esse admixtum: imo esset compositus 
        <lb ed="#A" n="54"/>ex actuali et potentiali vel possibili. Et ita nec esset 
        <lb ed="#A" n="55"/>summe simplex: nec summe immutabilis. sequitur 
        <lb ed="#A" n="56"/>ergo necessario deum esse eternum. Hec Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e450">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e452">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e455">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed an Eternitas sit eadem nul 
        <lb ed="#A" n="58"/>mero patris et filii et spiritus sancti: Respondetur secundum Sco¬ 
        <!--89.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 90 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>torlis. super i. dist. ix. quod sic. Quia quorum vnum est esse exi 
        <lb ed="#A" n="60"/>stentie: eorum est duratio vna. quia duratio respicit 
        <lb ed="#A" n="61"/>esse existentie. sed personarum est vnum esse existentie. 
        <lb ed="#A" n="62"/>non dico subsistentie. ergo vnica est eternitas. Eadem 
        <lb ed="#A" n="63"/>ratione probat Guil. in i. dist. vi. quod omnia diuina sunt 
        <lb ed="#A" n="64"/>vnica necessitate et non pluribus necessaria. quia et 
        <lb ed="#A" n="65"/>eternitas et necessitas sunt condiciones existentis. 
        <lb ed="#A" n="66"/>patet vbi Seneratio. §. xxxvii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e487">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e489">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e492">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Que correquiruntur ad hoc quod ali 
        <lb ed="#A" n="68"/>quid vere dicatur et proprie eternum: Respondetur secundum Ray 
        <lb ed="#A" n="69"/>ne. in sua summa: quod ad eternitatem plura requiruntur 
        <lb ed="#A" n="70"/>vt patet ex eius diffinitione supra posita per 
        Boe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cium: ex quibus cognoscitur deus esse eternus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e505">
        ¶ 
        Pri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mo requiritur ad eternitatem interminabilitas sine quod 
        <lb ed="#A" n="73"/>non potest esse eternitas. quia est de ratione eius quod ca 
        <lb ed="#A" n="74"/>reat termis scilicet principio et fine. ideo in diffinitione 
        <lb ed="#A" n="75"/>dicebatur. Eternitas est interminabilis vite etc. supra. 
        <lb ed="#A" n="76"/>§. ii. Sic est de deo. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e518">
        ¶ Secundo indiuisibilitas 
        <lb ed="#A" n="77"/>vt scilicet careat principio et fine absque omni partium di 
        <lb ed="#A" n="78"/>uisibilitate vel diminutione tota permanes. Und  
        <lb ed="#A" n="79"/>dicitur in diffinitione: tota. et sic excluduntur omnia 
        diuisi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bilia: quoniam talia sunt diminutionem passibilia. ergo 
        <lb ed="#A" n="81"/>non possunt esse eterna. Sed quia deus est omnino 
        in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>diuisibilis. ergo vere eternus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e534">
        ¶ Tertio durationis 
        <lb ed="#A" n="83"/>stabilitas scilicet absque omni successione. Ideo dicitur: si 
        <lb ed="#A" n="84"/>mul etc. Et per hoc excluditur tempus et motus quae sunt 
        <lb ed="#A" n="85"/>successiua. ergo non possunt esse eterna
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e544">
        ¶ Quarto 
        <lb ed="#A" n="86"/>erfectionis copiositas. ideo additur in diffinitione: 
        <lb ed="#A" n="87"/>perfecta possessio. Unde ea quae habent esse compositum et im 
        <lb ed="#A" n="88"/>perfectum: inquietum et molestum: sicut sunt demones et da 
        <lb ed="#A" n="89"/>mnati quae licet sint interminabilis vite: tamen cum miseria. 
        <lb ed="#A" n="90"/>ideo propriissime non possunt esse eterni: sed perpe 
        <lb ed="#A" n="91"/>tuo erut in penis. In deo vero ista omnia sunt 
        per<lb ed="#A" n="92" break="no"/>fectissime. ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e563">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e565">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e568">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum in deo Eternitas sit 
        ea<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dem cum diuina essentia: Ad hoc Magister in i. li. di. xix. 
        <lb ed="#A" n="95"/>c. ii. Respondet dicit. sic. Eternitas quaum dei est essentia 
        di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uina. Quod Augustinu ondit super illum locum Psalmus In 
        ge<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nerationem et generationem anni tui: dicens. Est 
        ge<lb ed="#A" n="98" break="no"/>neratio generationum qua non transit: collecta de omnibus 
        <lb ed="#A" n="99"/>generationibus id est sancti. In illa erunt anni dei quie non transe 
        <lb ed="#A" n="100"/>unt id est eternitas dei. Non enim aliud sunt anni dicei: 
        <lb ed="#A" n="101"/>aliud ipse deus. sed anni dei: eternitas dei est. 
        Eter<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nitas vero dei: ipsa dei substantia est: nil habens mutabile 
        <lb ed="#A" n="103"/>Hec Magister.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e594">
        ¶ Sed difficultas circa hoc est. quia 
        <lb ed="#A" n="104"/>nil est causa suiipsius. sed deus est autor eternitatis: vt dicit 
        <lb ed="#A" n="105"/>Aug. li. lxxxiii. quaest. Et in libro de causis dicitur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e601">
        ¶ Prima caus 
        <lb ed="#A" n="106"/>est ande eternitatem: quoniam est causa est id est eternitati. ergo non est deus. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Respondetur secundum Tho. quod proprie accipiendo deus est 
        au<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ctor et causa euiternitatis: non quidem eternitatis qua ipse deus 
        <lb ed="#A" n="109"/>eternus est. sed eternitatis participate quae euum est vel 
        <lb ed="#A" n="110"/>euiternitas. Sicut emim dicimus quod deus est causa omnis bo 
        <lb ed="#A" n="111"/>nitatis: non quidem sue bonitatis diuine. sed eius bonitat 
        <lb ed="#A" n="112"/>qua ab ipso in creaturas effluit sicut a principio. sic 
        <lb ed="#A" n="113"/>est in proposito. Hec ex Tho. Unde et secundum Rich. cum 
        <lb ed="#A" n="114"/>icitur quod deus est ante eternitatem quoniam est causa ei. 
        <lb ed="#A" n="115"/>bi eternitas accipitur pro euo vel seculo quod est 
        <!--90.xml-->
        <pb ed="#A" n="91"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>periodus durationis finite scilicet vsque ad finem mundi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e635">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e637">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e640">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Quo creature participat eter 
        <lb ed="#A" n="3"/>nitate dei? Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e646">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d26918-Nd1e648">Raynetur.</name> in summa sua</ref>: 
        <lb ed="#A" n="4"/>quod cum deus solus sit eternus carens principio et 
        <lb ed="#A" n="5"/>fine. Creature autem non possunt carere principio. ta 
        <lb ed="#A" n="6"/>men possunt habere a deo esse durabile sine fine scilicet 
        <lb ed="#A" n="7"/>in perpetuum: vt patet de creaturis angelicis et ani 
        <lb ed="#A" n="8"/>mabus humanis: gaudio celesti et pena infernali 
        <lb ed="#A" n="9"/>Et sic sortiuntur quandam eternitate scilicet a parte post secundum 
        <lb ed="#A" n="10"/>quod participant perpetuitatis immutabilitatem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e668">
        ¶ No<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ta ergo quod alique creature habent participatam 
        eternita<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tis immutabilitatem quantum ad substantie entitatem 
        <lb ed="#A" n="13"/>in qua nunquam desinunt esse: vt patet de terra que 
        <lb ed="#A" n="14"/>secundum substantiam stabit in eternum: licet mutetur in fine 
        mun<lb ed="#A" n="15" break="no"/>di ad claritatem. Alique autem creature immutabilita 
        <lb ed="#A" n="16"/>tem participant quantum ad durationem: vt sidera et 
        <lb ed="#A" n="17"/>telestia corpora: que quamuis innouabuntur in 
        clarita<lb ed="#A" n="18" break="no"/>te: tamen durabunt in perpetuum. Unde Mat. xxiiii. 
        Ce<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lum et terra transibum scilicet quo ad formam praesentis sta 
        <lb ed="#A" n="20"/>tus. quia amplius clarificabuntur. Aliquae vero creatu 
        <lb ed="#A" n="21"/>re participant immutabilitatem quantum ad operationem. 
        <lb ed="#A" n="22"/>vt angeli et beati quae verbo fruuntur. Nam quantum ad 
        <lb ed="#A" n="23"/>visionem verbi in sanctis non sunt volubiles 
        cogi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tationes: vt dicit Augustinus xv. de trinitur. quia in eis 
        <lb ed="#A" n="25"/>nulla potest esse mutatio in visione dei. Hec predi 
        <lb ed="#A" n="26"/>cta secundum Tho i. parte. q. x. Denique Aliqui creature ha 
        <lb ed="#A" n="27"/>bent immutabilitatem quantum ad conseruationem in 
        <lb ed="#A" n="28"/>afflictione: vt damnati in igne eterno. Et sic patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e712">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e714">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e717">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum deus mensuratur 
        eter<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nitate: Et arguitur quod sic. quia eternitas est mensura 
        <lb ed="#A" n="31"/>eius in quo est. Sed in deo est eternitas: vt praedi 
        <lb ed="#A" n="32"/>ctum est. ergo mensuratur. In oppositum. Quia deus est 
        <lb ed="#A" n="33"/>infinitus. ergo nullo modo potest mensurari. Respon 
        <lb ed="#A" n="34"/>detur ad quaestionem secundum Richar. dist. xix. primi: quod Op 
        <lb ed="#A" n="35"/>niones sunt varie de hoc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e735">
        ¶ Una opinio: quod vt di 
        <lb ed="#A" n="36"/>cunt aliqui verum est hoc scilicet quod diuinum esse non 
        men<lb ed="#A" n="37" break="no"/>suratur: loquendo de mensura quae est alia ab ipso secundu 
        <lb ed="#A" n="38"/>rem. tamen bene mensuratur mensura que est realiter 
        <lb ed="#A" n="39"/>idem cum eo: differens tamen secundum rationem. vel secundum 
        ali<lb ed="#A" n="40" break="no"/>os differens ex natura rei et non secundum rem: cum omnia 
        <lb ed="#A" n="41"/>quae sunt in deo sint idem secundum rem vel substantiam. 
        <lb ed="#A" n="42"/>Ratio huius opinionis est. quia vt dicunt 
        Mensu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sura rei est illud quo intellectus natus est certificar 
        <lb ed="#A" n="44"/>et potest certificari de re illa. Bti autem viden de 
        <lb ed="#A" n="45"/>eternitatem: per ipsam vident perfectionem diuini esse 
        <lb ed="#A" n="46"/>simplici intuitu sine collatione. Et illam videndo cet 
        <lb ed="#A" n="47"/>tificantur de perfectione cuiuslibet alterius esse quantum 
        <lb ed="#A" n="48"/>participant de perfectione diuini esse: et plus vel 
        mi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nus secundum participationis gradum maiorem vel mino 
        <lb ed="#A" n="50"/>rem sinit illa perfecta esse. Sic ergo volunt quod deus 
        inquan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tum eternitas est mensura suiipsius sub ratione actus 
        <lb ed="#A" n="52"/>essendi. Et mediante ratione actus essendi ratio eter 
        <lb ed="#A" n="53"/>nitatis est prima mensura cuiussibet alterius esse. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e777">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Ad argumentum in oppositum scilicet quod deus est infi 
        <lb ed="#A" n="55"/>nitus: dicunt. quod non est inconueniens esse diuinum 
        <lb ed="#A" n="56"/>quamuis infinitum: ipsum mensurari ratione infinita quae est 
        <lb ed="#A" n="57"/>eternitas: cum vnum infinitum equatur alteri infi 
        <!--90.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 91 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>nito in infinitate.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e797">
        ¶ Alia opinio quam etiam 
        indu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cit ibidem Rich. neutram reprobando: est. quod Eterni 
        <lb ed="#A" n="60"/>tas quamuis sit in deo: tamen ea non mensuratur diuinum 
        <lb ed="#A" n="61"/>esse formaliter. sed accipitur in eo ratio mensure secundum 
        <lb ed="#A" n="62"/>nostrum intellectum tantum. Est tamen secundum rei veritatem prima 
        <lb ed="#A" n="63"/>mensura cuiussibet alterius esse. quia mensurat 
        <lb ed="#A" n="64"/>omnia alia. Hec Rich
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e814">
        ¶ Tertia opinio est 
        <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e816">Tho<lb ed="#A" n="65" break="no"/>me eadem di. xix. primi. q. i. ar. i. ad quartum argumen 
          <lb ed="#A" n="66"/>tum. in scripto</ref>. vbi dicit Quod diuina magnitudo 
        nul<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lo modo est mensurabilis vel mensurata: nec a se: 
        <lb ed="#A" n="68"/>nec ab alio. quia mensuratio ponit terminationem 
        <lb ed="#A" n="69"/>Et diuina magnitudo non habet terminum intra 
        <lb ed="#A" n="70"/>nec extra. et ideo infinita dicitur non quidem per extensionem 
        <lb ed="#A" n="71"/>quantitatiuam: sed per abnegationem termini. Item quia 
        <lb ed="#A" n="72"/>commensuratio non est vnius quantitatis ad se sed du 
        <lb ed="#A" n="73"/>arum. et nullum aliud a deo potest esse equale deo. ergo nec 
        <lb ed="#A" n="74"/>commensurari. nam commensurationem sicut et proportio 
        <lb ed="#A" n="75"/>nem importat equalitas. Infinitorum autem non est 
        ali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>qua commensuratio nec proportio. vnde diuinum esse 
        nul<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lo modo est mensuratum. sed est omnium mensura: vt 
        <lb ed="#A" n="78"/>dicit <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e849">Commen. x. Metaph</ref>. Hec ex Tho. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="79"/>tamen solutio satis patet ex <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e854">dictis Bonauenture</ref> 
                  <ref xml:id="Vn7Pel-d26918-Rd1e857">supra. 
          <lb ed="#A" n="80"/>c. Equalitas. §. xii.</ref>  
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e864">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e866">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e869">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ An nunc eternitatis sit idem 
        <lb ed="#A" n="82"/>quod eternitas: Respondetur secundum Thom. supra. arti. ii 
        <lb ed="#A" n="83"/>quod eternitas et nunc eternitatis proprie accepte: non 
        <lb ed="#A" n="84"/>differunt secundum rem sed secundum rationem tantum. inquantum 
        <lb ed="#A" n="85"/>psa eternitas respicit ipsum diuinum esse: et nunc 
        <lb ed="#A" n="86"/>eternitatis qualitatem vel quiditatem ipsius rei que 
        <lb ed="#A" n="87"/>secundum rem non est aliud quam suum esse: sed differt ratione. 
        <lb ed="#A" n="88"/>Hec secundum Tho. Obserua tamen quod Scotiste inter 
        <lb ed="#A" n="89"/>huiusmodi distinctionem dicunt Ex natura rei vel 
        mo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dalem aut huiusmodi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d26918-Dd1e894">
               <head xml:id="Vn7Pel-d26918-Hd1e896">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e899">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Quomodo se habet Etrnitas ad  
        <lb ed="#A" n="92"/>nunc eternitatis: vel etiam eui et temporis: Cum 
        <lb ed="#A" n="93"/>enim in deo nulla sit rei diuersitas. et quia 
        eterni<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tas est ipse deus. ergo se quitur quod in deo non differt nunc 
        <lb ed="#A" n="95"/>eternitatis ab eternitate. Sed in oppositum argu 
        <lb ed="#A" n="96"/>itur. Quia quania motus celi est sicut hodie: tunc et 
        <lb ed="#A" n="97"/>tempus est: et angelus est: et deus est. Eternitas 
        <lb ed="#A" n="98"/>autem non est tempus. ergo differt a nunc eternitatis. 
        <lb ed="#A" n="99"/>Ad hec Notandum secundum Tho. supra. arti. i. et. ii 
        recol<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ligedo Ex tempore non mensuratur nisi id quod tempore 
        in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cluditur: et secundum principium: et secundum finem. Motus enim 
        <lb ed="#A" n="102"/>celi reuolutiones dierum faciens et temporum: 
        mensu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ratur tempore secundum prius et posterius. Sed in dei esse 
        <lb ed="#A" n="104"/>non est intelligere prius et posterius: nec 
        successi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>onem aliquam: vt patet Iaco i. Apud quem non est 
        <lb ed="#A" n="106"/>transmutatio nec vicissitudis obumbratio. Sed in 
        <lb ed="#A" n="107"/>deo est intelligere tantummodo vnitatem omnimodam im 
        <lb ed="#A" n="108"/>mutabilem sine omni successione prioris et posterioris  
        <lb ed="#A" n="109"/>nouitatis vel antiquitatis. Et quia aeternitas dici non habet 
        <lb ed="#A" n="110"/>esse adquisitum ab alio. ergo non mensuratur tempore 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e945">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Unde propter obiectiones Nota secundum e. Tho. ibidem 
        <lb ed="#A" n="112"/>quod non est idem ipsum nunc eternitatis: et nunc eui: et 
        <lb ed="#A" n="113"/>nunc temporis. Quando ergo dicitur arguendo: quod dum motus celi est: 
        <lb ed="#A" n="114"/>et tempus est: et angelus est: et deus est. potest 
        <!--91.xml-->
        <pb ed="#A" n="92"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>significari triplex Nunc. scilicet vel nunc eternitatis: 
        <lb ed="#A" n="2"/>vel eui. vel temporis. Si significetur Nunc temporis. tunc dicitur 
        <lb ed="#A" n="3"/>Motus esse in illo sicut in propria mensura. 
        An<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gelus autem et deus dicitur esse in illo non secundum rationem men 
        <lb ed="#A" n="5"/>surationis: sed magis secundum concomitantiam quandam 
        <lb ed="#A" n="6"/>prout eternitas et euum cum tempore simils sunt: nec 
        si<lb ed="#A" n="7" break="no"/>bi deficiunt sed perdurant. Si autem significatur 
        Nun<lb ed="#A" n="8" break="no"/>eui: correspondebit angelo sicut mensura 
        adequa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ta. sed mobili sicut mensura excedens. deo autem secundum 
        <lb ed="#A" n="10"/>concomitantiam. Si vero significatur Nunc eternita 
        <lb ed="#A" n="11"/>tis: tunc deus dicitur esse in illo sicut in mensura pro 
        <lb ed="#A" n="12"/>pria et adequata. Angelus autem et mabile sicut in 
        <lb ed="#A" n="13"/>mensura excedenti. Hec Tho. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e991">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Plura de Eternitate vide 
        li<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bro. ii vbi de Mundo quod creatus est. et non eternus 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d26918-d1e998">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Item de eternitate generatio 
        <lb ed="#A" n="17"/>nis divine. vbi Generatio. §. xxxv. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>