<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Operatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Operatio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="359"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h110847">
            <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e110">Operatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Ieratio. Quer 
      <lb ed="#A" n="51"/>tur vtrum omnis operatio vel actus exterior a 
      <lb ed="#A" n="52"/>ferat meritum vel demeritum vltra intent 
      <lb ed="#A" n="53"/>entu. Respotur <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e126">scu bulin. i. vi. xxvii.</ref> qo hene afsen 
      <!--358.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>tamen secundarie. Primarie enim et principaliter ex 
      interi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ori conscientia iudicatur homo in merito vel demerito secundum 
      <lb ed="#A" n="56"/>voluntatem quae per intentionem operatur. patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e139">
      Inten<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tio. §. viii.</ref> Sed secundario operatio exterior affert 
      <lb ed="#A" n="58"/>ad meritum vel demeritum. patet: Primo in praemio 
      sub<lb ed="#A" n="59" break="no"/>stantiali. quia per ompara exteriora superaddita intentioni 
      conf<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uatur charitas dispositiue Secundo patet etiam in praemio 
      <lb ed="#A" n="61"/>accidentali in aureola martyrii praecipue quae datur 
      proo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bere Et pro vol um ta te mariyii sine opere non datur 
      aure<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ola sed palma vltra premium essentiale datur etc. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Unde secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e160">Bonauen. in. ii distin. xl.</ref> Opera exteriora 
      ad<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dunt aliquid supra meritum bone voluntatis. Tum quo 
      <lb ed="#A" n="66"/>ad primium essentiale. et si non de condigno directe. quia 
      <lb ed="#A" n="67"/>sic quantitas meriti pensatur ex quantitate radicis. tamen 
      <lb ed="#A" n="68"/>addunt de congruo: maxime si sint opera priuilegiata 
      <lb ed="#A" n="69"/>Nam per opera exteriora voluntas praeparatur et 
      disponi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tur ad susceptionem maioris gratiae per quam digna est 
      <lb ed="#A" n="71"/>maiori retributione. Tum quo ad praemium accidentale ac 
      <lb ed="#A" n="72"/>dunt sine dubio. quia merentur aureolam. vel quia proximum 
      <lb ed="#A" n="73"/>coim: etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e183">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e185">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed quis magis meretur An 
      <lb ed="#A" n="75"/>volens solum bene operari sed non potens An volens 
      po<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tens et faciens. sicut est dare elemosynam et 
      hu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>iusmodi. Dicendum secundum e. Guill. supra quod si equaliter habent 
      <lb ed="#A" n="78"/>velle interius: equaliter merentur quo ad praemium 
      essentia<lb ed="#A" n="79" break="no"/>le. Sed quo ad praemium accidentale magis meretur qui 
      fa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cit opere: dupliciter Uno modo ex facto operis. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia vt Bona. ea. di. xl. ar. ii. q. ii dicit. Dando elemosi 
      <lb ed="#A" n="82"/>nam obligat pauperem vt oret pro eo et obligando 
      pau<lb ed="#A" n="83" break="no"/>perem quodammodo obligat deum. et ita est quedam. dispositio 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad melius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e214">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e216">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Quis plus meretur An 
      pauper<lb ed="#A" n="86" break="no"/>modicum dans vel faciens. an diues multa: 
      Responde<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tur secundum eundem Guil. ea. di. xxxviii. quod pensata 
      equali<lb ed="#A" n="88" break="no"/>voluntate diues in accidentali dato plus meretur Sed 
      <lb ed="#A" n="89"/>quo ad aliud potest pauper plus mereri. videlicet si illud 
      mo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dicum sit plus respectu substantia pauperis quam illud 
      mul<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum respectu substantie diuitis. Exempli gratia 
      pauper<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dat vnum denarium. quia vix habet centum denarios in 
      to<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ta substantia. diues ex mille ducatis dat centum denarios 
      <lb ed="#A" n="94"/>Et sic christus de paupercula mittente duo minuta in 
      <lb ed="#A" n="95"/>gazophylatium dixit quod plus omnibus diuitibus dedit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e245">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e247">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e249">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Utrum euentus sequens ad operis 
      <lb ed="#A" n="97"/>qualitatem addat meritum vel demeritum supra opus: 
      Respon<lb ed="#A" n="98" break="no"/>detur secundum Tho. prima. ii. q. xx. ar. v. quod aut 
      praecogi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tauit operans homo talem euentum. Et sic addit sicut 
      <lb ed="#A" n="100"/>dum quis vult facere aliquod bonum praecogitans 
      <lb ed="#A" n="101"/>quod sequetur exinde edificatio aliorum ad similia 
      fa<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cienda sui exemplo Aut non praecogitauit. Et tunc 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>stinguenduum est. quia aut ad id per se sequitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>euentus bonus vel malus. Et vt in pluribus. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Et sic addit ad meritum boni vel demeritum 
      ma<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lir. Aut sequitur per accidens et vt in paucioribus. 
      <lb ed="#A" n="107"/>et tunc non addit. quia non iudicatur de re aliqua 
      <lb ed="#A" n="108"/>quod est per accidens vel casualiter. sed tantum quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>est per se etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e284">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e286">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e288">
      <!--359.xml-->
                  <pb ed="#A" n="360"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum dificultas in bono 
      ope<lb ed="#A" n="2" break="no"/>augeat meritum: Respondetur secundum Bonauen. lib. qui 
      <lb ed="#A" n="3"/>intitulatur Apologia pauperum aduersus 
      calumnia<lb ed="#A" n="4" break="no"/>torem. Quod triplex est difficultas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e306">
      ¶ Prima ex 
      gene<lb ed="#A" n="5" break="no"/>re operis sicut difficilius est omnia pauperibus simuls 
      <lb ed="#A" n="6"/>dare et religionem intrare quam res tenere et successiue 
      <lb ed="#A" n="7"/>pauperibus erogare ex eis. et huiusmodi difficultas auget 
      <lb ed="#A" n="8"/>meritum vt dicit Hierony. ad Exsuperantium. Nudi 
      <lb ed="#A" n="9"/>inquit christum nudus sequere. durum quidem et 
      diffi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cile sed magna sunt premia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e322">
      ¶ Secunda difficultas 
      <lb ed="#A" n="11"/>est ex circumstantia extrinseca oriens: sicut 
      diffici<lb ed="#A" n="12" break="no"/>lius est abstinere a cibis: et ieiunare inter multos 
      <lb ed="#A" n="13"/>conuiuantes: et a luxuria continere in societate mulier 
      <lb ed="#A" n="14"/>que in solitudine. Et talis difficultas per accident 
      <lb ed="#A" n="15"/>auget meritum quando scilicet quis tales occasiones euita 
      <lb ed="#A" n="16"/>re non potest. Sed si quis huiusmodi tentationes 
      decli<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nare nollet non propterea quia difficilius operatur 
      <lb ed="#A" n="18"/>plus meretur vt dicit. Hiero. aduersus 
      Uigilan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tium. quod ad heremum fugiendum est nequis furore 
      ho<lb ed="#A" n="20" break="no"/>minu moueatur ne oculo meretricis capiatur. Talis 
      <lb ed="#A" n="21"/>enim pugna melius fuga vincitur quam se ingerendo 
      <lb ed="#A" n="22"/>huiusmodi tentationi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e351">
      ¶ Tertia difficultas est ex vicio 
      <lb ed="#A" n="23"/>persone proueniens sicut difficilius est castitatem seruare 
      <lb ed="#A" n="24"/>ei qui diu libidini deseruiuit quam qui continenter 
      vi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>xit. sic etiam auaro difficilius est dare modicum quam 
      <lb ed="#A" n="26"/>liberali multum et talis difficultas non auget 
      meri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tum vt dicit Hiero. ad Eustochium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e365">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e367">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e369">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum numerositas bonorum 
      <lb ed="#A" n="29"/>operum augeat meritum Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e375">Bonaucn. in 
      <lb ed="#A" n="30"/>ii. dist. xl. ii. vlti.</ref> Quod auget primo meritum etiam 
      sub<lb ed="#A" n="31" break="no"/>stantiale quia per ea meretur charitas augeri vt 
      merea<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur et perfici vt dicit Augustinus et per consequens maiori ptr emie 
      <lb ed="#A" n="33"/>in celo remunerari meretur. Secundo quia per 
      oper<lb ed="#A" n="34" break="no"/>perfectionis disponitur homo ad maiortem gloriam in celo. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Tertio quia per opera plura exercetur charitas 
      ra<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dicatur et conseruatur vt homo finaliter perseueret. 
      <lb ed="#A" n="37"/>ergo etc. Et patuit. §. i. Preterea quo ad meritum 
      ac<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cidentale auget multipliciter. Tum ratione 
      delectatio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nis interne in conscientia quia nemo est qui non 
      dele<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctetur bonis operibus diccnte etiam philosopholib. rhetor. et 
      <lb ed="#A" n="41"/>tanto de pluribus. Tum ratione diminutionis pene 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia per opera difficilia bona semper aliquid remittitur 
      <lb ed="#A" n="43"/>de pena peccatorum. Tum ratione adeptionis aureole que 
      <lb ed="#A" n="44"/>fit per opera priuilegiata scilicet virginitatis martyrii et 
      <lb ed="#A" n="45"/>praedicationis. Tum ratione accumulationis 
      acciden<lb ed="#A" n="46" break="no"/>talis glorie quia quanto quis plura facit bona 
      opera<lb ed="#A" n="47" break="no"/>et diuturnius in vita: tanto plus thesauri in 
      tali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bus adquirit. <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e419">Apoc. xiiii.</ref> Opera illorum sequuntur 
      <lb ed="#A" n="49"/>illos ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e424">
      ¶ Item de operibus bonis factis 
      ex<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tra charitatem. Uide lib. iii. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e428">Charitas. §. lxxxiii</ref>
                  <lb ed="#A" n="51"/>et sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e434">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e436">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e438">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum intentio sola habitualis 
      <lb ed="#A" n="53"/>in bona operatione sufficiat ad meritum: 
      Respon<lb ed="#A" n="54" break="no"/>detur secundum Richar. in. ii dist. xli. arti. i. q. ii simulr 
      <lb ed="#A" n="55"/>et Bonauen. eadem dist. xli. arti. i. q. vlti. Quod 
      inten<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tio secundum habitum sen habitualis tripliciter potest intel¬ 
      <!--359.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>lig.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e458">
      ¶ Uno modo sicquo consist in sonio habitu 
      <lb ed="#A" n="58"/>respectu principii operationis. et sic Intentio 
      ha<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bitualis est qua quis refert ad deum solum in 
      <lb ed="#A" n="60"/>generali omnia opera diei vel anni: talis non 
      suf<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ficit ad meritum operationis fiende quia cum 
      <lb ed="#A" n="62"/>premium correspondeat merito et premium 
      con<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sistit in actu visionis et fruitionis diuine ergo et 
      <lb ed="#A" n="64"/>meritum in actu requiritur. Quoniam illud quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>non est in actu non potest esse causa meritoria 
      il<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lius quod est in actu: alioquin christianus habens 
      <lb ed="#A" n="67"/>solam habitualem voluntatem moriendi pro 
      chri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sto cum oporteret: martyr esset sine actu: quod non 
      <lb ed="#A" n="69"/>creditur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e487">
      ¶ Alio modo intelligitur habitualis in 
      <lb ed="#A" n="70"/>tentio sic. quod in principio operationis actu 
      refer<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur in deum licet non actu continuetur vsque in 
      fi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nem. et talis intentio dicitur virtualis. vnde tota 
      <lb ed="#A" n="73"/>operatio in virtute talis actualis prime 
      intentio<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nis est meritoria. Sicut exempli gratia qui 
      inci<lb ed="#A" n="75" break="no"/>pit facere pro deo peregrinationem ad rhomam. licet 
      <lb ed="#A" n="76"/>per totum iter non semper actu cogitet de ea: tamen 
      <lb ed="#A" n="77"/>in virtute prime intentionis qua pro deo 
      incho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>auit: meretur per totum illud opus. Similiter 
      <lb ed="#A" n="79"/>qui intrat religionem in virtute voti quod fecit: 
      me<lb ed="#A" n="80" break="no"/>retur in omnibus ad que astringitur per votun 
      <lb ed="#A" n="81"/>licet non actu referat omnia in deum sed habiti 
      <lb ed="#A" n="82"/>nisi quod absit contraria intentio interueniret. Si 
      <lb ed="#A" n="83"/>autem opus alterius generis inciperet exercere 
      <lb ed="#A" n="84"/>puta quod non spectat ad votum religionis tunc 
      <lb ed="#A" n="85"/>oporteret quod intentio actualis renouaretur vt 
      il<lb ed="#A" n="86" break="no"/>lud opus esset meritorium quia ille prime 
      inten<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tionis in voto habitus non extendit se ad ista 
      ab<lb ed="#A" n="88" break="no"/>terius generis. Preterea consimiliter siquis 
      in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tendit pro deo dare centum ducatos et hodie 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cipit dare vnum cogitando de deo actualiter: aliis 
      <lb ed="#A" n="91"/>postea diebus dat alios nihil de deo cogitans 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnes ille actiones sunt ei meritorie et 
      fructuo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>se virtute cogitationis prime
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e542">
      ¶ Tertio 
      intelligi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tur habitualis intentio sic quod sit in actu principtus 
      <lb ed="#A" n="95"/>operationis explicite et de continuando vsque ad s 
      <lb ed="#A" n="96"/>nem solum implicite. vel de deo non cogitat nisi 
      <lb ed="#A" n="97"/>implicite sic etiam est meritorium totum. 
      Exem<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pli gratia. si ex sola boni operis consideratione 
      <lb ed="#A" n="99"/>quis ad bonum opus inclinatur ex charitate 
      pu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ta vir obediens prompte obedit cogitans quod 
      bo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>num est obedire etiamsi actu non cogitet de deo 
      <lb ed="#A" n="102"/>quod pro eo debet obedire: talis mcretur in huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="103"/>obeditione. Unde et secundum Scotum in. iiii. Siquis 
      <lb ed="#A" n="104"/>artissimo martyrio se exponit pro fide etiamsi actu 
      <lb ed="#A" n="105"/>non cogitet de peccatis que fecit meretur 
      remis<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sionem quia in tali actu expositionis ad 
      martr<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rium implicite continetur virtus contitionis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e576">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e578">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum actualis intentio 
      ad<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dat aliquid meriti super habitualem voluntatem in 
      <lb ed="#A" n="110"/>operatione. Respondetur secundum Rich. e. dist. xl. q. 
      <lb ed="#A" n="111"/>iii. quod addit non solum accidentale meritum vt quidam 
      <lb ed="#A" n="112"/>dicunt sed etiam quo ad premium essentiale. ita 
      <lb ed="#A" n="113"/>quod praemium essentiale correspondet ipsi habitui gratiae 
      <!--360.xml-->
      <pb ed="#A" n="361"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et actibus interioribus voluntatis ex ipso habitu elicitis 
      <lb ed="#A" n="2"/>Unde actualis intentio vel volitio elicita a 
      volunta<lb ed="#A" n="3" break="no"/>te per gratiam addit habitui gratie bonitatem aliquam 
      <lb ed="#A" n="4"/>a deo remunerabilem quantum ad praemium substantiale. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Et propter tales actuales intentiones datur anime 
      ma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ior habitus glorie et charitatis quam si cum solo 
      habi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tu gratiae et volutatis bone sine huiusmodi actiba 
      cor<lb ed="#A" n="8" break="no"/>pore recessisset. Et ex consequenti sequitur quod 
      habe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bit clariorem visionem et fruitionem perfectiorem. Nam 
      <lb ed="#A" n="10"/>si quis intrat religionem intentione seruiendi deo 
      ma<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nente hac intentione habituali. si iam actu intendit 
      <lb ed="#A" n="12"/>facere pro deo aliquid boni. meretur plus quam si actu non 
      <lb ed="#A" n="13"/>intenderm. quia actu bonum intendere est bonum. Sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>nullum bonu est irremunerabile secundum Augug. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e633">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e635">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e637">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum quis possit per intentionem 
      <lb ed="#A" n="16"/>applicare bona opera sua vel aliorum alteri. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum Asten. quod sic. et hoc tripliciter. Primo in 
      sin<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gulari. vt cum determinate pro alio satisfacit. Et sic 
      <lb ed="#A" n="19"/>quilibet potest alteri bona opera communicare sicut cum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quis orat singulariter pro aliquo in purgatorio 
      exi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stente. Secundo in speciali vt cum quis orat pro 
      congregati<lb ed="#A" n="22" break="no"/>one sua vel pro suis benefactoribus et ad hoc 
      ordi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nat etiam opera satisfactoria. Et sic praelatus per 
      intenti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>onem suam potest applicare opera bona subditorum pro 
      <lb ed="#A" n="25"/>aliquo. Tertio in generali. Et sic qui praest ecclesie 
      ge<lb ed="#A" n="26" break="no"/>neraliter. sicut papa potest communicare tam ea quae sunt congregatioe 
      <lb ed="#A" n="27"/>nis quam ea quae sunt vnius hominis: aliis per indulgentias quas 
      <lb ed="#A" n="28"/>cunque etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e671">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e673">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e675">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum operatio procedens a volum 
      <lb ed="#A" n="30"/>tate delibatia sit mala cum non ordinatur ad deum. sed ad 
      <lb ed="#A" n="31"/>aliud Respondetur secundum Bona. eo. li. ii. di. xli. q. i. ar. iii. quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>Aut hoc primo prouenit ex inordinata affectione ad 
      crea<lb ed="#A" n="33" break="no"/>turam. et sic est mala. Aut Secundo ex operantis 
      ne<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gligentia. et sic est mala ex omissione Aut Tertio 
      <lb ed="#A" n="35"/>ex operantis infirmitate vel miseria. et sic non est 
      <lb ed="#A" n="36"/>mala nec bona sed indifferens. Deus enim ex sua 
      pi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>etate decreuit propter nostram infirmitatem 
      mul<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tas operationes non imputare nobis neque ad 
      me<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ritum neque ad demeritum. vt cum quis loquitur 
      <lb ed="#A" n="40"/>alicui filio vel fratri aut alteri ex naturali 
      pieta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>te: non propter deum vel salutat ex sola vr 
      bani<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tate. vel facit aliquid ex necessitate nature. puta 
      <lb ed="#A" n="43"/>comedit vt reficiatur. ambulat vt recreetur. nec 
      <lb ed="#A" n="44"/>refert in deum. Huiusmodi non sunt meritorie operatio 
      <lb ed="#A" n="45"/>nes ad vitam eternam. nec demeritorie. nisi 
      fie<lb ed="#A" n="46" break="no"/>rent propter finem malum. Item secundum Rich. 
      supra<lb ed="#A" n="47" break="no"/>Operatio quae refertur ad finem ciuilem vel ad 
      ho<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nestatem aut corporis necessitatem: est 
      indiffe<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rens: nisi referatur ad malum finem. nec oportet 
      <lb ed="#A" n="50"/>semper quod huiusmodi actus ad deum referantur. sed 
      suf<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ficit quod non ad malum finem referantur. Si tamen 
      <lb ed="#A" n="52"/>referantur ad deum per intentionem: tunc erunt 
      <lb ed="#A" n="53"/>meritorii vite eterne. aut merito condigni si fiant 
      <lb ed="#A" n="54"/>in charitate. Aut merito congrui si fiant extra 
      chari<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tatem. Fiunt autem demeritorii si non referantur 
      <lb ed="#A" n="56"/>ad deum ex inordinata affectione ad creaturam vel 
      <!--360.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ex negligentia culpabili vel omissione vt dicit 
      Bo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>quen. sur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e747">
      ¶ Ad hec etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e749">infra. §. xi. et. xii. e. xii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e754">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e756">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e758">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Utrum possit esse aliqua operatio 
      <lb ed="#A" n="60"/>vel actio humana indifferens ad bonitate et 
      mali<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ciam. Nota pro praeambulo secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e766">Guill. in. ii dist. xli.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>actum esse indifferentem potest intelligi triplicitr
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e771">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad modum velis sicut dicimus animal tanque genus et 
      su<lb ed="#A" n="64" break="no"/>perius indifferens ad rationale et irrationale. similiter actum quasi 
      <lb ed="#A" n="65"/>quoddam superius dicimus indifferentem ad bonum et malum 
      <lb ed="#A" n="66"/>anquam inferiora. Secundo ad modum participantis tanti 
      <lb ed="#A" n="67"/>boni quanti mali. etecontra. Sicut si equaliter poneretur vnum 
      <lb ed="#A" n="68"/>scutum album et nigrum diceretur non album nec nigrum sed 
      <lb ed="#A" n="69"/>indifferens. Tertio ad modum medie virtutis 
      inter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>extrema. sicuti est fortitudo inter audaciam et 
      pusil<lb ed="#A" n="71" break="no"/>lanimitatem. et libalitas inter anariciam et 
      prodigalita<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tem. Isto modo de bono aliquo siue nature stue etiam 
      <lb ed="#A" n="73"/>moris: siue meriti vel demeriti malo: dicimus quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>llud indifferens est quod nec bonum nec malum est. et de hoc 
      <lb ed="#A" n="75"/>est quaestio ista.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e802">
      ¶ Secundo vt dicit Scotorel. e. di. xli. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Notandum quod humanus actus est duplex quidam 
      <lb ed="#A" n="77"/>procedens sine deliberatione et de tali non cadit 
      quaestio<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quia omnes conueniunt in hoc doctores quod talis nec est 
      <lb ed="#A" n="79"/>bonus nec est malus. Quia vt dicitur. iii. Ethicorum 
      <lb ed="#A" n="80"/>Actus non est bonus neque malus nisi factus ex 
      <lb ed="#A" n="81"/>electione id est deliberatione. ergo etc. Est ergo quaestio de actu elt 
      <lb ed="#A" n="82"/>cito cum deliberatione etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e820">
      ¶ Tertio ergo ad quaesitum 
      Re<lb ed="#A" n="83" break="no"/>spondetur quod loquendo de actus bonitate et malicia 
      <lb ed="#A" n="84"/>diuersa: bene possibile est quod idem aliquis actus sit 
      bo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nus in genere nature: sed malus in genere morum 
      <lb ed="#A" n="86"/>vt comedere pro necessitate nimis auide inhoneste 
      <lb ed="#A" n="87"/>similiter bonus in genere morum sed non bonus in genere 
      <lb ed="#A" n="88"/>meritorum. vt patuit in praecedenti de operibus ciuils operis 
      <lb ed="#A" n="89"/>Sed loquendo de actus bonitate eadem vel malicia 
      <lb ed="#A" n="90"/>secundum idem genus scilicet moris vel meriti: non potest esse simul 
      <lb ed="#A" n="91"/>sic indifferens vt sit bonus et malus respectu eiusdem 
      <lb ed="#A" n="92"/>et ad eundem finem quia sic opposita essent in codem ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e845">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e847">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e849">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum in genere morum et 
      meri<lb ed="#A" n="94" break="no"/>torum praeuia deliberatione reperiatur operatio indifferens 
      <lb ed="#A" n="95"/>Respondetur secundum e. Guill. vbi supra. quod sic Et patet et 
      <lb ed="#A" n="96"/>dictis supra. §. x. Nam in genere morum leuare 
      fe<lb ed="#A" n="97" break="no"/>stucam de terra non videtur esse bonum nec 
      ma<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lum. similiter fricare barbams et huiusmodi secundum 
      <lb ed="#A" n="99"/>se. In genere autem meritorum siquis comedat 
      <lb ed="#A" n="100"/>preuia deliberatione appetitu naturali nec 
      mere<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tur nec demeretu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e871">
      ¶ Unde aduertendum est quod 
      <lb ed="#A" n="102"/>sanctus <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e875">Thom. parte. ii qua xviii. arti. ix.</ref> Et <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e877">dist. 
      <lb ed="#A" n="103"/>xl. secndi. q. v.</ref> defecit ponens quod omnis actus 
      pro<lb ed="#A" n="104" break="no"/>grediens a voluntate deliberata est bonus vel 
      ma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lus moraliter et nullus indifferens. Et omnis 
      <lb ed="#A" n="106"/>actus elicitus a voluntate charitate informata cum 
      <lb ed="#A" n="107"/>deliberatione est meritorius vite eterne aut 
      pe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ne eterne et nullus indifferens. Nam talis 
      posi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tio vt dicit idem <name xml:id="Vn7Pel-h110847-Nd1e895">Guill</name>. cum <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e897">Bonauentura in. ii. 
      <lb ed="#A" n="110"/>bist. xli. arti. i. q. iii.</ref> autm nimis artat viam salutis 
      <lb ed="#A" n="111"/>aut nimis ampliat. Nam si dicere vult quod oportemt 
      <lb ed="#A" n="112"/>existentem in charitate in deum semper referre 
      <!--361.xml-->
      <pb ed="#A" n="362"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>opera cum deliberatione agenda nimis artat viam 
      <lb ed="#A" n="2"/>celi. Si autem vult dicere quod sufficiat relatio habitu 
      <lb ed="#A" n="3"/>alis vel in vniuersali vel in particulari nimis 
      am<lb ed="#A" n="4" break="no"/>liat quia sic habens habitum in principio anni ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>benefaciendum et intendens licet postea nil cogitaret 
      <lb ed="#A" n="6"/>de hoc semper mereretur per totum annum. Hoc enim non 
      <lb ed="#A" n="7"/>videtur rationabile. Ideoque melior est opinio Bona 
      <lb ed="#A" n="8"/>uen. in hoc quam Thome. quia est indifferens actus 
      ali<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quis etiam ex deliberatione procedens vt patet ex 
      praedi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctis. et suo modo est habitus indifferens secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="11" break="no"/>torel. e. dist. xl. quia habitus tales generantur ex 
      <lb ed="#A" n="12"/>actibus. ii Ethicorum ergo consimiles actibus. Unde sicut 
      <lb ed="#A" n="13"/>actum ita et habitu conuenit esse indifferentem ad 
      boni<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tatem et maliciam tam in moralibus quam in meritoriis 
      <lb ed="#A" n="15"/>et demeritoriis. Nam habitus iusticie generatur 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex operibus iustis etiam non iuste factis ex. v. Ethicorum. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Et tales non sunt meritorii. cum scriptura praecipit. 
      Iu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ste quod iustum est exequaris. Talis autem habitus vel 
      <lb ed="#A" n="19"/>actus non est malus moraliter nec bonus 
      morali<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ter quia non est ex virtute ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h110847-Dd1e959">
               <head xml:id="Vn7Pel-h110847-Hd1e961">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e963">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Sed quid ad rationes obiectis 
      <lb ed="#A" n="22"/>onis quia omnis operatio est respectu alicuius 
      fi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nis. Finis autem operationis et principium est deus qui 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicitur Alpha et O. Apo. scili. ergo sequitur quod sicut omnia 
      <lb ed="#A" n="25"/>a deo veniunt bona: ita et referri debent ad deum 
      <lb ed="#A" n="26"/>et nisi quis faciat peccat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e979">
      ¶ Confirmatur. quia Berardus. 
      <lb ed="#A" n="27"/>dicit. In via dei stare retrocedere est. et ita oportet 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod aut semper meretur aut demeretur actio quecumque: et 
      <lb ed="#A" n="29"/>maxime cum malum et bonum videantur priuatiue 
      op<lb ed="#A" n="30" break="no"/>posita inter quae non est medium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e990">
      ¶ Respondetur colligendo 
      <lb ed="#A" n="31"/>ex <name xml:id="Vn7Pel-h110847-Nd1e994">Guill</name>. supra. et <ref xml:id="Vn7Pel-h110847-Rd1e996">Scotor el. e. dist. xli.</ref> simul cum doct. 
      <lb ed="#A" n="32"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h110847-Nd1e1000">Subtili</name>. ac <name xml:id="Vn7Pel-h110847-Nd1e1003">Bonauen.</name> quod referri in deum potest 
      intel<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ligi tripliciter. Uno modo actualiter et sic non semper oportet 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia hoc est impossibile. Secundo virtualiter quando 
      <lb ed="#A" n="35"/>ex fine dilecto diligimus que sunt ad finem. 
      pu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ta diligo obedire quia bonum est licet non semper 
      <lb ed="#A" n="37"/>hoc actu referam in deum vt patuit. §. x. Tertio 
      <lb ed="#A" n="38"/>habitualiter inquantum habemus habitum charita 
      <lb ed="#A" n="39"/>tis quo referre possimus actus nostros ad deum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e1021">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Item per oppositum non referri dicitur tripliciter. 
      Pri<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mo negatiue. et sic non ponit peccatum. Secundo 
      pri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uatiue vt solum dicit non referibile sicut est 
      pec<lb ed="#A" n="43" break="no"/>catum veniale. Tertio contrarie vt est peccatum 
      <lb ed="#A" n="44"/>mortale quod nullo modo referri potest in deum quia 
      <lb ed="#A" n="45"/>contrariatur charitati dei. Unde omnia alia pre 
      <lb ed="#A" n="46"/>ter peccata mortalia et venialia sunt referibilia in deu sicut 
      <lb ed="#A" n="47"/>omnia sunt a deo. et sufficit quod sint referibilia vel 
      refe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rantur habitu nec oportet actu semper
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e1044">
      ¶ Denique ad 
      <lb ed="#A" n="49"/>confirmationem ex dicto Bernds. dicendum est quod illud 
      <lb ed="#A" n="50"/>intelligendum est quando quis tenetur operare et non stare et tamen 
      <lb ed="#A" n="51"/>llud ad quod obligatur non operatur sed stat vel 
      retroce<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dit in obediendo. Ulterius dicendum quod bonum et 
      ma<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lum non sunt priuatiue opposita circa actum sed contrarie 
      <lb ed="#A" n="54"/>et est inter ea medium videlicet actus qui est indifferens. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Si dicas quia apostols i. Cor. x. dicit. Omnia in laudem 
      <lb ed="#A" n="56"/>dei facite. Respondetur quod accipiendo hoc distributiue 
      <lb ed="#A" n="57"/>per affirmationem consilium est non praeceptum. Si autem acci¬ 
      <!--361.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>pitur negatiue sic praeceptum est et est sensus. Dmnia sicfa. 
      <lb ed="#A" n="59"/>cite quod nil sit contra laudem dei. quod est peccatum mortale 
      <lb ed="#A" n="60"/>Hec ex Guill. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h110847-d1e1077">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ad hec de operibus plura vbi 
      <lb ed="#A" n="62"/>Intentio per totum. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>