<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Generatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Generatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="103"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d31383">
            <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e107">Generatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="17"/>GEneratio dei ge 
        <lb ed="#A" n="18" break="no"/>nerare siue gignitio Primo In communi. 
        <lb ed="#A" n="19"/>Utrum deo vere conueniat generationis 
        <lb ed="#A" n="20"/>vel gignitionis ratio: Respondetur secundum Rich. de. medo 
        <lb ed="#A" n="21"/>vil. super primo di. ix. q. i. ar. i. Qox generationis ratio 
        <lb ed="#A" n="22"/>in deo est eterna productio alicuius secundum substanti 
        <lb ed="#A" n="23"/>am per modum nature de substantia generantis 
        <lb ed="#A" n="24"/>In hoc autem quod dicitur secundum substantiam: excluditur accidentis 
        <lb ed="#A" n="25"/>generatio quae est mutatio Quod dicitur per modum nature 
        <lb ed="#A" n="26"/>excluditur productio per modum voluntatis vt spiritus 
        san<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cti. Item per hoc quod dicitur de substantia generantis: excludi 
        <lb ed="#A" n="28"/>tur generatio. quae fit ex substantia aliena vt cum ex aere 
        <lb ed="#A" n="29"/>generatur ignis vel ex aqua aer et huiusmodi. Excluditur 
        <lb ed="#A" n="30"/>etiam generatio equoca in qua genitum non perfecte 
        <lb ed="#A" n="31"/>assimilatur genitori. vt cum a sole generatur mus vb 
        <lb ed="#A" n="32"/>vermis et huiusmodi etc. Denique cum dicitur eterna: exclum 
        <lb ed="#A" n="33"/>ditur generatio temporalis que est cum transmutatione 
        <lb ed="#A" n="34"/>Et per hoc claret secundum Tho. quod in diuinis tam pater 
        <lb ed="#A" n="35"/>quam filius ab eterno sunt. Cum enim relatiua se po 
        <lb ed="#A" n="36"/>sita ponant et perempta se perimant sequitur est quod si filius 
        <lb ed="#A" n="37"/>non fuisset ab eterno genitus. nec pater fuisset ab 
        <lb ed="#A" n="38"/>eterno pater
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e165">
        ¶ Ad quesitum ergo dicendum quod ex quo 
        <lb ed="#A" n="39"/>praedicta ratio generationis vere reperiatur in deo. 
        con<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cluditur ergo quod in deo vere est generatio filii a pa 
        <lb ed="#A" n="41"/>tre Hec Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e175">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e177">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e180">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Sed quo generatio tranffertur 
        <lb ed="#A" n="43"/>ad diuina cum dicat mutationem et imperfectionem 
        <lb ed="#A" n="44"/>vtpote productionem ad esse: Respondetur secundum doc. subti. 
        <lb ed="#A" n="45"/>Et Guil. super primo di. iiii. concor. Scotorlis. di. ix. prgo 
        <lb ed="#A" n="46"/>mi. Quod gignitio secundum rationem eius formalem non est 
        <lb ed="#A" n="47"/>aliud quam productio similis in natura et per 
        mo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dum nature. Dixi inquit per modum nature quia 
        quam<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uis spiritus sanctus sit eiusdem nature cuius est 
        pa<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ter et filius. non tamen gignitur quia non per modum nature 
        <lb ed="#A" n="51"/>sed per modum voluntatis libere producitur. Unde  
        <lb ed="#A" n="52"/>Aug. dicit quod spiritus sanctus procedit non quomodo natus 
        <lb ed="#A" n="53"/>sed quomodo datus Itaque generatio seu gignitio secundum 
        <lb ed="#A" n="54"/>Scotum in creaturis vt sepius habet duas condi¬ 
        <!--102.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 103 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>tiones. Una est quod habet annexam mutationem 
        <lb ed="#A" n="56"/>uxta dictum philosophi i. de generatione et corruptione. vbi 
        <lb ed="#A" n="57"/>dicit quod generatio vnius est corruptio alterius 
        <lb ed="#A" n="58"/>Alia conditio. quod est productio ad esse. et iste due etiam 
        <lb ed="#A" n="59"/>in creaturis distinguuntur. Nam lux a sole 
        gign<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tur. non tamen mutatur proprie quia ista gignitio esti 
        <lb ed="#A" n="61"/>subita quod est contra rationem motus. Dicitur tamen 
        <lb ed="#A" n="62"/>improprie lux a sole gigni cum non sit eius natu 
        <lb ed="#A" n="63"/>re substantialis cuius est sol. sed est qualitas cor 
        <lb ed="#A" n="64"/>poris lucidi scilicet solaris corporis. Qando igitur genera 
        <lb ed="#A" n="65"/>tio tranffertur ad diuina debet tranfferri sub 
        condi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tione productionis que non dicit imperfectionem 
        ali<lb ed="#A" n="67" break="no"/>quam nec mutationem. quia deus est immutabilis 
        <lb ed="#A" n="68"/>et sic patet quod generatio in diuinis est productio in 
        <lb ed="#A" n="69"/>effabilis per modum nature perfectionis omnimode et 
        <lb ed="#A" n="70"/>eminentissime cuius simile non potest in creaturis  
        <lb ed="#A" n="71"/>repariri etc. quia sicut Diony. dicit essentie rerum 
        crea<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tarum exceduntur incomperabiliter a diuinis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e257">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e259">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e262">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Notandum est etiam secundum eum 
        <lb ed="#A" n="74"/>nem Guil. e. di. iiii. cum Fran. mayro. Quod tres sunt 
        <lb ed="#A" n="75"/>ternarii ab inuicem abstrahentes ascendendo circa 
        <lb ed="#A" n="76"/>istam originem
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e273">
        ¶ Primus ternarius est dictio. 
        <lb ed="#A" n="77"/>natiuitas. germinatio. Oen enim quod dicitur: nascitur. sed non 
        <lb ed="#A" n="78"/>econtra. Dictio enim solum est productio per modum in  
        <lb ed="#A" n="79"/>tellectus. Natiuitas vero etiam in brutis reparta 
        <lb ed="#A" n="80"/>est sicut et maternitas prout in lege scribitur. Non co 
        <lb ed="#A" n="81"/>ques hedum in lacte matris sue. Iterum. omne quod  
        <lb ed="#A" n="82"/>nascitur germinatur sed non econtra Natiuitas enim solum 
        <lb ed="#A" n="83"/>est in animalibus sed germinatio etiam in plantis  
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e291">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Secundus ternarius ascendendo adhuc est: 
        ger<lb ed="#A" n="85" break="no"/>minatio. gignitio. productio. Omne enim quod 
        germi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>natur generatur. sed non econtra. quia germinatio est 
        <lb ed="#A" n="87"/>in viuentibus et vegetabilibus solum. Sed generatio 
        <lb ed="#A" n="88"/>est etiam in non viuentibus. Unde dicimus quod ignis 
        <lb ed="#A" n="89"/>generat ignem. Omne iterum quod generatur 
        produci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tur. non ecotra. Seneratio emim est solum in productis 
        <lb ed="#A" n="91"/>er modum nature. sed productio etiam in productis li. 
        <lb ed="#A" n="92"/>bere vel per modum voluntatis. vnde spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="93"/>producitur et non gignitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e315">
        ¶ Tertius ternarius  
        <lb ed="#A" n="94"/>adhuc ascendendo est. productio. originatio. 
        pul<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ulatio. Omne enim quod producitur originatur non econ 
        <lb ed="#A" n="96"/>ra. quia quod producitur realiter distinguitur a producen 
        <lb ed="#A" n="97"/>te. Sed quod originatur non semper ab originanti 
        <lb ed="#A" n="98"/>bus realiter distinguitur. Tertia enim quiditas ad 
        <lb ed="#A" n="99"/>dita a suis partibus componibilibus originatur non 
        <lb ed="#A" n="100"/>tamen realiter distinguiturcputa homo ab 
        ani<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mali et rationali simul) Omne iterum quod 
        origi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>natur pullulat non econtra. vnde attributa diuina 
        <lb ed="#A" n="103"/>teste Diony. a diuina essentia pullulant non 
        ta<lb ed="#A" n="104" break="no"/>men originantur et sic patet quod infimum huius 
        <lb ed="#A" n="105"/>originis est dictio. Supremum autem est 
        pullu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>latio. Hec Guil. 
        <lb ed="#A" n="107"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e351">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum in diuinis sit necesse 
        <lb ed="#A" n="109"/>bonere generationem. Respondetur secundum 
        Bona<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uen. super primo di. ix. q. i. per conclusionem quod Sic et plu 
        <lb ed="#A" n="111"/>ribus rationibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e362">
        ¶ pria ro ex scriptura quia scribitur Isa. vi 
        <!--103.xml-->
        <pb ed="#A" n="104"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Si ego qui generationem aliis tribuo ipse sterilis 
        <lb ed="#A" n="2"/>ero: quod negatie intelligister. q. dicit. Non erosterilis Formo 
        <lb ed="#A" n="3"/>rgo rationem sic Mlto fortius dicitur esse generation in eo qui aliis 
        <lb ed="#A" n="4"/>generationem tribuit quam in aliis. sed generatio est 
        <lb ed="#A" n="5"/>in creaturis. ergo et in deo. Item confirmatur. quia per prius est 
        <lb ed="#A" n="6"/>paternitas in deo quam in creatura iuxta apsltum Eph 
        <lb ed="#A" n="7"/>iii. dicentem. Ex quae omnis paternitas in celo et in terra 
        <lb ed="#A" n="8"/>nominatur. Sed paternitas est vere creatura. ergo est et in 
        <lb ed="#A" n="9"/>deo in quo si non esset: nulla creatura esset pater 
        <lb ed="#A" n="10"/>alterius nec generaret vt patuit supra
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e393">
        ¶ Alia ratio ex pr 
        <lb ed="#A" n="11"/>fectione in creatura. quia iuxta dictum phi. ii. de anima 
        <lb ed="#A" n="12"/>perfectum est in creatura. quod potest generare tale 
        qua<lb ed="#A" n="13" break="no"/>le ipsum est. Sed quoniam omne quod est perfectionis attribu 
        <lb ed="#A" n="14"/>endum est deo eminentius secundum Diony. et Augu. ergo 
        <lb ed="#A" n="15"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e406">
        ¶ Tertia ratio ex diuia natura que propter sui su 
        <lb ed="#A" n="16"/>mam bonitate est summe communicata. quoniam bonum de quan 
        <lb ed="#A" n="17"/>to communius de tanto diuinius i. Eth. non potest autem 
        <lb ed="#A" n="18"/>se communicare creature in infinita sua bonitate. quia 
        <lb ed="#A" n="19"/>omnis creatura finita est. ergo oportet quod pater communicet 
        <lb ed="#A" n="20"/>suam bonitatem filio et ambo spiritu sancto scilicet per productio 
        <lb ed="#A" n="21"/>nem diuinalem infinitam. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e423">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e425">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e428">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Qualiter imaginanda est 
        ge<lb ed="#A" n="23" break="no"/>neratio in diuinis: Nota secundum Fran. mayro. super. i. 
        <lb ed="#A" n="24"/>di. v. q. v. Imaginandum est quod essentia diuina se 
        ha<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bet ad modum simplicis nature qua habet modum 
        communi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>candi respectu suiipius. licet non inueniamus in 
        <lb ed="#A" n="27"/>creatura simile. Item relatio secundum Sco. comparatur ad est 
        <lb ed="#A" n="28"/>sentiam per modum proprietatis indiuidualis. probatur quia 
        <lb ed="#A" n="29"/>illud quae distinguuntur supposita eiusdem nature sunt 
        <lb ed="#A" n="30"/>proprietates indiuiduales. sed relationes respectu essen 
        <lb ed="#A" n="31"/>tie sic se habent. ergo habetur propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e452">
        ¶ Sciendum autem es 
        <lb ed="#A" n="32"/>secundum eundem Fran. ibidem. quod in creaturis inuenitur 
        Pri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mo quidam generatio quae est simul proficiens et deficiens 
        <lb ed="#A" n="34"/>sicut motus et successiuorum est generatio. Secundo 
        <lb ed="#A" n="35"/>quaedam est proficiens et non deficiens sicut est in generati 
        <lb ed="#A" n="36"/>one accidentis permanentis. quia ibi est augmentatio et 
        <lb ed="#A" n="37"/>non corruptio. Tertio quedam est neutra. sed rapti 
        <lb ed="#A" n="38"/>transit tam generatum quam generatio sicut est generatio 
        <lb ed="#A" n="39"/>radii a sole qui non manet nisi per instans. Quarto 
        <lb ed="#A" n="40"/>alia est cuius genitum est in instanti et illud non rapti 
        <lb ed="#A" n="41"/>transit sed permanet et generatio non permanet transe 
        <lb ed="#A" n="42"/>unte nunc generationis sed terminatur. sicut est in gene 
        <lb ed="#A" n="43"/>ratione hominis et forme substantialis. manet enim forma et 
        <lb ed="#A" n="44"/>non generatio. nulla harum est in deo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e483">
        ¶ Sed praeter 
        <lb ed="#A" n="45"/>ea Quinto quedam est alia generatio actus 
        intel<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ligendi scilicet verbi nostri quae prae omnibus simillima est ad di 
        <lb ed="#A" n="47"/>uinam. quia ipsa est permanens et non deficiens sicut pris 
        <lb ed="#A" n="48"/>ma. nec est proficiens sicut secunda sed instantanea est 
        <lb ed="#A" n="49"/>totali perfectione. nec raptim transit nec iteratur sicut ge 
        <lb ed="#A" n="50"/>neratio radii. nec terminatur generatio sicut est in 
        <lb ed="#A" n="51"/>generatione forme substantialis sed est coeterna 
        geni<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tori et genito. nam genitum per ipsam constituitur in esse per 
        <lb ed="#A" n="53"/>sonali. Sicut ergo personalitas eius semper stat ita 
        <lb ed="#A" n="54"/>et generatio eius. Et similiter in verbo nostro 
        tan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>diu durat generatio actus intelligendi quandiu 
        du<lb ed="#A" n="56" break="no"/>rat ipse actus. Nam verbum in esse verbi 
        constitui<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tur per generationem passiuam. Et ideo stante ver 
        <!--103.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 104 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>bo contradictionem includit quod non sit generatio 
        <lb ed="#A" n="59"/>Hec Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e527">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e529">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e532">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ An filius generetur a patre 
        si<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cut splendor a lumine vel luce. Et videtur quod sic. quia 
        <lb ed="#A" n="62"/>Ca nit ecclesia deum de deo lumen de lumine etc. 
        <lb ed="#A" n="63"/>Item Origenem super hieremiam allegat magister di. ix. prius 
        <lb ed="#A" n="64"/>mi dicentem sic Saluator noster est sapientia dei 
        <lb ed="#A" n="65"/>sapientia vero est splendor eterne lucis vt scribitur 
        <lb ed="#A" n="66"/>etiam sap. vii. Ergo est splendor eterne claritatis 
        di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uine quam pulcritudinis et lucis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e552">
        ¶ Respondetur secundum Bo 
        <lb ed="#A" n="68"/>nauen. in questio. circa litteram quod Generatio filii dici 
        <lb ed="#A" n="69"/>habet in se hec tria scilicet perfectam similitudinem coeterni 
        <lb ed="#A" n="70"/>tatem et equalitatem. hec autem in vna creatura similis in 
        <lb ed="#A" n="71"/>uenire non possumus ideo ex multis capimus et plu 
        <lb ed="#A" n="72"/>res res illi assimiliamus vnde praedicta similitudo in 
        <lb ed="#A" n="73"/>aliquo tenet scilicet quantum ad coeternitatem et originem 
        <lb ed="#A" n="74"/>uoniam sicut splendor egreditur a luce vel lumine. Etsi 
        <lb ed="#A" n="75"/>lux esset eterna splendor eius etiam esset eternus 
        <lb ed="#A" n="76"/>Item sicut lux habet manifestare et facere 
        cogni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tionem. Sic in proposito de filio dei illuminante omnem 
        <lb ed="#A" n="78"/>hominem est similitudo aliqua. Et sic capitur in dictis 
        ec<lb ed="#A" n="79" break="no"/>clesie et Orig. etc. Sed deficit similitudo in hoc quia 
        <lb ed="#A" n="80"/>splendor iteratis vicibus nascitur. sed generatio filii dei 
        <lb ed="#A" n="81"/>non iteratur etc. Ad hec vbi LTumen. §. iiii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e586">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e588">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e591">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ An generatio fili sit per naturam 
        <lb ed="#A" n="83"/>in diuinis. Respondetur secundum Rich. super i. di. vi. q. iii. quod 
        <lb ed="#A" n="84"/>in diuinis generatio filii a patre dicitur esse per modum 
        <lb ed="#A" n="85"/>nature hoc est dictum quod pater filium generat per na 
        <lb ed="#A" n="86"/>turam Exemplum secundum Aug. vi. de trin. sicut ignis pro 
        <lb ed="#A" n="87"/>ducit per naturam lucem ita pater generat filium per 
        <lb ed="#A" n="88"/>naturam. Hec Rich
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e609">
        ¶ Si dicas Filius procedit per 
        <lb ed="#A" n="89"/>modum intellectus sicuti verbum. ergo non per 
        mo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dum nature. Respondetur secundum e. Rich. Ibidem quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>licet filius procedit per modum intellectus inquantum 
        <lb ed="#A" n="92"/>verbum. Tamen procedit etiam per modum nature. et vt 
        <lb ed="#A" n="93"/>sic filius est. sed quoniam in deo intellectus et natura 
        <lb ed="#A" n="94"/>idem sunt realiter cum deus sit intellectualis natu 
        <lb ed="#A" n="95"/>re. Ideo filius et verbum sunt realiter eadem persona 
        <lb ed="#A" n="96"/>quamuis sub alia ration e dicitur verbum et sub alia 
        <lb ed="#A" n="97"/>ratione dicitur filius. Ut patuit supra. vbi 
        Fili<lb ed="#A" n="98" break="no"/>us. §. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e634">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e636">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e639">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Utrum generatio diuina possit 
        <lb ed="#A" n="100"/>dici naturalis. Ad hoc nota secundum Fran. Maro. in 
        <lb ed="#A" n="101"/>confla. super i. dist. vi. q. vlti. quod sicut naturale potons 
        <lb ed="#A" n="102"/>dici quattuor modis ita oportet respondere ad istam 
        <lb ed="#A" n="103"/>questionem secundum illos modos.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e652">
        ¶ Primo quippe 
        <lb ed="#A" n="104"/>naturale accipitur vt distinguitur contra supernatu 
        <lb ed="#A" n="105"/>rale. Et isto modo Seneratio diuina non est na 
        <lb ed="#A" n="106"/>turalis sed supernaturalis secundum Diony.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e661">
        ¶ Secundo accipitur 
        <lb ed="#A" n="107"/>vt distinguitur contra violentum et sic est 
        natura<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lis quia nullum violentum est in diuinis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e668">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="109"/>naturale accipitur. Ut distinguitur contra artificiale. 
        <lb ed="#A" n="110"/>Et isto modo etiam est naturalis. quia licet verbum sit 
        <lb ed="#A" n="111"/>Ars patris quo producit omnia secundum Augustinum 
        <lb ed="#A" n="112"/>Camen verbum vel filius non producitur quia 
        <lb ed="#A" n="113"/>ars non respicit eternum sed factibile Ad idem etiam 
        <lb ed="#A" n="114"/>in sequenti. §. ix. 
        <!--104.xml-->
        <pb ed="#A" n="105"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Quarto naturale accipitur vt distinguitur contratra 
        li<lb ed="#A" n="2" break="no"/>perum. et sic generatio diuina est naturalis quia a 
        <lb ed="#A" n="3"/>principio naturali est scilicet a memoria fecunda quae 
        <lb ed="#A" n="4"/>continet essentiam cum intellectum quo vtrumque principiat 
        <lb ed="#A" n="5"/>naturaliter. vnde differt generatio filii a productionem 
        <lb ed="#A" n="6"/>spiritus sancti. quia productio spiritus sancti dicitur libera tantum secundum 
        <lb ed="#A" n="7"/>Aug. eo quod procedit per modum voluntatis et amoris  
        <lb ed="#A" n="8"/>Sed generatio dicitur naturalis et non libera. quia 
        <lb ed="#A" n="9"/>noen est per modum amoris sed per modum natiuitatis  
        <lb ed="#A" n="10"/>Sed d. Exquo productio spiritus sancti est eque 
        ne<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cessaria et naturalis sicut filii. Quare ergo dicitur 
        <lb ed="#A" n="12"/>magis libera vel minus naturalis quam productio fi 
        <lb ed="#A" n="13"/>iii. Respondetur secundum eundem Fran. di. x. q. i. super primo quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>ideo sola productio spiritus sancti libera dicitur. quia est a 
        <lb ed="#A" n="15"/>tali principio scilicet a potentia volitiua que mere est 
        <lb ed="#A" n="16"/>libera. vtpote per modum amoris liberalis. 
        Pro<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ductio autem filii est a principio totaliter naturali quia 
        <lb ed="#A" n="18"/>producitur per modum natiuitatis ideo ipsa mere natu 
        <lb ed="#A" n="19"/>ralis dicitur et non libera. vt sic accipiendo naturale et 
        <lb ed="#A" n="20"/>liberum Hec ex Fran. Ad idem infra vbi Liberum. §. iii 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e734">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Quid vtilitatis confert mundo 
        <lb ed="#A" n="22"/>diuia generatio. vide vbi Creare. §. ii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e741">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ An generare sibi simile dicat 
        per<lb ed="#A" n="24" break="no"/>fectionem in diuinis. vide vbi Perfectio. §. viii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e748">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Item An generatio 
        distingua<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur a processione. vide vbi Processio. §. v. et sequenti 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e756">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e758">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e761">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum generatio vel productio 
        <lb ed="#A" n="28"/>filii dei a patre sit per modum exemplaritatis vel ac 
        <lb ed="#A" n="29"/>tis Arguitur quod non. quia generatio filii dei est 
        natu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ralis. ergo non artificialis cum naturale distingua 
        <lb ed="#A" n="31"/>tur contra artificiale. Sed in oppositum est quia Augustinus vii. 
        <lb ed="#A" n="32"/>de tri. dicit quod filius est plena ars omnim rationum. 
        er<lb ed="#A" n="33" break="no"/>go est exemplar omnium vtpote verbum patris per quod 
        fa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cta sunt omnia vt scribitur Ioam i. c. Ad hec respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="35"/>Bonauem. super primo di. vi. q. vlti. concor. Rich. Quod 
        <lb ed="#A" n="36"/>procedere per modum exemplaritatis vel artis est 
        du<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pliciter. Uno modo sicut exemplatum proprie. et sic crea 
        <lb ed="#A" n="38"/>tura producitur a deo tanquam exemplatum ab exemplari quia 
        <lb ed="#A" n="39"/>deus produxit creaturam secundum exemplar suum quod habet 
        <lb ed="#A" n="40"/>in mente diuina. vnde sic exemplar importat 
        for<lb ed="#A" n="41" break="no"/>malem causalita est respectu exemplati Alio modo 
        <lb ed="#A" n="42"/>dicitur procedere per modum exemplantis sicut ratio exemplani 
        <lb ed="#A" n="43"/>di alia. et sic procedit filius a patre. quia est verbum patris 
        <lb ed="#A" n="44"/>quo non tantum se loquitur sed etiam queque cetera disponit. 
        <lb ed="#A" n="45"/>pite eim filius est ars et exemplar omnium secundum Aug. supra. 
        ar<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gumento in oppositum. Hinc habet ortum illud consue 
        <lb ed="#A" n="47"/>tum dictum vicem quod Qui negat ideas esse in mente diuina 
        <lb ed="#A" n="48"/>negat filium dei
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e811">
        ¶ Ex aut obiicitur in argumento. quia fi 
        <lb ed="#A" n="49"/>lius dei generatur generatione naturali. ergo non artificia 
        <lb ed="#A" n="50"/>li. Dicendum est secundum Bonauem. quod quamuis primus mo 
        <lb ed="#A" n="51"/>dus exemplaritatis praedictus: naturali processui repu 
        <lb ed="#A" n="52"/>gnat. quia artificiale fit secundum voluntatis imperium non 
        <!--104.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 105 -->
                  <lb ed="#A" n="53"/>er naturam. tamen Secundus modus procedendi iam dictus non 
        <lb ed="#A" n="54"/>repugnat processui naturali. vnde non potst esse nisi 
        na<lb ed="#A" n="55" break="no"/>turalis processio filii dei. quia procedit a patre secundum rationem 
        <lb ed="#A" n="56"/>exemplaritatis non sicut exemplatum per aliquod exemplar vel 
        <lb ed="#A" n="57"/>per artem. quia non habet exemplar in patre sed procedit sicut 
        <lb ed="#A" n="58"/>ipsum exemplar vel ratio exemplandi cetera quia est verbum dici 
        <lb ed="#A" n="59"/>cui appropriatur sapientia et ars.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e844">
        ¶ Ad hec exeplum 
        ali<lb ed="#A" n="60" break="no"/>quale ponit Rich. de med. vil. dici quod si aliquis artifex 
        <lb ed="#A" n="61"/>conciperet naturaliter aliquod exemplar in mente sua. pu 
        <lb ed="#A" n="62"/>a de edificanda domo vel alio artificio. ita quod non 
        <lb ed="#A" n="63"/>haberet aspectum ad aliquod exemplar in concipiendo illius 
        <lb ed="#A" n="64"/>conceptionis directiuum. Et postea secundum illud exemplar con 
        <lb ed="#A" n="65"/>ceptum faceret domum vel aliquod artificiale opus. 
        <lb ed="#A" n="66"/>tume diceremus quod illud exemplar processit ab illo 
        arti<lb ed="#A" n="67" break="no"/>fice non vt exemplatum sed tamquam ratio exemplandi. Opus 
        <lb ed="#A" n="68"/>autem illud vel domus qua fit ad hoc exemplar producitur ab 
        <lb ed="#A" n="69"/>illo artifice tamquam exemplatum. Hec ex Rich. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e869">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e871">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e874">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Sed difficultas occurrit. si 
        pa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ter producit filium aspiciendo ad seipet tamquam ad quodam 
        <lb ed="#A" n="72"/>exemplar filii. Et arguitur quod sic. quia pater 
        cognoscen<lb ed="#A" n="73" break="no"/>do vel intelligendo seipsum producit filium ita quod secundum 
        in<lb ed="#A" n="74" break="no"/>telligendi rationem. prius est cognitio patris quam 
        pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ductio filii. ergo habetur propositum etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="76"/>eundem Rich. quod etsi pater in gignendo filium 
        intue<lb ed="#A" n="77" break="no"/>atur seipsum non tamen ad hoc est iste intuitus vt per ipsum 
        <lb ed="#A" n="78"/>natura reguletur in filii generatione. quamuis patet 
        <lb ed="#A" n="79"/>intelligendo se: filium producat per modumnature. 
        <lb ed="#A" n="80"/>etc. Nam et ab artifice creato aliter procedit arca. 
        ali<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ter filius quia arca procedit secundum rationem exempla 
        <lb ed="#A" n="82"/>ris vel ad exemplar. Sed filius secundum rationem na 
        <lb ed="#A" n="83"/>ture Similiter a deo aliter procedit creatura aliter 
        <lb ed="#A" n="84"/>filius qui est in patre non per exemplar vel artem sed  
        <lb ed="#A" n="85"/>per essentiam. Hec ex Rich. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e912">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e914">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e917">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum concedendum est quod deus ge 
        <lb ed="#A" n="87"/>nuit deum: Item an conceditur quod deus genuit alium deum 
        <lb ed="#A" n="88"/>Et arguitur iuxta magistrum in primo di. iiii. Quia cum 
        <lb ed="#A" n="89"/>hec sit vera. deus genuit deum. aut ergo genuit se 
        de<lb ed="#A" n="90" break="no"/>um aut alium deum. non primum quia Aug. primo de 
        <lb ed="#A" n="91"/>trinitate et philosophus. ii de anima. dicit quod nil gignit seipsum 
        <lb ed="#A" n="92"/>ergo sequitur secundum scilicet quod deus genuit alium deum 
        <lb ed="#A" n="93"/>ergo alium in deitate. et sic erunt plures dii quod est 
        <lb ed="#A" n="94"/>falsum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e939">
        ¶ Ad hoc respondendo secundum Bonauem super 
        prae<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mo di. iiii. q. i. conrcor. doctorem subtilem et Scotis. et 
        <lb ed="#A" n="96"/>etiam Tho. ponitur conclusio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e946">
        ¶ Prima quod hec locu 
        <lb ed="#A" n="97"/>tio. Deus genuit deum. salua essentie vnitate 
        re<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cipitur et conceditur tam a sanctis quam a magistris 
        <lb ed="#A" n="99"/>vnde et canitur in symbolo. Deum de deo lumen 
        <lb ed="#A" n="100"/>de lumine deum verum de deo vero genitum non 
        <lb ed="#A" n="101"/>factum etc. Ratio. quia terminus in concreto stat 
        <lb ed="#A" n="102"/>pro supposito vel suppositis respectu actus qui est 
        <lb ed="#A" n="103"/>suppositorum vel competit suppositis puta. dicendo homo 
        <lb ed="#A" n="104"/>currit. Sed sic est in proposito. quia deus in concreto stat pro 
        <lb ed="#A" n="105"/>supposito vel significat suppositum scilicet deum patrem 
        <lb ed="#A" n="106"/>respectu actus personalis qui competit ei. Generare ei 
        <lb ed="#A" n="107"/>est actus personalis qui competit patri. ergo sicut hec est 
        <lb ed="#A" n="108"/>vera deus. pater genuit deum filium. ita hec Des 
        <!--105.xml-->
        <pb ed="#A" n="106"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>genuit deum. Hec est ratio Scoti et Scotorlis. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e983">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Secunda conclusio. quod ista locutio vel propositio est fal 
        <lb ed="#A" n="3"/>sa de virtute sermonis et non admittenda vice. deus ge 
        <lb ed="#A" n="4"/>nuit alium deum. similiter ista etiam non est admittenda. deus 
        <lb ed="#A" n="5"/>distinguitur a deo. Quia ly alius. cum dicitur alium deum: est 
        <lb ed="#A" n="6"/>bi adiectiuum cadens super deum et sic 
        signifi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cat alietatem in diuinitate. Sed quoniam vnica est diuini 
        <lb ed="#A" n="8"/>tas vel deitas in trinitate nullo modo 
        plurificabi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lis ideo sicut non potest dici aliud ens. nec alia enti 
        <lb ed="#A" n="10"/>tas ita nec alius deus vel alia deitas. et similiter nec potest 
        <lb ed="#A" n="11"/>dici distincta deitas a diuinitate etc Item secundum Tho. 
        <lb ed="#A" n="12"/>Ratio ad idem. quia illud est simpliciter apud fideles negan 
        <lb ed="#A" n="13"/>dum quo concesso sequeretur plures esse deos. vel idem 
        gene<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rasse seipum. quorum vtrumque est impossibile sed sic est in propo 
        <lb ed="#A" n="15"/>sito. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1017">
        ¶ Ad argumentum supra. vbi arguitur. au 
        <lb ed="#A" n="16"/>genuit se deu aut alium deum. Respondetur secundum Scotum et 
        <lb ed="#A" n="17"/>Scotorlis. cum magistero dicente quod neutra pars est danda 
        <lb ed="#A" n="18"/>cum vtrumque sit impossibile. Si adhuc instatur quaerende 
        <lb ed="#A" n="19"/>aut genuit eundem deum aut alium deum. dandum est al 
        <lb ed="#A" n="20"/>terum horum. quia secundum philosophum iiii. meta. et .x. Cum idem et di 
        <lb ed="#A" n="21"/>uersum diuidunt ens omne immediate. reducuntur ad contradi 
        <lb ed="#A" n="22"/>ctoria ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1035">
        ¶ Dico inquit Scotorlis. cum Sco. quod con 
        <lb ed="#A" n="23"/>cedi potest quod genuit eunde deum quia genuit filium quae est 
        <lb ed="#A" n="24"/>idem deus. Sed non sequitur ex hoc. ergo genuit se deum. imo hoc 
        <lb ed="#A" n="25"/>inferendo est ibi fallacia figure dictionis. quia commutatur 
        <lb ed="#A" n="26"/>quale quid in hoc aliquid. cum enim dico genuit eundem deum 
        <lb ed="#A" n="27"/>nulla est ibi reciprocatio. Cum autem dicitur genuit se deum 
        <lb ed="#A" n="28"/>ibi est reciprocatio. nam in ancedente cum dico eundem 
        <lb ed="#A" n="29"/>deum genuisse. ibi ponitur solum quod genuit eundem in esse 
        <lb ed="#A" n="30"/>deitatis. sed illud consequens. ergo genuit se deum refert non 
        so<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lum eundem in essentia sed eudem etiam in ratione suppositi. ideo 
        <lb ed="#A" n="32"/>que est fallacia consequentis et figure dictionis.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1061">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1063">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1066">
                  <lb ed="#A" n="33"/>Sed dubitatur quales locutiones 
        <lb ed="#A" n="34"/>unt concedende in tali materia: Respondetur secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="35"/>e. di. cum Bona. Notando quod in diuinis triplex est 
        <lb ed="#A" n="36"/>modus vocabulorum Primo quadam important distincti 
        <lb ed="#A" n="37"/>onem solummodo. Secundo quidam important omnimodam vnionem 
        <lb ed="#A" n="38"/>Tertio quaedam se habent medio modo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1082">
        ¶ Illa prima vocabu 
        <lb ed="#A" n="39"/>la non recipiuntur respectu nominum communium quoniam 
        per<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sone licet sint distincte. tamen se vnum in deitate. 
        propter<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ea non recipiunt nonina vel vocabula simpliciter distin 
        <lb ed="#A" n="42"/>ctionem importantia. vnde iste non conceduntur. deus 
        distin<lb ed="#A" n="43" break="no"/>guitur a deo vel deus genuit alium deum. et huiusmodi. Secunda 
        <lb ed="#A" n="44"/>etiam non admittuntur quando ponuntur cum nomine distinctionis 
        <lb ed="#A" n="45"/>vnde hec non conceditur. deus genuit se deum. vel deus genuit 
        <lb ed="#A" n="46"/>se et huiusmodi. Tertia autem quie medio modo se habent. quia 
        signi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ficant distinctionem et vnionem sicut est hoc verbum generatur 
        <lb ed="#A" n="48"/>a deo. vel deus gratioat deum vel deus generatur a deo. quia dicit di 
        <lb ed="#A" n="49"/>stinctionem in persona cum vnitate in essentia etc. similiter hec 
        <lb ed="#A" n="50"/>conceditur. pater generat alterum se. Istam ei ponit Aug. ad  
        <lb ed="#A" n="51"/>maximum. similiter hec conceditur pater mittens filium misit al 
        <lb ed="#A" n="52"/>terum se vt idem Aug. super Ioam. dicit. Hec ex Bonauen. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1116">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1118">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1121">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Quid de argumentis 
        logicali<lb ed="#A" n="54" break="no"/>pus Primo arguendo sic. deus pater genuit alium 
        <lb ed="#A" n="55"/>aut ergo alium deum. aut alium non deum. Sed constat quod non 
        ge<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nuit alium non deum. ergo genuit alium deum. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="57"/>Bonauem. ibidem quod in illa maiori non est sufficiens 
        <!--105.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 106 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>diuisio per contradictoria. Nam ad hoc quod sumatur con 
        <lb ed="#A" n="59"/>tradictio necesse est quod negatio feratur supra totum vl 
        <lb ed="#A" n="60"/>respectu totius vicem dicendo sic. aut genuit alium 
        <lb ed="#A" n="61"/>peu aut non alium deum. vnde sicut aliquo monacho 
        ni<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gri ordis qui est albus per naturam. demonstrato. non va 
        <lb ed="#A" n="63"/>let dici sic. Iste aut est albus monachus aut albus 
        <lb ed="#A" n="64"/>non monachus quia vtraque est falsa. sic in proposito. 
        <lb ed="#A" n="65"/>Similiter iuxta Scotorlis. si dicatur lapis est li. 
        <lb ed="#A" n="66"/>gnum album vel lapis est lignum non album. vtra 
        <lb ed="#A" n="67"/>que est falsa nec est contradictio. Sic in proposito iste 
        <lb ed="#A" n="68"/>ambe sunt false. deus genuit alium deum vel deus genu 
        <lb ed="#A" n="69"/>t alium non deum etc. Item secundum argumentum deus 
        geni<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tus est deus et est alius. ergo est alius deus. siue sic. deus 
        <lb ed="#A" n="71"/>bater genuit alium. et genuit deum. ergo genuit alium de 
        <lb ed="#A" n="72"/>um per locum a diuisus ad coniuncta etc. Dicendum secundum eun 
        <lb ed="#A" n="73"/>dem Bonauem. quod non valet. quia ibi est fallacia 
        acciden<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tis. sicut dicendo. Est bonus et est citharedus. ergo est 
        <lb ed="#A" n="75"/>bonus citharedus. Nam fallacia accidentis est secundum 
        <lb ed="#A" n="76"/>philosophum. ii Elen. Quando id quod dissimiliter inest assignatur 
        <lb ed="#A" n="77"/>similiter inesse rei subiecte et accidenti eius. sicut in 
        proposi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>to. nam deitas et alietas dissimiliter sunt in deo 
        <lb ed="#A" n="79"/>quia deitas secundum essentiam. alietas in persona. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1189">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1191">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1194">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quomodo differunt isti tres locutio 
        <lb ed="#A" n="81"/>nes. prima. filius dei est alius a deo. secunda. filius est 
        <lb ed="#A" n="82"/>alius deitate. Tertia. filius genitus est alius in 
        <lb ed="#A" n="83"/>deitate Respondetur secundum doc. subtilem. et post eum Pe 
        <lb ed="#A" n="84"/>trum de aquila Scotorlis. super i. di. iiii. Quod sicut in 
        <lb ed="#A" n="85"/>quit. in creaturis. iste propositiones differunt. petrus 
        <lb ed="#A" n="86"/>est alius ab homine. petrus est alius humanitate. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Et petrus est alius in humanitate. ita etiam est in 
        <lb ed="#A" n="88"/>praedictis respectu deitatis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1216">
        ¶ Est enim pro propositione p. 
        <lb ed="#A" n="89"/>ma tenendum pro regula quod ex qua ly alius negationem 
        <lb ed="#A" n="90"/>identitatis importat. ideo quandocumque praedicatur tunc 
        ne<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gatio identitatis tenetur vniuersaliter respectu 
        praedi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cati quod intelligitur negari a subiecto. ideo illa est fal 
        <lb ed="#A" n="93"/>sa Petrus est alius ab homine quia negatur vni 
        <lb ed="#A" n="94"/>uersaliter confuse et distributiue petrum habere 
        iden<lb ed="#A" n="95" break="no"/>titatem cum homine. Nam sensus est quod Petrus est 
        <lb ed="#A" n="96"/>aliud ens vel alia res ab homine isto et isto et sic 
        <lb ed="#A" n="97"/>de omnibus etc Sed ista est vera. equus est alius ab homine. 
        <lb ed="#A" n="98"/>quia est alia res ab homine. vnde in diuinis eti 
        <lb ed="#A" n="99"/>am ista est simpliciter falsa. filius est alius a deo 
        <lb ed="#A" n="100"/>vel pater est alius a deo quia negat identitatem 
        <lb ed="#A" n="101"/>deitatis. Sed ista est vera filius est alius a patre 
        <lb ed="#A" n="102"/>quia negat identitatem personalem tantum. et hoc est 
        <lb ed="#A" n="103"/>verum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1251">
        ¶ Sed de secunda propositione cum dici 
        <lb ed="#A" n="104"/>tur petrus est alius humanitate. aduertendum quod 
        <lb ed="#A" n="105"/>bi signatur humanitas esse formalis ratio 
        dif<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ferentie. non sic autem est in illa prima vbi signa 
        <lb ed="#A" n="107"/>tur. homo esse terminus differentie. ideoque 
        pre<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dicatum consimiliter negatur vniuersaliter 
        re<lb ed="#A" n="109" break="no"/>spectu cuiuslibet non participantis talem ratio 
        <lb ed="#A" n="110"/>nem differentie scilicet humanitatem. sed facit 
        <lb ed="#A" n="111"/>propositionem falsam respectu illorum qui ipsam partici 
        <lb ed="#A" n="112"/>ant. Exemplum. hec est vera. Petrus est alius a 
        <lb ed="#A" n="113"/>lapide: humanitate Similiter Deus pater est 
        <lb ed="#A" n="114"/>alius a lapide deitate. quia lapis non participat huma 
        <!--106.xml-->
        <pb ed="#A" n="107"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nitatem nec deitatem. ergo est alius etc. Sed ista est 
        fal<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sa. petrus est alius a paulo humanitate. similiter pa 
        <lb ed="#A" n="3"/>ter est alius a filio deitate. quia humanitas non est 
        <lb ed="#A" n="4"/>ratio differentie petri a paulo. licet ergo petrus sit ali 
        <lb ed="#A" n="5"/>us homo a paulo. non tamen sequitur. ergo est alius 
        huma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nitate ab illo. quia vterque participat humanitatem. similis 
        <lb ed="#A" n="7"/>nec deus pater est alius a patre deitate. licet sic 
        <lb ed="#A" n="8"/>alius personalitate
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1301">
        ¶ De tertia autem propositione cum 
        <lb ed="#A" n="9"/>dicitur petrus est alius in humanitate intelligen 
        <lb ed="#A" n="10"/>dum est quod in hoc modo locutionis ly alius. impor 
        <lb ed="#A" n="11"/>tat duo scilicet distinctionem illorum quae adinuicem comparam 
        <lb ed="#A" n="12"/>turpputa petri et paulu vel filii et patris. Et cum 
        <lb ed="#A" n="13"/>hoc communitatem istius in quo comperantur puta humanita 
        <lb ed="#A" n="14"/>tis. vnde cum dico. petrus est alius a paulo in 
        huma<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nitate importatur quod petrus distinguitur a paulo in  
        <lb ed="#A" n="16"/>numero sed conuenit cum eo in humanitate que 
        nume<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ratur in eis ita quod importatur in talibus conuenientia 
        <lb ed="#A" n="18"/>vtriusque cum distinctione et numeratione humanitatis in 
        eisden<lb ed="#A" n="19" break="no"/>Cum ergo deitas non numeretur in suppositis vel 
        perso<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nis diuinis. ideo ista est falsa. pater est alius a fi 
        <lb ed="#A" n="21"/>lio in deitate. Hec Scotorlis. Item ista petrus 
        <lb ed="#A" n="22"/>est alius a brunello id est ab isto asino. in humanita 
        <lb ed="#A" n="23"/>te non est vera secundum Sctoum. quia non diuiditur 
        huma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nitas in eis nec est commune eis quamuis hec sit 
        ve<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ra. petrus in animalitate est alius a brunello quia 
        <lb ed="#A" n="26"/>animal est commune eis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1344">
        ¶ Unde pro regula est secundum 
        <lb ed="#A" n="27"/>Scotum. quod propositio illa est falsa vbi alietas addi 
        <lb ed="#A" n="28"/>tur determinabili quod non est commune suis extremis. si 
        <lb ed="#A" n="29"/>cut hec est falsa. Sol est alius mus. ergo non sequi 
        <lb ed="#A" n="30"/>tur. sol generat murem. aut ergo se murem aut alium 
        <lb ed="#A" n="31"/>murem. Sed bene sequitur quod generat alium qui est 
        <lb ed="#A" n="32"/>mus. Hec ex Scoto sufficiant.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1361">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1363">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1366">
                  <lb ed="#A" n="33"/>Circa hec ponuntur regule 
        lo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gicales quattuor secundum Bonauem. super i. di. iiii. q. i. 
        <lb ed="#A" n="35"/>et. ii. Quas pro intelligentia dictorum et dicendorum 
        vti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>le est indagare.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1377">
        ¶ Prima regula est. quod nomen ab 
        <lb ed="#A" n="37"/>stractum imposist forme a forma. puta albedo 
        <lb ed="#A" n="38"/>imponitur a forma albedinis. Sed nomen 
        concre<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum imponitur a forma non tamen forme sed sup 
        <lb ed="#A" n="40"/>posito puta album ab albedine imponitur homi 
        <lb ed="#A" n="41"/>ni albo. Ad propositum ergo in theologia habetur 
        <lb ed="#A" n="42"/>quod exquo ly deus est terminus concretus a deitate 
        im<lb ed="#A" n="43" break="no"/>positus persone siue supposito ideo reddit 
        locuti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>onem veram pro persona non pro forma deitatis cum dicitur: 
        <lb ed="#A" n="45"/>deus generat deum. Sed hoc nomen essentia vel dei 
        <lb ed="#A" n="46"/>tas est abstractum ideo significat formam deitatis que 
        <lb ed="#A" n="47"/>est ipsa diuina essentia vel deitas. et pro illa supponit 
        <lb ed="#A" n="48"/>non pro persona. ideo hec est falsa. essentia generat 
        essen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tiam vel deitas generat deitatem. quia generatio non est 
        <lb ed="#A" n="50"/>forme sed suppositorum secundum philosophum. ii de anima
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1410">
        ¶ 
        Se<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cunda regula est quod terminus habens plura 
        supposi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ta sine distributione positus stat determinate pro 
        <lb ed="#A" n="53"/>illo quo verificatur vt cum dicitur homo currit verificatur 
        <lb ed="#A" n="54"/>pro currente. Ex hac regula patet quod hec locutio deus 
        <lb ed="#A" n="55"/>generat deum verificatur pro persona patris. nec ly deus ibi 
        <lb ed="#A" n="56"/>stat pro filio vel spiritu sancto. quia per verbum generat 
        restrin<lb ed="#A" n="57" break="no"/>gitur ad solum patrem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1428">
        ¶ Tertia regula que est su¬ 
        <!--106.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 107 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>pta ex. ii. Periher. vicem quod termino habenti formam 
        <lb ed="#A" n="59"/>non multiplicabilem siue termino singulari. nil difi 
        <lb ed="#A" n="60"/>fert praeponere vel postponere negationem. vnde tan 
        <lb ed="#A" n="61"/>tum valet in re. petrus non currit sicut non petrus 
        <lb ed="#A" n="62"/>currit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1449">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1451">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1454">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Ex hac claret solutio huius 
        du<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pii. An sicut ista est vera deus generat deu. pro 
        <lb ed="#A" n="65"/>otere generante filium. Pariformiter ista sit vera. 
        de<lb ed="#A" n="66" break="no"/>us non generat deum pro filio non generante vel pro 
        <lb ed="#A" n="67"/>spiritu sancto. Respondetur secundum eundem Bonauen. et Guil. e. 
        <lb ed="#A" n="68"/>di. iiii. quod non. nam illa est vera. deus generat deum 
        <lb ed="#A" n="69"/>vt patuit supra. sed secunda est falsa scilicet deus non generat: 
        <lb ed="#A" n="70"/>deum Declaratur ex ista regula tertia. quia deus est 
        <lb ed="#A" n="71"/>terminus habens formam non mltiplicabilem. tantum ergo 
        <lb ed="#A" n="72"/>valet ei negationem praeponere sicutet postponere. et sic 
        <lb ed="#A" n="73"/>sequitur quod si in vno sensu reddit propositionem falsam 
        <lb ed="#A" n="74"/>Et in alio modo videmus quod praeponendo ei 
        nega<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tionem falsa est. puta dicendo. non deus generat deum 
        <lb ed="#A" n="76"/>ergo et postponendo falsa est. puta deus non gene 
        <lb ed="#A" n="77"/>rat deum. quia negatio remouet totaliter praedicatu ab 
        <lb ed="#A" n="78"/>praeo termino deus. et sic remouet a qualibet eius super 
        <lb ed="#A" n="79"/>posito ergo a patre
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1493">
        ¶ Sed vnde probatur quod ista. non deus  
        <lb ed="#A" n="80"/>generat deum sit falsa. Respondetur secundum Sco. quia iuxta 
        <lb ed="#A" n="81"/>sophistas ista negatio non negat distributine et sic 
        <lb ed="#A" n="82"/>sensus est non deus generat deum id est nullus deus ge 
        <lb ed="#A" n="83"/>nerat deum. et per consequens nec deus pater quod est falsum 
        <lb ed="#A" n="84"/>ergo etc. vnde claret quod non est simile de illa. deus generat de 
        <lb ed="#A" n="85"/>um qua est vera pro patre. et de ista deus non generat deum 
        <lb ed="#A" n="86"/>pro filio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1511">
        ¶ Quarta regula quod relatiuum refert 
        ance<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dens sub eodem modo supponedi sub quo ancedens 
        <lb ed="#A" n="88"/>praecessit ipsum relatiuum nisi faciat relationem 
        simpli<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1520">
        ¶ Unde si arguatur sic. deus genuit deum. aut ergo de 
        <lb ed="#A" n="90"/>um qui est pater aut deum qui non est pater. Si deum qui 
        <lb ed="#A" n="91"/>non est pater. sequitur quod deus non est pater. ergo nec ge 
        <lb ed="#A" n="92"/>nerat Doem quod non valet argumentum. Quia dicendo 
        <lb ed="#A" n="93"/>deus genuit deum. ly deum supponit pro filio. et sic iu 
        <lb ed="#A" n="94"/>cta regulam istam. relatiuum scilicet qui debet referre proib 
        <lb ed="#A" n="95"/>lo scilicet pro filio. et ita sensus est deus genuit deum qui de 
        <lb ed="#A" n="96"/>us genitus aut est pater. aut non. Et certum est quod 
        <lb ed="#A" n="97"/>non. Cum autem infertur ergo deus non est pater mutatur 
        supposi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tio. et non valet quia est ibi fallacia figure dictionis etc 
        <lb ed="#A" n="99"/>Hec Bonauen 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1545">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1547">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1550">
                  <lb ed="#A" n="100"/> Sed quo verificatur ista. deus 
        <lb ed="#A" n="101"/>est trinitas. et deus est pater filius et spiritus sanctus: quas Aug. 
        <lb ed="#A" n="102"/>onit in pluribus locis vt patet per magistrum. Cum enim nul 
        <lb ed="#A" n="103"/>lus deus est trinitas nec pater est trinitas nec filius nec 
        <lb ed="#A" n="104"/>spiritus sanctus pro qua ergo suppoit: Respondetur secundum subtilem doc. 
        <lb ed="#A" n="105"/>uper di. iiii. per. ii. q. vnica. quod hec propositio est vera Et 
        <lb ed="#A" n="106"/>eadem est veritas huius. deus est trinitas. et huius. dei 
        <lb ed="#A" n="107"/>tas est pater filius et spiritus sanctus. Nam quod sint vere patet quia 
        <lb ed="#A" n="108"/>subiectum et praedicatum supponunt pro eodem. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1572">
        ¶ No 
        <lb ed="#A" n="109"/>ta autem secundum eundem Scotum quod praedicatio in diuinis est 
        <lb ed="#A" n="110"/>duplex. Primo quadam est vera formaliter. vt est quoniam 
        <lb ed="#A" n="111"/>praedicatum conuenit formaliter subiecto hoc est per adia 
        <lb ed="#A" n="112"/>centiam secundum Scotorlis. di. v. primi libri vel per 
        inheren<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tiam denominatiue secundum Guil. scilicet dicit deus est bonus Secundo 
        <lb ed="#A" n="114"/>quodam est praedicato vera per identitate scilicet quando propter simplulitatem 
        <!--107.xml-->
        <pb ed="#A" n="108"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>diuinam predicatum est idem subiecto licet non 
        for<lb ed="#A" n="2" break="no"/>malit: r. Itaque hec predicatio pater filius et 
        spir<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tuis sanctus sunt deus: vera est formaliter. Sed  
        <lb ed="#A" n="4"/>ista est vera per identitatem non autem formaliter sanctce 
        <lb ed="#A" n="5"/>pater filius et spiritus sanctus sunt deitas. Ideoque 
        <lb ed="#A" n="6"/>et ista: deus est pater filius et spiritus sanctus: habet 
        <lb ed="#A" n="7"/>aliquam veritatem de predicatione formali quam non 
        ha<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bet ista deitas est pater filius et spiritus sanctus Hec 
        <lb ed="#A" n="9"/>Scotus. Uide clarius de huiusmodi praedicationibus 
        <lb ed="#A" n="10"/>infra vbi Identica predicatio. §. primo. et sequenti 
        <lb ed="#A" n="11"/>bus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1620">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1622">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1625">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quid ponitur fore generatio 
        <lb ed="#A" n="13"/>nis divine totale principium productiuum: hoc est 
        <lb ed="#A" n="14"/>vis productiua: Respondetur secundum Guil. super i. dis. iiii. 
        <lb ed="#A" n="15"/>per conclusionem. quod generationis divine totale principi 
        <lb ed="#A" n="16"/>um productiuum est intellectus diuinus cum essen 
        <lb ed="#A" n="17"/>tia diuina. probatur quia illa sunt vnum principium te 
        <lb ed="#A" n="18"/>tale alicuius productiuum que ita se habent quod neu 
        <lb ed="#A" n="19"/>trum ex se solo producit illud. sed ambo producunt 
        il<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lud. Sicut in exemplo si sint duo coniunctim simul 
        <lb ed="#A" n="21"/>nauem trahentes quorum quilibet separatim trahere 
        <lb ed="#A" n="22"/>non possit: ambo sunt vnum principium tractus na 
        <lb ed="#A" n="23"/>uis etc. sed sic est in proposito de intellectu diuino 
        <lb ed="#A" n="24"/>et de diuina essentia. ergo habetur propositum. Nam 
        <lb ed="#A" n="25"/>secundum Aug. v. de trini. Memoria fecunda est prin 
        <lb ed="#A" n="26"/>cipium generationis divine scilicet verbi diuini. Sed  
        <lb ed="#A" n="27"/>ista ambo integrant memoriam diuinam. imo sunt 
        <lb ed="#A" n="28"/>ipsa memoria fecunda que scilicet memoria non est 
        ni<lb ed="#A" n="29" break="no"/>si obiectum et potentia. Quorum vnum scilicet essentia 
        di<lb ed="#A" n="30" break="no"/>uina est cognoscibile principium. reliquum vero scilicet intel 
        <lb ed="#A" n="31"/>lectus diuinus est cognoscens. sequitur est quod 
        am<lb ed="#A" n="32" break="no"/>bo sunt vnum totale principium generationis diuine 
        <lb ed="#A" n="33"/>Dico totale non respectu partium. quia in diuinis non 
        <lb ed="#A" n="34"/>sunt partes. Sed totale id est ad modum quasi totius. vl 
        <lb ed="#A" n="35"/>vt totum significat idem quod perfectum secundum philosophum iuxta in 
        <lb ed="#A" n="36"/>lud etiam Ambrosqui in hymno dicit. In patre totus 
        <lb ed="#A" n="37"/>filius et totus in verbo pater etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1685">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1687">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1690">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Sed quod horum est magis prin 
        <lb ed="#A" n="39"/>cipale principium productiuum in filii generatione: Di 
        <lb ed="#A" n="40"/>cendum secundum eunde Guil. quod essentia diuina quia en 
        <lb ed="#A" n="41"/>vniuersalior et est radit ac fundamentum diuina 
        <lb ed="#A" n="42"/>rum omnium personarum vt dicit Diony. nam ipsa eadem essentia 
        <lb ed="#A" n="43"/>concurrit cum voluntate etiam in productione spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="44"/>quod non facit intellectus etc. Quanto autem inter du 
        <lb ed="#A" n="45"/>as causas ad producendum concurrentes aliqua est 
        vni<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uersalior tanto est principalior vt patet in 
        connexi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>one causarum.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1715">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1717">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1720">
                  <lb ed="#A" n="48"/> Sed difficultas est quomodo 
        essen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tia diuina dicatur principium generationis divine cum 
        <lb ed="#A" n="50"/>pater sit principium productiuum filii Nam vt Aug. dicit 
        <lb ed="#A" n="51"/>pater est principium totius deitatis. ergo et 
        generatio<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nis filii. Respondetur secundum Guil. di. v. primi libri. ad ter 
        <lb ed="#A" n="53"/>tium argumentum. quod alio modo essentia est principium fi 
        <lb ed="#A" n="54"/>lii. Alio modo pater. nam pater est principium filii vt prin 
        <lb ed="#A" n="55"/>cipium quod. substantia vero vel essentia vt 
        principi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>um Quo: seu vt terminus formalis. Nam diuina 
        <lb ed="#A" n="57"/>essentia est qua quelibet persona est deus forma¬ 
        <!--107.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 108 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>liter etc. Exemplum Petrus habet principium Quodr 
        <lb ed="#A" n="59"/>scilicet suum patrem qui ipsum generauit. et habet prin 
        <lb ed="#A" n="60"/>cipium Quo. istud est humanitas. qua quilibet 
        <lb ed="#A" n="61"/>homo est homo. Hec ex Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1760">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1762">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1765">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Item quo potest deus esse ge bri. 
        <lb ed="#A" n="63"/>nerans eiusde essentie cum genito. cum causa diffe 
        <lb ed="#A" n="64"/>rat a causato essentialiter. Respondetur secundum Guil. supra 
        <lb ed="#A" n="65"/>dist. iiii. Notando quod relatiuorum triplex est genus 
        <lb ed="#A" n="66"/>Nam aliqua differentiam arguunt in essentia sicut 
        cau<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sans et causatum aliqua autem solum in persona sicut pro 
        <lb ed="#A" n="68"/>ducens et productum. vnde ad hoc quod vna persona produ 
        <lb ed="#A" n="69"/>cat aliam non est necessarium quod differant in essentia 
        <lb ed="#A" n="70"/>sed sufficit distinctio personalis sicut est in proposito 
        <lb ed="#A" n="71"/>Tertio aliqua arguunt differentiam rationis tantum 
        <lb ed="#A" n="72"/>sicut mouens et motum. Idem enim potest mouere se 
        <lb ed="#A" n="73"/>ipsum vt patet de voluntate que mouet se. vnde Ans. 
        <lb ed="#A" n="74"/>dicit quod voluntas est instrumentum seipsum mouens 
        <lb ed="#A" n="75"/>et sic patet Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1799">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1801">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1804">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ An intellectus diuinus habet 
        <lb ed="#A" n="77"/>aliquem actum praecedente anque gignat filium: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="78"/>secundum Guil. supra di. iiii. quod sic. habet enim actum essenti 
        <lb ed="#A" n="79"/>alem qui est intelligere qui praecedit filium et alia no 
        <lb ed="#A" n="80"/>tionalia. nature enim vel essentie que dat esse 
        per<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sonis in primo signo conueniunt operationes iste 
        essen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tiales scilicet intelligere et velle. Primo ergo est conside 
        <lb ed="#A" n="83"/>rare in diuinis intellectum et eius actu essentialem 
        <lb ed="#A" n="84"/>etc. Secundo notionalia que sunt productio actiua 
        <lb ed="#A" n="85"/>scilicet dicere. et productio passiua scilicet dici. et filius qui 
        <lb ed="#A" n="86"/>est constitutus ex essentia diuina et dici tanquam 
        ver<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bum diuinum consubstantiale patri per quod intelligit se et omnia 
        <lb ed="#A" n="88"/>Sed an operatio extra scilicet creare praecedat gignere. 
        <lb ed="#A" n="89"/>Idem Guil. di. xxvi. dicit quod sic quia est actus 
        essen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tialis conueniens tribus personis. vnde pater creat 
        inquamn<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum deus non inquantum pater. similiter filius et spiritus san 
        <lb ed="#A" n="92"/>ctus. ergo praecedit signo nature non tempore. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1844">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1846">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1849">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum essentia diuina generet § rm 
        <lb ed="#A" n="94"/>aut generetur etc. Ad hoc Magister in primo di. v. ranon 
        <lb ed="#A" n="95"/>det dicit quod catholici tractatores consentiendo dicunt 
        <lb ed="#A" n="96"/>quod nec pater genuit diuinam essentiam nec diuina es 
        <lb ed="#A" n="97"/>sentia genuit filium. nec diuina essentia genuit 
        di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>uinam essentiam. Unde generalis regula est apud 
        theo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>logos vicem quod essentia diuina nec generat nec go 
        <lb ed="#A" n="100"/>neratur. Sed circa hanc questionem tria praecipua no 
        <lb ed="#A" n="101"/>tabimus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1871">
        ¶ Primo quid nomine essentie intelligitur 
        <lb ed="#A" n="102"/>Ad quod magister ibidem dicit. Hic inquit nomine essentie 
        in<lb ed="#A" n="103" break="no"/>telligimus diuinam naturam que communis est tribus per 
        <lb ed="#A" n="104"/>sonis et tota in singulis. hec ille. Et de hoc patuit 
        <lb ed="#A" n="105"/>supra vbi Essentia. §. xxxviii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1882">
        ¶ Secundo notemus 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod error Ioachim abbatis contra magistrum eliditur 
        <lb ed="#A" n="107"/>Errauit enim ipse Ioachim vt habetur extra de sum 
        <lb ed="#A" n="108"/>ma trinitate. c. damnamus. Et dixit magistrum sententia 
        <lb ed="#A" n="109"/>rum fore hereticum in eo. quia posuit magister quod essentia 
        <lb ed="#A" n="110"/>nec generat nec generatur. imponens eidem quod sic 
        <lb ed="#A" n="111"/>posuit in diuinis quaternitatem scilicet tres personas scilic 
        <lb ed="#A" n="112"/>atrem filium et spiritum sanctum. Et addidit quartam rem 
        <lb ed="#A" n="113"/>scilicet essentiam que nec generat nec generatur. vnde ipse 
        <!--108.xml-->
        <pb ed="#A" n="109"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Ioachim errauit tenendo quod essentia generat et god 
        <lb ed="#A" n="2"/>neratur. Cuius contrarium tenet magister. Preterea Rich. 
        <lb ed="#A" n="3"/>de sancto victer. vi. de trinitur. expresse ponit quod essentia 
        <lb ed="#A" n="4"/>generatur vel generat. Probatur ratione: quia essentia di 
        <lb ed="#A" n="5"/>uina est pater: et essentia est filius. Et pr generat et fi 
        <lb ed="#A" n="6"/>lius generatur. ergo essentia gratiat et grnatiatur. Sed ad 
        <lb ed="#A" n="7"/>hec respondetur secundum Scotorelis. e. dist. v. Quod quicquid sit di 
        <lb ed="#A" n="8"/>opinionibus magistri tamen dicta sunt vera et approbata 
        <lb ed="#A" n="9"/>autoritate ecclesie quae est maxima. Ut dicit Aug. ac opi 
        <lb ed="#A" n="10"/>nio Ioachim est damnata supradicto ca. damnamus 
        <lb ed="#A" n="11"/>ioachim. Unde et Richardi verba in hoc sunt 
        negan<lb ed="#A" n="12" break="no"/>da. Nam in <ref xml:id="Vn7Pel-d31383-Rd1e1934">decretali eodem ait papa</ref>. Nos sacro 
        <lb ed="#A" n="13"/>approbante concilio credimus et confitemur cum petro id est 
        <lb ed="#A" n="14"/>magistero sententiarum quod illa scilicet essentia diuina est vna res 
        <lb ed="#A" n="15"/>incomprehensibilis et ineffabilis quae nec est generans 
        <lb ed="#A" n="16"/>nec genita nec procedens. sed est veraciter pater 
        fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lius et spiritus sanctus tres persone similis et singillatim 
        quali<lb ed="#A" n="18" break="no"/>bet earumdem. Unde quia Ioachim inferebat quod fic po 
        <lb ed="#A" n="19"/>neretur quaternitas in diuinis: soluit eadem decretalis 
        <lb ed="#A" n="20"/>dicit. quod ideo non est quaternitas ibi sed solummodo 
        tri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nitas. Quia quaelibet trium personarum est illa vnica res 
        <lb ed="#A" n="22"/>scilicet Essentia diuina. De hoc eodem etiam infra vb 
        <lb ed="#A" n="23"/>Res et realitas. §. ix. Item de hoc errore Ioachim et 
        <lb ed="#A" n="24"/>aliis latius vide infra vbi Opinio. §. iii. Ad 
        pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bationem rationis dicendum secundum Scotorels. ibidem quod 
        <lb ed="#A" n="26"/>non valet consequenta. Quia in diuinis substantiua praedicam 
        <lb ed="#A" n="27"/>tur per identitatem. Adiectiua autem per inherentiam. Ionque 
        <lb ed="#A" n="28"/>ista. pater generat id est est generans: praedicatio est forma 
        <lb ed="#A" n="29"/>lis et per adiacentiam. Ista autem. essetia est pater vel et 
        <lb ed="#A" n="30"/>sentia est filius: est per identitatem. Et sic ibi in argu 
        <lb ed="#A" n="31"/>mento variatur modus praedicandi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e1981">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e1983">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e1986">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Tertio pricipaliter ad 
        questi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>onem notemus. Quare predicta propositio non 
        admit<lb ed="#A" n="34" break="no"/>titur. Nimirum conclusio magistri et theologorum ac ed 
        <lb ed="#A" n="35"/>clesie est vt praedictum est scilicet quod essentia diuina nec 
        ge<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nerat nec generatur: Ad hoc respondetur per rationes quibus 
        pro<lb ed="#A" n="37" break="no"/>batur conclusio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2002">
        ¶ Primo secundum Bonauen. e. di. v. ar. 
        <lb ed="#A" n="38"/>ii. q. i. simul et Fran. Maro. Quia generatio de 
        <lb ed="#A" n="39"/>sua communi ratione ad substantiam terminatur principa 
        <lb ed="#A" n="40"/>liter. etiam in inferioribus et non ad accidens vt dicit etiam 
        <lb ed="#A" n="41"/>Philosophis. ist de gratiatione. Sicut enim alteratio est 
        mu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tatio de qualitate in qualitatem. Ita generation est muta 
        <lb ed="#A" n="43"/>tio de substantia in substantiam: et ita gratiatio impeortat 
        distin<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctionem in substantia. Unde et Aug i. de trinitr. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="45"/>nulla res seipsam gignit. Sed quia essentia 
        diui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>na est penitus indistincta cum sit vnica numero in  
        <lb ed="#A" n="47"/>personis. Nec potest eidem aduenire nouum esse. ergo 
        esse<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tia nec est generans nec genita etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2028">
        ¶ Secundo 
        pro<lb ed="#A" n="49" break="no"/>patur per Guill. et Scotorelis. Quia si essentia gigne 
        <lb ed="#A" n="50"/>ret aut gigneretur ad se referretur quia gignensrefertur ad 
        <lb ed="#A" n="51"/>genitum reali relatione productionis. Sed essentiam dici 
        <lb ed="#A" n="52"/>relatiue est impossibile. quia si referretur esset danda alia 
        <lb ed="#A" n="53"/>prior essentia quae non referretur: et ita diuia essetia non 
        <lb ed="#A" n="54"/>esset prima quod est impossibile. Quod autem danda esset 
        <lb ed="#A" n="55"/>alia essentia praecedens probatur. Quia relatio 
        praesup<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ponit absolutum. Et sic si essentia diuina referretur pae 
        <lb ed="#A" n="57"/>supponeret aliam praecedentem esseutiam quae non referretur. 
        <!--108.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 109 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Item si essentia generaret esset pater scilicet formaliter 
        <lb ed="#A" n="59"/>eo quod genuit. Sed hoc est impossibile. ergo essentia non 
        <lb ed="#A" n="60"/>generat etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2063">
        ¶ Tertio secundum docto. subtilem probatur sic. 
        <lb ed="#A" n="61"/>Quia quando aliquid est abstractum vltiata abstranctione 
        <lb ed="#A" n="62"/>nihil de eo praedicatur nisi sit primo modo dicendi per se: aut 
        <lb ed="#A" n="63"/>nisi praedicetur per identitatem. Et ita dum in tanta purita 
        <lb ed="#A" n="64"/>te consideratur ad nihil posterius respicit. Et de hoc pa 
        <lb ed="#A" n="65"/>tuit vbi Abstractum. §. iii. Sed quoniam diuina essentia 
        <lb ed="#A" n="66"/>est vltimate abstracta. Probatur: quia si non adhuc 
        <lb ed="#A" n="67"/>abstrahatur et cum non sit processus in infinitum: illud in 
        <lb ed="#A" n="68"/>quo stabitur voco inquit diuinam essetiam. Senerare vero et 
        <lb ed="#A" n="69"/>generari non praedicantur nisi denominatiue. Ideo 
        nequa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>unt de ea sic abstracta predicari. Et sic patet. Hec 
        <lb ed="#A" n="71"/>Scotus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2090">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2092">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2095">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ An essentia vt in patre 
        gene<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rat: et essentia vt in filio generatur. Respondetur secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Maro. in confla. super primo dist. v. q. iii. quod non. Ra 
        <lb ed="#A" n="75"/>tio prime partis quia nil generat nisi persona. Sed esse 
        <lb ed="#A" n="76"/>tia vt in patre non est persona. ergo essentia vt in 
        pa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tre non generat. Item ratio secunde partis. Quia essentia 
        <lb ed="#A" n="78"/>vt in filio non est filius scilicet formaliter. secus loquendo 
        <lb ed="#A" n="79"/>per identitatem. Sed quia nil generatur nisi solus filius. ergo el 
        <lb ed="#A" n="80"/>sentia vt in filio non generatur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2117">
        ¶ Ad euidentia 
        ho<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rum nota quod ex qua philosophus dicit quod actiones sunt solum 
        <lb ed="#A" n="82"/>suppositorum et secundum Guill. supra debet glosari id est 
        singu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>larium. Medicus enim non sanat hominem in communis 
        <lb ed="#A" n="84"/>sed hunc hominem in singulari. Et sic currit illa autori 
        <lb ed="#A" n="85"/>tas philosophi i. Meta. Et. ii de anima. Ideoque generatio 
        <lb ed="#A" n="86"/>cum sit actio terminatur ad substantiam primam. Hoc est 
        <lb ed="#A" n="87"/>ad singularia et est actio singularium vt dictat 
        Bo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nauen. e. dist. v. arti. ii. q. i. Quamuis quantum ad in 
        <lb ed="#A" n="89"/>tentione terminetur ad naturam communem quae numeratur 
        <lb ed="#A" n="90"/>in suppositis. Ideoque ipsum vniuersale scilicet homo habet 
        ge<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nerari non nisi in singulari puta in hoc vel in hoc 
        ho<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mine. Sed quoniam in diuinis substantia non numeratur idem 
        <lb ed="#A" n="93"/>ibi a fortiori generationis productio omnino terminatur 
        <lb ed="#A" n="94"/>ad substantia primam quae est persona et hypostasis si 
        <lb ed="#A" n="95"/>ue suppositum. Iuxta Boecium. dicit persona est 
        rationa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lis nature indiuidua substantia. Unde simpliciter in 
        diui<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nis sola persona generatur et non substantia. Senerata quam 
        <lb ed="#A" n="98"/>persona: non generatur substantia siue essentia. secus in cre 
        <lb ed="#A" n="99"/>aturis. vbi Senerato hoc homine generatur homo vt homo 
        <lb ed="#A" n="100"/>in communi etiam scilicet in specie. vel vt est secunda sub 
        <lb ed="#A" n="101"/>stantia. Hec ex Bonauen 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2166">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2168">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2171">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ An proprietas patris generet 
        <lb ed="#A" n="103"/>et proprietas filii generetur. Respondetur secundum Franciscum 
        <lb ed="#A" n="104"/>ibidem quod non. Probatur: quia nullus effectus 
        forma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lis potest praedicari de sua causa. Unde hec est falsa. 
        <lb ed="#A" n="106"/>albedo est alba. Sed generare est effectus 
        for<lb ed="#A" n="107" break="no"/>malis proprietatis patris id est paternitatis ergo etc. Eodem 
        <lb ed="#A" n="108"/>modo dico inquit quod proprietas filii non generatur 
        <lb ed="#A" n="109"/>Quia generari est effectus formalis filiationis 
        <lb ed="#A" n="110"/>ergo non denominat ipsam. Hec ex Francisco. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2194">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2196">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2199">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum filius generetur de sub 
        <lb ed="#A" n="112"/>stantia patris Respondetur secundum Scotoreclis super 
        <lb ed="#A" n="113"/>primo dist. v. q. ii quod in ista questione conclusio est 
        <!--109.xml-->
        <pb ed="#A" n="110"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>certa scilicet quod filius est de substantia patris. Quia 
        <lb ed="#A" n="2"/>Aug. contra Maximum lib. iii dicit. Nullo modo 
        <lb ed="#A" n="3"/>dei filium cognoscitis: si hunc de substantia patr 
        <lb ed="#A" n="4"/>esse negatis. Ad idem est scriptura Psalmus Tecum 
        <lb ed="#A" n="5"/>principium in die virtutis tue in splendoribus sanctorum 
        <lb ed="#A" n="6"/>ex vtero an luciferum genui te. Dicit ex vtero. 
        glo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>id est ex substantia intima. Sunt etiam ad id plures 
        <lb ed="#A" n="8"/>autoritates quas ponit Magister ex quibus concludi 
        <lb ed="#A" n="9"/>tur etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2234">
        ¶ Sed difficultas est in mo ponendi. Nam 
        <lb ed="#A" n="10"/>vna est opinio <name xml:id="Vn7Pel-d31383-Nd1e2238">Henrici de Gand</name>. et<name xml:id="Vn7Pel-d31383-Nd1e2241"> Gaudefrid 
          <lb ed="#A" n="11"/>de fontibus</name>. dicit quod filius dei est de substantia patris 
        <lb ed="#A" n="12"/>quasi de materia. Horum probationes dimitto cau 
        <lb ed="#A" n="13"/>sa brevitatis. Doctore autem nostrum sequendo. dico 
        <lb ed="#A" n="14"/>(inquit Scotorels cum antiquis doctoribus quod 
        tem<lb ed="#A" n="15" break="no"/>poribus etiam Augustini nullus fuit ausus no 
        <lb ed="#A" n="16"/>minare in diuinis materiam vel quasi materiam. 
        <lb ed="#A" n="17"/>Quia materia vel quasi materia non exigitur nisi 
        <lb ed="#A" n="18"/>ratione agentis imperfecti et ratione mutationis. Sed 
        <lb ed="#A" n="19"/>in diuinis nil imperfectionis est ponendum. vbi est ne 
        <lb ed="#A" n="20"/>cessario productio perfecti sine omni mutatione ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2267">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Nota ergo ad euidentiam secundum Bonauen. supra. q. ii 
        <lb ed="#A" n="22"/>quod hec prepositio de. pluribus modis tenetur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2274">
        ¶ Prius 
        <lb ed="#A" n="23"/>mo aliquando materialiter vt cum dicitur Cultellus 
        <lb ed="#A" n="24"/>fit de ferro. Secundo aliquando ordinaliter vt dicendo de 
        <lb ed="#A" n="25"/>mane. id est post mane fit meridies. Tertio 
        ali<lb ed="#A" n="26" break="no"/>quando originaliter. vt cum dicitur. Radius fit 
        <lb ed="#A" n="27"/>de sole. vel splendor fit de igne. Quarto aliquam 
        <lb ed="#A" n="28"/>do substantialiter. Et hoc quandoque integraliter 
        <lb ed="#A" n="29"/>sicut dicendo. Partes sunt de toto siue de substantia 
        <lb ed="#A" n="30"/>totius. vt vrceus vini de dolio vini. Uel 
        origi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>naliter vt cum dicitur. Filius est de substantia 
        pa<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tris. Ubi ratione ablatiui tenetur substantialiter sed 
        <lb ed="#A" n="33"/>ratione genitiui originaliter. Ideoque secundum eundem  
        <lb ed="#A" n="34"/>Bonauen. Scotorelis. quaque et Guill. Hec propositio 
        <lb ed="#A" n="35"/>Filius dei est de substantia patris: debet sic intel 
        <lb ed="#A" n="36"/>ligi esse vera vicem. vt ly de. non dicat praecise 
        origina<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tionem tantum Quia isto modo etiam creature esse diceren 
        <lb ed="#A" n="38"/>tur de substantia dei. Nec dicat praecise 
        consubstantiali<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tatem tantum: quia sic pater posset dici de substantia filii eo 
        <lb ed="#A" n="40"/>quod sunt eiusdem substantie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2317">
        ¶ Sed ly de dicat hec duo 
        <lb ed="#A" n="41"/>simul scilicet originationem et consubstantialitatem vt sic 
        <lb ed="#A" n="42"/>sensus. filius est de substantia patris id est originatur 
        <lb ed="#A" n="43"/>a patre et consubstantialis est eidem. Ex quo infer 
        <lb ed="#A" n="44"/>tur quod hec non conceditur pater est de substantia fili 
        <lb ed="#A" n="45"/>Quia pater non originatur a filio. licet sit consubsta 
        <lb ed="#A" n="46"/>tialis filio. Esse enim de substantia vtrumque 
        impor<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tat vt patet. ergo non sufficit vnum solum istorum scilice 
        <lb ed="#A" n="48"/>consubstanti alitas sine altero scilicet originatione. 
        In<lb ed="#A" n="49" break="no"/>fertur etiam quod hec non conceditur. Creatura est de sub 
        <lb ed="#A" n="50"/>stantia dei: quia licet creatura originem habeat 
        <lb ed="#A" n="51"/>a deo. Tamen non est consubstantialis deo. Hec secundum doc. praedictos 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2344">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2346">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2349">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum filius vel spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="53"/>situtr de nihilo: Respondet magister e. dist. v. cum 
        Augusti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>no quod non. Quia sunt de aliquo. Nam filius est 
        <lb ed="#A" n="55"/>de substantia patris genitus consubstantialis. Et spiritus 
        <lb ed="#A" n="56"/>sanctus de substantia patris et filii procedens et eiusdem 
        <lb ed="#A" n="57"/>substantie cum eis ergo non de nihilo sed de aliquo scilicet de substantia. 
        <!--109.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 110 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Hoc idem probat Scotorelis. vbi supra. sic. Quia si for 
        <lb ed="#A" n="59"/>ma praexisteret composito in creaturis tunc compositum 
        <lb ed="#A" n="60"/>non dicitur fieri de nihilo dato etiam quod non praexisteret 
        <lb ed="#A" n="61"/>aliquid quasi materia. Essentia autem diuina ad 
        mi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nus secundum nostrum modum intelligendi praexistit vt 
        <lb ed="#A" n="63"/>forma. Ideo non sequitur quod filius sit de nihilo 
        <lb ed="#A" n="64"/>Similiter de spiritu sancto. Hec Scotorelis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2387">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2389">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2392">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ An pater sit de nihilo Cum enim 
        <lb ed="#A" n="66"/>non sit de aliquo. ergo est de nihilo. Quia aliquid et 
        <lb ed="#A" n="67"/>nibil sunt contradictoria. Respondet Bonauen. e. di 
        <lb ed="#A" n="68"/>v. in. q. circa litteram quod aliquid esse de nihilo tripliciter 
        <lb ed="#A" n="69"/>potest intelligi secundum Ansel. lib. Monolis. Uno modo 
        <lb ed="#A" n="70"/>vt ly nihil accipiatur simpliciter negatiue. Et sic nihil 
        <lb ed="#A" n="71"/>et aliquid sunt condictoria. Unde isto modo pater dici 
        <lb ed="#A" n="72"/>tur de nihilo. Et deus siue diuina essentia dicuntur 
        <lb ed="#A" n="73"/>de nihilo nam pater a nullo est. et deus de nihilo 
        <lb ed="#A" n="74"/>est id est de nullo vel non aliqua etc. Sed talis modus 
        <lb ed="#A" n="75"/>loquendi non est vsitatus. Alio modo potest intelligi vt ly 
        ni<lb ed="#A" n="76" break="no"/>hil accipiatur privatiue vel positiue scilicet ponendo praeia 
        <lb ed="#A" n="77"/>centem materiam sicut dicitur cultellus de ferro fieri. 
        <lb ed="#A" n="78"/>Unde sic illud dicitur priuatiue de nihilo fieri quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>est aptum fieri de non aliquo privatiue. Ut 
        dicen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>do. De non aqua fit cultellus. Et sic sequitur quod de 
        <lb ed="#A" n="81"/>nihilo privatiue. hoc est de ente quod aliquid non est. 
        <lb ed="#A" n="82"/>puta de ferro quod aqua non est. Tertio modo potest in 
        <lb ed="#A" n="83"/>telligi parti positiue partim privatiue. vt si dicatur. 
        <lb ed="#A" n="84"/>aliquid de nihilo fieri ordinaliter quia post nihil est ali 
        <lb ed="#A" n="85"/>quid: sicut mundus dicitur factus de nihilo. Simili 
        <lb ed="#A" n="86"/>anima rationalis. Istis duobus vltimis modis non 
        <lb ed="#A" n="87"/>potest dici quod pater vel deus sit de nihilo. quia 
        eter<lb ed="#A" n="88" break="no"/>num habet esse etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2449">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2451">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2454">
                  <lb ed="#A" n="89"/>GEneratio diuina 
        <lb ed="#A" n="90"/>ssecundo qua ad eius qualitatem. Utrum deus 
        <lb ed="#A" n="91"/>pater genuit filium voluntate an 
        neces<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sitate: Ad hoc magister in primo dist. vi. allegans autori 
        <lb ed="#A" n="93"/>tates Orosii ad Aug. Respondet quod nec voluntate nec 
        <lb ed="#A" n="94"/>necessitate: quia necessitas in deo non est. scilicet coactio 
        <lb ed="#A" n="95"/>nis. Et quia praeire voluntas sapientiam non potuit. ergo filius 
        <lb ed="#A" n="96"/>qui est sapenia non generatur voluntate. Et infra. 
        dica<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mus ergo verbum dei: esse filium dei natura: non 
        volun<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tate. Ut docet Aug. xv. de trinitur. vbi quendam 
        ca<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tholicum commendat. Qui heretico versutissime in 
        <lb ed="#A" n="100"/>terroganti. Utrum deus filium volens vel nolens 
        ge<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nuerit. Acute et sane respondit. vicissim ab eodem 
        que<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rens. Utrum deus pater volens aut nolens sit deus: 
        <lb ed="#A" n="103"/>Ut si diceret nolens: sequeretur grandis absurditas 
        <lb ed="#A" n="104"/>t miseria. Si autem diceret volens tunc responderetur ergo 
        <lb ed="#A" n="105"/>ipse voluntate sua deus est non natura. Et sic 
        here<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ticus tacuit nec potuit concludere. non nature esse 
        <lb ed="#A" n="107"/>filium sed voluntatis etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2498">
        ¶ Sed contra arguitur quod vo 
        <lb ed="#A" n="108"/>luntate genuit quia omne inuoluntarium est triste. Ex. v. 
        <lb ed="#A" n="109"/>Meta. sed nil est triste in diuins ergo etc. Item quod genuit 
        <lb ed="#A" n="110"/>necessitate arguitur quia ea quae sunt in deo impossibile est 
        <lb ed="#A" n="111"/>non esse. Et ita filii dei generationem necesse est in 
        <lb ed="#A" n="112"/>deo esse. cum sit in deo. Nam. ii Peri her. necesse est 
        <!--110.xml-->
        <pb ed="#A" n="111"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>esse quod impossibile est non esse etc. Quomodo ergo 
        <lb ed="#A" n="2"/>intelligenda sunt praedicta. Ad hec respondendo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2522">
        ¶ 
        Pri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mo videndum est an generatio filii a patre sit necessa 
        <lb ed="#A" n="4"/>rio. Et dicendum secundum Scotorels. e. dist. vi. simulqu 
        <lb ed="#A" n="5"/>Guill. per conclusionem quod sic Quia quad necesse est esse: 
        <lb ed="#A" n="6"/>producitur necessario sed filium in diuinis necesse est 
        <lb ed="#A" n="7"/>esse. Quia nihil est in deo quod non sit necesse esse ergo 
        <lb ed="#A" n="8"/>etc. Nam si non. sequeretur quod aliquid in deo esset contingens 
        <lb ed="#A" n="9"/>Et sic cum quicquid est in deo sit ipse deus: esset contigens deus. quod 
        <lb ed="#A" n="10"/>est impossibile. Item sequeretur et quod si pater non necsio produceret 
        <lb ed="#A" n="11"/>filium: tunc pater posset mutari. Cum enim prius producebati 
        <lb ed="#A" n="12"/>ponatur quod nuc non producat. Et sic de producente fit non 
        <lb ed="#A" n="13"/>producens ergo mutatur: et per consequens pater potest non esse pater vel no 
        <lb ed="#A" n="14"/>erit pater. cum productio actiua constituat patrem. Sed 
        pa<lb ed="#A" n="15" break="no"/>trem non fore patrem est impossibile ergo etc. Quod si dicatur 
        <lb ed="#A" n="16"/>quod sicut deus de creante potest esse non creans sic pater potest 
        <lb ed="#A" n="17"/>esse non pater. Hoc non valet quia non est simile eo quod deus 
        <lb ed="#A" n="18"/>non refertur ad extra relatione reali. sicut refertur ad 
        in<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tra. Et sic patet propositum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2562">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2564">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2567">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Secundo videndum est quali ne 
        <lb ed="#A" n="21"/>tessitate dicitur pater generare filium in diuinis. Ad quod 
        <lb ed="#A" n="22"/>nota quod necessitas dicitur multiplex secundum plures 
        mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dos de quibus habes infra vbi Necessitas etc. Sed 
        <lb ed="#A" n="24"/>quantum sufficit ad praesens aduertendum secundum eundem 
        <lb ed="#A" n="25"/>Scotorels. Guil. Fran. Bonauenturam quomue Quod 
        ne<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cessitas quedam est coactionis vel violentie contra na 
        <lb ed="#A" n="27"/>turam vel contra voluntatem et talis non habet locum in deo. 
        <lb ed="#A" n="28"/>vt patet per argumentum primum supra dictu. Item quedam 
        <lb ed="#A" n="29"/>alia est necessitas naturalis determiationis. sei 
        <lb ed="#A" n="30"/>quam exigit natura. Et tali necessitate pater in diuins 
        <lb ed="#A" n="31"/>producit filium: quia exigit hoc natura fecunda. Ex perfecta 
        <lb ed="#A" n="32"/>enim et abundanti fecuditate pater coexigit naturaliter 
        <lb ed="#A" n="33"/>filium vt dicit Fran. Maro. e. di. vi. Et sic ibi est 
        ne<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cessitas naturalis determiationis: quia menoria 
        pater<lb ed="#A" n="35" break="no"/>na per quam producitur filius est determiata ex se ad 
        pro<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ducendum verbum. Preterea secundum Bonauen. et 
        Ri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>char. super e. di. Quedam necitas dicitur immutabilitatis  
        <lb ed="#A" n="38"/>eterne: et hec etiam ponitur in deo. Nam Augustinus contra 
        <lb ed="#A" n="39"/>Maximum dicit quod pater eo modo quo deus est genuit filium 
        <lb ed="#A" n="40"/>sed deus est necessario ergo etc. Talis necitas non 
        re<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pugnat diuie libertati vel voluntati sed solum 
        mu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tabilitati. Imo sic accipiendo necessitatem omnia quae sunt 
        <lb ed="#A" n="43"/>in deo sunt necessaria. Eo quod necessitas est modus 
        <lb ed="#A" n="44"/>intrinsecus omnium diuinorum secundum Fran. Maro. dist. x 
        <lb ed="#A" n="45"/>q. i. Unde deus pater non contingeter genuit filium. nec 
        <lb ed="#A" n="46"/>contingenter spirant pater et filius spiritum sanctum: sed neces 
        <lb ed="#A" n="47"/>sario. vt probat etiam argumentum supra positum. Sed 
        in<lb ed="#A" n="48" break="no"/>super quarto quedam est necitas correquisite perfectionis 
        <lb ed="#A" n="49"/>De qua in sequen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2636">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2638">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2641">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Tertio videndum est hic. An 
        <lb ed="#A" n="51"/>necessitate requisite perfectionis deus pater genuit 
        <lb ed="#A" n="52"/>filium: Ad quod respondetur secundum Scotorelis. supra. quod 
        necessi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tas requisite perfectionis dicitur dupliciter. Uno modo quod hoc 
        <lb ed="#A" n="54"/>esset imperfectum sine illo. Alio modo sic quod ex 
        plenitu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dine perfectionis hoc redundat in illud sicut ponit 
        <lb ed="#A" n="56"/>Auicem. vi. Meta. De secunda ista certum est quod pater 
        <lb ed="#A" n="57"/>necessario producit filium quia ex plenitudine sue perfe 
        <!--110.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 111 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ctionis et bonitatis communicat filio essentiam diuinam etc. 
        <lb ed="#A" n="59"/>Sed de prima aliqui dixerunt quod si pater non produce 
        <lb ed="#A" n="60"/>ret filium: intellectio paterna non esset perfecta: quia 
        <lb ed="#A" n="61"/>non esset in termino: cum verbum sit terminus intelle 
        <lb ed="#A" n="62"/>ctionis divine. Et sic non esset perfecta quia operatio 
        <lb ed="#A" n="63"/>non est perfecta nisi in termino
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2680">
        ¶ Sed contra hoc 
        <lb ed="#A" n="64"/>Scotus in reportatione arguit sic. Operatio 
        intel<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ligendi est perfectio simpliciter sicut et bonitas. Sed 
        <lb ed="#A" n="66"/>posito per impossibile quod pater non produceret filium ad 
        <lb ed="#A" n="67"/>huc esset in patre perfecta bonitas: Preterea pat 
        <lb ed="#A" n="68"/>non communicat filio nisi quod habet. Sed ante produ 
        <lb ed="#A" n="69"/>tionem filii: habet operationem imperfectam: quia habet eam 
        <lb ed="#A" n="70"/>sine termino. vt ipsi dicunt. ergo sequeretur quod pater 
        con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>municaret filio intellectionem imperfecta. Et sic fili 
        <lb ed="#A" n="72"/>us esset imperfectus. Ideo notandum secundum Guill. 
        <lb ed="#A" n="73"/>clarius iuxta mentem Scoti. quod duo sunt signa ori 
        <lb ed="#A" n="74"/>ginis Primum in quo sunt essentialia omnia perfecte 
        <lb ed="#A" n="75"/>in patre
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2709">
        ¶ Secundum signum in quo sunt notionalia. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Et in isto signo secundo communicat pater filio. Et sic 
        ra<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tio opinionis praedicte non concludit: quia intellectio in 
        <lb ed="#A" n="78"/>se est in termino perfectionis dato quod non habeat 
        ter<lb ed="#A" n="79" break="no"/>minum distinctum secundum Scotorelis. Item secundum etiam 
        <lb ed="#A" n="80"/>Guill. addo breviter pro euidentia quod in quolibet 
        <lb ed="#A" n="81"/>horum signorum duorum tria inquit considero iuxta 
        <lb ed="#A" n="82"/>mentem Scoti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2727">
        ¶ In primo signo prims occurrit 
        in<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tellectus et voluntas absolute. Secundo intellectu 
        <lb ed="#A" n="84"/>pater intelligit. Tertio voluntate vult Sic in 
        se<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cundo siergo originis primo occurrit intellectus et volun 
        <lb ed="#A" n="86"/>tas absolute. Secundo pater per intellectum producit filium. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Tertio voluntate pater et filius ambo producunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>spiritum sanctum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2744">
        ¶ Unde secundum Guill. ibidem etiam Aduerten 
        <lb ed="#A" n="89"/>dum quod deus in quodam signo nature praeintelligit 
        <lb ed="#A" n="90"/>patri. quia intelligere est adequatum diuinitati. Et sic 
        <lb ed="#A" n="91"/>essentialiter deus praeintelligit patri: sed tantum non generat 
        <lb ed="#A" n="92"/>quia oportet quod generans distinguatur a genito realiter 
        <lb ed="#A" n="93"/>Deus vero est idem realiter cum generante et genito 
        <lb ed="#A" n="94"/>ergo deus intelligit sed intellectio in illo priori 
        <lb ed="#A" n="95"/>signo non est proprie originata. ergo etc. Hec ex Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2763">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2765">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2768">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Quarto circa predicta 
        viden<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dum est. An voluntate genuit paterfilium: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="98"/>secundum Scotum et Guill. e. di. vi. similis et Bonauen. etc. 
        <lb ed="#A" n="99"/>per conclusionem quod libera voluntate pat producit filium et 
        <lb ed="#A" n="100"/>non necessitate mera nature. Nam vbi summa extat 
        <lb ed="#A" n="101"/>beatitudo ibi omnialibere fiunt alias impediret beatitu 
        <lb ed="#A" n="102"/>do. Sed in deo est summa beatitudo. ergo volens 
        produ<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cit filium et non necessitate tali quae repugnat liberta 
        <lb ed="#A" n="104"/>tati voluntatis. Nec etiam necessitate naturali 
        me<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re vt ignis calefacit: qualicumque voluntate sequestrata: 
        <lb ed="#A" n="106"/>e patr producit filium volens etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2794">
        ¶ Sed nota secundum eosdem 
        <lb ed="#A" n="107"/>doctores praedictos. Quod libertas voluntatis quedam 
        <lb ed="#A" n="108"/>dicitur accedens qua quis de non volente fit vo 
        <lb ed="#A" n="109"/>lens etc. Et hec voluntas nullo modo est in deo 
        <lb ed="#A" n="110"/>nec respectu sui nec respectu alterius etc. Alia di 
        <lb ed="#A" n="111"/>citur Antecedens que precedit effectum causali 
        <lb ed="#A" n="112"/>tate vel duratione. Etiam hec voluntas non est 
        <lb ed="#A" n="113"/>in deo ad intra scilicet respectu diuinorum sed bene ad  
        <lb ed="#A" n="114"/>extra scilicet respectu creature. Accipiendo ly ancedens 
        <!--111.xml-->
        <pb ed="#A" n="112"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>proprie vt dicit ordinem temporis. Uerumtamen 
        acci<lb ed="#A" n="2" break="no"/>piendo large vt dicit ordinem nature siue perfectio 
        <lb ed="#A" n="3"/>nis vel ordinem originis: sic bene reperitur in 
        di<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uinis etiam ad intra. Unde libertas antecedens vo 
        <lb ed="#A" n="5"/>catur que in quodam signo prior est generatione: quia 
        <lb ed="#A" n="6"/>secundum Dionysium Essentialia priora sunt 
        notionali<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pus: sed libertas est essentialis et generatio 
        no<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tionalis etc. Unde libertas voluntaria antecedens 
        <lb ed="#A" n="9"/>bene conceditur in generatione filii dei. Sed tertio 
        <lb ed="#A" n="10"/>alia est libertas voluntaria que dicitur concomitans 
        <lb ed="#A" n="11"/>sic vocata quia semper est cum generatione in diuinis 
        <lb ed="#A" n="12"/>inseparabilis a libertate vel voluntate. Et hac etiam 
        <lb ed="#A" n="13"/>voluntate libera filius generatur cum sit coniuncta na 
        <lb ed="#A" n="14"/>ture approbans et diligens omne bonum siue creatum 
        <lb ed="#A" n="15"/>siue increatum secundum Bonauen. Uerumtamen aliter est in 
        <lb ed="#A" n="16"/>generatione filii qui exit permodum nature. Et alit 
        <lb ed="#A" n="17"/>n spiratione spiritus sancti qui emanat per modum 
        libera<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lis voluntatis: quia in generatione filii natura produ 
        <lb ed="#A" n="19"/>cit principaliter comitante voluntate. Damasce. enim 
        <lb ed="#A" n="20"/>lib. i. ait quod generatio est opus nature. Sed in 
        spi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ratione voluntas producit principaliter comitante na 
        <lb ed="#A" n="22"/>tura secundum e. Bonauen. Quarto praeterea est quedam 
        <lb ed="#A" n="23"/>voluntas eliciens secundum Guill. Hec est voluntas que 
        <lb ed="#A" n="24"/>est spiritus sancti principium productiuum. Et tali voluntate 
        <lb ed="#A" n="25"/>non producitur verbum vel filius dei. Nam in nobis 
        <lb ed="#A" n="26"/>quidem sic est quod voluntas imperat intellectui vt 
        ali<lb ed="#A" n="27" break="no"/>quid cogitet. Ideo Augustinus dicit ix. de trinita. quod ver 
        <lb ed="#A" n="28"/>pum amore concipitur. Noticia enim placita digneque 
        <lb ed="#A" n="29"/>amata verbum est. Et hec loquitur et intelligenda sunt 
        <lb ed="#A" n="30"/>de verbo nostro: sed non de verbo diuino: quia 
        in<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tellectus diuinus vno actu intelligendi cognoscit 
        <lb ed="#A" n="32"/>omne cognoscibile per suam essentiam in qua resplen 
        <lb ed="#A" n="33"/>dent omnia. Sed intellectus noster se conuertit per 
        <lb ed="#A" n="34"/>imperium volutatis ad diuersa intelligibilia: vnde 
        <lb ed="#A" n="35"/>in nobis verbum producitur voluntate eliciente: sed in 
        <lb ed="#A" n="36"/>deo non voluntate eliciente producitur. Hec ex Guill. 
        <lb ed="#A" n="37"/>Item secundum Scotorelis. voluntas in ratione principii eli 
        <lb ed="#A" n="38"/>citiui habet productionem adequatam sicut est productio 
        <lb ed="#A" n="39"/>spiritus sancti. ergo pater non producit filium voluntate elicitiua 
        <lb ed="#A" n="40"/>Cum idem principium elicitiuum eiusdem rationisi diuins non 
        <lb ed="#A" n="41"/>potest habere duas adequatas productiones. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2910">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2912">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2915">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ An ergo concedendum est quod pa 
        <lb ed="#A" n="43"/>ter gignit filium mere gratis vel mera 
        liberalita<lb ed="#A" n="44" break="no"/>te: Respondetur secundum Bonauen. e. dist. vi. quod in amore 
        <lb ed="#A" n="45"/>gratuito sunt duo praecipua. Unum est quod dat libera 
        <lb ed="#A" n="46"/>litate mera: ita quod nulla est exigentia nature nec  
        <lb ed="#A" n="47"/>debitum meriti. Et isto modo pater filio dat esse vel 
        <lb ed="#A" n="48"/>etiam spiritu sancto non mere gratis vel libere: sed na 
        <lb ed="#A" n="49"/>turaliter. Et sic necessario quia memoria patris fe 
        <lb ed="#A" n="50"/>cunda necio est communicabilis producendo verbum: ex sua 
        <lb ed="#A" n="51"/>natura intellectuali. Non quidem necessitate 
        coa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ctionis vt praedictum est: sed immutabilitatis eterne et 
        li<lb ed="#A" n="53" break="no"/>bere. Ideoque generatio diuina dicitur naturalis 
        acci<lb ed="#A" n="54" break="no"/>piendo naturale vt distinguitur contra liberum vt dictum 
        <lb ed="#A" n="55"/>fuit. supra e. § viii. Aliud in amore gratuito est quod dat 
        <lb ed="#A" n="56"/>sine retributione. Et quantum ad hoc secundum: amor dicitur gratui 
        <lb ed="#A" n="57"/>tus in diuina gratiatione. Sicque intelligendum est il¬ 
        <!--111.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 112 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lud dictum Rich. de sancto vic. scilicet quod in patre est amor 
        <lb ed="#A" n="59"/>grgtuitus qua dat esse filio et spiritu sancta
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2963">
        ¶ Sed circa hoc 
        <lb ed="#A" n="60"/>queritur. An filius dei maiorem erga nos 
        exhibue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rit liberalem amorem et bonitatem quam pater vel spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="62"/>ex hoc quod In creatione omnia per verbum id est filium facta sunt 
        <lb ed="#A" n="63"/>In redeptione verbum id est filius caro factum est. Et 
        <lb ed="#A" n="64"/>in glorificatione hec est vita eterna vt scilicet cognoscant 
        <lb ed="#A" n="65"/>te deum et iesum christum Respondetur secundum Guil. in primo 
        <lb ed="#A" n="66"/>dist. xxiiii. quod sicut pater per verbum condidit omnia ita et per 
        <lb ed="#A" n="67"/>spiritum sanctum. Et ex charitate quae appropatur spiritu sancto fa 
        <lb ed="#A" n="68"/>ctum est verbum caro. Et sicut filio dei erimus beati 
        <lb ed="#A" n="69"/>sic et spiritu sancto et patre: quia beatitudo essentialis in deita 
        <lb ed="#A" n="70"/>te consistit ergo equalis amor est singularum 
        persona<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rum ad nos et liberalitas etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e2993">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e2995">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e2998">
                  <lb ed="#A" n="72"/>Gneratio diuina 
        <lb ed="#A" n="73"/>tertio scilicet quo ad eternitatem. Utrum gene 
        <lb ed="#A" n="74"/>ratio filii dei sit eterna: Respondetur per 
        con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>clusionem quod sic et claret ex fide. Ratio secundum Guill. 
        <lb ed="#A" n="76"/>super i. dist. ix. Quia deus est ab eterno immutabils 
        <lb ed="#A" n="77"/>si ergo de non generante factus esset deus postea ge 
        <lb ed="#A" n="78"/>nerans aduenisse deo mutatio. ergo generatio 
        neces<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sario est eterna.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3018">
        ¶ Sed difficultas est. Quia eternum 
        <lb ed="#A" n="80"/>dicitur quasi extra terminum ergo nihil quod habet terminum 
        <lb ed="#A" n="81"/>est eternum. Sed generatio filii habet terminum a 
        <lb ed="#A" n="82"/>quo vel principium scilicet patrem et terminum ad quem qui est filius 
        <lb ed="#A" n="83"/>Nam gratiatio a patre originatur et in filium terminatur 
        <lb ed="#A" n="84"/>ergo etc. Respondetur secundum Guill. ibidem quod principium et termen 
        <lb ed="#A" n="85"/>nus capiuntur pluribus modis. Uno modo pro principio et 
        <lb ed="#A" n="86"/>termio durationis et causationis: sicut dicimus quod deus 
        <lb ed="#A" n="87"/>est principium creature et finis. Quia precipue nos 
        <lb ed="#A" n="88"/>homines a deo facti sumus et ad eum venire habemus 
        <lb ed="#A" n="89"/>Secundo modo pro principio magnitudis vel termio: sicut 
        <lb ed="#A" n="90"/>dicimus in linea principium et tminum quibus clauditur. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Tertio modo pro principio originis et tmino 
        productio<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nis. Nam et iuxta philosophum contra Mellissum i. philosophe. c. vi. 
        <lb ed="#A" n="93"/>differunt principium temporis et principium generationis 
        <lb ed="#A" n="94"/>in creaturis: quia gratioatio et duratio non sunt idem. Ad  
        <lb ed="#A" n="95"/>propositum ergo cum dicitur nil quod habet terminum est eternum. Hoc ve  
        <lb ed="#A" n="96"/>rum est intelligendo de primis duobus modis. Sed non 
        <lb ed="#A" n="97"/>de tertio modo: quia non repugnat eternitati habere prince 
        <lb ed="#A" n="98"/>pium origis et terminum productionis sicut est in proposito: sed 
        <lb ed="#A" n="99"/>bene repugt eternitati habere principium durationis et 
        ma<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gnitudis terminum. Denique in diuins non dicitur 
        genera<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tio claudi terminis quia ibi est immensitas 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3070">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3072">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3075">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed quo potest euidentius ostem 
        <lb ed="#A" n="103"/>di quod granatio diuina est aeterna. Nota secundum e. Guil. ac 
        <lb ed="#A" n="104"/>Scotorel. e. di. ix. quod quia haoc gratialiter verum est quod vicem. omne 
        <lb ed="#A" n="105"/>quod producit a se per naturam sine transmutatione et sine 
        <lb ed="#A" n="106"/>dependentia necio habet productum sibi coeuum et productio 
        <lb ed="#A" n="107"/>nem sibi coeuam. Et patet in exemplo de sole et igne. qui si 
        <lb ed="#A" n="108"/>esset aeternus: splendor eius esset sibi coeuus. vt patet per 
        <lb ed="#A" n="109"/>Aug. vi. de trin. Sed quia pater in diuins est ab aeterno ergo et 
        <lb ed="#A" n="110"/>eius graestiatio vel productio aeterna est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3097">
        ¶ Si dicas. Potest 
        <lb ed="#A" n="111"/>esse quod producens effectum non habeat productum sibi coe 
        <lb ed="#A" n="112"/>uum. Concedo quod bene potst esse hoc tribus modis. Primo 
        <lb ed="#A" n="113"/>si producit contingenter per modum voluntatis. sicut deus produ 
        <!--112.xml-->
        <pb ed="#A" n="113"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cit creaturas per suam voluntatem et ideo licet deus sit 
        <lb ed="#A" n="2"/>eternus. tamen non oportet quod creature sint eterne quia 
        <lb ed="#A" n="3"/>contingenter producuntur. Secundo prouenit si agens agit 
        <lb ed="#A" n="4"/>cum trasmutatione sicut patet in gratiatione naturali 
        crea<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ture. Dato enim quod adam factus fuisse ab eterno a deo 
        <lb ed="#A" n="6"/>tamen filius suus abel non fuisse sibi coeuus quia in 
        <lb ed="#A" n="7"/>gantioatione hominis requiritur transmutatio et formatio ma 
        <lb ed="#A" n="8"/>terie in vtero mulieris quae fit in tempore. Tertio prouenit 
        <lb ed="#A" n="9"/>ex hoc vicem si producens non habet a se hoc quod producat 
        <lb ed="#A" n="10"/>sed dependet a priori. vt patuit in fornace trium pue 
        <lb ed="#A" n="11"/>rorum vbi ignis non comburebat illos: quia deus a quae 
        <lb ed="#A" n="12"/>dependet ee et agere ignis: suspenderat actionem illius 
        <lb ed="#A" n="13"/>Sed ad propositum in illa gratioali maiori excluduntur 
        <lb ed="#A" n="14"/>omnes iste condiciones. Nam deus pater non producit filium contin 
        <lb ed="#A" n="15"/>genter nec cum transmutatione. quia hec essent imperfectionis 
        <lb ed="#A" n="16"/>Nec etiam dependet ab alio in producendo cum sit 
        pri<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mum agens a nullo existens: ergo habet productum coetrnum etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3150">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3152">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3155">
                  <lb ed="#A" n="18"/> Utrum generatio diuina ab eter 
        <lb ed="#A" n="19"/>no semper sit in fieri. Respondetur breviter secundum Guill. e. 
        <lb ed="#A" n="20"/>dist. ix. quod de termino factionis vel fieri possumus 
        <lb ed="#A" n="21"/>loqui dupliciter. Uno modo proprie. Et sic illud dicitur fieri quod 
        <lb ed="#A" n="22"/>nondum est in esse perfecto sed in fieri. Et sic generatio 
        <lb ed="#A" n="23"/>diuina non fit. quia ab eterno habet esse perfectum. Alio modo 
        <lb ed="#A" n="24"/>Ampliatiue vtendo terminis. Et sic bene conceditur 
        <lb ed="#A" n="25"/>quod semper fit Unde sic intelligendo Origenes super 
        Esa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>vt allegatur a magistro in lra e. di. ix. l. i. dicit sic. Splt 
        <lb ed="#A" n="27"/>dor emim non semel nascitur et desinit: sed quatiens ortum 
        <lb ed="#A" n="28"/>fuerit lumen ex quo splendor oritur: totiens oritur et 
        <lb ed="#A" n="29"/>splendor claritatis. sic ergo saluator semper nascitur. Hec 
        <lb ed="#A" n="30"/>ille. et sic patet
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3186">
        ¶ Si obiicitur: quia secundum Arist i. Peri 
        <lb ed="#A" n="31"/>hernm. Quod fit: nondum est. Sequitur est quod si 
        generam<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tio filii dei semper est in fieri. per consequens nondum est. ergo 
        <lb ed="#A" n="33"/>non est eterna: quia eternitas est conditio rei existentis 
        <lb ed="#A" n="34"/>sicut et necessitas. Unde et quiditates secundum eos quieas 
        <lb ed="#A" n="35"/>ponunt in potentia obiectiua: quia non habent actualem exi 
        <lb ed="#A" n="36"/>stentiam: nec sunt eterne nec necessarie sed abstrahunt 
        <lb ed="#A" n="37"/>ab eis. Ad hanc obiectionem respondetur secundum e. Guil. ibl 
        <lb ed="#A" n="38"/>dem quod illud Aristo. dictum veritatem habet in creaturi 
        <lb ed="#A" n="39"/>permanentibus. Non autem in deo ad quem reducuntur omnia 
        <lb ed="#A" n="40"/>quae sunt perfectionis. remotis illis quae sunt imperfectionis vt 
        <lb ed="#A" n="41"/>docet beatus Dionysius.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3212">
        ¶ Unde secundum e. Guill. nota 
        <lb ed="#A" n="42"/>pro euidentia. quod tria sunt genera eorum qui generantur. 
        <lb ed="#A" n="43"/>Primo quedam sunt talia quod dum generantur sunt sed  
        <lb ed="#A" n="44"/>subito traseunt sicut patet in successiuis vt in motu 
        <lb ed="#A" n="45"/>vel tempore. Secundo quidam sunt talia quod dum generantur non 
        <lb ed="#A" n="46"/>dum sunt: tantum postquam genita sunt permanent vt patet in 
        <lb ed="#A" n="47"/>permanentibus Tertio quedam sunt talia quod quando generam 
        <lb ed="#A" n="48"/>tur sunt et permanent. sed tamen accidentia sunt sicut est 
        ver<lb ed="#A" n="49" break="no"/>bum nostrum internum constitutum ex actu intelligendi et 
        di<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ctione passiua. Quandiu enim manet actus intelligenm 
        <lb ed="#A" n="51"/>di tandium eadem gignitione verbum gignitur et est ac 
        <lb ed="#A" n="52"/>permanet. Itaque ad propositum. exquo perfectionis est 
        <lb ed="#A" n="53"/>aliquod verbum esse quando gignitur et etiam 
        permane<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re in gignitione sicut permanere semper in intellectio 
        <lb ed="#A" n="55"/>ne actuali perfectionis est. Ideo hoc est deo 
        attri<lb ed="#A" n="56" break="no"/>buendum. dimissis reliquis que sunt imperfectionis 
        <lb ed="#A" n="57"/>Unde patet quod magna est dissimilitudo verbi no¬ 
        <!--112.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 113 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>stri ad verbum diuinum: quia verbum dei est 
        <lb ed="#A" n="59"/>substantia et eternum. Sed verbum nostrum est 
        <lb ed="#A" n="60"/>accidens et temporale. Hec Guill. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3263">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3265">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3268">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ An filius dei vere dicatur ab 
        <lb ed="#A" n="62"/>eferno semper genitus: Arguitur quia habito termio 
        <lb ed="#A" n="63"/>cessat motus: quia motus fit propter locum et 
        ter<lb ed="#A" n="64" break="no"/>minum. ex. iiii. Phycorum. Ergo a simili genito filio 
        <lb ed="#A" n="65"/>cessat generatio. Quia alias ista gratioatio esset 
        fru<lb ed="#A" n="66" break="no"/>stra exquo iam genitus est filius et per consequens 
        gene<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ratio non est eterna quia finem habet. Respondet Guill. 
        <lb ed="#A" n="68"/>e. dist. ix. quod argumentum hoc bene concluderet in 
        <lb ed="#A" n="69"/>creaturis: sed in diuinis est aliud quod obstat. scili 
        <lb ed="#A" n="70"/>necessitas diuinorum omnium et constitutio filii per 
        ge<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nerationem. Et ita si non esset: tuc non esset filius in 
        <lb ed="#A" n="72"/>diuinis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3297">
        ¶ Conclusio ergo ponitur secundum eundem. 
        ge<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nitus quod filius sic semper est a patre genitus quod smper 
        <lb ed="#A" n="74"/>generatur. Probatur per Gregorium super Iob vt 
        alle<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gatur a magistero e. dist. ix. dicit. Dominus iesus in eo quod sa 
        <lb ed="#A" n="76"/>pientia et virtus dei est: de patre ante tempeora na 
        <lb ed="#A" n="77"/>tus est vel potius (quia nec cepit nasci nec desiit) di 
        <lb ed="#A" n="78"/>camus verius semper natus. Hec ille. Item proba 
        <lb ed="#A" n="79"/>tur ratione. Quia forme vel quasi forme est denominare 
        <lb ed="#A" n="80"/>suppositum in quo est. Sed quia generatio passiua 
        <lb ed="#A" n="81"/>est semper in filio quia est eterna ergo semper ea filius 
        <lb ed="#A" n="82"/>gignitur et genitus et denominatur. Hec ex Guill. 
        <lb ed="#A" n="83"/>patet etiam ex dictis. §. praecedenti 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3324">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3326">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3329">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Sed que istarum est magis pro 
        <lb ed="#A" n="85"/>pria an ista Filius semper gignitur an illa filius semper 
        <lb ed="#A" n="86"/>est natus Respondet Guill. quod quamuis vtraque sit 
        ve<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra. Tamen hec scilicet filius semper est natus magis 
        <lb ed="#A" n="88"/>exprimit esse perfectum filii: quia in eo quod dico natus 
        <lb ed="#A" n="89"/>est: significo perfectum esse. In eo autem quod dico 
        semper<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ostenditur quod illud esse per generationem semper habet 
        <lb ed="#A" n="91"/>a patre: Sed cum dicitur quod semper gignitur. solum hoc 
        <lb ed="#A" n="92"/>notatur quod semper capit esse a patre filius per generationem et non 
        <lb ed="#A" n="93"/>exprimitur an habeat esse perfectum vel imperfectum ergo ista 
        <lb ed="#A" n="94"/>scilicet filius semper est natus est magis propria. Hec ex Guill.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3356">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3358">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3361">
                  <lb ed="#A" n="95"/>GEnerandi 
        pote<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tia quomodo dicitur esse in diuinis: Et secundum 
        <lb ed="#A" n="97"/>Magistrum li. i. di. vii. Arguitur sic. Pa 
        <lb ed="#A" n="98"/>ter potens est natura et eius potentia natura est 
        <lb ed="#A" n="99"/>vel essentia. Sed essentia diuina nec generat nec 
        <lb ed="#A" n="100"/>generatur. ergo generare sicut nullo modo est essentie 
        <lb ed="#A" n="101"/>ta nullo modo erit potentie. Cum emim in patre et 
        fi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lio et spiritu sancto est eadem essentia et eandem potentia 
        vni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ca. Si ergo essentie non conuenit generare per consequens nec 
        <lb ed="#A" n="104"/>conuenit potentie etc. Ad hec secundum Bonauen. 
        Respon<lb ed="#A" n="105" break="no"/>detur in questio. circa litteram. quod quamuis potentia ab 
        <lb ed="#A" n="106"/>solute considerata in deo sit idem quod essentia. Tamen 
        <lb ed="#A" n="107"/>essentia est nomen magis abstractum quam potentia 
        <lb ed="#A" n="108"/>ideoque potentia attribuitur persone scilicet patris. Unde  
        <lb ed="#A" n="109"/>potentia generandi non dicit naturam diuinam 
        simpli<lb ed="#A" n="110" break="no"/>citer sed dicit naturam vt in tali persona vicem 
        inasci<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bili. Propterea non est simile de nomine essentie et nomine 
        <lb ed="#A" n="112"/>potentie: quia potentia generandi dicit fecunditatem ad  
        <lb ed="#A" n="113"/>actum generationis. Et hec est propria persone. Es¬ 
        <!--113.xml-->
        <pb ed="#A" n="114"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sentia autem dicit naturam diuinam simpliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3413">
        ¶ Unde nota 
        <lb ed="#A" n="2"/>secundum e. Bonauen. e. di. q. i. quod in diuinis quadam sunt 
        <lb ed="#A" n="3"/>nomina mere essentialia dicta essentialiter vt deitas 
        <lb ed="#A" n="4"/>bonitas maiestas. Quedam autem sunt essentialia 
        di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cta personaliter. vt genitus generans spirans etc. Sed qua 
        <lb ed="#A" n="6"/>dam sunt personalia dicta essentialiter. vt missus: icat 
        <lb ed="#A" n="7"/>natus datus. quae dicunt respectum ad personam. Ideo 
        <lb ed="#A" n="8"/>sunt personalia. Dicunt etiam effectum in creatura: ideo 
        <lb ed="#A" n="9"/>sunt essentialiter dicta etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3433">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ An potest pater generare plu 
        <lb ed="#A" n="11"/>res filios. Uide vbi Deum esse. §. xx. et. xxi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3441">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3443">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3446">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum potentia generadi dica 
        <lb ed="#A" n="13"/>tur vere esse in filio etiam et no tantum in patre: Nota ad 
        <lb ed="#A" n="14"/>hoc secundum Guil. in i. dist. vii. quod potentia generandi 
        tri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>pliciter dicitur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3457">
        ¶ Primo prout ly generandi est gerundium 
        <lb ed="#A" n="16"/>istius verbi actiui genero ras. Et sic non dicitur esse in fi 
        <lb ed="#A" n="17"/>lio secundum Scotum quia cum dicitur potentia generandi est in 
        <lb ed="#A" n="18"/>isto: significat suppositum quod potest in actum 
        gignitio<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nis egredi. Et sic cum diceretur quod potentia generandi 
        <lb ed="#A" n="20"/>est in filio significaretur quod suppositum vel persona 
        fi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lii potest egredi in actum gnationis. quod est falsum. patet 
        <lb ed="#A" n="22"/>quia filius non potest gratiare. Unde ista: filius habet potentiam 
        <lb ed="#A" n="23"/>generandi non ita conceditur proprie. Similiter nec ista. 
        fili<lb ed="#A" n="24" break="no"/>us habet sceitam generandi. sed ista Filius scit generatie 
        <lb ed="#A" n="25"/>nem. bene conceditur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3481">
        ¶ Secundo potest capi vt ly generandi 
        <lb ed="#A" n="26"/>est gerundium verbi passiui scilicet generor. Et sic conceditur 
        <lb ed="#A" n="27"/>secundum magistrum quod filius habet potentiam generandi quia habet 
        <lb ed="#A" n="28"/>huiusmodi potentia quae generetur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3490">
        ¶ Tertio potest capi vt ly 
        <lb ed="#A" n="29"/>generadi sit genitiuus casus huius participii scilicet Sed 
        <lb ed="#A" n="30"/>nerandus da. dum. Et sic dicit quasi impersonaliter actum 
        <lb ed="#A" n="31"/>ex potentia tali aut ad gignitionem actiuam aut ad 
        <lb ed="#A" n="32"/>passiuam. Et quia hec disiuctiua est vera scilicet quod filium 
        <lb ed="#A" n="33"/>aut gignit aut gignitur. Ideo sic capto ly generan 
        <lb ed="#A" n="34"/>di conceditur quod in filio est potentia generandi. Uerut 
        <lb ed="#A" n="35"/>proprie loquendo et simpliciter. potentia generandi est pre 
        <lb ed="#A" n="36"/>pria patri: et non tam proprie est in filio. vt patet vbi Pro 
        <lb ed="#A" n="37"/>prie. §. vi. de Appropriatis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3513">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ An generandi potentia cadat 
        <lb ed="#A" n="39"/>sub omnipotentia dei. Uide vbi Equalitas. §. xviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3522">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3524">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3527">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Utrum potentia generandi sit 
        <lb ed="#A" n="41"/>eadem et equair in filio sicut in patre: Ad hoc Mgis 
        <lb ed="#A" n="42"/>in primo dist. vii. Respondet quod sic allegan. Aug. contra 
        <lb ed="#A" n="43"/>Maximum dicit. sic. Absit vt ideo sit potentior pater fi 
        <lb ed="#A" n="44"/>lio sicut putas: quia creatorem genuit. Filius autem 
        <lb ed="#A" n="45"/>non genuit. neque enim ideo filius non genuit quia non 
        <lb ed="#A" n="46"/>potuit sed quia non oportuit etc. Et infra exponen 
        <lb ed="#A" n="47"/>magister dicit id est non ex impotentia filii fuit hoc quod non genuit 
        <lb ed="#A" n="48"/>sed quia ei non conuenit: quia pater proprietate gnationis pat 
        <lb ed="#A" n="49"/>est qua oportet eum non esse filium. Et filius proprietate natiui 
        <lb ed="#A" n="50"/>tatis filius est qua oportet eum non esse patrem. Unde  
        <lb ed="#A" n="51"/>magister concludit quod vna et eadem sit potentia qua pa 
        <lb ed="#A" n="52"/>potest generare et quo filius potest generari cum in pa 
        <lb ed="#A" n="53"/>tre et filio non sit nisi vna sapientia et vna natura et pa 
        <lb ed="#A" n="54"/>tentia. Hec ibi. Intelligendum autem est secundum Scotis. 
        <!--113.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 114 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>et Fran. Maro. ac doc. quod in patre est actiue: In 
        <lb ed="#A" n="56"/>filio passiue. Unde Guill. ibidem ponit talem condusio 
        <lb ed="#A" n="57"/>nem quod vnica eademque potentia quae in patre est vt generet 
        <lb ed="#A" n="58"/>In filio est vt generetur. Probatio quia vnumquodque 
        <lb ed="#A" n="59"/>vt sibi congruit sic est in vno et in alio Sicut 
        cogni<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tio alicuius rei est eadem in oculo et imaginationem 
        <lb ed="#A" n="61"/>et intellectu: alio et alio modo prout singulis congruit 
        <lb ed="#A" n="62"/>Cum ergo potentia generandi conueniat patri actiue 
        <lb ed="#A" n="63"/>scilicet vt generet: et filio vt generetur sic ponenda est in 
        <lb ed="#A" n="64"/>eis etc. Exemplum secundum Rich. e. di. vii. q. iii. Sicui 
        <lb ed="#A" n="65"/>cum ex aere generatur ignis dicimus quod in aere ille 
        <lb ed="#A" n="66"/>est aliqua potentia qua ignem potuit generare. Et 
        <lb ed="#A" n="67"/>cum illa materia aeris in quo est potentia talis 
        ma<lb ed="#A" n="68" break="no"/>neat in esse ignis generati. Dicimus quod in illo igne 
        <lb ed="#A" n="69"/>genito est potentia aliquo modo eadem qua potuit gene 
        <lb ed="#A" n="70"/>rari etc. Sic in proposito exquo filius est genitus 
        <lb ed="#A" n="71"/>de substantia patris: et eadem substantia manet in filio 
        <lb ed="#A" n="72"/>videtur aliquo modo quod potentia qua filius potuit gene 
        <lb ed="#A" n="73"/>rari non differt a potentia quae pater potuit generare in 
        <lb ed="#A" n="74"/>aliquo absoluto: quia nominat diuina essentiam sub ratione 
        <lb ed="#A" n="75"/>quae communicabilis est per greatiationem. Hec Rich. sed hoc 
        exen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>plum deficit in hoc quia essentia non est materialis 
        <lb ed="#A" n="77"/>pars vel causa in diuinis etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3619">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3621">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3624">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Quid est proprie fundamenta 
        <lb ed="#A" n="79"/>liter ista potentia generadi: Respondet Guill. e. dist. 
        <lb ed="#A" n="80"/>vii. Quamuis Tho. dicat quod est essentia diuina. moe 
        <lb ed="#A" n="81"/>lius tamen cum doc. Subti. Dico inquit quod potentia gene 
        <lb ed="#A" n="82"/>randi in patre est memoria fecunda vicem itellect. cum 
        <lb ed="#A" n="83"/>essentia diuina. Hec Guill. concor. Fran. Maro. 
        <lb ed="#A" n="84"/>in confla. primi e. di. vii. q. iii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3642">
        ¶ Si obiicitur Memo 
        <lb ed="#A" n="85"/>ria fecunda est in patre et non in filio. ergo nec potentia 
        <lb ed="#A" n="86"/>generandi est in filio. Respondet Guill. concor. Fran. 
        <lb ed="#A" n="87"/>ibidem quod memoria fecunda dicitur solum esse in pre qui habet 
        <lb ed="#A" n="88"/>prolem mentis scilicet verbum. In filio autem est memoris 
        <lb ed="#A" n="89"/>eadem absolute non vt cum ista fecunditate. Nam secundum 
        <lb ed="#A" n="90"/>Aug. xv. de trin. Quelibet trium personarum habet memo 
        <lb ed="#A" n="91"/>riam intelligentiam et voluntatem. Sed memoria vt 
        <lb ed="#A" n="92"/>est in patre est fecunda vt generet verbum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3662">
        ¶ In fili 
        <lb ed="#A" n="93"/>etiam est menoria eadem sed non nisi vt gignai. Unde  
        <lb ed="#A" n="94"/>potentia generandi quae est essentia cum intellectum est in 
        <lb ed="#A" n="95"/>patre vt generet. Et est in filio vt generetur seu vt 
        <lb ed="#A" n="96"/>sit filius cum sit causa essendi filio. Quia dicente 
        <lb ed="#A" n="97"/>Aug. sicut pater deitate est deus et paternitate est 
        <lb ed="#A" n="98"/>pater. Ita filius eadem deitate est deus et filiatione 
        <lb ed="#A" n="99"/>est filius. Concluditur est quod quia menoria est subiectum 
        <lb ed="#A" n="100"/>huius potentialitatis. vbi aut est subiectum: ibi est et eius 
        <lb ed="#A" n="101"/>propria passio. ergo in filio est potentia generandi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3685">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3687">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3690">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quare pater non communicat filio 
        <lb ed="#A" n="103"/>actiua praotentiam generandi cui tamen communicat potentiam 
        <lb ed="#A" n="104"/>spirandi: Respondetur secundum Bonauem. e. dist. vii. q. ii quod 
        <lb ed="#A" n="105"/>hoc est propter duo. Unum quia hoc est impossibile. Aliud 
        <lb ed="#A" n="106"/>quia non conuenit. Ratio quaere non est possibile quia actiua 
        <lb ed="#A" n="107"/>potentia generandi vel fecunditas inest patri ex 
        pri<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mitate id est inquantum est primum principium. Impossibile 
        <lb ed="#A" n="109"/>est autem quod primum principium communicet alii primitatem: quia 
        <lb ed="#A" n="110"/>hec est oppositio in adiecto vicem quod persona sit produ 
        <lb ed="#A" n="111"/>cta et cum hoc sit prima. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3714">
        ¶ Item ratio quare non 
        <!--114.xml-->
        <pb ed="#A" n="115"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>conuenit: quia necesse est distingui personas inter se 
        <lb ed="#A" n="2"/>per originis habitudinem ergo per generare et per genera 
        <lb ed="#A" n="3"/>ri. Sed quia non conuenit nec potest esse vt persone diuine 
        <lb ed="#A" n="4"/>non distinguantur scilicet pater a filio vt patuit. §. xlii. ergo 
        <lb ed="#A" n="5"/>habetur propositum. Potentiam vero spiratiuam pater beae 
        <lb ed="#A" n="6"/>ne potest communicare filio: quia cum filius dei non spiretur nec 
        <lb ed="#A" n="7"/>est spirabilis: ideo potuit habere primitatem 
        spi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rationis simul cum patre Ratio Rich. de meud. villa. 
        <lb ed="#A" n="9"/>Quia potentia spirandi est voluntas diuina vt non 
        <lb ed="#A" n="10"/>habita per spirationem. Et ergo cum filius non spiretur habs 
        <lb ed="#A" n="11"/>eam a patre et non per spiratione. Sed potentia generati 
        <lb ed="#A" n="12"/>ua est natura diuina vt non habita ab alio. Sed 
        <lb ed="#A" n="13"/>quia filius habet eam a patre. ergo potentia generatiua re 
        <lb ed="#A" n="14"/>pugnat filio: tantum potentia spiratiua non repugnat 
        <lb ed="#A" n="15"/>sibi. Hec ex Rich. dist. e. vii. q. ii
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3757">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3759">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3762">
                  <lb ed="#A" n="16"/>Sed obiicitur quod frustra videtur 
        <lb ed="#A" n="17"/>ponere potentiam generadi in filio cum non possit in 
        <lb ed="#A" n="18"/>actum generationis exire. Respondetur secundum Guill. supra 
        <lb ed="#A" n="19"/>quod non ponitur frustra. Nam est ad tria. Primo ad 
        <lb ed="#A" n="20"/>esse simpliciter. Et sic est in tribus personis potentia abso 
        <lb ed="#A" n="21"/>lute. Secundo ad generari passiue: et sic est in filio. 
        <lb ed="#A" n="22"/>¶ Tertio ad generare actiue. et sic est in solo patre 
        <lb ed="#A" n="23"/>Item secundum Fran. Maro. non ponitur frustra quia ipsa 
        <lb ed="#A" n="24"/>potentia simpliciter quae est in filio habet actum generandi 
        <lb ed="#A" n="25"/>licet non in filio sed in patre. Sicut exempli gratia. Eadem  
        <lb ed="#A" n="26"/>anima que est in homine habet actum imaginandi prout est 
        <lb ed="#A" n="27"/>in capite: sed vt est in pede non habet illum actum. nec 
        pro<lb ed="#A" n="28" break="no"/>pterea dicitur frustra. sic in proposito. Essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="29"/>in quacumque personarum sit habet ex se semper 
        generan<lb ed="#A" n="30" break="no"/>di potentia actiuam et est communiuncta cum gratioatione 
        acti<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ua cum sit ipsa memoria vel mens fecunda. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3800">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3802">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3805">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Quid si dicatur cum 
        redupli<lb ed="#A" n="33" break="no"/>catione vel determinatione signi vicem quod memori: 
        <lb ed="#A" n="34"/>vel essentia diuina vt in filio non habet potentiam 
        ge<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nerandi: Fran. Maro. ibidem dicit quod non est 
        incon<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ueniens dicere vicem quod vt sic id est vt in filio non est 
        communium<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cta generationi: ergo est sine potentia generandi vt in 
        <lb ed="#A" n="38"/>filio. Secus vt in patre in quo est coniuncta generationi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3824">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3826">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3829">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Sed quo intelligitur quod 
        essen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tia vt in filio priuatur eo quod in patre habet Respondet 
        <lb ed="#A" n="41"/>idem Fran. quod sicut eadem potentia visiua est in 
        <lb ed="#A" n="42"/>duobus oculis: que vno clauso oculo videre potons 
        <lb ed="#A" n="43"/>in alio aperto simpliciter. Et tantum ista est vera quod 
        poten<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tia visiua habet videre quia verificatur de oclo aperto Et et 
        <lb ed="#A" n="45"/>vere dicitur quod potentia visiua est in oclo clauso: tamen vt in 
        <lb ed="#A" n="46"/>oclo clauso non habet videre vel actum videndi. sic in propo 
        <lb ed="#A" n="47"/>to non est contradictio dicendo. Essentia habet pos 
        <lb ed="#A" n="48"/>tentiam generandi simpliciter et tamen eadem 
        <lb ed="#A" n="49"/>essentia vt in filio non habet potentiam 
        generan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>di actiuam etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3860">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3862">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3865">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An posset etiam dici quod poten 
        <lb ed="#A" n="52"/>tia generandi passiua est in patre: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="53"/>secundum e. Franciscum quod sic. Sed quia pater non habet 
        per<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sonam a quo generetur. Ideo illa potentia vt in 
        <lb ed="#A" n="55"/>patre non potest generari sicut econuerso de 
        fi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lio patuit.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d31383-Dd1e3882">
               <head xml:id="Vn7Pel-d31383-Hd1e3884">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d31383-d1e3887">
        <!--114.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 115 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ An etiam in spiritu sancto sit 
        po<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tentia generandi: Respondetur secundum Guil. supra. et doctur: 
        <lb ed="#A" n="59"/>quod sic. eisdem rationibus quibus patuit de filio. quia eadem 
        <lb ed="#A" n="60"/>essentia est in spiritu sancto: ergo et potentia vt spiretur 
        <lb ed="#A" n="61"/>quae in filio vt generetur. Nam ad hoc quod potentia gene 
        <lb ed="#A" n="62"/>randi sit in aliqua persona sufficit quod vel det esse 
        <lb ed="#A" n="63"/>simpliciter sicut in spiritu sancto. vel det generare sicui 
        <lb ed="#A" n="64"/>in patre. vel generari sicut in filio. licet non habeat 
        <lb ed="#A" n="65"/>potentiam generandi secundum effectum in filio: nec in spiritu 
        <lb ed="#A" n="66"/>sancto. Et sic intelligendum est hoc dictum. vicem quod si 
        <lb ed="#A" n="67"/>cut deus per infinitam suam potentiam facit et habet 
        <lb ed="#A" n="68"/>quod pater generat: Ita per eandem potentiam infinitam 
        <lb ed="#A" n="69"/>facit quod filius generetur et quod spiritus sanctus spiretur. 
        <lb ed="#A" n="70"/><!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>