<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Communicatio idiomatum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Communicatio idiomatum</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="139"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j41057">
            <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e110">Communicatio idiomatum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e116"> 
    <!--floating text-->
      <!--139.xml-->
                  <pb ed="#A" n="140"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Communicatio 
      i<lb ed="#A" n="2" break="no"/>diomatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e132">
      ¶ U deus voluit 
      ex<lb ed="#A" n="3" break="no"/>charitate in christo communicationem 
      idi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>omatum ex personali vnione ortam
      </p>
               <!--heading 1 technically starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e141">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Quomodo fieri vel dici habeat 
      com<lb ed="#A" n="6" break="no"/>municatio idiomatum:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e149">
      ¶ De hoc nota Primo der 
      <lb ed="#A" n="7"/>isto termino communicatio secundum Guill. li. iii. dist. v. 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod tripliciter fit communicatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e156">
      ¶ Uno modo per modum 
      <lb ed="#A" n="9"/>forme seu partis essentialis: sicut forma suum esse 
      <lb ed="#A" n="10"/>cmmunicat materie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e163">
      ¶ Secundo modo per modum totius. sicut 
      su<lb ed="#A" n="11" break="no"/>perius suum esse communicat inferiori: veluti homo Platoni. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e168">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Tertio modo percommunicationem idiomatum. sicut 
      Ma<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rie filius dicitur dei filius et econtra. Nam et si quis dicat: 
      <lb ed="#A" n="14"/>Quomodo eternum: puta deus vel dei filius potest vere 
      dici<lb ed="#A" n="15" break="no"/>temporalis cum nullum eternum possit fieri temporale nec 
      <lb ed="#A" n="16"/>econtra. Dicendum est quod eternum non potest fieri temporale 
      <lb ed="#A" n="17"/>nec econtra per idetitatem: sed hae per communicationem idioma 
      <lb ed="#A" n="18"/>tum. et sic dicitur homo deus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e186">
      ¶ Secundo notandum quod iste 
      <lb ed="#A" n="19"/>terminus idioma vt dicit idem Guill. e. iii. dist. xi. 
      tri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pliciter capitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e193">
      ¶ Primo dicitur idioma id quod preter 
      <lb ed="#A" n="21"/>intentum alicui ac cidit seu a casu vel fortuna. Isto 
      <lb ed="#A" n="22"/>modo Damascenus ait quod malum scilicet sub ratione mali non 
      <lb ed="#A" n="23"/>est substantia nec natura aliqua sed est substantie 
      <lb ed="#A" n="24"/>idioma id est praeter intentionem operantis adueniens. quia 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tente Dionys. iiii. de diui. no 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e207">
      Nullus inquit operatur 
      <lb ed="#A" n="26"/>ad malum aspiciens. Et sic communicatio idiomatum dicitur 
      <lb ed="#A" n="27"/>malorum communicatio. de hoc non est ad propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e214">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="28"/>dicitur idioma idem quod proprius sermo. ab idios 
      greco<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quod est proprium. et homos sermo. Et hoc modo communicatio 
      <lb ed="#A" n="30"/>idiomatum dicitur communicatio linguarum ad inuicem. sicut 
      <lb ed="#A" n="31"/>lingua hispanorum ad italos. Tertio dicitur idioma 
      <lb ed="#A" n="32"/>idem quod proprietas cuiuscunque rei. Et hoc modo dicunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>theologi idiomatum communicationem. Respondetur ergo quod quando 
      <lb ed="#A" n="34"/>inter duas naturas scilicet diuinam et humanam in christo 
      <lb ed="#A" n="35"/>vnitas persone vnitate illarum puta diuine et 
      huma<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ne proprietates praedicantur alterutum scilicet proprietates diuine 
      <lb ed="#A" n="37"/>de humana et econtra: tunc est communicatio. Nec ex tali prae 
      <lb ed="#A" n="38"/>dicatione fit aliqua diminutio diuine perfectionis: nec 
      <lb ed="#A" n="39"/>aliqua additio per fectionis. cum hoc dicendo solum sit termina 
      <lb ed="#A" n="40"/>re dependentiam nature assumpte a diuina persona. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Mira ergo dei charitas patet: qua sic voluit sibi vnire 
      <lb ed="#A" n="42"/>humana naturam. vt ea quae dei sunt propria praedicentur de 
      <lb ed="#A" n="43"/>humana: et econtra. videlicet quod deus est homo vel deus est de 
      <lb ed="#A" n="44"/>virginc natus. deus est passus et mortuus et sepultus et 
      <lb ed="#A" n="45"/>resurrexit etc. Et econtra. Iste puer scilicet christus creauit 
      <lb ed="#A" n="46"/>celum et terram et stellas et angelos. et est deus eternus 
      <lb ed="#A" n="47"/>et huiusmodi.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e261">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e263">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e265">
                  <lb ed="#A" n="48"/>In quibus tenet et in quibus non 
      <lb ed="#A" n="49"/>tenet communicatio idiomatum: Respondetur secundum e. Guill. e. dist. 
      <lb ed="#A" n="50"/>xi. et doc. alios quod de hoc intelligendo dantur regule¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e274">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Una est. quod ista communicatio idiomatum intelligitr 
      <lb ed="#A" n="52"/>teneri in concreto et non in abstracto. Unde hec bene 
      con<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ceditur Filius dei est homo. Sed in abstracto non 
      conce<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ditur dicendo Filius dci est humanitas. vel: filtus 
      <lb ed="#A" n="55"/>dei est humana natura. vel homo est deitas etc. 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Alia regula. quod comunicatio idiomatum non tenet in 
      <lb ed="#A" n="57"/>illis quae signant hanc vnionem explicite. quia hec 
      con<lb ed="#A" n="58" break="no"/>municatio est per illam vnionem. ieo eam praeexigit. Unde licet 
      <lb ed="#A" n="59"/>hec concedatur Deus est incarnatus non tamen conceditur No est 
      <lb ed="#A" n="60"/>incarnatus. et ita de consilibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e305">
      ¶ Tertia regula. quod 
      <lb ed="#A" n="61"/>non tenet etiam in his quae signant hanc vnione 
      impli<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cite. Et hanc ponit sanctus Tho. e. dis. xi. q. iiii. arguutum. 
      <lb ed="#A" n="63"/>iiii. solu. Unde licet ista concedatur: Ille homo est 
      praedestina<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tus. non tamen ista conceditur proprie Filius dei est praedestina 
      <lb ed="#A" n="65"/>tus. Ratio: quia vnio praesupponit praedestinationem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e319">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Quarta regula: quod communicatio idiomatum non 
      te<lb ed="#A" n="67" break="no"/>net vbi est intellectuum repugnantia. Et hanc ponit 
      <lb ed="#A" n="68"/>Bonauen. e. di. xi. q. iii dans exemplum. Sicuti non 
      <lb ed="#A" n="69"/>dicimus propterea christum esse creatura. patet. §. v. quia sic 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicendo intelligeretur quod filius dei haberet principium. et non 
      <lb ed="#A" n="71"/>haberet: respectu eiusdem loquendo proprie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e335">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cas quod et in aliis est similiter repugnatia. sicuti 
      mor<lb ed="#A" n="73" break="no"/>talis et immortalis. Dicendum est quod non sic est in aliis 
      <lb ed="#A" n="74"/>ser indicant naturas quarum vel cuius earum sunt 
      pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>prietates. puta mortalis est proprietas humane 
      natu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>re et immortalis est diuine. Sed cum dico Christus est 
      <lb ed="#A" n="77"/>creatura: non facit hoc absolute loquendo. Ideo. 
      <lb ed="#A" n="78"/>quoed auctoritates sanctorum dicentium christum creaturam 
      <lb ed="#A" n="79"/>pie sunt exponende sic. Christus est creatura id est christus in 
      <lb ed="#A" n="80"/>cludit naturam humanam qui est creatura. Sed 
      sim<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pliciter et absolute hec: christus est creatura non 
      conce<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ditur a magistro et doc. Ecce dei charitas quae docet 
      eccle<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tam qualiter in tali communicatione idiomatum discernat 
      <lb ed="#A" n="84"/>veritatem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e367">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e369">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e371">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ An ergo percommunicationem 
      idioma<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tum hec concedatur:. Christus est mortalis: et non est mortals 
      <lb ed="#A" n="87"/>sicut ista conceditur Christus est mortalis et immortalis. et 
      <lb ed="#A" n="88"/>sic de aliis Dicit Bona. supra. q. ii et Scotus ac Guill. 
      <lb ed="#A" n="89"/>supra quod non est similie. Ideoque non conceditur negatiue dicendo: 
      <lb ed="#A" n="90"/>non est mortalis et est mortalis. Ratio: quia negatio plus 
      <lb ed="#A" n="91"/>tollit quam ponat affirmatio scilicet affirmatiue dicendo: 
      <lb ed="#A" n="92"/>Christus est immortalis. Nam affirmatio hec: christus est 
      im<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mortalis solum hoc ponit: quod christo ratione diuine nature 
      com<lb ed="#A" n="94" break="no"/>petit immortalitas. Dum autem negando dicitur: christus 
      <lb ed="#A" n="95"/>non est mortalis. tunc negatur mortalitas respectucuius 
      <lb ed="#A" n="96"/>libet nature in christo. ideo est falsa etc. et per consequens 
      contra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ria charitati. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e403">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e405">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e407">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum communicatio idiomatum 
      po<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nat aliquam imperfectionem in verbo dei scilicet cum dicitur: 
      <lb ed="#A" n="100"/>Dei filius est passus: mortuus et huiusmod
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e416">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="101"/>secundum Guill. supra quod nullam ponit imperfectionem. Ratio 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia ista communicatio ex vnione personali venit 
      pro<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pter sustentationem nature assumpte a verbo. Hoc 
      <lb ed="#A" n="104"/>autem non ponit imperfectionem in verbo sed 
      independen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tiam. Unde quando dicitur: filius dei est passus aut mortuus 
      <lb ed="#A" n="106"/>otum fit in natura assumpta: cuius dependentiam 
      ter<lb ed="#A" n="107" break="no"/>minat filius dei. propter quam terminationem talem 
      susci<lb ed="#A" n="108" break="no"/>pit praedicationem ex charitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e438">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e440">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e442">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quare per communicationem 
      idio<lb ed="#A" n="110" break="no"/>matum christus non dicitur creatura. cum tamen homo christus 
      <lb ed="#A" n="111"/>bene dicitur creator. concedendo quod iste puer creauit 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#A" n="141"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>stellas et huiusmodi. vt patet per Magistrum. Item 
      concedi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tur etiam hec: Christus est homo: sed omnis homo est 
      cre<lb ed="#A" n="3" break="no"/>atura. ergo christus est creatura veraciter. Unde et dicit 
      <lb ed="#A" n="4"/>Ecci. xxiiii. Ab initio et ante secula creata sum scilicet ego 
      <lb ed="#A" n="5"/>sapientia dei quae est filius dei. Respondetur ad hec secundum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Guill. et Bonauen. ea. di. xi. quod licet creator bene 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>catur de homine per communicationem idiomatum. quia 
      crea<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tor ita conuenit nature quod denominat suppositum eadem 
      <lb ed="#A" n="9"/>denominatione. eo quod creator dicit agens quod est 
      con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ditio suppositi. vt patet. Uerumtamem creatura ita de 
      <lb ed="#A" n="11"/>nominat naturam quod non denominat suppositum nisi 
      no<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ua denominatio adueniat. quia creatura non dicit agens 
      <lb ed="#A" n="13"/>expresse de se. ergo non est simile de istis. Ad illud autem quod 
      <lb ed="#A" n="14"/>omnis homo est creatura. dicit Tho. q. ii quod talis 
      ar<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gumentatio bene procedit in praedicatis essentialibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>alias non. etquia creatura non est praedicatum quiditatiue et 
      <lb ed="#A" n="17"/>essentialiter superius ad hominem vt patet. quia 
      creatu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ra in sua ratione dicit respectum. homo autem non dicit 
      <lb ed="#A" n="19"/>nisi absolutum. sed nullus respectus est de ratione 
      quidi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tatiua absoluti. ergo argumentum non valet. Denique ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>illud Ecci. xxiiii. dicit Lyra. quod ibi cum dicitur: Creata 
      <lb ed="#A" n="22"/>sum. intelligitr id est producta sum a patre scilicet per eternam 
      ge<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nerationem: non per creationem. et sic non concluditur quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>christus dei filius creatura dicatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e510">
      ¶ Ad quesitu 
      <lb ed="#A" n="25"/>autem dicendum. quod a doctoribus varie traduntur rationes 
      <lb ed="#A" n="26"/>quare christus non dicitur creatura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e517">
      ¶ Primo Tho. q. 
      <lb ed="#A" n="27"/>ii. dicit. quod ideo est. quia creatio dicit esse. in christo autem 
      <lb ed="#A" n="28"/>vnicum est esse et id eternum scilicet esse diuini verbi. ergo non 
      <lb ed="#A" n="29"/>potest dici creatura. sed hec ratio non placet Guill. quia in 
      <lb ed="#A" n="30"/>christo sunt duo esse existentie: licet solum sit vnicum esse 
      <lb ed="#A" n="31"/>subsistentie. vt alibi patebit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e530">
      ¶ Secundo ergo 
      Bonauen<lb ed="#A" n="32" break="no"/>q. i. dicit. quod hec propositio: Christus est creatura non 
      con<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ceditur. ideo ne suspicaretur opinio Arrii vera qui 
      er<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rauit ponendo christum esse puram creaturam. vnde omnes 
      <lb ed="#A" n="35"/>autoritates quaecunque inueniuntur dicere christum esse 
      cre<lb ed="#A" n="36" break="no"/>aturam sunt parie exponende ad vitandum errorem. vt 
      pa<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tuit. §. ii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e547">
      ¶ Tertio Scotus dicit. quod exquo 
      crea<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tura ideo discitur. quia post omnino non esse habet 
      tota<lb ed="#A" n="39" break="no"/>le esse a deo. in proposito autem esse christi principale non 
      <lb ed="#A" n="40"/>est post omnino non esse. quia esse christi principalissimum 
      <lb ed="#A" n="41"/>est esse eternum et increatum scilicet diuini suppositi denique 
      <lb ed="#A" n="42"/>esse totale christi non dicitur creatura. quia in christo 
      ni<lb ed="#A" n="43" break="no"/>hil resultat tertium ex diuinitate et humanitate. ergo 
      <lb ed="#A" n="44"/>christus nullo modo potest dici esse creatura. Debe 
      <lb ed="#A" n="45"/>mus itaque ex charitate christum diligere supra omnem 
      <lb ed="#A" n="46"/>creaturam vt dominum vniuersorum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e570">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e572">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e574">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Sed an concedendum est quod 
      chri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>stus secundum quod homo est creatura. Rich. ea. di. xi. ar. 
      <lb ed="#A" n="49"/>ii. q. i. dicit quod sic. quia per virtutem illius 
      determinatio<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nis secundum quod homo praedicatio fit non ratione persone 
      diui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ne: sed humane nature que creatura est. Sed Guil. 
      <lb ed="#A" n="52"/>supra dicit quidem concorditer quod sane conceditur. vt dicit 
      <lb ed="#A" n="53"/>Magister. veruntamen est impropria et quasi per 
      synec<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dochen vera. Huius ratio secundum Sco. q. ii est. quia quando 
      ali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>qua propositio est simpliciter falsa: tunc reduplicatio proprie 
      sun<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pta ad alterum extremum posita non tollit falsitatem. 
      si<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cuti ista est falsa: Ethiops est alhus. ergo ista non 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>erit vera: Ethiops inquantum homomo est albus. Ita 
      <lb ed="#A" n="59"/>dico inquit et de ista Christus secundum quod homo est creatura 
      <lb ed="#A" n="60"/>loquendo proprie est falsa. eo quod hec est falsa scilicet Christus est 
      <lb ed="#A" n="61"/>creatura. sed improprie loquendo. sicut ista est vera per partem 
      <lb ed="#A" n="62"/>Ethiops secundum dentes est albus. ita ista Christus secundum 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod homo est creatura. quia in humana natura quae 
      <lb ed="#A" n="64"/>est quasi pars christi est creatura. Unde Diony. iiii. de 
      <lb ed="#A" n="65"/>diui. non. dicit compositionem ineffabilem Iesu etc. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Huius compositionis partem intelligens humanam 
      na<lb ed="#A" n="67" break="no"/>turam. Ad idimeper synecdochem ponendo partem pro toto 
      di<lb ed="#A" n="68" break="no"/>citur. v. philosophicorum. quod homo sanatur: quia thorax sanatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e628">
      ¶ Quod si 
      <lb ed="#A" n="69"/>arguatur Christus secundum quod homo est creatura. ergo christus est 
      cre<lb ed="#A" n="70" break="no"/>atura. Dicendum quod non sequitur. quia teste magistero. Ex 
      <lb ed="#A" n="71"/>talibus locutionibus topicis non semper valet 
      argumen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tatio in diuinis. Non enim valet argumentum Deus 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum quod essentia diuina non generat nec gignitur. ergo 
      de<lb ed="#A" n="74" break="no"/>us non generat. Sic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e645">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e647">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e649">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Quare communicatione idiomatum 
      <lb ed="#A" n="76"/>chrs conceditur esse genitus et non conceditur esse creatus: 
      <lb ed="#A" n="77"/>Respondetur secundum Guill. et Scotorel. e. dist. xi. quod ratio est 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia esse genitum natum est denominare totum christum ratione 
      <lb ed="#A" n="79"/>nature in supposito diuino genito a patre. et in 
      hu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mana natura a matre genita. Sed esse creatum non 
      <lb ed="#A" n="81"/>est natum de nominare totum ratione nature: quia non 
      de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nominat suppositum diuinum. Exemplum. Uere 
      denomina<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tur Sortes esse crispus: eo quod Sortes est crispus 
      <lb ed="#A" n="84"/>in capite. Sed non dicitur vel non denominatur Sortes 
      <lb ed="#A" n="85"/>est rotundus ex eo quod est rotundus in capite
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e675">
      ¶ Ratio 
      <lb ed="#A" n="86"/>est. quia crispitudo capitis nata est denominare 
      <lb ed="#A" n="87"/>totum hominem: non sic rotunditas capitis. Sic in 
      pro<lb ed="#A" n="88" break="no"/>posito est de gignitione et creatione. vt claret 
      manife<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ste: ergo non est simile de istis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e686">
      ¶ Si adhuc arguatur 
      <lb ed="#A" n="90"/>quia christus est homo et secundum hoc est aliquid. Extra de 
      <lb ed="#A" n="91"/>here. c. cum christus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e693">
      ¶ Quero ergo: aut christus est 
      ali<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quit increatum: aut est aliquid creatum. Sed non potest 
      <lb ed="#A" n="93"/>dici aliquid increatum: quia tunc esset patri equalis: 
      <lb ed="#A" n="94"/>contra christi dictum Io. xiiii. Pater maior me est. quo 
      <lb ed="#A" n="95"/>insinuat quod pater est eternus creator. sed christus 
      mi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nor patre: ego est creatura. Item si diceretur christus aliquid 
      <lb ed="#A" n="97"/>increatum: tunc solum nominaretur diuinum 
      supposi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tum. Relinquitur ergo quod christus est aliquid creatum: 
      <lb ed="#A" n="99"/>et per consequens creatura. Respondetur secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="100" break="no"/>torels. supra quod maior est vera. Sed in minore cum 
      que<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ritur: diuisio est insufficiens. quia omnis natura 
      <lb ed="#A" n="102"/>in se licet sit aut creata aut increata sufficienti 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uisione: tamen hec diuisio non est vera de natura quae 
      <lb ed="#A" n="104"/>implicat suppositum existens in diuina 
      personali<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tate cui repugnat sic denominari a creatione 
      passi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ua. Sic vero natura humana est in supposito diui 
      <lb ed="#A" n="107"/>no in christi persona. Patet ergo in omnibus diuina charitas 
      <lb ed="#A" n="108"/>quam exhibuit tam miro modo in humane nature 
      vni<lb ed="#A" n="109" break="no"/>one. Unde peccat et contra fidem et contra charitatem dei: 
      <lb ed="#A" n="110"/>qui asserit erronee sicut Arrius christum esse creaturam 
      <lb ed="#A" n="111"/>Ideo Amb. libro de incarnatione dicit. Quid perfidius 
      dice<lb ed="#A" n="112" break="no"/>re vel credere. quam quod christus sit creatura. Et Hilarius libro 
      <lb ed="#A" n="113"/>de synodo dicit Damnamus heresim dicentem christum esse 
      <lb ed="#A" n="114"/>creaturam. Ad idem est Augustinus etc. 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#A" n="142"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e753">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e755">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e757">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum hec verba incipit et desi 
      <lb ed="#A" n="2"/>nit per communicationem idiomatum vere praedicentur in christo 
      <lb ed="#A" n="3"/>dicendo: christus incepit esse et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e766">
      ¶ Notandum 
      <lb ed="#A" n="4"/>primo circa hoc secundum Guill. eadem dis. xi quod iste 
      termi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nus incipit vt dicit Guilhelmus Occan in logica 
      <lb ed="#A" n="6"/>sua tractatu propositionum potest accipi: aliquando 
      pro<lb ed="#A" n="7" break="no"/>prie et aliquando comuniter. Quando acctpitur proprie tunc 
      <lb ed="#A" n="8"/>exponitur tam in permanentibus quam in successiuis per vnam 
      <lb ed="#A" n="9"/>propositionem affirmatiuam de presenti et vnam 
      negati<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uam de praeterito cum isto aduerbio immediate. vt si 
      <lb ed="#A" n="11"/>dicam: christus incipit esse homo exponitur sic: christus est 
      <lb ed="#A" n="12"/>homo. et immediate antc hoc non fuit homo. Addi autem 
      <lb ed="#A" n="13"/>debet aduerbium immediate. quia alias non semper 
      te<lb ed="#A" n="14" break="no"/>neret veritatem. patet in casu Si Petrus primo sit albus 
      <lb ed="#A" n="15"/>secundo niger: tertio iterum albus. tunc pro isto tertio forma 
      <lb ed="#A" n="16"/>retur ista propositio: Petrus incipit esse albus. hec erit 
      <lb ed="#A" n="17"/>vera. Si autem exponatur sic: Petrus nunc est albus. et 
      <lb ed="#A" n="18"/>ante hoc non fuit albus: sic est falsa. quia aliquando 
      fi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>it albus. sed addendo ly immediate habebit 
      ver<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tatem. quia ante hoc immediate non fuit albus per casum 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quando autem hoc verbum accipitur communiter tunc exponendo 
      <lb ed="#A" n="22"/>praedicto modo non oportet quod in negatiua ponatur 
      ad<lb ed="#A" n="23" break="no"/>uerbium immediate. Sicut si dicatur: Iste incipit 
      co<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tare missam: dato quod iam finierit introitum misse 
      <lb ed="#A" n="25"/>satis est pro veritate propositionis. quia est iuxta principium 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e816">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Sed de hoc verbo desinit Nota: quod in 
      cete<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ris pari modo habet exponi sicut hoc verbum incipit: 
      <lb ed="#A" n="28"/>excepto hoc solo quod exponitur per vnam affirmatiua 
      de<lb ed="#A" n="29" break="no"/>praesenti et vnam negatiuam de futuro: addendo 
      ad<lb ed="#A" n="30" break="no"/>uerbium immediate quando capitur proprie. vt si 
      dica<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tur de christo moriente: christus desinit esse homo 
      <lb ed="#A" n="32"/>exponitur sic. Christus est homo et immediate post 
      <lb ed="#A" n="33"/>hoc non erit homo ergo christus desinit esse homo etc. 
      <lb ed="#A" n="34"/>is praemissis ad quesitum respondetur 
      omis<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sis aliis modis dicendi per conclusiones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e840">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="36"/>est quod hec verba incipit et desinit de christo 
      inquan<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tum habet esse diuinum vel ratione diuini verbi ne 
      <lb ed="#A" n="38"/>queunt dici. Probatio patet. quia diuinum verbius 
      <lb ed="#A" n="39"/>est eternum carens principio et fine. vt patuit libro 
      <lb ed="#A" n="40"/>primo. sed quod fuit necessario inefse non. incepit. et 
      <lb ed="#A" n="41"/>go etc. Unde loquendo de christo secundum deitatem hec est 
      <lb ed="#A" n="42"/>ralsa: christus incepit esse. Similiter si loquatur quis 
      <lb ed="#A" n="43"/>absolute non est concedenda sed distinguenda. Hec 
      <lb ed="#A" n="44"/>secundum Guill. supra et Scotorel. ibidem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e863">
      ¶ Secunda 
      conclu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sio quod hec verba incipit et desinit: de christo rationo 
      <lb ed="#A" n="46"/>assumpte nature predicantur vere ex idiomatum 
      co<lb ed="#A" n="47" break="no"/>municatione: vidicet sub hoc sensu Christus incepit 
      <lb ed="#A" n="48"/>esse id est habet aliquod esse quod prius non habuit sciec 
      <lb ed="#A" n="49"/>est esse hominem. Probatio patet ex tertia 
      subsequen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ti conclusione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e879">
      ¶ Tertia conclusio: quod ista propositio 
      <lb ed="#A" n="51"/>Christus incepit esse concedenda est non ratione 
      to<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tius sed ratione quasi partis. videlicet ratione huma 
      <lb ed="#A" n="53"/>ne nature. Hec secundum Guill. Et probatur sic. Quia 
      <lb ed="#A" n="54"/>quando est vnum predicatum respiciens vnum subiectum 
      <lb ed="#A" n="55"/>complexum potest attribui tale predicatum 
      sub<lb ed="#A" n="56" break="no"/>iecto: auc ratione totius subiecti: aut ratione 
      vni<lb ed="#A" n="57" break="no"/>us partis. Exemplum primi scilicet ratione totius. Si 
      <lb ed="#A" n="58"/>dicatur animal rationale est risibile. ibi risibile nec 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>atribuitur soli animali quia alias praedicaretur de 
      bru<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tis. nec attribuitur soli. rationali. quia tunc anima 
      ra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tionalis separata posset ridere. sed toti subieco scilicet 
      <lb ed="#A" n="62"/>animali rationali attribuitur. Exemplum secundi scilicet 
      rati<lb ed="#A" n="63" break="no"/>one partis: si dicatur Paries albus disgregat visum 
      <lb ed="#A" n="64"/>Nam disgregare no inest ratione parietis nec ei at 
      <lb ed="#A" n="65"/>tribuitur: sed ratione albedinis. Si ergo sic est in 
      <lb ed="#A" n="66"/>aliis praedicatis non videtur ratio quare no ita sit in 
      <lb ed="#A" n="67"/>his verbis incipit et desinit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e923">
      ¶ Proinde quando 
      chri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>stus conceptus est vcre potuit dici quod christus 
      inci<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pit esse non ratione totius quod est in christo in quo 
      <lb ed="#A" n="70"/>est deitas simul et humanitas: eo quod deitas 
      chri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sti non incepit sed semper fuit. sed vere dicitur 
      ratio<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ne quasi partis scilicet humanitatis assumpte. Et 
      simi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>liter dicendum est de ista Christus desinit esse: videlice 
      <lb ed="#A" n="74"/>in morte sua. Nam tunc in illo triduo mortis non 
      fu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>it homo secundum doctis. Et hoc modo patent solutiones 
      <lb ed="#A" n="76"/>infinitarum obiectionum. autem dicetium christum 
      in<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cipere aut negantium secundum diuersas in eo naturas 
      <lb ed="#A" n="78"/>Sicut scutum licet antiquum fuerit. tamen cum 
      in<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cipit dealbari: vere dicitur quod scutum album 
      inci<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pit esse. Sic christus licet eternus cum incepit 
      na<lb ed="#A" n="81" break="no"/>turam humanam assumere que quodammodo ac 
      <lb ed="#A" n="82"/>cidentaliter aduenit christi deitati. dicitur quod incepit 
      <lb ed="#A" n="83"/>esse homo. Et hoc ex immensa charitate diuina propter 
      no<lb ed="#A" n="84" break="no"/>stram salutem. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e963">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e965">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e967">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum per communicationem 
      idio<lb ed="#A" n="86" break="no"/>matum hec sit concedenda: Iste homo incepit esse 
      <lb ed="#A" n="87"/>deus demonstrato vielicet christo. Dicit Guill. eadem 
      <lb ed="#A" n="88"/>dist. xi. quod concedenda est tanquam vera. Quia sicut est 
      <lb ed="#A" n="89"/>vera eius conuertens videlicet Deus incipit esse iste 
      ho<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mo. quod patet expone ndo. quia deus est nunc 
      ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mo: et immediate ante hoc non erat homo id est ante 
      <lb ed="#A" n="92"/>incarnationem. Ita etiam ista illius conuersa videlicet 
      <lb ed="#A" n="93"/>Iste homo incipit esse deus est vera: quod patet 
      <lb ed="#A" n="94"/>eodem modo per exponentes: puta Iste homo nunc 
      <lb ed="#A" n="95"/>est deus et immediate ante hoc non erat deus. ergo 
      <lb ed="#A" n="96"/>iste homo incipit esse deus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e996">
      ¶ Si queratur Quid 
      <lb ed="#A" n="97"/>demonstratur cum dicitur Iste homo: Dicit idem 
      <lb ed="#A" n="98"/>Guill. quod cum dicitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e1003">
      ¶ Iste homo incipit esse: vel 
      <lb ed="#A" n="99"/>dicendo Iste homo inclpit esse deus non 
      demon<lb ed="#A" n="100" break="no"/>stratur suppositum in christo. quia in eo non est aliud 
      <lb ed="#A" n="101"/>suppositum nisi diuinum: et hoc est eternum. ergo 
      num<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quam incepit esse. Sed per ly iste homo demonstratur in 
      <lb ed="#A" n="103"/>diuiduum humanum in christo. Nam quando 
      gran<lb ed="#A" n="104" break="no"/>matici dicunt quod pronomina signant personam debet 
      <lb ed="#A" n="105"/>persona accipi large pro indiuiduo. Sicut etiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>bene dicitur Ista albedo: demostrata aliqua 
      albedine<lb ed="#A" n="107" break="no"/>Unde in praedictis non demostratur persona vel suppositum 
      <lb ed="#A" n="108"/>verbi: quia hoc est eternum. quod dicitur incepisse esse homo et 
      econ<lb ed="#A" n="109" break="no"/>uerso ex charitate infinita 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j41057-Dd1e1030">
               <head xml:id="Vn7Pel-j41057-Hd1e1032">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e1034">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quid de illa locutione: Uerbum 
      <lb ed="#A" n="111"/>caro factum est. et pluribus huiusmodi: Notandum quod hanc 
      <lb ed="#A" n="112"/>constat esse verissimam. Primo auctoritate euangelica 
      <lb ed="#A" n="113"/>Io. i. Secundo ex ratione secundum Tho. iii. scip. sententiarum di. vii. 
      <lb ed="#A" n="114"/>Et. iii. parte. qi. xvi. quia omne quod est et non fuit prius vere dicitur 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#A" n="143"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>factum. Sed verbum id est dei filius est caro. in homo. et 
      <lb ed="#A" n="2"/>prius non fuit homo. ergo caro factum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e1058">
      ¶ Sed 
      cir<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ca hoc occurrit difficultas hec. Quomodo hoc 
      parti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cipium factum habet referri ad verbum dei. De hoc 
      <lb ed="#A" n="5"/>Rayne. in summa cum Tho. supra dicit quod istud 
      parti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cipium potest referri comparando subiectum ad praedicatum. 
      <lb ed="#A" n="7"/>vel ad praedicati et subiecti coniunctionem. Et sic 
      vtra<lb ed="#A" n="8" break="no"/>que istarum est vera. videlicet verbum caro factum est. et caro 
      <lb ed="#A" n="9"/>verbum factum est. vt sit sensus Factum est quod 
      ver<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bum sit caro et caro verbum id est quod deus sit homo: et 
      ho<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mo deus. Secundo potest referri ad ipsum subiectum 
      <lb ed="#A" n="12"/>positionis vel ad praedicatum tanquam ad extrema 
      con<lb ed="#A" n="13" break="no"/>positionis puta ad deum et ad hominem. Et sic vtra 
      <lb ed="#A" n="14"/>que hec locutio est falsa: videlicet. deus vel verbum 
      <lb ed="#A" n="15"/>est factus vel factum. Et similiter hec Iste homo 
      <lb ed="#A" n="16"/>factus est: demostrato christo. eo quod supponit subiectum 
      <lb ed="#A" n="17"/>huius suppositum eternum. ergo non factum. Et ita istas idem 
      <lb ed="#A" n="18"/>Tho. et Rayn. dicunt simpliciter esse falsas scilicet christus 
      <lb ed="#A" n="19"/>incepit esse. Et quod iste homo id est christus incepit 
      es<lb ed="#A" n="20" break="no"/>se deus. et iste homo fit deus. et iste homo factus est deus 
      <lb ed="#A" n="21"/>Et similiter hec: Deus factus est persona filii. Omns 
      <lb ed="#A" n="22"/>(inquiunt) tales locutiones et similes sunt false. Et 
      ra<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tio Thome de his est. quia terminus in subiecto 
      <lb ed="#A" n="24"/>positus stat pro supposito diuino vel persona. de quo 
      <lb ed="#A" n="25"/>non potest dici quod incepit esse. quia repugnat 
      proprieta<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tibus diuine nature. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j41057-d1e1113">
      ¶ Sed Scotorei. eadem 
      <lb ed="#A" n="27"/>dist. xi. q. ii contra hec dicit. Ex eadem ratione 
      seque<lb ed="#A" n="28" break="no"/>retur quod ista sit falsa Christus est mortuus. quio 
      <lb ed="#A" n="29"/>terminus in subiecto positus stat pro supposito. sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>repugnat mori proprietati diuine. Et falsum est 
      di<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cere: suppositum diuinum est mortuum. ergo simi 
      <lb ed="#A" n="32"/>liter quod christus est mortuus dicere ssi ratio 
      praedi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cta Thome valeret) esset falsum. quod est contra 
      syuntum<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bolum. Ideo praedicta opinio Thome non valet. sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>propositiones inducte sunt distinguende secundum 
      diuer<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sas naturas in christo. sicut dictum est. §. viii. et ix. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Ut ergo finaliter dicam cum Augustino et 
      Bernar<lb ed="#A" n="38" break="no"/>do pensandum est quoniam immense charitatis diuine 
      <lb ed="#A" n="39"/>fuerit hec sanctam vnio quae verbum fecit carnem id est 
      homi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nem. et econuerso. Et communicationem idiomatum fieri tam 
      <lb ed="#A" n="41"/>miro modo constituit. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>