<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Localis motus</title>
        <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Localis motus</title>
          <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#A" n="138"/>
        <cb ed="#A" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Vn7Pel-d42477">
        <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e107">Localis motus</head>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e110">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e112">1</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e115">
            <lb ed="#A" n="44"/>LOcalis motus. 
            <lb ed="#A" n="45"/>Utrum deus mouetur localiter per 
            <lb ed="#A" n="46"/>accidens: Et arguitur quod sic. Quia 
            <lb ed="#A" n="47"/>ex i.t de Anima. motis nobis mouentur omnia quae 
            <lb ed="#A" n="48"/>in nobis sunt. Sed deus est in nobis et nos 
            mo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uemur localiter ergo etc. Respondetur secundum 
            <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e123">Sco<lb ed="#A" n="50" break="no"/>torelis. in primo dist. viii. q. ii.</ref> Quod deus non mouetur 
            <lb ed="#A" n="51"/>etiam per accidens localiter. patet vbi Tocus 
            <lb ed="#A" n="52"/>§. v. latius. Sed ad hanc obiectionem dicendum 
            <!--137.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 138 -->
            <lb ed="#A" n="53"/>quod bene verum est quod motis nobis mouentur omnia quae in 
            <lb ed="#A" n="54"/>nobis sunt per inherentiam. Deus autem non sic est in 
            <lb ed="#A" n="55"/>nobis sed per illapsum ergo non valet etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e151">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e153">2</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e156">
            <lb ed="#A" n="56"/>LOcus vel 
            loca<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tio.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e163">
            ¶ Circa hoc queritur. Utrum deus 
            <lb ed="#A" n="58"/>sit localis vel circuscriptibilis 
            loco<lb ed="#A" n="59" break="no"/>Et arguitur quod sic quia deus est in omni loco eo 
            <lb ed="#A" n="60"/>quod vbique est ergo est maxime localis. Item deus est vbi 
            <lb ed="#A" n="61"/>que ergo est hic. et per consequens est in loco isto Ad hec 
            respon<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dendo secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e172">Bonauen. super i. dist. xxxvii. per. ii. q. i.</ref> 
            <lb ed="#A" n="63"/>quod sicut Anselms. in monolis dicit Locale dicitur illud quod 
            <lb ed="#A" n="64"/>sequitur leges: loci sicut temporale dicitur quod sequitur 
            le<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ges temporis. Loci autem leges sunt locatum continere. 
            men<lb ed="#A" n="66" break="no"/>surare: terminare: et conseruare: sicut videmus quod 
            <lb ed="#A" n="67"/>vas vinum continet. et mensuram dat quantitatis et ter 
            <lb ed="#A" n="68"/>minat et saluat conseruanm. Sed quoniam deus sic est 
            <lb ed="#A" n="69"/>presens loco vt nihil ab eo omnino recipiat sed solun 
            <lb ed="#A" n="70"/>indigentiam illius suppleat et det loco virtutem 
            con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tinendi et locato virtutem replendi et conseruet locum 
            <lb ed="#A" n="72"/>et locatum et omnia Ideo concluditur quod deus non est 
            <lb ed="#A" n="73"/>localis. Unde <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e199">magister ea. di. xxxvii.</ref> dicit <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e201" source="http://scta.info/resource/pll1d37c5-d1e3501@2-67">diuina na 
            <lb ed="#A" n="74" break="no"/>tura veraciter et essentialiter est in omni loco et in 
            <lb ed="#A" n="75"/>omni tempore. non tantum mouetur per loca vel tempora nec 
            <lb ed="#A" n="76"/>localis est nec temporalis Localis non est quia peni 
            <lb ed="#A" n="77"/>tus non circumscribitur loco quia nec ita est in vno 
            lo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>co quod non sit in alio Neque dimensionem habet sicut 
            <lb ed="#A" n="79"/>corpus cui secundum loca assignatur principium medium 
            <lb ed="#A" n="80"/>et finis ante et retro. dextra et sinistra</quote>. Hec 
            magi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ster etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e221">
            ¶ Ad argumenta autem predicta qua inquirunt 
            <lb ed="#A" n="82"/>eas difficultates quae subsequenter ponuntur. Hic patet 
            <lb ed="#A" n="83"/>solutio ex subscriptis. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e228">
            <lb ed="#A" n="84"/>¶ An deus sic sit in omni creatu 
            <lb ed="#A" n="85" break="no"/>ra et omni loco vt non locabilis dicatur sicut nec 
            mo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bilis affirmatur. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e236">Guil. ea. di. xxxvii.</ref> 
            <lb ed="#A" n="87"/>per conclusionem quod sic.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e243">
            ¶ Pro quo primo nota secundum 
            <lb ed="#A" n="88"/>eundem. Quod esse in loco tripliciter dicitur.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e248">
            ¶ Uno 
            mo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do circumscriptiue scilicet quando iuxta mensuram loci 
            mensu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ratur locatum et sic loquitur de loco <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e256">philosophus. iiii. physi.</ref> 
            <lb ed="#A" n="91"/>et <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e260">Aug. super Gen.</ref> quod deus mouet creatura 
            corpo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ralem per locum et tempus. Isto modo sola 
            cor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>poralia sunt in loco. dicente <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e261">Gilberto porritano </name>
            <lb ed="#A" n="94"/>libro sex principiorum diffiniente Ubi Et dicit Ubi 
            <lb ed="#A" n="95"/>est circumscriptio corporis locati ex circumscriptione 
            <lb ed="#A" n="96"/>loci proueniens.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e271">
            ¶ Secundo modo dicitur esse in loco 
            dif<lb ed="#A" n="97" break="no"/>finitiue et est quando locatum sic est in loco vno 
            <lb ed="#A" n="98"/>quod non alibi pro tunc. Et isto modo tam 
            corpo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ra quam etiam spiritus sunt in loco scilicet 
            diffiniti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ue quia certum habent limitem essendi in rebus 
            <lb ed="#A" n="101"/>Unde anima sic est in tuo corpore quod non est in 
            <lb ed="#A" n="102"/>alio. Et angelus sic est hic quod non alibi
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e287">
            ¶ Tertio 
            <lb ed="#A" n="103"/>modo dicitur esse in loco praesentialiter (vel vt alii dicunt 
            <lb ed="#A" n="104"/>repletiue) Isto modo tam corpora quam spiritus. 
            <lb ed="#A" n="105"/>quam etiam deus sunt in loco quia sic non dicitur 
            <lb ed="#A" n="106"/>esse in loco praedictis modis. nec circumscribi a loco. 
            <!--138.xml-->
            <pb ed="#A" n="139"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>nec esse hoc ita quod non alibi. sed solum dicit 
            coexisten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tiam. et sic deus est in omni loco. quia presens 
            <lb ed="#A" n="3"/>coexistit omni creature et omni loco. Et per sui 
            praesen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tiam replet vel supplet omnis rei et omnis loci indigentiam 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e313">
            <lb ed="#A" n="5"/>¶ Secundo ad idem Nota ex e. Guill. quod secundum predi 
            <lb ed="#A" n="6" break="no"/>cta in theologia formantur tres propositiones quarum 
            <lb ed="#A" n="7"/>prima conceditur et due negantur. Prima propositio. 
            De<lb ed="#A" n="8" break="no"/>us est in loco. Nam in ista solum notatur coexistentis  
            <lb ed="#A" n="9"/>dei cum loco praesentialiter. ideo hec conceditur. Secunda 
            propo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>sitio. Deus est locatus. hec negatur. quia denotat deum 
            <lb ed="#A" n="11"/>ambiri a loco. Tertia. Deus est locabilis vel 
            lo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>calis. Et hec amplius denotat deum ambiri et circum 
            <lb ed="#A" n="13" break="no"/>scribi loco. ergo recte negatur: prout patet per Magistrum. supra. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e335">
            <lb ed="#A" n="14"/>¶ Tertio ad quesitum Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e339">
              <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e341">Bonaue.</name> e. di 
              <lb ed="#A" n="15"/>xxxvii. per i. ar. i. q. ii</ref> quod locatum dicitur excedere locum 
            <lb ed="#A" n="16"/>quodammodo: quando per sui praesentiam replet et supplet loci 
            in<lb ed="#A" n="17" break="no"/>digentiam. Nam locus sine locato privatus est: vtpote 
            va<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cuus et indigens. ergo est sicut concauitas oculi sint 
            <lb ed="#A" n="19"/>organo id est sine oculo. Sed quia deus superat et 
            excel<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lit omnem creaturam et omnem locum. ita quod sicut locatum 
            <lb ed="#A" n="21"/>supplet indigentiam loci et replet vacuitatem eius sic 
            <lb ed="#A" n="22"/>deus per sui praesentiam replet vanitatem omnis creature et 
            <lb ed="#A" n="23"/>essentie create ne decidat in nihilum ad quod tendit ex 
            <lb ed="#A" n="24"/>se omnis creatura. Unde patet quod ex quo deus dicitur esse 
            vbi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>quaem quia superexcellit omnia loca et locata. ideo deus non 
            <lb ed="#A" n="26"/>est localis. Et quia deus est vbique quod non dicitur localis. 
            <lb ed="#A" n="27"/>quia nec circumscriptiue nec diffinitiue est in loco. sed 
            <lb ed="#A" n="28"/>tantummodo repletiue quia replet omnem locum et continet omnia 
            <lb ed="#A" n="29"/>sua praesentia. ergo non est localiter in loco. licet sit 
            praesentia<lb ed="#A" n="30" break="no"/>liter in omni loco.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e381">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e383">4</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e386">
            <lb ed="#A" n="31"/>¶ Sed An vere dicitur quod deus 
            <lb ed="#A" n="32"/>est hoc: Cum enim est vbique. ergo est hc id est in loco isto. 
            Dicen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e400">Bonauem. e. di. xxxvii. per. ii. q. i.</ref> Quod ly hoct 
            po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>test teneri dupliciter. Aut demonstratiue tantum. et sic 
            ve<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rum est quod deus est hoc et hoc vel ibi. quia non est 
            signa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>re locum cui non sit praesens. Aut tenetur demonstratiue 
            <lb ed="#A" n="37"/>et discretiue. et sic falsum est deum esse hoc. nec 
            sequi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tur ex prima. Hec ex Bonauen. Nam a superiori ad  
            <lb ed="#A" n="39"/>inferius affirmatiue non valet consequentia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e409">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e411">5</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e414">
            <lb ed="#A" n="40"/>¶ An deus dicatur esse in loco 
            to<lb ed="#A" n="41" break="no"/>taliter vel secundum totum: Ad hoc Nota secundum Bonauen
            <lb ed="#A" n="42"/>vbi supra. quod ex quo in deo est summa simplicitas 
            <lb ed="#A" n="43"/>et infinitas. ideo ratione simplicitatis est totus in 
            <lb ed="#A" n="44"/>quolibet loco. quia non habet partem et partem. 
            Ue<lb ed="#A" n="45" break="no"/>runtamen non dicitur quod deus est totaliter in loco vl 
            <lb ed="#A" n="46"/>secundum totum. quia hoc dicit limitationem. sed ratione 
            <lb ed="#A" n="47"/>infinitatis a nullo loco includitur vel terminatur aut 
            <lb ed="#A" n="48"/>limitatur. Unde deus non est in loco aliquo secundum 
            par<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tem: quia simplex est. Nec secundum totum: quia 
            infini<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tus est. Ideoque bene dicitur quod deus est totus in quolibet loco. non 
            <lb ed="#A" n="51"/>tamen totaliter. Si ergo inquiratur. Deus est in loco aliquo 
            <lb ed="#A" n="52"/>Aut ergo secundum partem: aut secundum totum. Dicendum quod 
            neu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>trum. Nec ista diuisio est immediata. quia neutrum 
            con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uenit deo. Hec ex Bonauen. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e451">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e453">6</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e456">
            <lb ed="#A" n="55"/>¶ An deus existens in omni 
            lo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>co possit esse mobilis de loco ad locum: vel mu 
            <!--138.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 139 -->
            <lb ed="#A" n="57" break="no"/>tari ad mutationem rerum qua mutantur de loco ad 
            le<lb ed="#A" n="58" break="no"/>cum: Nam ex quo deus est praesentialiter in omnibus 
            re<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bus: et res mutantur de loco ad locum. ergo sequitur 
            <lb ed="#A" n="60"/>quod deus per accidens moueatur in eis: sicut anima ad  
            <lb ed="#A" n="61"/>motum corporis in quo est. et nauta ad motum na 
            <lb ed="#A" n="62"/>uis in qua stat etc. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e482">Bonauen. 
              <lb ed="#A" n="63"/>e. dist. xxxvii. q. ii arti. iii.</ref> quod sicut etiam Magister 
            ibi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dem dicit: deus nullo modo mutatur per locum. 
            <lb ed="#A" n="65"/>Et hoc verum est: quia nec per se nec per accidens 
            mu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tatur propter summam immensitatem. quia adest 
            <lb ed="#A" n="67"/>omnibus et nulli abest. Etsi incipiat esse in re de 
            no<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uo facta vel desinat: hoc non est secundum mutationem 
            <lb ed="#A" n="69"/>dei: sed solum secundum rei illius noue mutationem. 
            <lb ed="#A" n="70"/>que scilicet mutatio fit in re ipsa de loco ad locum mu 
            <lb ed="#A" n="71" break="no"/>tata vel alio modo mutata. Non autem in deo. 
            Si<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cut Exempli gratia. Si aere illuminato a principio 
            <lb ed="#A" n="73"/>imaginetur crystallus nunc de nouo creari: iam ra 
            <lb ed="#A" n="74" break="no"/>dius incipit esse in ipso. Et crystallo amoto 
            de<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sinit esse: nulla mutatione facta in radio: sed in 
            cry<lb ed="#A" n="76" break="no"/>stallo. Et similiter de crystallo de loco mutato ad 
            <lb ed="#A" n="77"/>locum etc. Unde deus non est mobilis nec 
            mu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tabilis: vt patet secundum Guill. supra. quia nec ad locum: 
            <lb ed="#A" n="79"/>cum sit vbique. nec ad formam: cum non sit subiectum 
            <lb ed="#A" n="80"/>Unde Augustin super Gen. ad litteram dicit quod deus 
            mo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uet se sine tempore et loco. Et est metaphorica 
            lo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cutio. Omnis enim motus secundum Aug. ibidem: aut est 
            <lb ed="#A" n="83"/>per tempus: aut locum. Cum ergo dicit quod deus 
            mo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uet se sine tempore et loco: signum est quod omnem a 
            <lb ed="#A" n="85"/>a deo relegat motum. habet tamen illud quod est 
            perfe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ctionis in motu scilicet actum. Ideo dicit: mouet se. et 
            re<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mouet imperfectionem signatam per tempus et locum. Hec 
            <lb ed="#A" n="88"/>ex Guill. Ad hec vide supra § i. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e542">
            <lb ed="#A" n="89"/>¶ Sed difficultas est Casum po 
            <lb ed="#A" n="90" break="no"/>nendo talem secundum Bonauentura. Si corpus 
            exe<lb ed="#A" n="91" break="no"/>at a loco nullo introeunte corpore: ita quod locus 
            re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>maneat vacuus et hoc per impossibile secundum Philosophum. 
            <lb ed="#A" n="93"/>tamen possibile dei potentia absoluta et 
            imagina<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tione humana. Tunc quaero Aut ibi est deus: aut 
            <lb ed="#A" n="95"/>non: Si est. ergo est in nihilo. quia vacuum nihil 
            <lb ed="#A" n="96"/>est. sed stultum est dicere deum esse in nihilo. Si 
            au<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tem dicis quod deus non est ibi scilicet in tali vacuo: cum 
            <lb ed="#A" n="98"/>prius fuit ibi. ergo sequitur quod est motus inde 
            de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>us vel mutatus saltem per accidens. quia exiuit 
            <lb ed="#A" n="100"/>cum re. Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e578">Bonauen.</name> vbi supra. quod si po 
            <lb ed="#A" n="101"/>natur vacuum esse locum: tunc remanere 
            intelligi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tur capacitas loci privata locato. Capacitas autem 
            <lb ed="#A" n="103"/>aliquid est: et in illa deus est. Priuatio autem nihil 
            <lb ed="#A" n="104"/>est: et in illa deus non est. Non ergo desinit deus 
            <lb ed="#A" n="105"/>esse in eo quod remanet post exitum corporis scilicet 
            <lb ed="#A" n="106"/>n capacitate. Sed cum locus ille privatur 
            cor<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pore: aufertur respectus vel comparatio eius ad 
            <lb ed="#A" n="108"/>deum. Quod enim nihil est nullam habet 
            compa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>parationem. Sed cum res mouetur deum non 
            di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mittit: nec ad deum accedit: nec deus cum re 
            ad<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uenit. quia sic est in re deus vt sit extra rem idem. 
            <lb ed="#A" n="112"/>Et hec patent ex dei immensitate: infinitate: 
            simplici<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tate: et immutabilitate. Hec ex Bonauen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e600">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e602">8</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e605">
            <!--139.xml-->
            <pb ed="#A" n="140"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quomodo conuenit deo et 
            spiritu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ilibus esse in loco:
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e618">
            ¶ Nota Primo. Dicit <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e630">Tho. e 
              <lb ed="#A" n="3"/>dist. xxxvii. primi. q. ii ar. i</ref>. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e635" source="http://scta.info/resource/ta-l1d37q2-d1e128@3-85">quod Esse in loco diuersi 
            <lb ed="#A" n="4"/>mode conuenit corporalibus et spiritualibus. Nam corpus 
            <lb ed="#A" n="5"/>est in loco vt contentu. Ratio. quia corpus 
            circumlimi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tatum est quantitatis sue termis. ergo terminatur 
            circumscri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ptiue ad locum. Sed spiritualis substantia absoluta est a 
            <lb ed="#A" n="8"/>quantitate: nec circumlimitata est loco. vnde non est in 
            lo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>co nisi per operationem</quote>. ibi enim <mentioned>esse</mentioned> dicitur vbi operatur. sicut 
            <lb ed="#A" n="10"/>anima dicitur esse in corpore quia ibi operatur. Et similiter 
            ange<lb ed="#A" n="11" break="no"/>lus dicitur esse vbi operatur. Sed hec opinio Tho. 
            im<lb ed="#A" n="12" break="no"/>probatur <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e660">li. ii. vbi Angeli. §. lviii.</ref> Ulterius ergo dicendum 
            <lb ed="#A" n="13"/>cum Scotistis quod angeli in loco sunt per praesentie sue 
            <lb ed="#A" n="14"/>exhibitionem.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e647">
            ¶ Secundo Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e669">Ansel. in monols </ref>
            <lb ed="#A" n="15"/>et <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e673"><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e674">Rayne.</name> in suma.</ref> Aliquid est circumscriptum omnino: 
            <lb ed="#A" n="16"/>sicut corpus quod cum alibi est totum: non potest esse in 
            <lb ed="#A" n="17"/>alio loco simul. Aliquid autem est quantum ad aliquid 
            <lb ed="#A" n="18"/>circumscriptum: sicut spiritus creatus qui potest esse similis 
            to<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tus in pluribus locis sed non vbique. vt patet de anima 
            <lb ed="#A" n="20"/>quae simul tota est in toto corpore et in qualibet parte 
            cor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>poris tota secundum <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e690">Aug.</name> sed non est extra corpus. Aliquid 
            <lb ed="#A" n="22"/>vero est omnino incircumsciptum quod simul est vbique totum 
            <lb ed="#A" n="23"/>Et hoc est deus solus
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e669">
            ¶ Ad propositum ergo cum dicitur 
            <lb ed="#A" n="24"/>deus esse vbique siue in omni loco. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e702" source="http://scta.info/resource/ta-l1d37q2-d1e128@100-194">Si proprie sumatur 
            <lb ed="#A" n="25"/>esse in loco sicut corpus est in loco: sic non conuenit 
            <lb ed="#A" n="26"/>deo esse in loco nisi metaphorice. quia implet 
            to<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tum mundum et omnem locum. no tamen dimensionis 
            distensio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ne sicut corpus implet locum suum. sed effectuum 
            cau<lb ed="#A" n="29" break="no"/>salitate et praesentia sua coexistente. Si autem esse in 
            lo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>co accipiatur per modum qua substantia spiritualis dicitur esse 
            <lb ed="#A" n="31"/>in aliquo loco: sic propriissime deo conuenit esse in 
            lo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>co et vbique: non quidem vt limitatum loco: sed vt dans 
            <lb ed="#A" n="33"/>loco naturam locandi et continendi. sicut deus dicitur esse in 
            <lb ed="#A" n="34"/>homine inquantum dat homini naturam 
            humanita<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tis. et sic in qualibet re esse dicitur inquantum dat rebus 
            pro<lb ed="#A" n="36" break="no"/>prium esse et naturam</quote>: ac eam conseruat et perficit: existes 
            <lb ed="#A" n="37"/>in omnibus per potentiam: essentiam: et potentiam
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e703">
            ¶ Sed dt. 
            <lb ed="#A" n="38"/>Tocus est saluatiuus locati: sicut vas conseruat 
            vi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>num etc. Si ergo deus dicatur esse in loco: saluatur a loco. 
            <lb ed="#A" n="40"/>Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e743">Guill.</name> supra quod locus habet tria 
            offi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tia. Primum est saluare locatum. Secundum est 
            conti<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nere scilicet terminando t mensurando: prout patuit hoc 
            <lb ed="#A" n="43"/>eodem ca. § i. Proinde <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e752">Philosophus. iiii. Physicus.</ref> diffini 
            <lb ed="#A" n="44" break="no"/>ens dicit <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e756" source="http://scta.info/resource/aristdp-d1e72-d1e1469@27-35">
              <!-- unsure about target; current best guess
              perhaps also: http://scta.info/resource/aristdp-d1e72-d1e516@76-85
              around bekker no. 212a21-25
              -->
              locus est vltima superficies corporis conti 
            <lb ed="#A" n="45"/>nentis</quote>. Tertium officium loci est passiuum scilicet perfici a 
            lo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cato ne sit vacuum. Primis duobus modis deus et 
            <lb ed="#A" n="47"/>spiritualis substantia non sunt in loco: vt patuit. sed 
            ter<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tio modo. quia spiritualis substantia est in aliquo vt 
            <lb ed="#A" n="49"/>continens et conseruans illud: vt claret de anima in 
            cor<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pore. Nam anima conseruat corpus ne putrescat: et non 
            <lb ed="#A" n="51"/>et conuerso. Sic ergo deus est in omni loco quia omnia 
            per<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ficit et saluat: cum sit in omnibus per essentiam: praesentiam: et 
            <lb ed="#A" n="53"/>potentiam. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e741" type="et-000002">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e743">9</head>
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e746" type="question-title">Utrum deus sit ubique</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e749">
            <lb ed="#A" n="54"/>¶ Utrum deus vere sit vbique et 
            <lb ed="#A" n="55"/>Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e755">Bonauen. e. dist. xxxvii. parte i. arti. i 
              <lb ed="#A" n="56"/>q. i.</ref> Quod deum esse infallibiliter vbique id est in omni loco: 
            <lb ed="#A" n="57"/>sacra scriptura testatur. Unde potes. cxxxviii. Domine <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e804" source="http://scta.info/resource/ps138_7@4-12 http://scta.info/resource/ps138_8 http://scta.info/resource/ps138_9 http://scta.info/resource/ps138_10@1-8">quo 
            <!--139.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 140 -->
            <lb ed="#A" n="58"/>ibo a spiritu tuo et quo a facie tua fugiam. si 
            ascende<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ro in caelum tu illic es. si descendero in infernum: ades. 
            <lb ed="#A" n="60"/>Si sumpsero pece. meas diluculo et habi. in extremis maris  
            <lb ed="#A" n="61"/>Etem illuc manus tua deducet me: et tenebit</quote> etc. Item 
            <lb ed="#A" n="62"/><quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e824" source="http://scta.info/resource/ier23_24@15-21">Celum et terram ego impleo: dicit dominus</quote> Hiere. xxii. 
            <lb ed="#A" n="63"/>Et Sap. viii. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e829" source="http://scta.info/resource/sap8_1@1-11">Attingit a fine vsque ad finem et 
            dispo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nit omnia</quote> etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e785">
            ¶ Itaque <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e837">doctor subtilis</name> dicit quod hec 
            <lb ed="#A" n="65"/>conclusio est credita: Ueruntamen probatur varie. Nam 
            <lb ed="#A" n="66"/>
            <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e791">Sanctus Tho. in scripto primi. e. di. xxxvii. q. i.</ref> et <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e794">i. per. 
              <lb ed="#A" n="67"/>q. viii. ar. i.</ref> probat ex eo quod <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e799">Philosophus. vii. Physicorum di 
                <lb ed="#A" n="68"/>cit.</ref> 
            <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e805" source="http://scta.info/resource/aristdp-d1e97-d1e520@72-78">Mouens et motum simul esse oportet</quote>. sed deus 
            <lb ed="#A" n="69"/>agit immediate in omnes res: producendo et conseruando  
            <lb ed="#A" n="70"/>eas quemadmodum lumen in aere conseruatur a sole 
            im<lb ed="#A" n="71" break="no"/>mediate. ergo deus est in omnibus rebus. et per consequens 
            <lb ed="#A" n="72"/>vbique. Sed hec ratio non est ita efficax. quia illa 
            auto<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ritas Philosophi intelligitur de agentibus naturalibus sicut 
            <lb ed="#A" n="74"/>corporea agunt per contactum: et sic sunt simul. et sol 
            <lb ed="#A" n="75"/>agit per contactum virtutis in influxu. Deus autem est 
            <lb ed="#A" n="76"/>agens voluntarium et non naturale. Tale quippe agens 
            <lb ed="#A" n="77"/>cilicet per voluntatem non requirit simultatem suorum 
            effectu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>um vt sit in eis. Hec etx <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e882" target="http://scta.info/resource/qrdBas-a1270X-d1e671"><!-- target fuzzy; best guess -->Scotorlis. e. dist. xxxvii.</ref> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e831">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e833">10</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e836">
            <lb ed="#A" n="79"/>¶ Preterea secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e840">Guil. ibidem</ref> sic dicendo: sequeretur quod 
            <lb ed="#A" n="80"/>iuxta <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e845" source="http://scta.info/resource/WuV37d-e41962-d1e914@251-271"><!-- NOTE: unstable WordRange -->vetularum imaginatione quae putant deum esse 
              <lb ed="#A" n="81"/>quasi in quodam loco vel angulo celi. si deus esset in 
              <lb ed="#A" n="82"/>vno certo loco solum</quote>: per impossibile. tunc non posset 
            <lb ed="#A" n="83"/>agere vbique in rebus per potentiam: nisi fieret 
            pre<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sens per essentiam ipsis. Sed contra hoc arguitur secundum 
            <lb ed="#A" n="85"/>
            <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e860">doct. subti. e. dist.</ref> et in <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e863">reportatis</ref> sic. Tertum est enim 
            <lb ed="#A" n="86"/>quod agens quanto est virtuosius et perfectius: tanto potest 
            <lb ed="#A" n="87"/>agere in magis distantia obiecta. Sicut sol qui potest 
            <lb ed="#A" n="88"/>producere vermen in terra: cum tantum plus distet quam alie 
            <lb ed="#A" n="89"/>res inferiores. Sed deus est agens virtuosius 
            im<lb ed="#A" n="90" break="no"/>proportionabiliter quam sol. ergo non oportet quod sit praesens 
            <lb ed="#A" n="91"/>suis effectibus. Nam et <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e879">magnus Alber. xxvi. de 
              anima<lb ed="#A" n="92" break="no"/>libus</ref> dicit quod quidam piscis est quem vocat stuporem seu 
            <lb ed="#A" n="93"/>torpedinem qui arefacere facit manum tenentis rete. 
            <lb ed="#A" n="94"/>sed non rete quod est sibi immediatius
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e890">
              ¶ Item <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e892" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e403@26-34">angelus
              <!-- pdf p. 398, col b, middel: "Nam angelus loquens altri nihil videtur causare in medio.." -->
              <lb ed="#A" n="95"/>potest loqui angelo distanti nil causando in 
              me<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dio</quote> secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e900"><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e902">Fran.</name></ref> Unde a fortiori deus potest eodem modo 
              <lb ed="#A" n="97"/>in distans sicut in propinquum. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e908" source="http://scta.info/resource/WuV37d-e41962-d1e1027@168-211"><!--NOTE: wordRange approximate; "si poneretur...sed non essentia" -->Ideo si poneretur 
              de<lb ed="#A" n="98" break="no"/>us in aliquo loco: vt verbi gratia Parisius et non alibi 
              <lb ed="#A" n="99"/>per impossibile. et in eo poneretur virtus infinita: non 
              <lb ed="#A" n="100"/>videtur quin posset voluntatis sue imperio dicere: fiat. 
              <lb ed="#A" n="101"/>et quod diceret subito impleretur. et tunc esset vbique 
              po<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tentia: sed non essentia</quote>. Ideo praedicta probatio 
            de<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ficit. <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e925">Hec Guill.</ref>
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e929">
            ¶ Itaque melius probatur deum esse 
            <lb ed="#A" n="104"/>vbique secundum Scotori. et Guill. post doct. subti. et 
            <lb ed="#A" n="105"/>concor. Bonauenturam ex ratione diuine infinitatis et 
            <lb ed="#A" n="106"/>simplicitatis. Nam quanto est aliquid magis infinitum 
            <lb ed="#A" n="107"/>et simplex: tanto est in pluribus vel intesiue vel 
            ex<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tensiue. Unde ens cum sit simplicissimum nil est 
            <lb ed="#A" n="109"/>quod eius rationem effugiat. Etsi esset corpus 
            in<lb ed="#A" n="110" break="no"/>finitum: totum mundum occuparet secundum Philosophum. Sed  
            <lb ed="#A" n="111"/>quia deus est infinitus et illimitatus et 
            simplicissi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mus. ergo non est sic in aliqua re quin sit in alia et in 
            <lb ed="#A" n="113"/>omnibus alioquin esset limitatus et artatus. ergo 
            sequi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tur quod in omnibus inuenitur potentia et virtus dei quod 
            <lb ed="#A" n="115"/>idem est quod sua essentia.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e958">
            ¶ Preterea ex parte cre¬ 
            <!--140.xml-->
            <pb ed="#A" n="141"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1" break="no"/>ature etiam probatur secundum Bona. sic. Quia omnis creatura 
            <lb ed="#A" n="2"/>tum sit a deo producta ex nihilo: semper in nihilum 
            ten<lb ed="#A" n="3" break="no"/>deret: nisi manutenentia dei conseruaret per sui 
            praesen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tiam. Sicut exempli gratia. Si fiat impressio sigilli in aqua 
            <lb ed="#A" n="5"/>remoto sigillo stati destruitur impressio. Item si quis pos 
            <lb ed="#A" n="6"/>nat corpus ponderosum in aere: non sustentatur tanquam 
            <lb ed="#A" n="7"/>in vano positum sed stati decidit nisi aliquid prohibeat 
            <lb ed="#A" n="8"/>Sic in proposito. cum omnia sint vanitas. ergo necessarium est quod 
            <lb ed="#A" n="9"/>a deo qui est in omnibus conseruentur etc. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e988">
            <lb ed="#A" n="10"/>¶ Ex dictis patet error manifestus Aristotelis. quae 
            <lb ed="#A" n="11"/><ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1049">octauo physicorum in fine</ref> posuit deum: solum esse in 
            <lb ed="#A" n="12"/>medio primi mobilis vbi est maximus motus. 
            <lb ed="#A" n="13"/>vel ad minus in illo circulo deum esse posuit etc. 
            <lb ed="#A" n="14"/>Item ex eodem eliditur etiam error impiissimus 
            sarace<lb ed="#A" n="15" break="no"/>norum dicentium deum esse in celis in quadam cathedra 
            <lb ed="#A" n="16"/>excellentissima quam octo maximi spiritus sustentant 
            <lb ed="#A" n="17"/>vt declarat <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1007">Hermannus</name> solanus in chronica 
            sarace<lb ed="#A" n="18" break="no"/>norum ad <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1012">Robertum abbatem cluniacen</name>. Errant enim dicit 
            <lb ed="#A" n="19"/>deu corporeum et in celis tantummodo non in terris.
            <!-- break -->
            <lb ed="#A" n="20"/>¶ Item tertio eliditur error quorumdam iudeorum dicentium 
            <lb ed="#A" n="21"/>deum esse in celis quo ad capunt. et in terris quo ad 
            <lb ed="#A" n="22"/>pedes. ex illa scriptura. Celu mihi sedes est: et terra 
            <lb ed="#A" n="23"/>scabellum pedum meorum. cum tantum ibi per capunt designatur 
            <lb ed="#A" n="24"/>deitas: et per pedes humanitas. hec ex Guill. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1030">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1032">11</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1035">
            <lb ed="#A" n="25"/>¶ An deus sit in infinitis locis. 
            No<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ta ad hoc secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1041">Fran. mar. e. di. xxxvii.</ref> et doc. quod sic. quia sic 
            <lb ed="#A" n="27"/>est alicubi quod similis st vbique. Et non in tot quin in pluribus 
            <lb ed="#A" n="28"/>in infinitum semper etiam vltra totum vniuersum si 
            fie<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rent infiniti mundi. ergo etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1052">
            ¶ Sed quomodo hec. Aliqui de 
            <lb ed="#A" n="30"/>clarant vt <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1056">idem <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1058">Fran.</name>
            </ref> ait deum coexistere infinitis locis
            <lb ed="#A" n="31" break="no"/>sic. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1062" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e287@79-104">
              <!-- at first pelbartus seems to slightly misrepresent Mayronnes here; Mayronnes reports this view; but ultimately rejects it; 
              however below pelbartus points out that Mayronnes notes that this argument is not conclusive.
              -->
              Quia substantia spiritualis quanto est perfectior: tanto 
              <lb ed="#A" n="32"/>potest maiori loco coexistere: et plura et maiora loca 
              <lb ed="#A" n="33"/>sibi determinare. Sed deus est infinite perfectionis. ergo 
            lo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cis infinitis potest coexistere</quote>. Nam etiam secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1074"><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1076">Bona</name></ref> 
            <lb ed="#A" n="35"/>Creature spirituales per abstractionem vt vniuersale 
            <lb ed="#A" n="36"/>et numerus possunt esse in pluribus semper in infinitum 
            <lb ed="#A" n="37"/>propter communitatem ad plura: et separationem a materia. 
            <lb ed="#A" n="38"/>Sed vt <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1089">idem <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1091">Fran.</name></ref> dicit. talis modus dicendi non 
            <lb ed="#A" n="39"/>est tam efficax <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1097" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e321@6-20">quia procedit ex hoc credito. quod angelus 
            <lb ed="#A" n="40"/>perfectior maiori loco potest coexistere</quote> quam 
            imperfe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctior. quod non videtur verum.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1107">
            ¶ Ideoque aliter 
            <lb ed="#A" n="42"/>declarat arguendo sic. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1111" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e321@28-33">Omnis limitatio dicit 
            im<lb ed="#A" n="43" break="no"/>perfectionem sicut finitas</quote>. Sed si deus esset in 
            <lb ed="#A" n="44"/>locis finitis: esset limitatus localiter ad vniuersum 
            <lb ed="#A" n="45"/>saltem mundum. Sicut a simili. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1121" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e321@49-59">Si deus posset 
            <lb ed="#A" n="46"/>quandoque esse et quandoque non: tunc esset limitatus secundum durationem</quote> 
            <lb ed="#A" n="47"/>temporis. et per consequens in deo esset imperfectio. etc. 
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1131">
            <lb ed="#A" n="48"/>¶ <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1135" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e341@1-17">Secundo sic. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1138">Deus est quo maius nil cogitari potest</quote>. 
              <lb ed="#A" n="49"/>sicut dicit <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1143">Anselmus. in monolis.</ref> Si aut esset determina 
              <lb ed="#A" n="50"/>tus in aliqua parte vniuersi</quote>: vel etiam ad totum 
            vni<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uersum. tunc possemus cogitare aliquid maius. 
            vide<lb ed="#A" n="52" break="no"/>licet esse in maiori quam in vniuerso. puta si crearentur 
            <lb ed="#A" n="53"/>plures mundi. ergo necessario deus dicitur esse in infinitis locis. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1157">
            <lb ed="#A" n="54"/>¶ Nec valet siquis inferat. ergo sunt infinita loca. et 
            <lb ed="#A" n="55"/>maiora vniuerso. quae videntur inconuenientia: quia 
            li<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cet deus habeat infinitatem intensiuam scilicet virtutis: <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1165" source="http://scta.info/resource/FrMS88-e84800-d1e341@85-99">non 
              <lb ed="#A" n="57"/>tamen habet infinitatem vel magnitudinem extensiuam. 
              <!--140.xml-->
              <pb ed="#A" n="141"/>
              <cb ed="#A" n="b"/>
              <lb ed="#A" n="58"/>quam imaginantur huiusmodi rationes: ideo non concludunt.</quote>
            <!-- this last part seems to suggest adopting Mayronnes "via causalitatis"; but Mayronnes also rejects this -->
            <lb ed="#A" n="59"/>Unde melius est ponere deum esse vbique in 
            infini<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tum secundum infinitatem virtutis. Et licet sit difficilius 
            intel<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ligere: tamen bonum est acceptare vt sic: dictas rationes et 
            <lb ed="#A" n="62"/>consimiles quibus potest aliquo modo persuaderi. hec ex <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1243">Fran.</name> 
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1189">
            <lb ed="#A" n="63"/>¶ Aliter ad idem. et forte melius dici potest secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1193"><!-- seems like: http://scta.info/resource/WuV37d-e41962-d1e769@203-234 -->
              <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1196">Guill.</name>
            </ref> 
            <lb ed="#A" n="64"/>concor. praedictos: distinguendo de esse vbiquem: secundum 
            habi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tum. ex parte virtutis dei infinite: et secundum actu quo 
            requiri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tur existentia rerum actualis. Sic enim secundum actum de 
            <lb ed="#A" n="67"/>non est in infinitis. sicut nec ab eterno deus est 
            vbi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>que secundum actum sed secundum habitum. vt patet. i. § xv 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1213" type="et-000003"><!-- this type corresponds with the general question type -->
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1216">12</head>
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1219" type="question-title">Utrum esse ubique sit proprium solius Dei</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1222">
            <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum esse vbique sit proprium solius 
            <lb ed="#A" n="70"/>dei. Respondetur. secundum Scotis. et Bona. ac omnes doc. communitur per 
            <lb ed="#A" n="71"/>conclusionem quod sic. Et probat <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1287" target="http://scta.info/resource/pll1d37c1-d1e3585@24-60">Magister. e. di. xxxvi.</ref> per <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1290"><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1291">Am 
            <lb ed="#A" n="72" break="no"/>bro.</name> lib. de spiritu sancto.</ref> dicit. <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1298">Cum omnis creatura: certis  
            <lb ed="#A" n="73"/>sue nature circumscripta sit limitibus</quote> Esse tamen vbiam et 
            <lb ed="#A" n="74"/><quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1304">in omnibus rebus deitatis et dominationis est proprium</quote> etc. 
            <lb ed="#A" n="75"/>Ratio: quia esse vbique conuenit deo per rationem 
            infini<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tatis que repugnat creature. ergo etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1242">
            ¶ Si obiicitur 
            <lb ed="#A" n="77"/>Quia <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1315">philosophus i. posteriorum</ref> dicit quod vniuersalia sunt 
            sper<lb ed="#A" n="78" break="no"/>et vbique. Ite materia prima est in omni corpore: et 
            nul<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lus locus est sine corpore. ergo est vbique. Item numerus 
            <lb ed="#A" n="80"/>est in omnibus entibus quia omens partes vniuersi sunt 
            <lb ed="#A" n="81"/>numerate a deo. ergo etc. Item posito casu quod vox esset 
            <lb ed="#A" n="82"/>ita magna quod ab omnibus per totum mundum audiretur: 
            <lb ed="#A" n="83"/>tunc esset vbique. Item anima est tota in toto corpore 
            hu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mano et in qualibet eius parte tota. Esto ergo quod nulla esset 
            <lb ed="#A" n="85"/>alia creatura nisi vnus homor tunc anima esset vbique. ergo 
            <lb ed="#A" n="86"/>esse vbique conuenire potest etiam creature.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1266">
            ¶ Ad hec omnia 
            <lb ed="#A" n="87"/>respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1341">Rich. dis. ea. xxxvii. arti. i. q. iii.</ref> concordat 
            <lb ed="#A" n="88"/>Tho. et Bona. quod esse vbique si sumatur per se et primor 
            <lb ed="#A" n="89"/>est solius dei proprium. Nam illud dicitur per se esse 
            vbi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>que: quod secundum se totum in omni loco est: quacunque data 
            mul<lb ed="#A" n="91" break="no"/>titudine locorum. Primo autem vbique esse dicitur. quod non 
            <lb ed="#A" n="92"/>ratione partis vel suppositorum aut per aliquod accidens 
            <lb ed="#A" n="93"/>sed secundum seipsum se totum: est vbique. Et istis modis. scilicet 
            <lb ed="#A" n="94"/>per se et primo: soli deo conuenit etc. Sed per accidens 
            <lb ed="#A" n="95"/>potest alicui creature etiam conuenire esse vbique. sicut patet 
            <lb ed="#A" n="96"/>per argumenta. Nam vniuersali. et enti creato 
            gene<lb ed="#A" n="97" break="no"/>raliter conuenit per accidens. ration scilicet singularium vel super 
            <lb ed="#A" n="98"/>positorum. Nam nil est quod rationem entis effugiat: vt dicitu 
            <lb ed="#A" n="99"/><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1368">Auicen</name>. Et materie prime conuenit ratione pertium vel per 
            <lb ed="#A" n="100"/>partes diuersas. Item numero conuenit secundum partes ratione 
            <lb ed="#A" n="101"/>numeratorum: quia numerus per se non est in loco sed ratione nu 
            <lb ed="#A" n="102"/>meratorum. Item vox multiplicatur per medium aerem: sicut 
            <lb ed="#A" n="103"/>tux in aere diffusa. nec tota est eadem in diuersis 
            au<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dientibus sed per acciseus ratione partium et suscipientium: numero 
            <lb ed="#A" n="105"/>sunt differentes. Denique anima: etiamsi ponatur vnum 
            con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pus: per accidens esset vbique: videlicet quia in tali casu noem 
            <lb ed="#A" n="107"/>essent plura loca eiusdem anime in eodem corpore. Nam si essent 
            <lb ed="#A" n="108"/>pilula loca essent in illis plura corpora integra et per consequens 
            <lb ed="#A" n="109"/>non esset in eis anima eadem: cum secundum philosophum impossibile est 
            <lb ed="#A" n="110"/>esse eandem animam in diuersus corporibus. Unde in tali 
            ca<lb ed="#A" n="111" break="no"/>su posito esset eadem vnica anima in pluribus men 
            <lb ed="#A" n="112"/>pris tanquam in vno loco
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1327">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1329">13</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1332">
            <lb ed="#A" n="113"/>¶ Sed quid si omnia conuerterentur in  
            <lb ed="#A" n="114"/>corpus christi. Nunquid illud corpus christi esset vbique: sicut 
            <!--141.xml-->
            <pb ed="#A" n="142"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>et deus cum inseparabiliter vbi est vnum: ibi et alterum: propter 
            <lb ed="#A" n="2"/>vnionem indissolubilem: Respondetur secundum Guill. quod non. Priu 
            <lb ed="#A" n="3"/>mo praecipue: quia quamuis deus posset esse in infinitis 
            <lb ed="#A" n="4"/>mundis si crearentur: tamen hoc non haberet corpus christi. quod 
            li<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cet bebeat esse similis in pluribus vbicumque est sacramentum 
            <lb ed="#A" n="6"/>sed non habet esse extra sacistrum: nisi in celo. ergo non habet esse 
            <lb ed="#A" n="7"/>in omnibus vel vbique. Hec Rich. etiam dicit. Secundo quia 
            li<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cet corpus christi sit vnitum deitati inseparabiliter: tamen ipsa 
            dei<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tas excedit corpus improportonabiliter. sicut genus 
            <lb ed="#A" n="10"/>puta animal. et spes scilicet homo. irseperabiliter vnita sunt in 
            pe<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tro: et tamen alibi est genus vbi non est spes etc. Nam et cor 
            <lb ed="#A" n="12"/>pus christi in tali casu posito: licet esset vbique essentia 
            <lb ed="#A" n="13"/>non tantum potentia. Sed nihilo minus deus adhuc esset prae 
            <lb ed="#A" n="14"/>sentia essentia et potentia vbique: etiam in ipso corpore 
            <lb ed="#A" n="15"/>christi conuertendo ipsum de substantia panis. Sed non sic 
            pos<lb ed="#A" n="16" break="no"/>set ose corpus xpi scilicet vt conuerteret aliud in se: nisi 
            dice<lb ed="#A" n="17" break="no"/>remus hoc secundum communicationem idiomatum. Tertio etiam pos 
            <lb ed="#A" n="18"/>set dici. quod tali casu posito nullibi esset corpus 
            christi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cum non esset locus si omnia essent conuersa in ipsum. 
            <lb ed="#A" n="20"/>Hec ex Guill. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1390">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1392">13</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1395">
            <lb ed="#A" n="21"/>¶ Quare deus esse vbique non communicat 
            <lb ed="#A" n="22"/>vel non dat creature: cum tamen aliquibus creaturis communicat 
            <lb ed="#A" n="23"/>et dat semper esse. quod est infinitum a parte post. vt patet de 
            <lb ed="#A" n="24"/>angelis et animabus rationalibus; Respondetur secundum Bona. e. dis. 
            <lb ed="#A" n="25"/>H. quod quamuis sempiternitas importet infinitatem 
            quan<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dam durationis: quae est secundum potentiam. et quia creature non 
            <lb ed="#A" n="27"/>repugnat esse infinitam potentia: ita quod sit actu finita 
            <lb ed="#A" n="28"/>ideo conuenit creature semper esse. Sed esse vbique dicit 
            infi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nitate vel immensitatem actu: eo quod impertat locorum 
            om<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nium simultatem. et hoc repugnat creature. Cum enim omnis 
            <lb ed="#A" n="31"/>creatura sit limitata et finita: ideo esse infinitum actu 
            <lb ed="#A" n="32"/>repugnat ei. et per consequens ergo esse vbique non conue 
            <lb ed="#A" n="33"/>nit communicari creature. Hec Bona. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1427">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1429">15</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1432">
            <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum deus fuerit vbique ab eterno 
            <lb ed="#A" n="35"/>Respondetur secundum Guill. supra concor. Bona. et Rich. ac Tho. 
            <lb ed="#A" n="36"/>et Aureo. etc. Quod esse vbique potest accipi. vel prout dci 
            <lb ed="#A" n="37"/>solum habitum. vel prout dicit actum etc. Si esse vbique: 
            so<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lum dicat habitum: sic deus ab aeterno fuit vbique: quia ex se 
            <lb ed="#A" n="39"/>habebat ab eterno vndm posset esse vbique: per suam 
            infi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nitatem. Si vero esse vbique dicat actum: sic deus non fuit 
            <lb ed="#A" n="41"/>ab eterno vbique. quia esse vbique actu: dicit actu relatio 
            <lb ed="#A" n="42"/>nem ad loca vel creaturas: quae relatio exigit actu esse 
            <lb ed="#A" n="43"/>vtrumque extremorum. ergo requiritur ad hoc rerum existentia: quarum 
            <lb ed="#A" n="44"/>respectu deus dicitur esse vbique: vt sic. Deus enim est vbique 
            <lb ed="#A" n="45"/>actu per respectum praesentialitatis ad vniuersum mundu. 
            <lb ed="#A" n="46"/>Sicut creatura dicitur alicubi per respectum vbeitatis ad  
            <lb ed="#A" n="47"/>aliquem locum. Sed quia nulla creatura fuit ab eterno 
            <lb ed="#A" n="48"/>ergo deus non fuit vbique ab eterno secundum actum: sicut nec 
            <lb ed="#A" n="49"/>icitur operari ab eterno in rebus
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1469">
            ¶ Sed di. Esse vbique 
            <lb ed="#A" n="50"/>est proprium dei simpliciter. ergo semper et ab eterno deo conuenit 
            <lb ed="#A" n="51"/>Item si non fuit deus vbique ab eterno. ergo incepit aliquando 
            <lb ed="#A" n="52"/>esse in celo et in terra: et sic mutauit locum. Respondetur secundum 
            <lb ed="#A" n="53"/>praedictos doc. quod proprium dei conuenit semper deo ab eterno 
            <lb ed="#A" n="54"/>si est tale proprium quod nil connotat actu in creatura. alias 
            <lb ed="#A" n="55"/>non conuenit semper deo ab eterno secundum actum: sed solum secundum 
            <lb ed="#A" n="56"/>habitum. sicut exempli gratia. Esse dominum vel esse 
            creato<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rem est proprium deo. sed quia connotat respectum ad seruum 
            <!--141.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 142 -->
            <lb ed="#A" n="58"/>ideo non conruenit deo nisi ex tempore: postquam creauit res 
            <lb ed="#A" n="59"/>vel seruos. Denique non valet argumentum quod ergo deus 
            <lb ed="#A" n="60"/>mutauit locum: quia secundum Bona. est fallacia accidentis. 
            <lb ed="#A" n="61"/>sicut arguendo. Iste triangulus quem nunc facio 
            ince<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pit habere tres angulos. ergo non omnis triangulus semper huit 
            <lb ed="#A" n="63"/>tres angulos: quia non fit distributio de tribus vt 
            <lb ed="#A" n="64"/>nunc: sed vt simpliciter. ergo fallit
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1512">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1514">16</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1517">
            <lb ed="#A" n="65"/>Sed quid dicit in deo esse vbique ergo 
            <lb ed="#A" n="66"/>Si enim ex tempore de nouo aduenit deo. quomodo ergo non 
            fa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cit mutationem aliquam saltem per accides in deo. 
            Dicen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dum secundum. e. <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1527"><name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1529">Guill.</name></ref> quod esse vbique <quote xml:id="Vn7Pel-d42477-Qd1e1534" source="http://scta.info/resource/WuV37d-e41962-d1e769@245-261"><!--NOTE: WordRange not exact -->non dicit in deo forma 
            <lb ed="#A" n="69"/>liter aliud nisi terminationem respectus cuiuslibet 
            <lb ed="#A" n="70"/>creature</quote>: quia omnium rerum respectus vel relatio: ad deum  
            <lb ed="#A" n="71"/>terminatur. Unde quia deus ab eterno non fuit vbique actu 
            <lb ed="#A" n="72"/>et modo est vbique. non propterea mutatus est deus: sed 
            <lb ed="#A" n="73"/>creature tantum. Hec Guill. Ad id plura vide. supra. vbi 
            <lb ed="#A" n="74"/>Immutabilitas. a. § ii. vsque. x. praesertim. §. viii. in 
            <lb ed="#A" n="75"/>. et infra hoc. e. ca. §. xxxii 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1554">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1556">17</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1559">
            <lb ed="#A" n="76"/>¶ Item queritur vbi erat deus ante 
            mun<lb ed="#A" n="77" break="no"/>di constitutionem: cum adhuc nec caelum nec terra erat nec 
            <lb ed="#A" n="78"/>aliqua creatura: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1567" target="http://scta.info/resource/WuV37d-e41962-d1e769@279-290"><!--NOTE: wordRange not exact -->
              <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1570">Guill.</name>
            </ref> et Bona. e. dis. 
            cir<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ca lit. quod erat deus gloriosus ab eterno: in seipso etc. 
            <lb ed="#A" n="80"/>Unde magister ibidem cum Augusti. dicit. In seipso 
            habita<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bat deus scilicet ab eterno: et apud te habitat: et apud se 
            <lb ed="#A" n="82"/>est. Et iterum idem <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1583">
              <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e1585">Aug.</name> li. confes.</ref> dicit sic. Deus est in se vt 
            <lb ed="#A" n="83"/>alpha et o. In mundo: vt creator et rector. In ange 
            <lb ed="#A" n="84"/>lis: vt decor et sapor. In electis: vt liberator et adc 
            <lb ed="#A" n="85"/>iutor. In damnatis: sicut terror et horror. Hec ex pra 
            <lb ed="#A" n="86"/>dictis doc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1599">
            ¶ Si adhuc petas quomodo potest dici quod de 
            <lb ed="#A" n="87"/>erat vel est in se vel apud seipsum. cum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e1675">philosophus. iiii. physi</ref>
            <lb ed="#A" n="88"/>dicat. Nil est in seipso. et glo. super illud Ioh i. et verbum 
            <lb ed="#A" n="89"/>erat apud deum: et deus erat verbum. Dicit quod ly <mentioned>apud</mentioned>: no 
            <lb ed="#A" n="90" break="no"/>tat distinctionem. ergo idem non dicitur esse apud seipsum. 
            Dicen<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dum secundum Bona. supra. quod ly <mentioned>apud</mentioned>. quantum ad modum signif 
            <lb ed="#A" n="92"/>candi et de virtute sue significationis dicit transitionem et 
            <lb ed="#A" n="93"/>distinctionem. sed quantum ad re: et non dicit distinctionem: ni 
            <lb ed="#A" n="94"/>si ratione materie vel terminorum quibus additur. Unde cum 
            <lb ed="#A" n="95"/>dicitur. quod verbum erat apud deum: notat distinctionem 
            per<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sonale tantum et non essentialem. Dicitur ergo deus apud seipsum 
            <lb ed="#A" n="97"/>esse ratione personarum: quia filius vel verbum est apud patrem. et 
            <lb ed="#A" n="98"/>spiritus sanctus apud vtrumque distinctione personali in 
            vni<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tate essentie diuine. Similiter est de esse in seipso: sicut 
            <lb ed="#A" n="100"/>et apud seipum. Unde dictum philosop scilicet quod nil est in 
            seipo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>secundum commentumantes exponitur sic. quod nil omnio idem est in se 
            <lb ed="#A" n="102"/>ipso secundum idem formaliter vel inhesiue. modo deus dicitur 
            <lb ed="#A" n="103"/>esse in seipso: non secundum quod idem sed secundum distinctas personas. 
            <lb ed="#A" n="104"/>quia pater est in filio et spiritu sancto. et filius in patre et spiritu sancto. et 
            <lb ed="#A" n="105"/>spiritus sanctus in patre et filio. et hec ab eterno etc. Item secundum 
            <lb ed="#A" n="106"/>Scotorlis. philosophus negat idem esse in se formaliter non 
            de<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nominatiue. Risibile enim est in homine 
            denominati<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ue. quia denominat hominem ridentem cum sint idem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1650">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1652">18</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1655">
            <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quibus modis deus et vbique: siue 
            <lb ed="#A" n="110"/>in omnibus rebs Ad hoc respondetur secundum Scotorlis. e. di. H 
            <lb ed="#A" n="111"/>quod loquendo generaliter deus est vbique vel in omnibus 
            re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bus tribus modis scilicet per praesentiam. per potentiam. et essentiam. 
            <lb ed="#A" n="113"/>Unde ver. Enter potenter deus est vbique praesenter. hinc 
            <lb ed="#A" n="114"/>etiam magister ibide in littera dicit sic. Sciendum est igitur quod deus 
            <!--142.xml-->
            <pb ed="#A" n="143"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>incommutabilis semper in se existens. praesentialiter. 
            poten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tialiter. et essentialiter. est in omni natura siue essentia 
            <lb ed="#A" n="3"/>sine sui diffinitione. et in omni loco sine circumscriptio 
            <lb ed="#A" n="4"/>ne. et in omni tempore sine mutabilitate. hec magister. Sed 
            prae<lb ed="#A" n="5" break="no"/>terea secundum eum. Scotorlis.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1688">
            ¶ Nota quod pter dcons tres 
            <lb ed="#A" n="6"/>modos generales quibus deus est vbique in omnibus; 
            <lb ed="#A" n="7"/>Est adhuc modus spieritalis quae est in sanctis per 
            charita<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tem et gratiam vel gloram in beatis. super omnia 
            excellentissi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>me est in christo per vnionem verbi dei ad naturam humanam 
            <lb ed="#A" n="10"/>quam assumpsit. quae vnio est nobilissima et excellentissima 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1703">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1705">19</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1708">
            <lb ed="#A" n="11"/>¶ Sed qualiter declaratur deum esse in 
            <lb ed="#A" n="12"/>omnibus per essentiam praesentiam et potentiam:
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1715">
            ¶ Nota secundum Sco 
            <lb ed="#A" n="13"/>torlis. similis et Rich. quod deus aspicit omnem creaturam. Priu 
            <lb ed="#A" n="14"/>per intellem quia omnia intelligit et scit. et propterea est vbique in 
            <lb ed="#A" n="15"/>praesentiam: quia omnia sunt in praesentia vel in conspectu dei. S 
            <lb ed="#A" n="16"/>cut omnia quae sunt in praesentia hominis qui videt omnia in aliquo 
            <lb ed="#A" n="17"/>domo etc. Secundo aspicit deus omnem creaturam per 
            volun<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tatem. et propterea vbique est per potentiam: quia in omnibus rebus 
            <lb ed="#A" n="19"/>potest facere quicquid vult etc. Tertio aspicit omnem 
            cre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>aturam deus per illapsum. et propter hoc vbique est per 
            essen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tiam. Nam essentia dei cuilibet create entitati habet 
            illa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>hi. et ita est diuina essentia in omnibus rebus quod in 
            quali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bet earum est tota. Et quia in deo idem est potentia: quod 
            <lb ed="#A" n="24"/>eius essentia. ideo nil attingit dei potentia: quod non 
            <lb ed="#A" n="25"/>attingit eius essentia. ergo est in omnibus per essentiam. Ad  
            <lb ed="#A" n="26"/>idem i. §. xxiiii. hoc. e. c. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1749">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1751">20</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1754">
            <lb ed="#A" n="27"/>¶ Sed nunquid ergo deus est in rebus 
            omni<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bus equaliter: Ad hoc respondet ibidem magister in littera quod in 
            <lb ed="#A" n="29"/>equaliter. et allegat Gregorium super canti. dicit. Ticet deus 
            <lb ed="#A" n="30"/>communi modo omnibus insit rebus praesentia potentia substantia 
            <lb ed="#A" n="31"/>tamen familiari modo dicitur esse per gratiam in sanctis. in christo 
            au<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tem excellentissime. vt patuit. supra. § xviii. Ad idem 
            <lb ed="#A" n="33"/>Augustinus ad Dardanum dicit. Deus eterna 
            stabilita<lb ed="#A" n="34" break="no"/>te in seipo manens: totus adest rebus omnibus et 
            singu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lis. sed in quibus habitat: habent eum pro sue capacitatis 
            <lb ed="#A" n="36"/>diuersitate. alii amplius: alii minus. Idem libro de ori 
            <lb ed="#A" n="37"/>gi. anime
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1780">
            ¶ Exemplu ponit similiter in li. de spiritu et anima. 
            <lb ed="#A" n="38"/>quod sicut in homine qui est microcosmus id est minor mundus:;  
            <lb ed="#A" n="39"/>eadem anima numero est tota in toto corpore et in qua 
            <lb ed="#A" n="40"/>libet parte tota. nec maior est in sene quam in iuuene 
            <lb ed="#A" n="41"/>aut puero. sed tamen in aliquibus partibus intensius 
            ope<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ratur: et in aliquibus remissius. et in eodem homine remissi¬s 
            <lb ed="#A" n="43"/>operatur in senectute ac puericia quam in iuuentute. eadeo 
            <lb ed="#A" n="44"/>numero anima. Ita deus in macrocosmo id est in maiori 
            <lb ed="#A" n="45"/>mundo: totus existens in toto mundo et totus in qualibet 
            <lb ed="#A" n="46"/>parte vel creatura. in aliquibus tantum plenius habitat et in 
            <lb ed="#A" n="47"/>fectius operatur etc.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1804">
            ¶ Nota tamen hic secundum regulam 
            Sco<lb ed="#A" n="48" break="no"/>in. viii. di i. quod anima intellectiua habet tria officia in 
            <lb ed="#A" n="49"/>corpore. Primo quia est pers composit id est hominis. Secundo 
            in<lb ed="#A" n="50" break="no"/>format. Tertio actuat. Prima duo sunt 
            imperfectio<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nis. ideo quo ad illa non est simile de deo in mundo et 
            <lb ed="#A" n="52"/>anima in corpore. sed tertium scilicet actuare est perfectionis. et hoc 
            <lb ed="#A" n="53"/>facit deus in suo mundo. Hec ex Guill. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1821">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1823">21</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1826">
            <lb ed="#A" n="54"/>¶ Item querit etiam magister eadem 
            <lb ed="#A" n="55"/>di. xxxvii. primili. quomodo deus substantialiter existens in 
            omni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bus rebus non contingatur sordibus corporalibus Et reostnt. d 
            <lb ed="#A" n="57"/>quod hoc quirere friuolum est. quia sicut sol effundens radis 
            <!--142.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 143 -->
            <lb ed="#A" n="58"/>os super corpora et sordes fetentes non 
            contamina<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tur sordibus. sic in proposito. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1849">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1851">22</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1854">
            <lb ed="#A" n="60"/>¶ An deus sit etiam in malis hominibus et 
            <lb ed="#A" n="61"/>demonibus et in inferno: am si sic est in talibus scilicet per 
            <lb ed="#A" n="62"/>essentiam praesentiam et potentiam. sequerentur inconuenientia 
            <lb ed="#A" n="63"/>scilicet quod deus qua ad potentiam posset peccare: et quo ad 
            <lb ed="#A" n="64"/>essentiam deus esset in malo vel peccato. et quod malum esset in 
            <lb ed="#A" n="65"/>deo: cum etiam mali sunt in deo. et quo ad praesentiam deus 
            <lb ed="#A" n="66"/>esset cum malis etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1872">
            ¶ Ad hec raontintur. Primo notando. 
            <lb ed="#A" n="67"/>quod sicut magiter. supra cum Aug. dicit. Mali homines et si sunt 
            <lb ed="#A" n="68"/>in deo: tamen non sunt cum deo. Exemplum vt ceci sunt in 
            <lb ed="#A" n="69"/>luce sed non sunt cum luce. Unde et deus est in malis 
            ho<lb ed="#A" n="70" break="no"/>minibus inquantum sunt creature qua ad conseruationem 
            <lb ed="#A" n="71"/>nature. sed non inquantum mali sunt. secundum Bona. etc. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1885">
            <lb ed="#A" n="72"/>¶ Ratio autem huius dicti secundum eundem Bona. quia 
            he<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ppositio cum. dicit associationem: in qua esse debet com 
            <lb ed="#A" n="74"/>formitas voluntatis et auxiliationis. Sed quia mali non 
            <lb ed="#A" n="75"/>conformantur deo in sua voluntate et salute. imo contra 
            <lb ed="#A" n="76"/>dicunt. ideo dicuntur non esse cum deo: sed tamen a deo 
            conser<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uantur in natura et adiuuantur in miltis. non tamen in ma 
            <lb ed="#A" n="78"/>licia formaliter. Nam malicia peccati non est a deo: sed 
            <lb ed="#A" n="79"/>a voluntate mali hominis deficiente. et ideo posse pecca 
            <lb ed="#A" n="80"/>re non est posse sed impotentie. Unde deus non 
            <lb ed="#A" n="81"/>potest esse in peccato nec peccar 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e1910">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e1912">23</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1915">
            <lb ed="#A" n="82"/>¶ Secundo notandum quod secundum Guill. 
            <lb ed="#A" n="83"/>Presentia est quidam respectus positiuus aliquorum 
            <lb ed="#A" n="84"/>adinuicem cum ordine simultatem habentium. Unde praesens 
            <lb ed="#A" n="85"/>dicitur quasi prae aliis ens. Ad hoc enim quod aliqua sint praesentia 
            <lb ed="#A" n="86"/>adinuice: exigitur alterius super alterum quedam 
            praeminen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tia. aut temporis aut perfectionis aut nature. Unde si 
            na<lb ed="#A" n="88" break="no"/>scerentur duo infantes in omnibus equales in eodem 
            mo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mento. licet similis essent: non tamen de. vi termini. loquendo 
            <lb ed="#A" n="90"/>proprie essent sibi mutuo praesentes. quia non quecunque 
            <lb ed="#A" n="91"/>sunt similis sunt praesentia. Ideoque opinio Aureoli 
            <lb ed="#A" n="92"/>di. deum esse praesente omnibus rebus: quia res indistans est 
            <lb ed="#A" n="93"/>ab eo. ita quod ista praesentialitas solum est quadam ind 
            <lb ed="#A" n="94"/>stantia creature ad deum. non valet secundum. e. Guill. hoc 
            <lb ed="#A" n="95"/>enim modicum est: quia praesentialitas ex nomine suo 
            positi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uum dicit et non solum talem indistantiam. Ion opinio 
            <lb ed="#A" n="97"/>magistri est tenenda scilicet quod ista praesentialitas dei cum 
            re<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bus non est nisi rerum in deo cognitio per ideas. ita 
            <lb ed="#A" n="99"/>quod deus est omnibus rebus praesens: quia omnium rerum hb 
            <lb ed="#A" n="100"/>ideas. Et ex hoc patet praesentiam dei cum omnibus rebus esse 
            <lb ed="#A" n="101"/>eternam: sicut cognitio eius est eterna. Proinde ex 
            <lb ed="#A" n="102"/>quo deus nouit omnia etiam in peccatoribus et in demonibus 
            <lb ed="#A" n="103"/>et in inferno existentia et quantuncunque vilia. Nec 
            ta<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lia nosse est imperfectio: cum solum habeat talium ideas 
            <lb ed="#A" n="105"/>in se. Ideoque non est inconueniens deum esse per 
            praesen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tiam in malis et demonibus et inferno. Similiter nec est 
            <lb ed="#A" n="107"/>inconueniens deum esse in illis per potentiam qua potest 
            conser<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uare et punire. nec quo ad essentiam est 
            inconueni<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ens deum esse in talibus inquantum sunt creature. vt 
            <lb ed="#A" n="110"/>patet ex subsequentibus
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e1980">
            ¶ Tertio denique 
            notan<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dum secundum. e. Guill. concor. Rich. Bona. et Tho. quod 
            quam<lb ed="#A" n="112" break="no"/>uis praedictis modis tribus scilicet per praesentiam potentiam 
            <lb ed="#A" n="113"/>et essentiam: deus sit etiam in malis et demonibus et in 
            <lb ed="#A" n="114"/>inferno etc. Tamen non vsitatur iste modus loquendi in  
            <!--143.xml-->
            <pb ed="#A" n="144"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>theologia. Et ratio: quia demon vel peccator etc. non soli 
            <lb ed="#A" n="2"/>nominat naturam sed et peccatum. Unde non solet dici quod 
            <lb ed="#A" n="3"/>deus est in diabolo prpter horrorem peccati. nec in peccatore 
            <lb ed="#A" n="4"/>homine. Proinde in omnibus qua sonant non tantum naturam: sed 
            <lb ed="#A" n="5"/>natura peccato deformatam: vt sunt peccator diabolus 
            <lb ed="#A" n="6"/>infernalis locus. non dicitur deus esse simpliciter: sed cum 
            <lb ed="#A" n="7"/>determinatione scilicet inquantum sunt creature: et quantum 
            <lb ed="#A" n="8"/>ad conseruationem nature. et secundum iusticiam punientem 
            <lb ed="#A" n="9"/>in inferno. etc 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2017">
            <lb ed="#A" n="10"/>¶ Sed quomodo omnes res 
            ha<lb ed="#A" n="11" break="no"/>beant esse in deo. De hoc plura late vide sub licte 
            <lb ed="#A" n="12"/>ra. Rscilicet vbi Res etc. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2027">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2029">24</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2032">
            <lb ed="#A" n="13"/>¶ Quid designat esse vbique per 
            essen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tiam. Respondetur secundum Guill. supra quod deum esse vbique per 
            essen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tiam tripliciter potest dici. Uno modo vt deus sit materia 
            <lb ed="#A" n="16"/>omnim entium creatorum. et includatur in quolibet ente per 
            <lb ed="#A" n="17"/>modum materialis principii. Et hec opi. videtur fore 
            <lb ed="#A" n="18"/>Terentii varrionis quae est heretica. Alio modo vt deus sic 
            <lb ed="#A" n="19"/>formale prin cipium creatorum entium. sicut Manicheus 
            <lb ed="#A" n="20"/>dixit animas nostras educi de substantia dei: quae etiam heretica 
            <lb ed="#A" n="21"/>est vt prima ac impia. Tertio modo sic. quod propter dei 
            in<lb ed="#A" n="22" break="no"/>finitatem illapsu generali omnibus sit deus indistans et 
            <lb ed="#A" n="23"/>coexistens rebs. et fic habet veritatem. Unde ad quesitum 
            <lb ed="#A" n="24"/>respondendo.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2061">
            ¶ Nota quod ista tria. praesentia. potentia. 
            <lb ed="#A" n="25"/>essentia. quibus deus ad est cunctis rebus ita differunt. 
            <lb ed="#A" n="26"/>scilicet quod praesentia respicit omnium rerum cognitionem in deo: 
            <lb ed="#A" n="27"/>seu esse ideale. Potentia virtute productiuam et conserua 
            <lb ed="#A" n="28"/>tiuam omnium. Sed essentia designat et dicit interiorem 
            <lb ed="#A" n="29"/>illapsum et internam permanentiam: quae deus verius est 
            <lb ed="#A" n="30"/>in nobis quam nosipsi in nobis. Unde Grego. dicit quod deus 
            <lb ed="#A" n="31"/>est intra omnia non inclusus. extra omnia non exclusus. 
            <lb ed="#A" n="32"/>supra omnia non elatus. infra omnia non depressus 
            <lb ed="#A" n="33"/>Hec ex Guill. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2085">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2087">25</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2090">
            <lb ed="#A" n="34"/>¶ Sed qualiter deus dicitur essentia 
            <lb ed="#A" n="35"/>liter esse in rebus intrinsece: cum rerum intrinsece cause 
            <lb ed="#A" n="36"/>sunt ille quae sunt partes constitutiue earum vt materia et 
            <lb ed="#A" n="37"/>forma. Agens autem et finis non dicuntur intrinsece cau 
            <lb ed="#A" n="38"/>se secundum philosophum. Sed quia deus est agens et finis omnium 
            re<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rum. ergo non est intrinsece in rebus etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2106">
            ¶ Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e2108">Tho. 
              <lb ed="#A" n="40"/>ea. di. xxxvii.</ref> quod deus essentialiter est in rebus non 
            ta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>men ita quod rebus commisceatur quasi pars constitutiua. vt dicitur 
            <lb ed="#A" n="42"/>li. de causis. et sic non est pars intrinseca rerum: tamn 
            <lb ed="#A" n="43"/>est agens intra rem operans: quasi agens esse rerum et 
            <lb ed="#A" n="44"/>conseruans
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2122">
            ¶ Exemplum secundum Bona. quodammodo de 
            <lb ed="#A" n="45"/>radiis in aere. qui licet vniantur aeri: tamen non permiscenis 
            <lb ed="#A" n="46"/>eidem: cum sint ibi vere et essentialiter intra aerem: sed agunt 
            <lb ed="#A" n="47"/>illuminando et calefaciendo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2132">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2134">26</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2137">
            <lb ed="#A" n="48"/> Sed quare est quod deus sic res pro 
            <lb ed="#A" n="49"/>duxit. vt scilicet stare non possint sine praesentia essentie di 
            <lb ed="#A" n="50"/>uine: Et arguitur sic. Quia quanto aliquod agens est 
            no<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bilius et perfectius tanto facere potest et facit effectum 
            <lb ed="#A" n="52"/>nobiliori modo et perfectius. sed quia nobilius est et 
            perfe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ctius effectum producere tam perfectum vt detur ei virtus 
            <lb ed="#A" n="54"/>per se standi: etiam in absentia cause quam solum in praesen¬ 
            <!--143.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 144 -->
            <lb ed="#A" n="55"/>tia. ergo deus cum sit perfectissimum et nobilissimum agens: 
            <lb ed="#A" n="56"/>debuit producere talem effectum vt conseruaretur et staret 
            <lb ed="#A" n="57"/>in esse etiam in absentia dei. ita quod non esset necesse 
            de<lb ed="#A" n="58" break="no"/>um in rebus essentialiter praesentem. Alioquin sequitur quod 
            <lb ed="#A" n="59"/>opera dei sunt magis debilia quam opera artificum: quae etiam 
            <lb ed="#A" n="60"/>sine praesentia artificis stant. et qua figura impressa 
            ce<lb ed="#A" n="61" break="no"/>re qua permanet in cera: amoto etiam sigillo. vel etiam quam 
            <lb ed="#A" n="62"/>opera regis qui mulia per imperium eticit vbi ipse non 
            <lb ed="#A" n="63"/>est praesens. Similiter sol manens in celo multa facit in 
            <lb ed="#A" n="64"/>terra per influentiam virtutis sue. ergo a fortiori sic 
            de<lb ed="#A" n="65" break="no"/>beret dici de deo etc.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2185">
            ¶ Ad hoc respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d42477-Rd1e2187">Rich. ea. 
              <lb ed="#A" n="66"/>di. xxxvii. primi.</ref> concor. Tho. et Bona. Quod in causis 
            <lb ed="#A" n="67"/>creatis et rebus bene verum est quod nobilius est producere 
            <lb ed="#A" n="68"/>et conseruare effectum talem qui hebeat stare etiam in abser 
            <lb ed="#A" n="69"/>tia quam tantummodo in praesentia agentis. Sed aliter est in 
            caus<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sa prima quae est infinite essentie et non limitate. propterea 
            <lb ed="#A" n="71"/>virtus eius est immediata omnibus et ipemet est sua virtus. 
            <lb ed="#A" n="72"/>deo non tantum est principium operationis in omnibus: sed 
            imme<lb ed="#A" n="73" break="no"/>diate in omnibus operans. quod est perfectius. sed hoc in aliis 
            <lb ed="#A" n="74"/>causis non contingit: quoniam sunt limitate et differunt a 
            <lb ed="#A" n="75"/>sua virtute: nec prasunt in totum. idcirco effectus non totali 
            <lb ed="#A" n="76"/>ter dependet ab ipsis. Unde quod artifex creatus cum 
            produ<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tit artificium quod sine eius praesentia stat. hoc venit ex 
            de<lb ed="#A" n="78" break="no"/>fectu perfectionis eius: quia limitatus est nec potest in totum. 
            <lb ed="#A" n="79"/>Edificator enim domus non dat esse lapidibus et lignis: 
            <lb ed="#A" n="80"/>sed tantum est causa in fieri domum ex illis. ideo 
            remo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>to edificatore tollitur fieri domus sed non tollitur esse do 
            <lb ed="#A" n="82"/>mus manentibus lapidibus et lignis in forma 
            do<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mus etc. sed deus ex perfectione sue virtutis dartotum esse 
            <lb ed="#A" n="84"/>omnibus. ideo non est simile de deo et artifice creato. 
            <lb ed="#A" n="85"/>Deus enim nullius eget: et sic perfectius agit cum immediate per 
            <lb ed="#A" n="86"/>se facit omnia. Artifex autem eget rebus ex quibus operatur. 
            <lb ed="#A" n="87"/>Similiter est de rege qui eget executoribus sui mandati. et 
            <lb ed="#A" n="88"/>sol eget medio scilicet aere: qua sua influentia deferatur ad  
            <lb ed="#A" n="89"/>inferiora. Unde in istis ex imperfectione est quod effectus 
            <lb ed="#A" n="90"/>sui stant sine agente: sed in deo aliter est propter 
            per<lb ed="#A" n="91" break="no"/>fectissimam operationem in omnibus etc. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2248">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2250">27</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2253">
            <lb ed="#A" n="92"/>¶ Item omne ordine istorum trium 
            modo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rum quis sit primus. Dicendum secundum Guil. quod primus 
            mo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dus est esse in omnibus per praesentiam. Prius emim deus hbis 
            <lb ed="#A" n="95"/>rerum ideas: quia ab aeterno. Et secundo est per potentiam prius quam 
            <lb ed="#A" n="96"/>operetur: quia operatur ex tempore. et factam creatura est per 
            essen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tiam praesens. Et licet vt dio. ii de di. no. dicit. Radix diui 
            <lb ed="#A" n="98"/>narum perfectionum est essentia. ideoque praecedit alia 
            loquen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>do de his quae sunt intra. non tamen oportet dum fit extra pro 
            <lb ed="#A" n="100"/>cessus. sicut est in proposito. quia prius oportet cogscere 
            <lb ed="#A" n="101"/>quod fit praesentia. secundo operari quod fit potentia. tertio es scilicet 
            <lb ed="#A" n="102"/>rei quod est et conseruatur essentia scilicet dei. Hec ex Guill. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2279">
            <lb ed="#A" n="103"/>¶ Item quare deus non ita 
            dici<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tur esse in tempore sicut in loco. vide vbi Tempus 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2287" type="et-000001">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2289">28</head>
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2292" type="question-title">Utrum Deus sit extra mundum</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2295">
            <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum deus sit extra omnem locum 
            <lb ed="#A" n="106"/>vel extra totum mundum aut vltimum caelum: Arguitur quod 
            <lb ed="#A" n="107"/>non. Quia extra omnem locum nihil est. sed si deus eet 
            <lb ed="#A" n="108"/>extra omnem locum esset in nihilo deus autem non est in 
            <!--144.xml-->
            <pb ed="#A" n="145"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>nihilo ergo etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2315">
            ¶ Sed contra. Quia ecclesia canit de 
            Be<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ata virgine que totus non capit orbis in tua se 
            clau<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sit viscera. Et iterum. Quem celi capere non poterant tuo 
            <lb ed="#A" n="4"/>gremio contulisti ergo deus est extra orbem et caelum 
            <lb ed="#A" n="5"/>et sic extra omnem locum. Item philosophus. i. Celi dicit quod extra 
            <lb ed="#A" n="6"/>caelum non est locus neque vacuum neque tempus. nec 
            <lb ed="#A" n="7"/>aliquid et paucis interpositis sbdit. Uita ergo illic est 
            <lb ed="#A" n="8"/>fixa sempiterna in sclectia scltiorum quia nen finitur non desinit S 
            <lb ed="#A" n="9"/>ergo vita sempiterna est extra modom ergo deus estextra 
            <lb ed="#A" n="10"/>mundum etc
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2337">
            ¶ Responsio secundum Rich. ea. dist. 
            xxx<lb ed="#A" n="11" break="no"/>vii. q. iiii. scilicet super primo concor. Bona. Quod deum esse 
            <lb ed="#A" n="12"/>extra mundum potest intelligi dupliciter. Uno modo 
            <lb ed="#A" n="13"/>ita quod immensitas dei excedit modoum nec dependet 
            <lb ed="#A" n="14"/>a mundo nec concluditur vel diffinitur ab illo. et sic 
            con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cedendum est quod deus est extra mundum quia extra vt 
            <lb ed="#A" n="16"/>sic dicit excessum et superexcellentiam diuine immensitatis  
            <lb ed="#A" n="17"/>respectu loci: et eternitatis respectu temporis. Unde 
            <lb ed="#A" n="18"/>Bern. v. lib. de consideratione ad eugenium dicit quod deus 
            <lb ed="#A" n="19"/>non clauditur loco. Et Greg. iiii. moralis dicit 
            Angu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sta est omnis creatura creatori. deus enim est extra omnia 
            <lb ed="#A" n="21"/>non exclusus quia non distat. et intra omnia non inclusus quia 
            <lb ed="#A" n="22"/>non artatur. Et hoc patet quia si crearetur alius mundus 
            <lb ed="#A" n="23"/>in infinitum semper ibi etiam esset deus sicut est in isto 
            mun<lb ed="#A" n="24" break="no"/>do praesentialiter: potentialiter: et essentialiter.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2371">
            ¶ Alio modo 
            <lb ed="#A" n="25"/>potest intelligi deum esse extra mundum prout ly extra de 
            <lb ed="#A" n="26"/>situm et positonm ita quod sit dare spacium extra 
            mun<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dum in quo sit deus et sic falsum est quia extra modom 
            <lb ed="#A" n="28"/>nihil est i. celi.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2382">
            ¶ Unde ad obiecta patet solutio Nam 
            <lb ed="#A" n="29"/>si philosophus sic intellexit illud quod. supra. inductum est primo 
            <lb ed="#A" n="30"/>celi bene intellexit videlicet quod extra modm nihil et 
            <lb ed="#A" n="31"/>sed deus secundum excessum immensitatis non secundum siti 
            <lb ed="#A" n="32"/>est extra mundum quia excedit ipsum. Et ad hunc sensu 
            <lb ed="#A" n="33"/>debet intelligi etiam illud quod canit ecclesia de beata 
            <lb ed="#A" n="34"/>virgine sicut inducitur in obiectione Hec ex Rich 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2399">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2401">29</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2404">
            <lb ed="#A" n="35"/>¶ Sed vnde est quod deus non est 
            ex<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tra mundum: Cum enim mundus sit finitus. mundus 
            <lb ed="#A" n="37"/>autem est finite dimensionis Si ergo deus est tantum intra modom
            <lb ed="#A" n="38"/>non extra sequitur quod deus commensuratur mundo Sed quo 
            <lb ed="#A" n="39"/>commensuratur finito est finitum. ergo deus est finitus. Dunum secundum 
            <lb ed="#A" n="40"/>Bonauen. et <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e2498">Fran. maro.</name> quod non valet 
            argumen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tum eo quod procedit ex falsa imaginatione videlicet 
            <lb ed="#A" n="42"/>quod deus esset extensus ad dimensionem modi quod 
            fal<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sum est. non enim extensione sed virtute infinita deus 
            <lb ed="#A" n="44"/>excedit mundum. Unde quod deus non est extra mundum 
            <lb ed="#A" n="45"/>hoc non est propter limitationem dei sed propter 
            defe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ctionem loci. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2434">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2436">30</head>
          <!-- numbers are reversed in print edition "03" instead of "30" -->
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2441">
            <lb ed="#A" n="47"/>¶ Item posito casu quod protende 
            <lb ed="#A" n="48"/>retur extra circumferentiam vltimi celi linea aliqua aut 
            <lb ed="#A" n="49"/>si christus extenderet manum extra vltimum caelu. None 
            <lb ed="#A" n="50"/>ibi esset deus extra modm dicendum secundum Bonauen. 
            <lb ed="#A" n="51"/>quod ibi esset deus. sicut si intelligeretur nouus modo 
            <lb ed="#A" n="52"/>creari absque dubio esset in illo deus. tamen hoc 
            nun<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quam erit ergo etc Hec Bonauen. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2459">
            <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quare aut non potest linea vel 
            ma<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nus extra vltimum caelum extendi vide infra hoc. c. 
            <lb ed="#A" n="56"/>§. xxxiiii.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2470">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2472">31</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2475">
            <!--144.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 145 -->
            <lb ed="#A" n="57"/>¶ Item nonne angelus potest exire 
            mun<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dum vltra scilicet vltimum caelum. Si ergo exibit: cum angelus non 
            <lb ed="#A" n="59"/>sit extra deum. ergo deus erit extra mundum in tali 
            casu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>Dicendum secundum Bona. quod in tali casu deus erit extra 
            mun<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dum: non secundum motum suum sed angeli. Sed quod angelum dica 
            <lb ed="#A" n="62"/>mus exire extra vniuersum: magis est fictionis quam 
            <lb ed="#A" n="63"/>veritatis. Hec Bona.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2500">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2502">32</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2505">
            <lb ed="#A" n="64"/>Item posito casu quod crearetur nouus 
            <lb ed="#A" n="65"/>mundus an deus transferretur de isto mundo ad illum: 
            <lb ed="#A" n="66"/>Respondetur secundum Bona. ibidem. quod deus esset stati etiam in ille 
            <lb ed="#A" n="67"/>mundo nouo. sed hoc non fieret per sui transiationem de 
            <lb ed="#A" n="68"/>sto ad illum. cum deus penitus sit immobilis et 
            immutabi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lis. sed hoc esset ratione sue immensitatis quae in infinitum 
            exce<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dit capacitatem mundi. Hec ex Bonauen. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2524">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2526">33</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2529">
            <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum deus sit in loco ita quod separatu¬s 
            <lb ed="#A" n="72"/>sit ab omni loco. Respondetur secundum Bona ea. di. xxxvii. per. ii. 
            <lb ed="#A" n="73"/>art. i. q. iii. quod deum esse separatum a loco potest intelligi 
            <lb ed="#A" n="74"/>dupliciter. Uno modo secundum distantiam per elongatione scilicet a 
            <lb ed="#A" n="75"/>loco. et sic impossibile est deum esse separatu ab omni 
            lo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>co: quia talis separatio includit distantiam spacii. et hoc 
            <lb ed="#A" n="77"/>necessario includit locum. et ita implicantur duo 
            oppo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sita. videlicet quod deus sit in loco et quod distet ab omni 
            lo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>co. Alio modo potest hoc esse vel intelligi secundum 
            independen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tiam. et sic deus tam re quam intellectum est separatus ab omni 
            lo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>co: quia in seipso omnio est independens a loco sicut an pro 
            <lb ed="#A" n="82"/>ductionem loci. Tocus autem econtra. non est 
            separabi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lis a deo nec re nec intellectu: cum non habeat esse 
            <lb ed="#A" n="84"/>nec conseruari nisi a deo. vt patet ex supradictis. 
            <lb ed="#A" n="85"/>Hec ex Bona. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d42477-Dd1e2565">
          <head xml:id="Vn7Pel-d42477-Hd1e2567">34</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2570">
            <lb ed="#A" n="86"/>¶ Sed adhuc circa ista praedicta 
            ca<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sus versatur talis ab aliquibus. Ponatur quod aliquis 
            <lb ed="#A" n="88"/>beatus in glorioso corpore postresurrectionem sit situatus in 
            <lb ed="#A" n="89"/>suprama circumferentia vel superficie concaua vltimi celi: 
            <lb ed="#A" n="90"/>sicut putatur de christo domino qui sedet a dextris dei 
            pa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tris super omnes celos in loco eminentissimo et dignis 
            <lb ed="#A" n="92"/>simo. videlicet intra vltimam superficiem vltimi celi: 
            <lb ed="#A" n="93"/>non extra illius caeli superficiem conueram: vt tenent <name xml:id="Vn7Pel-d42477-Nd1e2670">Fran. 
            <lb ed="#A" n="94"/>Maro.</name> et Rich. super. iii. li. di. xxii. Et de hoc 
            pate<lb ed="#A" n="95" break="no"/>bit late li. iii. de christi ascensione
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2594">
            ¶ Queritur ergo an talis 
            <lb ed="#A" n="96"/>beatus potest extendere manum supra capunt suu: ita quod pro 
            <lb ed="#A" n="97"/>tendatur manus extra superficiem vltimi celi conuexam: an 
            <lb ed="#A" n="98"/>non. Si dicis quod potest cum vult extendere. tunc sequitur 
            <lb ed="#A" n="99"/>quod extra caelum erit locus ipsius manus vel aliquid 
            circum<lb ed="#A" n="100" break="no"/>scribens localiter manum illam. Aut quod manus erit extra 
            <lb ed="#A" n="101"/>caelum sine loci occupatione in vacuo: et tamen adhuc ni 
            <lb ed="#A" n="102"/>hilo minus extra caelum erit aliquid: puta manus ipsa 
            <lb ed="#A" n="103"/>quod est contra dictum philosophi i. celi. Si aut dicis quod non potest 
            <lb ed="#A" n="104"/>extendere manum. sequitur quod al: quid sit extra caelum. quod 
            <lb ed="#A" n="105"/>prohibet ne possit extendi manus. et sic ergo aliquid est 
            ex<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tra caelum etc. Respondetur ad hec secundum philosophantes et magistros 
            <lb ed="#A" n="107"/>plerosque. quod talis non potest extendere manum. non quia 
            ex<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tra caelum sit aliquid prohibens: sed quia hoc prohibet ordo 
            <lb ed="#A" n="109"/>vniuersi a deo institutus. Unde nec vult extendere 
            <lb ed="#A" n="110"/>extra caelum manum: quia scit deum sic voluisse ordiasse: 
            <lb ed="#A" n="111"/>et conformis est omnis beatus voluntati divine in omnibus etc. 
            <lb ed="#A" n="112"/>Itaque est christus sic putatur in suprima circumferentia 
            <!--145.xml-->
            <pb ed="#A" n="146"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>celi situatus. quod etst quandoque extendat manum ibi supra 
            ca<lb ed="#A" n="2" break="no"/>put suum: tamen non proteditur intantum quod sit extra superfici 
            <lb ed="#A" n="3"/>celi. Unde casus argumenti positus non concludit 
            de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>um vel aliquid esse extra celum.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2648">
            <lb ed="#A" n="5"/>Si adhuc petas. nunquid vltimu 
            <lb ed="#A" n="6"/>caelum cum sit corpus circumscribitur loco qui clauditur: cum 
            <lb ed="#A" n="7"/>sit finitum. Etsi sic. ergo extra caelum est locus. et per consequens ibi 
            <lb ed="#A" n="8"/>est deus; Respondetur quod sic. Commentator super. iiii. physi. dicit 
            <lb ed="#A" n="9"/>Celum non est in loco per se sed per acciseus scilicet ratione centri. Item 
            <lb ed="#A" n="10"/>philosophus. iii. physi. dicit. Quod vniuersum est finitum: quia finitur in 
            <lb ed="#A" n="11"/>se: sed non clauditur aliquo. Ad hoc vbi Muadus. in fine. 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d42477-d1e2666">
            <lb ed="#A" n="12"/>¶ De locatione et motum angelorum. 
            <lb ed="#A" n="13"/>Uide lib. ii vbi de Angelis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>