<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Contritio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Contritio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="94"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k26920">
            <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e100">Contritio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="43"/>Contritio est 
      do<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lor de peccatis. Et ista tria differuri scilicet 
      <lb ed="#A" n="45"/>compunctio: contritio et attritio. Nam vt 
      <lb ed="#A" n="46"/>dicit san. Bonauen. in expositione litte lib. 
      <lb ed="#A" n="47"/>iiii. di. xvi. quod dolor contritio et dolor dicitur 
      compunctio<lb ed="#A" n="48" break="no"/>contritio: quia cor conterit vel peccata in corde illo 
      dolor<lb ed="#A" n="49" break="no"/>teruntur. Sed compunctio quia cor compungitur. Sed 
      compun<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gitur corsecundum duplicem aspectum. aut carentia glorie: aut 
      <lb ed="#A" n="51"/>consideratione offense. Et secundum hoc attenditur duplex 
      do<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lor et duplex irrigum scilicet superius et inferius: et ita 
      co<lb ed="#A" n="53" break="no"/>punctio communior est quam contritio: vt glo. super illud psalmus. It 
      <lb ed="#A" n="54"/>cubilibus vtris compungimi dicit Quibusdam stimulis 
      <!--93.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>excitate vos non pro dolore peccatorum sed ad videndum 
      <lb ed="#A" n="56"/>lucem christi: et vt inuisibilium amore inardescatis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e143">
      ¶ At 
      <lb ed="#A" n="57"/>tritio vero in duobus differt a contritione. quia attritio est 
      <lb ed="#A" n="58"/>dolor de peccato imperfectus. contritio vero est 
      dolorperfe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctus. Secundo quia attritio est dolor sine gratia 
      gratumfa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ciente: sed contritio est cum tali gratia. Et ideo contritio et at 
      <lb ed="#A" n="61"/>tritio materialiter idem sunt sicut domus obscura et 
      il<lb ed="#A" n="62" break="no"/>luminata. attritio enim est quasi lux aurore quae 
      crescen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>do fit merindintes. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e162">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e164"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e166">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum contritio: confessio et satis 
      <lb ed="#A" n="65"/>factio sint partes poenitentie subiectiue vel integrales: 
      Ar<lb ed="#A" n="66" break="no"/>guitur quod poenitentia non habet partes: quia peccatum est simplex 
      de<lb ed="#A" n="67" break="no"/>fectus. ergo potestei competere simplex remedium: non ergo in 
      <lb ed="#A" n="68"/>tegr atur ex tribus partibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e179">
      ¶ Item quod praedicta tria non sint per 
      <lb ed="#A" n="69"/>tes integrales videtur: quia totu non praedicatur de parte 
      in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tegrali: sed conteri est penitere: et similiter confiteri est peni 
      <lb ed="#A" n="71"/>tere et satisfacere. ergo non sunt partes integrales. Si 
      tu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dicas quod istud fallit in toto omogenio: quia quaelibet 
      <lb ed="#A" n="73"/>paro panis est panis. Obiicitur quia totum omogenium 
      hab<lb ed="#A" n="74" break="no"/>partes vnius nature. poenitentia autem non habet partes vnius naturie 
      <lb ed="#A" n="75"/>et conformis. nam poenitentia continet contritionem: confessionem et 
      <lb ed="#A" n="76"/>satisfactionem quae stint diuersa secundum formam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e199">
      ¶ Item partes 
      <lb ed="#A" n="77"/>integrales constituen tes aliquod totum siue omogeneum 
      <lb ed="#A" n="78"/>siue et etherogeneum non sunt simul. ergo etc. Quod autem 
      no<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sint subiectiue. viqui etur quia tota natura totius 
      vniuer<lb ed="#A" n="80" break="no"/>salis saluatur in qualibet parte. Unde ratio tota animalis est 
      <lb ed="#A" n="81"/>in homine. Sed contritio non est tota et perfecta poenitentia necc 
      <lb ed="#A" n="82"/>confessio. ergo non sunt stuibiectiue. Item numeratis 
      parti<lb ed="#A" n="83" break="no"/>bus subiectiuis numeratur totum si iste sunt partes 
      pe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nitentie subiectiue cum sint tres: sunt tres poenitentie. autem ergo 
      <lb ed="#A" n="85"/>poenitentie tres virtutes aat tria sacramenta quorum vtrumque falsum et 
      <lb ed="#A" n="86"/>Respondet scilicet Bonauen. vbi supra quod poenitentia sumitur duplice sie 
      <lb ed="#A" n="87"/>pro poenitentia virtute et pro poententia sacramento. Si loquamur de poenitentia 
      <lb ed="#A" n="88"/>virtute: sic contritio: confessio et satiffactio non sunt partes 
      <lb ed="#A" n="89"/>integrales sed potestatiue. sicut enim ab vna centia 
      plu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>res egrediuntur potentie: sic ab vno habitu plures actus 
      <lb ed="#A" n="91"/>consequuntur. Uirtus enim poenitentie ordinat hominem vt 
      puni<lb ed="#A" n="92" break="no"/>do se faciat emendam secundum omne forum: et ideo quilibet 
      horuma<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctuum denominationem recipit ab habitu vt penitere dica 
      <lb ed="#A" n="94"/>tur: et sic videtur habere rationem partium subiectiuarum: sed 
      reue<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ra non habent. quia confessio et satisfactio non est poenitentia sed acti 
      <lb ed="#A" n="96"/>egrediens a poenitentia: similiter satisfactio et contritio. Si autem 
      <lb ed="#A" n="97"/>loquamur de poenitntia sacramento sic sunt partes intec. rales quantum 
      <lb ed="#A" n="98"/>ad esse perfectum. Unde rationabiliter loquitur Magister cum dicit 
      <lb ed="#A" n="99"/>quod in perfectione poenitentie tria sunt obsuanda scilicet compuctio 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dis: confessio oris: et satisfactio operis. et sic patet quod 
      nul<lb ed="#A" n="101" break="no"/>lum horum est perfectum sacramentum sine alio. Etsi tu obiicias 
      <lb ed="#A" n="102"/>quod non sunt simul actu: sunt tamen simul voto vel effectu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e258">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mum argumentum dicendum quod non sequitur si peccatum est simplex 
      <lb ed="#A" n="104"/>quodetiam remedium sit simplex. Iuste enim legislator poteo 
      <lb ed="#A" n="105"/>statuere multas partiales penas corrsndere tamquam 
      vin<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dictam integram vni peccato
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e270">
      ¶ Ad alia argumenta responsio 
      <lb ed="#A" n="107"/>patet ex supraedictis. Sed Sco. clarius declarat in. iiii. di 
      <lb ed="#A" n="108"/>xiiii. quod tria praedicta non sunt partes poenitenti virtutis: quia poenitenta en 
      <lb ed="#A" n="109"/>habitus permanens. contritio aut confessio et satisfactio habent 
      <lb ed="#A" n="110"/>esse in fieri. permanens autem non constat ex partibus habentibus esse 
      <lb ed="#A" n="111"/>in fieri: sed bene possunt poni partes actus imperati a ponitenti vitr 
      <!--94.xml-->
      <pb ed="#A" n="95"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tute. Nam poententia virtus est quaedamprticularis iusticia 
      ha<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bitualiter inclinans ad infligendum sibi voluntarie penam 
      <lb ed="#A" n="3"/>vindicatiuam proprii peccati cuius proprius actus elicitus est 
      quod<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dam velle imperatiuum pene vt vindicantis culpam. effectus 
      <lb ed="#A" n="5"/>autem illius actus eliciti est aliquis actus imperatus. non enim potest 
      <lb ed="#A" n="6"/>voluntas per actum volendi imperare penam nisi prius 
      impe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rando causm pene: quia passiones non sunt in potestate 
      volunta<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tis nisi mediantibus actibus. Unde sicut iusticia 
      commuta<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tiua vniuersaliter respicit equalitatem secundum rectam rationem: hoc 
      <lb ed="#A" n="10"/>modo iusticia punitiua quae est quaedam commutatiua in 
      pu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nitione respicit penam equalem. Et hoc secundum rectam rationem illius le 
      <lb ed="#A" n="12"/>gis secundum quam ipsa est vindicatiua. Lex autem ista secundum 
      <lb ed="#A" n="13"/>quam poenitentia virtus est vidicatiua dictat culpam debere 
      or<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dinari: et per penam intrinsecam tristicie. et per penam extrin 
      <lb ed="#A" n="15"/>secam duplicem scilicet veecundie et afflictionis corporalis: sicut 
      col<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ligitur ex diuersis scripturis quae continent legem istam. ergo 
      ista<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pena quae corrstondet culpe integratur ex talibus penis. Et 
      <lb ed="#A" n="18"/>similiter causa proxima istius pene opertet quod integretur ex causs 
      pro<lb ed="#A" n="19" break="no"/>priis istarum penarum. causa autem propria interior tristicie est 
      <lb ed="#A" n="20"/>detestatio seu nolitio peccatia se commissi praesupponens 
      <lb ed="#A" n="21"/>considerationem eius. Iste igitur actus qui est causa proxima 
      tri<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sticie dicitur contritio. Secundus actus qui est causa proxima 
      erumbescen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tie dicitur confessio vbi peccatum occultum propalatur homini. Caum vero 
      <lb ed="#A" n="24"/>propria tertie pene est opus laboriosum seu penale 
      <lb ed="#A" n="25"/>Ista igitur tria sunt partes vnius cause sufficientis 
      proxi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>me respectu pene condigne peccato seu actus imperati a 
      <lb ed="#A" n="27"/>poenitentia virtute. nullo autem modo sunt partes poenitentie sacramenti quae est 
      <lb ed="#A" n="28"/>absolutio sacerdotis facta certis verbis. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="29"/>supra Absolutio. Huius autem nulla pars est contritio quae est 
      <lb ed="#A" n="30"/>quoddam speciale in anima neque confessio: quia nihil est ipsius 
      <lb ed="#A" n="31"/>sententie sacerdotis: sed est actus rei se accusantis: neque 
      sa<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tisfactio: sed sequitur istam absolutionem sacramealem. Hec 
      <lb ed="#A" n="33"/>tamen tria ad sacramentum poenitentie ad hoc vt digne recipiatur 
      requi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>runtur vt prima vel sequentia. Simpliciter enim requiritur 
      confes<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sio: quia sacerdos non absoluit arbitrarie nisi reus 
      pri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>us accusatus in foro illo. non est etiam vtilis ista ab 
      <lb ed="#A" n="37"/>solutio nisi in confitente praecedat aliqua contritio vel attri 
      <lb ed="#A" n="38"/>tio seu displicentia aliqua quae virtute absolutionis fit 
      contri<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tio. Satisfactio autem debet sequi sacramentum poenitentie ad hoc 
      <lb ed="#A" n="40"/>vt habeat efficaciam. et hoc in re vel in voto nisi 
      iu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dex posset perpendere penas istas praecedentes esse 
      suf<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ficientes ad totalis pene solutionem. Ista enim sententia 
      sa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cerdotis sic absoluit a debito pene eterne: quod tantum 
      li<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gat ad solutionem pene temporalis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e386">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e388"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e390">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Utrum contritio sit dolor pro 
      peca<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cato voluntarie assumptus: Arguitur quod non: 
      <lb ed="#A" n="47"/>quia sicut vere penitentem necesse est dolere: ita et opor 
      <lb ed="#A" n="48"/>tet pudere. ergo pudor est de penitentia. sed non est 
      <lb ed="#A" n="49"/>confessio nec satisfactio. ergo est contritio. Item 
      <lb ed="#A" n="50"/>in penitentia non tantum est dolere: verum etiam 
      gau<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dere sicut dicit Magister vbi supra. Cum gaudio de 
      <lb ed="#A" n="52"/>bet facere immortalis futurus que faceret pro 
      dif<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ferenda morte moriturus. et Augu. peccator 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>peccanto doleat et de dolore gaudeat. ergo 
      quemad<lb ed="#A" n="55" break="no"/>modum contritio dicitur dolor: ita debet dici 
      gau<lb ed="#A" n="56" break="no"/>dium. Item quod contritio non sit dolor. videtur quia 
      si<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cut dicit Aug. xiiii. de ciui. dei. Dolor est dissensus 
      <!--94.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ab his rebus quae nobis nolentibus accidunt. ergo etc. Sd 
      com<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tritio est dissensio a peccatis quae nobis noletibus accidunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>ergo etc. Si dicas quod peccata prius sunt placita et volita 
      <lb ed="#A" n="61"/>post autem displicent et non sunt volita. et pro illo tempore est 
      do<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lor
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e436">
      ¶ Contra. dolor est ex coniunctimone disconuenietis ergo ab 
      <lb ed="#A" n="63"/>opposito ex dissensu disconuenientie non est dolor sed 
      <lb ed="#A" n="64"/>gaudium. ergo si peccata displicent et per contritionem dissentit 
      <lb ed="#A" n="65"/>quis a peccatis: videtur quod non dolor sed gaudium est contritie 
      <lb ed="#A" n="66"/>Item contritus dolet de peccato aute ergo quia vult ipsum esse factum 
      <lb ed="#A" n="67"/>autm quia non vult. Si quia vult cum factum sit tunc euenit 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod vult. Si quia non vult: sed omnis voluntas est 
      indi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>screta quae appetit impossibile et refugit necessarium: ergo 
      <lb ed="#A" n="70"/>cum volutas contriti non sit talis: patet etc. Si dicas quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>verum est de voluntate absoluta sed non de velleitate 
      <lb ed="#A" n="72"/>et talis est contritio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e460">
      ¶ Contra. contritus habet voluntatem a 
      <lb ed="#A" n="73"/>virtute et gratia informatam. sed omnis talis consistit in 
      pleno<lb ed="#A" n="74" break="no"/>consensu: ergo voluntas contriti non est vellcitas sed 
      plena<lb ed="#A" n="75" break="no"/>voluntas: et ita nulla est ista
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e469">
      ¶ In contrarium est 
      Am<lb ed="#A" n="76" break="no"/>bro. qui dicit quod poenitentia est commissa deflere. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="77"/>sanctum Bonauen. dist. quae supr. ar. i. q. i. Quod sicut 
      pec<lb ed="#A" n="78" break="no"/>catum perpetratur per consensum sic econtra destruitur per dis. 
      <lb ed="#A" n="79"/>sensum voluntatis rationalis. Et quia dissensus ab ea 
      <lb ed="#A" n="80"/>re quam impossibile: est non esse generat dolorem. ideo 
      <lb ed="#A" n="81"/>contritio est dolor per essentiam. Sed dolor dicitur 
      <lb ed="#A" n="82"/>dupliciter. vno modo ipse dissensus voluntatis: 
      <lb ed="#A" n="83"/>alio modo passio resultans in sentientem ex illo dis. 
      <lb ed="#A" n="84"/>sensu per quam prorumpit homo in lachrymas. et ille 
      <lb ed="#A" n="85"/>dissensus est de essentia contritionis. sed illa 
      pas<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sio est effectus eius. Quod ergo obiicitur quod sit pudor et 
      gau<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dium sicut et dolor. Dicendum quod pudor consequitur 
      <lb ed="#A" n="88"/>ad illum dissensum secundum quod dissentit a peccato tanquam 
      <lb ed="#A" n="89"/>a turpi. Consequitur etiam gaudium secundum quod ex illo 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sensu sentit se elongari a peccato. immediatius 
      au<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tem consequitur passio que est dolor. Nam ipse 
      dis<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sensus vehemens a re quam nolumus esse et tamen est: 
      <lb ed="#A" n="93"/>immediate dolorem generat: quia dissensus. sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia a turpi pudore: ab illo elongat gaudium 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e514">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Ad illud quod obiicitur quod peccatum nobis 
      nolen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tibus accidit Dicendum est quod peccatum est 
      volunta<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rium quo ad delectationem sed non voluntarium ratione 
      <lb ed="#A" n="98"/>malicie et deformitatis et pene. Sed illud non 
      sol<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uit: quia dolor non tantum est de de formitate imo 
      eti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>am de delectatione. ideo dicendum quod in hoc quod doleat 
      <lb ed="#A" n="101"/>sufficit quod illud de quo dolet sit nolitum pro tempore in quo 
      <lb ed="#A" n="102"/>dolet. tamen opertet quod pro omni tempore. Et quod in contrarium ac 
      <lb ed="#A" n="103"/>ducit quod dissensus a re disconuenienti generat 
      gau<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dium verum est quando est tantum dissensus vtputa cum 
      refu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>git ne faciat peccatum non dolet sed gaudet. Sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>quando est dissensus cum coniunctione tunc est dolor: et 
      <lb ed="#A" n="107"/>ita est in contritione. quia nollet peccasse et tamen necessa 
      <lb ed="#A" n="108"/>rium est ipsum peccasse.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e547">
      ¶ Ad illud quod obiicitur quod 
      con<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tritus vult impossibile Dicendum quod velleitate vult 
      <lb ed="#A" n="110"/>non voluntate absoluta. sicut aliquis ex pietate de illo 
      <lb ed="#A" n="111"/>qui mortuus est vellet quod viueret. Et quod obiicit quod 
      vir<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tus est in pleno consensu. Dicendum quod consensus 
      semi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>plenus aut est propter defectum voluntatis: sicut 
      piger<lb ed="#A" n="114" break="no"/>vult et non vult. et talis velleitas non est gratiae sed 
      pigri<lb ed="#A" n="115" break="no"/>cie. Aut est propter defectum voliti: quia non est natum 
      <!--95.xml-->
      <pb ed="#A" n="96"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>eligi cum sit impossibile. et talis bene est a virtute: vt 
      <lb ed="#A" n="2"/>patet in pietate. et hoc est plenus consensus a parte 
      vo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>luntatis: quia reflectitur voluntas supra se et vltra se 
      <lb ed="#A" n="4"/>sic velle
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e580">
      ¶ Sed diceres. Quare magis denomina 
      <lb ed="#A" n="5"/>nomine contritionis: et quae conuenientia doloris ad 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tritionem: Dicunt aliqui quod ideo hoc nomine censetur. quia set 
      <lb ed="#A" n="7"/>cut vnguentum sanatiuum conficitur ex multis herbit 
      <lb ed="#A" n="8"/>in mortario contritis: sic vnguentum compunctionies 
      <lb ed="#A" n="9"/>conficitur ex herbis peccatorum quae nate sunt in 
      terrano<lb ed="#A" n="10" break="no"/>stra cum conteruntur in mortariolo conscientie. Ita vt 
      <lb ed="#A" n="11"/>detur Berand. super Cantur. dicere. sed tunc ab hac 
      contri<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tione non diceretur homo contritus sed conterens. Ideo 
      ad<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dendum est quod in contritione tria sunt attendenda scilicet quia 
      <lb ed="#A" n="14"/>conteritur: a quo conteritur: et ad quid contritio terminatur. Qoa 
      <lb ed="#A" n="15"/>conteritur est cor peccatoris quod est tanquam vas fictile 
      <lb ed="#A" n="16"/>repletum veneno peccati. iuxta illud Deut. xxxii. 
      Fel<lb ed="#A" n="17" break="no"/>draconum vinum eorum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e611">
      ¶ A quo conteritur est duplex 
      mola<lb ed="#A" n="18" break="no"/>vna superior sursum eleuans: alia mola deorsum 
      <lb ed="#A" n="19"/>deprimes. Eleuans est spes venie veniens ex considera 
      <lb ed="#A" n="20"/>tione diuine misericordie. Deprimens mola est timo. 
      <lb ed="#A" n="21"/>pene veniens ex consideratione diuine iusticie. De his 
      <lb ed="#A" n="22"/>molis dicitur Deut. xxiiii. Non accipies loco 
      pigne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ris superiorem et inferiorem molam. Illud vas ideo conteritur 
      <lb ed="#A" n="24"/>vt emollescat: quia durum est. Cor enim durum male 
      ha<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bebit in nouissimo. Uel melius: vt peccati delectatio 
      <lb ed="#A" n="26"/>totaliter effundatur. ideo dicitur contritio: non fractio. quia 
      <lb ed="#A" n="27"/>fractio est in maiores partes: contritio in minores 
      <lb ed="#A" n="28"/>Et quando maiores partes est fractio: sapor aliquo 
      mo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>remanet. vt autem non remaneat sapor nec venenum ie 
      <lb ed="#A" n="30"/>in partes minimas conteritur. et hec delectatio totali 
      <lb ed="#A" n="31"/>remouetur per penam eternam et etiam per gratiam. et ideo vtro 
      <lb ed="#A" n="32"/>bique contritio. Et in pena eterna secundum illud Eccli. xi. 
      <lb ed="#A" n="33"/>vii. Conteretur cum delinquente delictum. Et per 
      gra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tial. Psalmi. Corcontritum et humiliatum etc. sec 
      <lb ed="#A" n="35"/>aliter et aliter. quia ibi conteritur in puluerem non 
      <lb ed="#A" n="36"/>vt aliud vas fiat. quia de impiis dicitur. Non sic 
      im<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pii: sed tanquam puluis etc. Sed in contritione gratie 
      <lb ed="#A" n="38"/>est contritio ad generandum vas nouum per humorem 
      <lb ed="#A" n="39"/>gratie et lachrymarum: et ideo recte dicitur contritio 
      <lb ed="#A" n="40"/>non attritio. quia partium terrarum est vnio vt fiat in 
      <lb ed="#A" n="41"/>honorem: secundum illud de Paulo. Uas electionis est 
      <lb ed="#A" n="42"/>mihi Actuum. ix. et. ii. Corum. ii Siquis 
      emundaue<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rit se ab his erit vas in honorem etc. Petrus 
      aui<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tem de tharantur. illam differentiam dicit inter at 
      <lb ed="#A" n="45"/>tritonem et contritionem Sicut in materialibus 
      di<lb ed="#A" n="46" break="no"/>rum dicitur quod non cedit tactui. Frangi dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>per aliquod agens in partes magnas diuiditur. 
      Conteri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>vero quando in partes minimas redigitur. Ita meta 
      <lb ed="#A" n="49"/>phorice cor hominis durum dicitur quamdiu diuine in 
      <lb ed="#A" n="50"/>spirationi tanquam manui tangenti non cedit sed 
      obu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>at dum in affectu peccati moratur. Frangi vero 
      di<lb ed="#A" n="52" break="no"/>citur quando a proposito resistere incipit quamuis non totali 
      <lb ed="#A" n="53"/>conuertatur. Conteri vero dicitur quando affectus 
      pecca<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ti secundum omnem sui partem in eo totaliter destruitur. et hoc 
      <lb ed="#A" n="55"/>fit quando voluntas perfecte abeffectu peccati 
      re<lb ed="#A" n="56" break="no"/>silit. vnde talis resilitio totalis ipsius affectus qe 
      <lb ed="#A" n="57"/>peccato dicitur contritio. et est plena detestatio 
      pe<lb ed="#A" n="58" break="no"/>cati. et sic contritio aliquando dicitur peccati detestatio. aliquando 
      <!--95.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>eiusdem displicentia. Displicentia autem sumitur a docto 
      <lb ed="#A" n="60"/>ribus pro actu nolitionis. quandoque vero pro passione tristicie 
      <lb ed="#A" n="61"/>consequente. Unde propter praemissa contritio recte dicitur dolor 
      <lb ed="#A" n="62"/>pro peccatis voluntarie assumptus cum proposito 
      confitendi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>et satisfaciendi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e718">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e720"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e722">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum attritio possit fieri contritio 
      <lb ed="#A" n="65"/>Arguitur quod sic: quia contritio differt ab attritione: sicut 
      for<lb ed="#A" n="66" break="no"/>matum et informe. Sed fides informis eadem 
      for<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mata charitate efficitur. sic igitur et attritio potest fieri 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tritio. Item secundo. motus vnus numero veniendi ad 
      <lb ed="#A" n="69"/>ecclesiam qui a principio est informis. aliquando gratia 
      <lb ed="#A" n="70"/>adueniente formatur. a simili motus attritionis procedens 
      <lb ed="#A" n="71"/>continuatus vsque ad gratiae aduentum formabitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e742">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="72"/>contrarium ar guitur sic. Quorum principia sunt omnino 
      di<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uersa illorum non potest fieri aliud. Sed attritionis 
      prin<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cipium est timor seruilis. Contritionis est timor 
      ini<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tialis. igitur etc. Respondetur quod hic sunt duo modi 
      dicen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>di. Unus Scoti et ipsum scquentium quod attritio potesti 
      <lb ed="#A" n="77"/>fieri contritio. Nam vt dicunt. peccator potest ex natura 
      <lb ed="#A" n="78"/>libus et communi dei influentia vt consideret peccatum 
      commis<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sum prout est offensiuum dei: et contra legem diuinam 
      fa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ctum: et vt auersiuum a deo: et vt impeditiuum praemii 
      eter<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ni: et inductiuum eterni supplicii. et sub multis 
      tali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bus rationibus potest voluntas ipsum peccatum sub aliqua 
      <lb ed="#A" n="83"/>illarum rationum sic consideratum detestari: et ille motus 
      <lb ed="#A" n="84"/>detestationis potest continuari et potest intendi ante 
      gr<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tie infusionem. Potest etiam illa detestatio esse totaliter 
      <lb ed="#A" n="86"/>bene circumstantionata debitis circumstantiis 
      mora<lb ed="#A" n="87" break="no"/>libus Non est enim verisimile quod necesse sit propter 
      pecca<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tum adhuc imminens actum quemcumque tunc commissum 
      <lb ed="#A" n="89"/>esse defectiuum in aliqua circumstantia morali. Ista 
      <lb ed="#A" n="90"/>ergo totus motus detestationis dicitur attritio: et est dis 
      <lb ed="#A" n="91"/>positio siue meritum de congruo ad delactionem 
      pecca<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ti mortalis: que deletio sequitur secundum modum loquendi 
      <lb ed="#A" n="93"/>Scoti in vltimo instanti alicuius temporis per quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>tempus durauit illa attritio siue detestatio: et in 
      instan<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ti vsque ad quod deus determinauit attritionem debe 
      <lb ed="#A" n="96"/>re durare ad hoc vt sit meritum de congruo ad 
      iui<lb ed="#A" n="97" break="no"/>stificationem infunditur gratia: et tunc simpliciter deletur 
      pec<lb ed="#A" n="98" break="no"/>catum. Et si illa peccati detestatio que an gratiae 
      infusso<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nem fuit informis: et dicebatur attritio. continuatur per 
      <lb ed="#A" n="100"/>illud instans in quo gratia infunditur et manet eadem in 
      <lb ed="#A" n="101"/>esse nature et moris sicut prius: tunc ipsa fit contritio: 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia in illo instanti concomitatur gratia per quam idem actus 
      pri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>us informis tunc dicitur formatus quia habet secum 
      chari<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tatem quae est forma eius: et ita actus ille detestationis qui ante 
      <lb ed="#A" n="105"/>gratiae infusionem fuit attritio: tunc propter aduentum gratiae est 
      <lb ed="#A" n="106"/>contritio. Et ista est communior et rationabilior vt probant 
      argi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>menta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e823">
      ¶ Ad argumentum vero in oppositum Respondetur quod mi 
      <lb ed="#A" n="108"/>ti sunt actus intellectus et voluntatis mouentes ad icipiendum 
      <lb ed="#A" n="109"/>et perficiendum veram et sufficientem attritionem quae de congruo fit 
      <lb ed="#A" n="110"/>meritum iustificationis. Alia est positio aliorum dicentium 
      <lb ed="#A" n="111"/>quod attritio est detestatio procedens ex solo timore 
      serui<lb ed="#A" n="112" break="no"/>li: quia ex timore pene eterne quam timet sibi 
      infligi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pro peccatis vel ex aliquo tali et non ex amore dei aut 
      <lb ed="#A" n="114"/>iusticie et illius detestationis que est attritio: finis 
      <lb ed="#A" n="115"/>est proprium commodum scilicet uasio pene eterne. Et est attritio 
      <!--96.xml-->
      <pb ed="#A" n="97"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Aliquando dicitur detestatio peccati non sufficiens. vt cum quis 
      <lb ed="#A" n="2"/>detestatur aliqua praeterita peccata sed nondum omnia. quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>aliqua adhuc placent. Aut si detestatur omnia praeterita: non 
      <lb ed="#A" n="4"/>tamen habet adhuc plenariam voluntatem cauendi futu 
      <lb ed="#A" n="5"/>ra peccata et circumstantias peccatorum. et talis attritio non 
      <lb ed="#A" n="6"/>tollit peccata mortalia: sed stat cum eis. imo est 
      <lb ed="#A" n="7"/>aliquando per se culpa: vt cum est circumstantionata aliqua 
      cir<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cumstantia indebita: vt cum circumstantia indebiti 
      fi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nis. nec tunc meretur iustificationem sed magis penam 
      <lb ed="#A" n="10"/>Sed contritio est detestatio peccati ex amore dei. et finis 
      <lb ed="#A" n="11"/>contritionis est deus et bonum iusticie. et sic in omni contritione 
      oper<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tet esse motum voluntatis qui est detestatio peccatorumomnum 
      <lb ed="#A" n="13"/>mortalium inquantum sunt offensa dei. Et oportet esse 
      <lb ed="#A" n="14"/>motum voluntatis in deum per ipsius dilectione super omnia: 
      <lb ed="#A" n="15"/>alias ipse contritus non detestaretur peccata propter deum finaliter 
      <lb ed="#A" n="16"/>Sed vt illi dicunt talis motus dilectionis dci 
      super<lb ed="#A" n="17" break="no"/>omnia non potest esse sine gratia. et ita illa tria simul requirum 
      <lb ed="#A" n="18"/>tur scilicet Actus detestationis peccati actualis. dei 
      dilectio<lb ed="#A" n="19" break="no"/>et gratia. Et sic in instanti in quo voluntas ex actuali 
      <lb ed="#A" n="20"/>dilectione dei super omnia elicit detestationem peccatorum propter 
      <lb ed="#A" n="21"/>deum finaliter deus infundit gratiam et delet mortalem 
      <lb ed="#A" n="22"/>culpam. Ex his patet secundum illam viam quod attritio nunquam fit 
      <lb ed="#A" n="23"/>contritio: quia non differunt solum penes formatum et 
      infor<lb ed="#A" n="24" break="no"/>me. imo aliqua attritio vt male circumstantionata non 
      <lb ed="#A" n="25"/>potest formari gratia cum sit viciosa. Sed differunt 
      <lb ed="#A" n="26"/>specie quia earum principia ex quibus oriuntur differunt 
      spe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>scilicet timor seruilis qui est principium illius male 
      circumstan<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tionate detestationis peccati quam illi vocant attritionem 
      <lb ed="#A" n="29"/>et amor dei actualis qui est illius bene 
      circumstantiona<lb ed="#A" n="30" break="no"/>te detestationis quae est contritio propter aduentum gratiae. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Habent etiam attritio et contritio fines totaliter 
      distin<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctos. vna commodum proprium: alia honorem dei. Et iste 
      <lb ed="#A" n="33"/>due vie non differunt inter se quo ad contritionem sed 
      con<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cordant per omnia. Quo ad attritionem vero discordant 
      praie<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mo in hoc quod actum detestationis perfecte circumstantio 
      <lb ed="#A" n="36"/>natum circumstantiis moralibus. vel saltem non circum 
      <lb ed="#A" n="37"/>stantionatum aliqua mala circumstantia dicit esse 
      at<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tritionem ante gratiae infusionem: et illum aliquando continuari 
      <lb ed="#A" n="39"/>inclusine vsque ad instans infusionis gratiae et sic ipsum 
      <lb ed="#A" n="40"/>tunc formari a charitate et fieri contritionem. 
      Secun<lb ed="#A" n="41" break="no"/>da vero dicit attritionem esse detestationem peccati male 
      cit<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cumstantionatam. et quod ideo non possit stare cum contritio 
      <lb ed="#A" n="43"/>ne nec possit formari charitate sicut nec timor 
      ser<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uilis potest stare cum amore dei. Non enim intrat amor 
      <lb ed="#A" n="45"/>dei nisi exeat timor seruilis: sicut Augustinus exemplificat 
      <lb ed="#A" n="46"/>de sancta et filo. Secundo in hoc differunt: quia secunda dicit quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>in instanti in quo voluntas elicitr detestationem bene 
      condi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tionatam datur gratia et deletur culpa. Prima vero dicit quod hoc 
      <lb ed="#A" n="49"/>non oportet: sed si attritio est bene 
      circumstantiona<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta: vt quia est detestatio propter deum adhuc 
      requi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ritur continuatio illius attritionis per tempus 
      ante<lb ed="#A" n="52" break="no"/>quam detur gratia et dimittatur culpa. et aliquando 
      re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quiritur maior: aliquando minor secundum exigentiam 
      <lb ed="#A" n="54"/>magnitudinis et multitudinis peccatorum. et 
      ta<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lis peccatorum detestatio ad certum instans 
      conti<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nuata est secundum dei ordinationem dispositio preuia 
      <lb ed="#A" n="57"/>et meritum de congruo ad gratie infusionem. 
      Ter<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tio dicuntur illi de secunda via quod detestatio peccatorum 
      <!--96.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>bene circumstantionata quanotumcumque parua sit autem 
      re<lb ed="#A" n="60" break="no"/>missa sufficit ad tollendum quantumcumque magnum onus 
      <lb ed="#A" n="61"/>pecatorum: quia secundum eos talis semper est informata 
      chari<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tate que nullum mortale compatitur. Sed prima dicit 
      ali<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ter scilicet quod plura peccata et maiora requirunt maiorem et 
      <lb ed="#A" n="64"/>sanguorem attritionem praeuiam quam pauciora. et sic ambe 
      <lb ed="#A" n="65"/>positiones possunt sustineri: prima tantum verior. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e997">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e999"> 5 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1001">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum contritiosit in genere 
      mo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ris: Respondet san. Bonauen. vbi supra. q. ii. Quod circa hoc 
      <lb ed="#A" n="68"/>triplex fuit opinio. Quedam quod contritio est motus 
      li<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ar. informati gratia non virtute propter quod est expulsiua 
      <lb ed="#A" n="70"/>peccati. Alia quod est motus omnium virtutum: quia contra omnia 
      <lb ed="#A" n="71"/>peccata. Tertia quod est motus virtutis specialis scilicet ponitentie 
      <lb ed="#A" n="72"/>Et habent iste opiniones ortum ab opinionibus de 
      pe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nitentia: quia quidam dicebant quod poenitentia esset gratia: quidam quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>virtus generalis: quidam quod specialis. Sed est virtus 
      spe<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cialis cuius motus est peccatum commissum detesta. 
      <lb ed="#A" n="76"/>ri ad emendam: et hoc est confiteri. Dicendum ergo quod contri 
      <lb ed="#A" n="77"/>tio est motus specialis virtutis scilicet ptuie: et poenitentia est 
      sub<lb ed="#A" n="78" break="no"/>iusticia. et sic patet. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1033">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1035"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1037">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum de omni autem solo 
      actuali<lb ed="#A" n="80" break="no"/>peccato debeat esse contritio: Arguitur quod non: quia etiam 
      de<lb ed="#A" n="81" break="no"/>originali peccato est conterendum. igitur etc. Anes patet: quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>de actuali conterimur inquantum est quedam deformitas 
      <lb ed="#A" n="83"/>in eo. sed etiam in originali peccato est deformitas. igitur 
      <lb ed="#A" n="84"/>de eadem etiam est conterendum. Item de penis etiam est 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>terendum. igitur non solum de peccatis. Anes patet per Augu. 
      <lb ed="#A" n="86"/>dicentem: quod penitens debet dolere de hoc quod 
      virtu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>te se privauit. priuatio autem virtutis est quedam pena. 
      igi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tur etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1061">
      ¶ In contrarium quod contritio tantum sit de peccato actu 
      <lb ed="#A" n="89"/>ali patet per diffinitionem contritionis que est dete 
      <lb ed="#A" n="90"/>statio peccati commissi: Respondetur secundum san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="91"/>quod contritio solum habenda est de peccato 
      actuali<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mortali. Cuius dat talem rationem: quia inquit 
      <lb ed="#A" n="93"/>omnis mortalis culpa ex hoc contingit quod 
      volun<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tas legi dei non cedit ei obediendo et se ci 
      confor<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mando sed ei resistit. Et quia in omni peccato 
      mor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tali est duricia voluntatis non credentis legi dei 
      <lb ed="#A" n="97"/>ideo oportet quod comminuatur totaliter. Petrus vel 
      <lb ed="#A" n="98"/>rto de Tharan. dicit quod in omni peccato mortali 
      <lb ed="#A" n="99"/>est actualis auersio voluntatis a deo: ideo cum 
      <lb ed="#A" n="100"/>contraria curentur contrariis oportet quod in 
      om<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ni remissione peccati mortalis sit actualis 
      auer<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sio a peccato et conuersio ad deum quod fit 
      so<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lum per detestationem peccati propter deum: et 
      il<lb ed="#A" n="104" break="no"/>la vocatur contritio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1098">
      ¶ Ad argumentum primum 
      <lb ed="#A" n="105"/>dicit sanctus Thomabs quod contritio est dolor 
      re<lb ed="#A" n="106" break="no"/>spiciens voluntatis duriciam: et eam quodammo 
      <lb ed="#A" n="107"/>do comminuens: ideo de illis proprie potest esse 
      <lb ed="#A" n="108"/>que ex duricia nostre voluntatis proueniunt. Et 
      <lb ed="#A" n="109"/>quia originale peccatum non est nostra 
      volun<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tate introductum sed ex viciate nature origine 
      com<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tractum: ideo de ipso non potest esse contritio sed 
      <lb ed="#A" n="112"/>aliqualis displicentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1118">
      ¶ Ad secundum dicit quod 
      li<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cet de penis possit esse aliqualis dolor aut 
      displi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>centia: non tamen contritio proprie ex quo contritio est dete¬ 
      <!--97.xml-->
      <pb ed="#A" n="98"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>statio peccatorum per nos commissorum. Potest tamen esse talis 
      do<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lor principium contritionis: sicut cum quis mouetur ad 
      dolen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dum de aliquo propter malum inde secutum: sic potest esse 
      <lb ed="#A" n="4"/>de amissione virtutum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1141">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1143"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1145">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Utrum dolor contritionis debeat 
      <lb ed="#A" n="6"/>esse maximus: Arguitur quod non opertet maiorem 
      dolo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rem esse quam de aliqua re temporali. quia sicut albius est quod est 
      ni<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gro impermixtius. ergo maior est dolor qui minus 
      ha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bet de gaudio. Sed dolor contritionis est mixtus 
      gau<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dio: alius sine aliquo gaudio est quandoque ergo est maior. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Item dolendum est de eo quod recuperari no potest quam de eo 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod potest. sed amissio filii non potest recuperari. Amissio 
      <lb ed="#A" n="13"/>vero dei in penitente est recuperanda. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1167">
      ¶ In contrarium 
      <lb ed="#A" n="14"/>dicit Aug. xxi. de ciui. dei. Necesse inquit est vt 
      tan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tum vrat dolor quantum heserat amor. ergo si dolet plus des 
      <lb ed="#A" n="16"/>amissione rei temporalis quam de amissione dei per culpam. 
      <lb ed="#A" n="17"/>plus ergo diligit rem temporalem quam deum: sed nullus talis 
      <lb ed="#A" n="18"/>vere penitet. ergo dolor contritionis debet esse maximus 
      <lb ed="#A" n="19"/>secundum quod dicitur Hiere. vi. Luctum vnigeniti fac tibi. 
      Respon<lb ed="#A" n="20" break="no"/>detur secundum san. Tho. et Bonauen. vbi supra. ar. ii. q. i. quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>duplex est dolor. Unus in voluntate qui non est aliud 
      <lb ed="#A" n="22"/>quam peccati displicentia: et iste debet esse maximus in genere i est 
      <lb ed="#A" n="23"/>in comparatione ad alios dolores omnium temporalium. vnde 
      casu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>in quo contingeret vel committere peccatum mortale: vel 
      in<lb ed="#A" n="25" break="no"/>currere danum temporalium aut mortem quilibet tenetur magis 
      <lb ed="#A" n="26"/>eligere penam quam peccare vel peccasse. non debet tameun secundum 
      <lb ed="#A" n="27"/>san. Tho. in quol. descendere in speciali ad hanc 
      pe<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nam: imo stulte facit quie seipsum in hoc solicitat. Secundus 
      <lb ed="#A" n="29"/>vero dolor est in sensualitate qui causatur ex primo 
      dolo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>re: vel secundum nceitatem nature ex motu superiorum virium 
      <lb ed="#A" n="31"/>quem sequuntur inferiores: vel secundum electionem prout 
      vo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>luntas excitat dolorem illum: et sic non est necese quod dolor 
      <lb ed="#A" n="33"/>ille sit maximus: imo nec etiam est necesse dolere isto 
      <lb ed="#A" n="34"/>modo. quia talis dolor sensualitatis non est totaliter in 
      potesta<lb ed="#A" n="35" break="no"/>te voluntatis. Si ergo quaeritur. vtrum dolorem contritionis 
      neccee<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sit esem maximum: si dicatur de dolore sensualitatis: 
      ma<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nifestum est quod non. Si de displicentia rationis dicendum quod sic 
      <lb ed="#A" n="38"/>Ad primum argumentum dicendum quod dolor contritionis quando 
      <lb ed="#A" n="39"/>est in anima bene disposita valde magnus est: et gaudium 
      <lb ed="#A" n="40"/>mitigat dolorem et intendit. ideo enim dolet quia vult 
      do<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lere: et quanto magis appetit dolere tanto magis 
      do<lb ed="#A" n="42" break="no"/>let. et quanto videt se magis dolere: tanto magis 
      gau<lb ed="#A" n="43" break="no"/>det.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1235">
      ¶ Ad secundum dicendum quod hoc etiam mitigat dolorem 
      <lb ed="#A" n="44"/>vt dobr contriti non sit cum desperatione sed cum spe: tamen quia 
      <lb ed="#A" n="45"/>contritus de se non sperat quantum est de se: ita se affligit 
      <lb ed="#A" n="46"/>dolore ac si omnino perdidisset. respirat tantum in misericordia 
      <lb ed="#A" n="47"/>dei. et sic magis est dolendum de re irrecuperabili 
      ce<lb ed="#A" n="48" break="no"/>teris paribus et non simpliciter. et sic patet responsio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1249">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1251"> 8 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1253">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum in dolore contritionis possit 
      <lb ed="#A" n="50"/>sse excessus: Arguitur quod sic: quia in contritione dolor est 
      pas<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sio: sed omnis passio in re corporali facta potest magis et ma 
      <lb ed="#A" n="52"/>gis intendere: et per suam intensionem potest: nducere mortem 
      <lb ed="#A" n="53"/>et quae mortem inducit est superflua. ergo conc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1266">
      ¶ In contrarium arguitur 
      <lb ed="#A" n="54"/>sic. Quantum diligenda est alicuius bosil praesentia tantum est 
      de<lb ed="#A" n="55" break="no"/>testanda eus absentia. Sed deum non potest aliquis nimis ama 
      <lb ed="#A" n="56"/>re et appetere. ergo peccatum quod est a deo separatiuum non potest 
      ni<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mis detestari. Respondetur scunsilice Bona. vbi supra. q. ii quod in 
      <!--97.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>contritione est dolor prout est displicentia voluntatis rationalis. 
      <lb ed="#A" n="59"/>et est dolor passio redundans in sensualitatem. Quantum 
      <lb ed="#A" n="60"/>ergo ad displicentiam rationis conceditur quod non potest esse contritio 
      ni<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mia: quia peccatum nulli potest displicere nis inquantum peccatum 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quantum autem ad passionem redundantem in sensualitatem 
      <lb ed="#A" n="63"/>vix aut nunquam est nimia. quia cum posset esse tantus 
      dolor<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ve humana infirmitas non posset sufferre sine magoa de 
      <lb ed="#A" n="65"/>trimento: et tunc temperandus esset. Sed si quis non temporaret quia 
      <lb ed="#A" n="66"/>non aduerteret: et caperetur a feruorem: in tali casu non 
      <lb ed="#A" n="67"/>peccaret: quia daret cam rei licite. Si autem aduerterit 
      <lb ed="#A" n="68"/>pbet temporare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1305">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod procedit de 
      <lb ed="#A" n="69"/>contritione secundum quod nominat dolor passionem: non ipsum 
      mo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum displicentie peccati. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1313">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1315"> 9 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1317">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum homo debeat semper conteri. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Arguitur quod sic. quia Aug. de poenitentia dicit. Seper doleat et de 
      <lb ed="#A" n="73"/>polore gaudeat: et propterea vbi dolor finitur: ibi 
      defi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cit poenitentia. si poenitentia finitur quid relinquitur de venia. 
      tandiu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gaudeat et speret de gatia quamdiu sustentatur a poenitentia. semper 
      <lb ed="#A" n="76"/>gitur daebet homo penitere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1333">
      ¶ In contrarium arguitur: quia 
      dolor<lb ed="#A" n="77" break="no"/>est ex praesentia disconuenietis. sed contingit peccatum amotum esse 
      <lb ed="#A" n="78"/>ab anima secundum se et secundum suum effectu: ergo non est ibi aliquid quod 
      <lb ed="#A" n="79"/>generet dolorem: ergo non semper est dolendum. Respondet scilicet Bona. 
      <lb ed="#A" n="80"/>vbi supra. q. ii quod sicut dicit Hugo. Cum deus absoluit hominicem 
      <lb ed="#A" n="81"/>a culpa: ligat eum viclulsto perpetue detestationis. tenetur eni 
      <lb ed="#A" n="82"/>semper malum quod fecit detestari. sed quia tentio talis est praecepti 
      <lb ed="#A" n="83"/>affirmatiui quod semper obligat sed non ad semper ideo semper tenetur 
      <lb ed="#A" n="84"/>conteri. sed non ad semper: sed pro loco et tempore videlicet cum recogitat 
      <lb ed="#A" n="85"/>mala sua quibus offendit deum. Et his patet responsio ad 
      ar<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gumenta sufficientur. Unde est duplex detestatio scu 
      <lb ed="#A" n="87"/>contritio peccati. Quedam in habitu. et ad hanc tenetur etiam post 
      <lb ed="#A" n="88"/>peccati perfectam remissionem: vt patuit supra ex dictis 
      Hu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gonis. Quedam est in actu. et ad hanc non tenetur semper: sed 
      <lb ed="#A" n="90"/>pro loco et tempore. Dicit tamen sanctus Tho. in. iiii. di. xviii. quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>non sufficit contritio generalis quando homo specialiter peccata 
      <lb ed="#A" n="92"/>sua habet in memoria quae sibi adhuc non sunt 
      remis<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sa: sed opertet quod sit specialis de ipsis. postquam autem sunt 
      re<lb ed="#A" n="94" break="no"/>missa sufficit generalis: intellige de mortalibus. quia de 
      <lb ed="#A" n="95"/>venialibus non est de necessitate habere contritionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1377">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tandum quod dicit Henri. de gan. in quodlis. quod circa peccatum possunt 
      <lb ed="#A" n="97"/>considerari Primo substantia actus. Secundo aliquod bonum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quod inde euenit: puta filium generatum ex adulterio. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1386">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Tertio inordinatio actus ipius adulterii. Non tenetur 
      <lb ed="#A" n="100"/>ergo homo dolere de substantia actus neque de bono secuto ex 
      <lb ed="#A" n="101"/>eo: sed solum de inordinatione actus. Et ideo licet homo non 
      <lb ed="#A" n="102"/>possit dolere de delectatione quam habuit: nec de filio 
      <lb ed="#A" n="103"/>generato: nihilominus non est extra statum salutis. sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>sufficit dolere quod talem delectationem habuit et filiu ex 
      <lb ed="#A" n="105"/>inordinato modo et cum offensa dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1405">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="106"/>bicendum quod non tantum gaudere debet imo etiam alia 
      cogita<lb ed="#A" n="107" break="no"/>re. Nec Augustinus. dicere vult quod teneatur semperin omni instanti 
      <lb ed="#A" n="108"/>sed quod semper teneatur pro loco et tempore: ita quod volun. 
      <lb ed="#A" n="109"/>tas conterendi semper sit in habitu: sed non semper 
      <lb ed="#A" n="110"/>in actu. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1419">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1421"> 10 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1423">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum homo teneatur 
      conte<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ri statim commisso mortali: Respondetur secundum 
      Pe<lb ed="#A" n="113" break="no"/>trum de pal. in. iiii. quod non. quia sicut preceptum 
      <!--98.xml-->
      <pb ed="#A" n="99"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de olectone deti quantum ad actum interiorem non senps 
      <lb ed="#A" n="2"/>pbligat: sed solum quando materia occurreret practice 
      <lb ed="#A" n="3"/>non speculatiue scilicet cum consideratur deus vt 
      diligen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dus vel non diligendus tenetur homo iudicare vt 
      <lb ed="#A" n="5"/>diligendum et diligere. Sic et peccatum mortale 
      com<lb ed="#A" n="6" break="no"/>missum si menti occurrit practice: vel vt materia 
      <lb ed="#A" n="7"/>delectationis vel detestationis tenetur homo iudicare 
      <lb ed="#A" n="8"/>detestandum et detestari. Unde sanctus Bonauen. in i. 
      <lb ed="#A" n="9"/>dist. vlti. quando locus et tempus est conterendi: dicit quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>quando dominus visitat talem interiori locutione vel exteriori 
      <lb ed="#A" n="11"/>praedicatione: vel aliquo tali in quo est oportunitas 
      <lb ed="#A" n="12"/>redeundi ad cor. vnde si tunc negligat incidit in contems 
      <lb ed="#A" n="13"/>ptum et omissionis peccatum. Alexam. vero de Ales 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tractatu de negligentia dicit: quod quando peccator cogitat 
      <lb ed="#A" n="15"/>de peccato suo quod sit tantum malum et graue: et conuertitur super 
      <lb ed="#A" n="16"/>ipsum et excitatur a gratia dei ad conuertendum: quia hoc 
      <lb ed="#A" n="17"/>modo excitat eum quando facit peccatorem cogitare 
      de<lb ed="#A" n="18" break="no"/>peccato suo: tunc tenetur actu dolere de illo. Et si non 
      <lb ed="#A" n="19"/>dolet et conteratur tunc peccat per negligentiam et 
      inno<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uat aliquod peccatum quod est negligentia mortalis. Hec 
      <lb ed="#A" n="21"/>ille. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1486">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1488"> 11 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1490">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum remissio culpe vel 
      expiul<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sio et gratie infusio vna sint mutatio: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="24"/>secundum Guil. in. iiii. dist. xx. quod ista questio ex his 
      tri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pus absoluitur. Primum quod non debet dici expulsio 
      <lb ed="#A" n="26"/>culpe que nulla est post actum: sed debet dici 
      remis<lb ed="#A" n="27" break="no"/>si o culpe: quia obligatio ad penam eternam 
      remoue<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tur. Secundum quod infusio gratiae et remotio culpe non 
      <lb ed="#A" n="29"/>sunt simpliciter vna mutatio. Tum primo: quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>vna in fusio gratie sufficit ad remouendas 
      mul<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tas obligationes. vt patet in illo qui offendit in 
      mul<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tis et postea conteritur. Tum secundo: quia potest esse infusio 
      <lb ed="#A" n="33"/>gratiae sine remissione culpe. vt patet in angelis: et 
      po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>test esse remissio culpe sine gre infusione de 
      poten<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia dei absoluta. Tum tertio: quia non est 
      opposi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tio formalis inter peccatum mortale et gratiam. quia 
      <lb ed="#A" n="37"/>tunc sicut voluntas creata potest super esse vnius: ita 
      <lb ed="#A" n="38"/>posset super non esse alterius sicut patet in aliis 
      incon<lb ed="#A" n="39" break="no"/>possibilibus. non est autem vnica mutatio simpliciter 
      ni<lb ed="#A" n="40" break="no"/>si inter talia quorum vnum se habet vt terminus a quo 
      <lb ed="#A" n="41"/>reliquum vt terminus ad quem. Et patet etiam quia 
      <lb ed="#A" n="42"/>vnica mutatio non est ad forma positiuam nisi a 
      pro<lb ed="#A" n="43" break="no"/>pria priuatione. multe autem sunt culpe termini a quo 
      <lb ed="#A" n="44"/>Tertium quod remissio culpe et infusio gratie non sunt 
      <lb ed="#A" n="45"/>bue mutationes. patet: quia infusio gratie bene est 
      <lb ed="#A" n="46"/>realis sed remissio culpe nequit: quia solum 
      remo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uet obligationem ad penam eternam que non est nisi 
      re<lb ed="#A" n="48" break="no"/>spectus rationis fundatus a diuina voluntate in obi 
      <lb ed="#A" n="49"/>iecto volito vt volitum est: et ita remissio culpe non 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicit nisi mutationem ab obligato ad non obligatum 
      <lb ed="#A" n="51"/>non tantum mutationem. et inquantum huiusmodi nihil est 
      reale<lb ed="#A" n="52" break="no"/>Si dicas quod est mutatio ab obligato ad non 
      obli<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gatum. Dicndum breviter quod opertet: quia ab eterno diuina 
      vo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>luntas habuit. Uerbi gratia. Sortes obligatum pro a 
      <lb ed="#A" n="55"/>non obligatum pro bet et in signo permanenti. quia apud 
      de<lb ed="#A" n="56" break="no"/>um nulla est mutatio: ideo patet quod non sequitur: tamen de 
      <lb ed="#A" n="57"/>praesenti de potentia ordinata non remittitur nisi gratia 
      <!--98.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>detur: et ita est mutatio realis a parte gratificati. 
      <lb ed="#A" n="59"/>et obiicias contra hoc per hoc quod dicit Augu. de 
      ve<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ra et falsa poenitentia. Dolendum non solum quia peccauit: sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia virtute se priuauit. et ita sunt duo motus. 
      Dicen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dum quod verum est quod sunt duo motus. vnus a gratia 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad peccatum. alius ad gratiam: sed non est simile de 
      remissi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>one et gratia. quia post peccatum factum in anima nihil 
      <lb ed="#A" n="65"/>remanet nisi obligatio ad eternam penam. Unde patert 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod sine causa san. Tho. in. iiii. xvii. dist. ar. iiii. q. i. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Et Rich. eadem dist. art. iiii. q. iiii. in ista materia 
      <lb ed="#A" n="68"/>ponderant argumentum a priori et posteriori. Quid 
      <lb ed="#A" n="69"/>enim est culpam remitti de potentia ordinata nisi 
      gra<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tiam esse ad minus in mutatione vera: sicut quid est 
      tene<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bras expelli nisi lucem esse praesentem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1606">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1608"> 12 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1610">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum vnum veniale peccatum 
      pos<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sit dimitti non dimissis aliis peccatis: Arguitur quod non 
      <lb ed="#A" n="74"/>quia ei qui displicet deo non dimittitur peccatum: sed 
      pec<lb ed="#A" n="75" break="no"/>catum veniale displicet deo. igitur et peccator ratione 
      pecca<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ti. quare quamdiu manet vnum eorum tadiu manent omnia 
      <lb ed="#A" n="77"/>alia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1626">
      ¶ In oppositum est communis doctorum doctrina. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Respondetur secundum san. Tho. quod existenti in pluribus 
      mor<lb ed="#A" n="79" break="no"/>talibus nunquam dimittitur vnum sine alio: imo 
      quamdiu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>homo est in mortali tandiu nullum veniale illi 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mittitur. quia quamdiu est in mortali homo: tandiu est 
      <lb ed="#A" n="82"/>sine gratia: et est inimicus deo. ergo illi sine gratia non 
      <lb ed="#A" n="83"/>remittit non quod ad remissionem venialis requiratur 
      no<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ue gratiae infusio: sed praesupponit gratiam habita in 
      prasen<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ti. Unde peccata mortalia sepe dimittuntur non dimissis 
      <lb ed="#A" n="86"/>venialibus. deinde vnum veniale potest remitti sine alio 
      <lb ed="#A" n="87"/>Potest enim aliquis conteri de aliquo veniali: qui tamen actu 
      ha<lb ed="#A" n="88" break="no"/>peat aliquod veniale quod illi non displicet. et tale non. 
      di<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nittitur ex quo adheret voluntati. et sic venialia possunt 
      sta<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re cum gria. Unde ad deletionem mortalium et 
      venia<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lium requiritur multiplex differentia. Nam ad delactionem 
      <lb ed="#A" n="92"/>mortalium requiritur praemeditatio diligens: et distincta 
      <lb ed="#A" n="93"/>omnium quae memorie occurrunt. Sed hoc non requiritur 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad deletionem venialium. Potest enim remitti per 
      genera<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sem detestationem ita quod de nullo eorum in particulari 
      <lb ed="#A" n="96"/>cogitet actu. Impossibile enim est homini vt memoretur 
      <lb ed="#A" n="97"/>omnium venialium que in septimana commisit: aut etiam 
      <lb ed="#A" n="98"/>vna die.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1674">
      ¶ Secundo ad remissionem mortalium talis 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>testatioe requiritur quod nullum placeat: alias non remittitur 
      ali<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quod eorum. non sic autem de veniali: sed alia remitti possunt 
      <lb ed="#A" n="101"/>pter id quod actu placet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1683">
      ¶ Tertio ad deletionem 
      mor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>talium requirtur specialis contritio. sed ad deletionem 
      ve<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nialium sufficit actus charitate informatus. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="104"/>praeter contritionem specialem de eis multa sunt remedia 
      <lb ed="#A" n="105"/>ptra peccata venialia: vt aspersio aque benedicte omnis 
      <lb ed="#A" n="106"/>acramentalis confessio: benedictio episcopalis: generalis 
      <lb ed="#A" n="107"/>confessio: tunsio pectoris: compassio aliene miserie: re 
      <lb ed="#A" n="108"/>missio alterius delicti: omnium sacramentorum digna susceprio: 
      <lb ed="#A" n="109"/>oratio dominica. elemosynarum largitio. Si 
      que<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ras quomodo adiuuant
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1706">
      ¶ Respondet sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nauentura vbi supra distinc. xxi. quod in talibus vt 
      <lb ed="#A" n="112"/>in plurimum est humiliatio et deuotio que est 
      gra<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tia informans repugnans veniali peccato quod 
      fer<lb ed="#A" n="114" break="no"/>uorem et deuotionem diminuit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1717">
      ¶ Ad ar gumentum respondet 
      <!--99.xml-->
      <pb ed="#A" n="100"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sanctus Tho. quod peccatum mortale ita deo displicet quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>etiam facit ipsum peccatorem despicabilem inquantum sibi 
      au<lb ed="#A" n="3" break="no"/>fert pulcritudinem sue gratie quam deus in ipso amat 
      <lb ed="#A" n="4"/>sed peccatum veniale quamuis deo displiceat: quia 
      inordi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>natum: non tamen facit peccantem deo despicabilem: quia non 
      <lb ed="#A" n="6"/>priuat eum charitate. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1740">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1742"> 13 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1744">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum peccata venialia possint 
      de<lb ed="#A" n="8" break="no"/>leri sine gratia: Arguitur quod sic: quia omnis culpa est 
      remis<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sa omnino punita quando ipsa exigit: sed peccato veniali 
      de<lb ed="#A" n="10" break="no"/>betur pena temporalis. penam autem temporalem est possibile 
      infer<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ri extra gratiam: ergo sine gratia debetur. Item morbis paruis 
      <lb ed="#A" n="12"/>natura non indiget medicina: sed solum quando morbus 
      <lb ed="#A" n="13"/>magnificatus est. sed venialia non prosternunt naturam 
      <lb ed="#A" n="14"/>imo dimittunt eam in suo vigore. ergo praeter medicinam 
      <lb ed="#A" n="15"/>gratiae potest per naturam veniale curari. Contra hoc dicit Aug. 
      <lb ed="#A" n="16"/>xxi. de ciui. dei. nec magna nec parua possunt nobis 
      di<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mitti nisi nos dimiserimus debitoribus nostris: hoc 
      <lb ed="#A" n="18"/>non est ob aliud nisi quia dum homo non dimittit semper est in 
      <lb ed="#A" n="19"/>peccato ergo nullum peccatum potest dimitti quamdiu est in 
      mor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tali. Respondetur secundum san. Bonauen. in. iiii. dis. xxi. ar. i 
      <lb ed="#A" n="21"/>q. i. quod aliquorum positio fuit quod venialia sine gratia 
      <lb ed="#A" n="22"/>gratumfaciente deleri possint per gratiam gratis datam pro 
      <lb ed="#A" n="23"/>eo quod veniale peccatum non repugnat gratiae gratum facienti 
      <lb ed="#A" n="24"/>sed gratis date: nec offendit maiestatem diuinam: quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>ibi non diligitur aliquid supra deum: sed aliquantulum 
      inordi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nate sub deo. Et ideo licet mortale potest deleri per 
      gra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiam. quia ei repugnat: sic veniale per gratiam gratis datam 
      <lb ed="#A" n="28"/>Sed hec positio a veritate deuiat. omne enim peccatum 
      <lb ed="#A" n="29"/>coipso quod peccatum est aliquo modo animam defedat: et 
      ali<lb ed="#A" n="30" break="no"/>quo modo ipsam deordinat. et necesse est quod aliquo modo 
      <lb ed="#A" n="31"/>deo displiceat. quoniam igitur nota displicentie minima quae 
      <lb ed="#A" n="32"/>esse posset sine habitu qui reducit ad 
      complacenti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>am: et ad amiciciam auferri non potest. tenendum est omnino 
      <lb ed="#A" n="34"/>de omni peccato generaliter quod nullum sanatur sine gratia 
      <lb ed="#A" n="35"/>et dicunt sancti et scripture quod gratia est necessaria ad 
      sa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lutem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1812">
      ¶ Ad primum argumentum quod obiicitur quod 
      suffici<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ens punitio absoluit a culpa. Dicendum quod si 
      intel<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ligatur in facie hominum qui iudicant secundum exteriora potest 
      <lb ed="#A" n="39"/>habere veritatem. Sed in facie dei qui considerat 
      in<lb ed="#A" n="40" break="no"/>teriorem decorem imaginis sue quantacumque sit pena 
      <lb ed="#A" n="41"/>non potest soluere peccatorem nisi interior deformitas 
      <lb ed="#A" n="42"/>remoueatur que fit per gratiam. Scotus tantum in. iiii. dis. 
      <lb ed="#A" n="43"/>xx. tenet et rationabiliter quod in inferno sine gratia 
      remit<lb ed="#A" n="44" break="no"/>titur veniale vt infra patebit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1832">
      ¶ Ad secundm dicendum 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod natura in paruis non indiget medicina quando 
      ha<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bet in se fundamentum sanitatis id est virtutes 
      natura<lb ed="#A" n="47" break="no"/>les regentes complexionem et expellentes nociua. 
      Re<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gimen autem spirituale est gratia gratum faciens. et ideo 
      cor<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rupta vi naturali non potest deleri morbus 
      spiritua<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lis etiam paruus etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e1849">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e1851"> 14 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1853">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum quis teneatur de 
      necessita<lb ed="#A" n="52" break="no"/>te penitere de veniali: Arguitur quod sic: quia 
      impossibi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>le est intrare in gloriam nisi veniale remittatur: sed 
      ve<lb ed="#A" n="54" break="no"/>niale est actuale peccatum: et ab illo non iustificatur nisi 
      <lb ed="#A" n="55"/>per penitentiam. ergo necesse est penitere. Item aliquod 
      <lb ed="#A" n="56"/>est veniale quod per consensum fit mortale. ergo aliqua 
      <lb ed="#A" n="57"/>sunt in que tenemur dissentire ne fiant. ergo postquam 
      <!--99.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sunt commissa tenemur dissentire et de eis dolere. 
      <lb ed="#A" n="59"/>ergo et penitere. Respondet sanctus Bonauen. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="60"/>dist. xvi. q. vlti. Quod dupliciter est loqui de 
      mor<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bo peccati venialis. aut in se aut inquantum praebet 
      occa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sionem periclitandi quam ponit Augu. et Magister in littera. 
      <lb ed="#A" n="63"/>siue per consensum siue per contemptum. Si loquamur 
      <lb ed="#A" n="64"/>de veniali in se: sic non est necesse penitere de 
      venia<lb ed="#A" n="65" break="no"/>li: nec penitentia interiori nec exteriori: quoniam 
      veni<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ale non solum in hac vita deletur: verum etiam post mortem 
      <lb ed="#A" n="67"/>Si autem loquamur ratione periculi ad quod ducit quod 
      te<lb ed="#A" n="68" break="no"/>netur homo de aliquibus penitere quoniam aduertit 
      peri<lb ed="#A" n="69" break="no"/>culum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1901">
      ¶ Et ideo notandum quod tria sunt genera 
      ve<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nialium:. Quedam ex surreptione. et de his non 
      tene<lb ed="#A" n="71" break="no"/>mur penitere nisi de congruo. Quedam ex 
      volunta<lb ed="#A" n="72" break="no"/>te cui si consentiatur incidit homo in mortale. et de 
      ta<lb ed="#A" n="73" break="no"/>li tenetur homo penitere non simpliciter sed in casu 
      <lb ed="#A" n="74"/>siue pro loco et tempore quando recogitat ea ne si 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sentiat cadat. Quedam autem sunt venialia que per sui 
      <lb ed="#A" n="76"/>multitudinem augent libidinem: sicut illa in que est 
      <lb ed="#A" n="77"/>consensus et deordinatio contra deum. et de talibus tenetur 
      <lb ed="#A" n="78"/>homo penitere ne multiplicentur. et in hoc periculo et 
      <lb ed="#A" n="79"/>discrimini se committat. Et ad talium penitentiam 
      hor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tatur Augu. ostendens periculum quod est in 
      multitu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dine venialium: comparans arene: comparans bestiis 
      <lb ed="#A" n="82"/>minutis: comparans guttis multiplicatis: 
      compa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rans scabiei. Et intelligenda est similitudo 
      quan<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tum ad hec omnia ratione periculi non quod faciunt 
      ve<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nialia de se: sed ad quod hominem praeparant. et de his 
      <lb ed="#A" n="86"/>est sanum consilium etiam penam sustinere. sicut Aug. 
      <lb ed="#A" n="87"/>determinat. et magister in littera dicit. Pectus percutiendum et 
      <lb ed="#A" n="88"/>quantalancumque pena sustinenda. Et ieiuniis: 
      orati<lb ed="#A" n="89" break="no"/>onibus et elemosynis inuigilandum. Unde Augu. 
      <lb ed="#A" n="90"/>in Enchy. ait. De quotidianis brevibus leuibusque 
      <lb ed="#A" n="91"/>peccatis sine quibus hec vita non ducitur quotidiana 
      <lb ed="#A" n="92"/>oratio fidelium satisfacit. eorum enim est dicere Pater 
      <lb ed="#A" n="93"/>noster qui es in celis. delet omnino hec oratio minima 
      <lb ed="#A" n="94"/>et quotidiana peccata. delet et illa a quibus vita 
      <lb ed="#A" n="95"/>fidelium etiam scelerate gesta sed prenitendo in 
      me<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lius commutata discedit. vt sicut veraciter 
      dici<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tur. dimitte nobis debita nostra: ita veraciter 
      di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>catur: sicut et nos dimittimus. Ex quibus videtur 
      Au<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gu. dicere quod oratio dominicalis deleat peccata. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e1969">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Sed contra. Solius gratie est delere peccata. 
      er<lb ed="#A" n="101" break="no"/>go etc. Si tu dicas quod quantum ad penam contra non est 
      <lb ed="#A" n="102"/>par pena venialis et mortalis: sed illa est 
      satiffa<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctio pro venialibus non ergo pro mortalibus. Respondet sa. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Bonauen. vbi supra in expositione litterali quod ipse loquitur de 
      <lb ed="#A" n="105"/>deletione quantum ad penam. Ualet enim hec oratio contra penam 
      <lb ed="#A" n="106"/>venialis et mortalis: sed plus contra penam debitam 
      venia<lb ed="#A" n="107" break="no"/>li quae tota potest remitti in hac oratione si dicatur deuote 
      <lb ed="#A" n="108"/>valet etiam contra penam mortalis sed non tantum: quia hoc non totum 
      <lb ed="#A" n="109"/>remittitur. valet tantum multum non tantum ratione orationis sed 
      <lb ed="#A" n="110"/>etiam elemosyne implicite. et illa est elemosyna 
      praeci<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pua scilicet remittere peccatum proximo. Et ideo dicitur si 
      ve<lb ed="#A" n="112" break="no"/>raciter dicitur. Dimitte nobis sicut et nos 
      dimitti<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mus. Secundum hoc videtur quod omnis qui habet rancorem 
      <lb ed="#A" n="114"/>in dicendo istam orationem peccet mortaliter quia 
      om<lb ed="#A" n="115" break="no"/>nis qui petit sibi dimitti sicut dimittit alii si non 
      <!--100.xml-->
      <pb ed="#A" n="101"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dimittit: ex hoc petit sibi peccatum non dimitti. sed quicumque 
      <lb ed="#A" n="2"/>petit sibi peccatum non dimitti peccat mortaliter. ergo 
      video<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tur quod semper peccat mortaliter quando hanc orationem dicit. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Respondet Bonauen. vbi supra quod nullus dicens hanc oratio 
      <lb ed="#A" n="5"/>nem intendit ipsam dicere ad petendum iram: sed potius ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>petendum misericordiam. quando ergo dicit illam conditionem non 
      in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tendit vim conditionis aggrauare: siue sit homo 
      intelli<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gens siue simplex. et ido non est ibi motus contemptus 
      <lb ed="#A" n="9"/>ac per hoc nec nouum peccatum: nihilominus peccatum 
      aggra<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uatur occasionaliter. Si tu dicas quod tunc deberet 
      abs<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tinere. Dicendum quod adhuc aggrauaretur magis dum 
      <lb ed="#A" n="12"/>ab aliis positionibus saluberrimis corpetentis 
      arce<lb ed="#A" n="13" break="no"/>retur. Si dicas tu quod illam deberet dimittere adhuc 
      <lb ed="#A" n="14"/>grauius peccaret dum domini orationem scienter infringeret. 
      <lb ed="#A" n="15"/>et ideo sanum consilium est cuilibet quod in fraterno odio 
      nul<lb ed="#A" n="16" break="no"/>latenus perseueret: quia sine dispendio esse non potest 
      <lb ed="#A" n="17"/>Ad primum argumentum dicendum quod verum est quod sine 
      di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>missione peccati venialis non potest quis intrare in regnum 
      <lb ed="#A" n="19"/>celorum: tamen potest dimitti in alio seculo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2054">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cendum quod argumentum procedit ratione periculi ad quod 
      dis<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ponunt peccata venialia. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k26920-Dd1e2062">
               <head xml:id="Vn7Pel-k26920-Hd1e2064"> 15 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2066">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum veniale possit fieri 
      mor<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tale peccatum: Arguitur quod sic: quia venialia per complacentiam 
      <lb ed="#A" n="24"/>comittuntur: sed dicit Aug. quod nihil adeo est veniale quod non 
      <lb ed="#A" n="25"/>fiat mortale dum placet. Item per multitudinem Aug. 
      <lb ed="#A" n="26"/>de pe. quamuis singula non mortali vulnere ferire 
      sen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiantur. tamen omnia simul congregata velunt scabies eo quod plura sunt 
      <lb ed="#A" n="28"/>fetent.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2084">
      ¶ In contrarium arguitur: quia veniale et mortale 
      spe<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cie differunt sed complacentia: eo quod complacentia non mutat 
      <lb ed="#A" n="30"/>specim sed conseruat. ergo vnum per complacentiam non fit 
      alte<lb ed="#A" n="31" break="no"/>rum. ergo veniale non fit mortale. Item mortale in infini 
      <lb ed="#A" n="32"/>tum excedit veniale. ergo veniale infinities multiplica 
      <lb ed="#A" n="33"/>tum non fit mortale
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2097">
      ¶ Respondet san. Bonauen. vbi supra. q. 
      <lb ed="#A" n="34"/>ii. Quod triplex est genus venialis peccati. Quoddam enim 
      <lb ed="#A" n="35"/>est ex surreptione: et ideo veniale: quia vitari non potest tunc 
      <lb ed="#A" n="36"/>Quoddam ex cogitatione siue voluntate siue consensu: et 
      <lb ed="#A" n="37"/>ideo veniale: quia non plene consensit homo vt in cogitatione 
      <lb ed="#A" n="38"/>de muliere: et delectatione citra consensum. Quoddam 
      <lb ed="#A" n="39"/>est cum ratione et consensu: sed tamen ideo est veniale quia non est 
      <lb ed="#A" n="40"/>deordinatio contra praeceptum: vt ebrietas et mendacium 
      ioco<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2117">
      ¶ Cum igitur queritur. vtrum mortale fiat veniale si in 
      <lb ed="#A" n="42"/>telligat quod hec culpa peressentiam fiat illa nulla est quae 
      <lb ed="#A" n="43"/>stio: quia hoc est impossibile. Si intelligatur quod illud 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod alias erat veniale possit esse mortale: vt 
      menda<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cium iocosum et ebrietas. Dicendum quod quoddam non 
      <lb ed="#A" n="46"/>fit mortale: et quoddam fit mortale per complacentiam 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2131">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Primum igitur veniale quod committitur praeter rationem 
      sem<lb ed="#A" n="48" break="no"/>per est veniale. Secundo veniale per delectationem circa 
      <lb ed="#A" n="49"/>consensum fit mortale per consensum: et ita per 
      complacen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tiam secundum quod placitum dicitur consensus plenus. Tertium venia 
      <lb ed="#A" n="51"/>le quod est per delectationem citra deum potest fieri mortale per 
      <lb ed="#A" n="52"/>libidinem magnam sicut mendacium iocosum. et hoc fit 
      <lb ed="#A" n="53"/>mortale secundum placitum secundum quod placitum dicitur plena 
      volun<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tas. Et quia iteratio actus disponit ad libidinem et 
      con<lb ed="#A" n="55" break="no"/>plancentiam: Ideo Aug. dicit quod plura venialia 
      obru<lb ed="#A" n="56" break="no"/>unt non per se: sed quia disponunt ad libidinem non 
      dispo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sitione necessitatis sed pronitatis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2157">
      ¶ Ad primum argumen¬ 
      <!--100.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tum dicendum quod dictum Augum. est verum quod nullum 
      veni<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ale dum placet scilicet multum supra deum et eius manda 
      <lb ed="#A" n="60"/>tum: nec mortale dum displicet perfecte in contritione. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k26920-d1e2170">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ad secundum dicendum quod Aug. comparat venialia 
      be<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tiis minutis guttis etc. non quia ipsa in se faciunt 
      nau<lb ed="#A" n="63" break="no"/>fragium: sed quia ad hoc perducut per accantes. Ex his 
      pa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cet responsio. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>