<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Certitudo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Certitudo</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="48"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d14129">
            <head xml:id="Vn7Pel-d14129-Hd1e107">Certitudo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d14129-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d14129-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="79"/>CErtitudo rerita 
        <lb ed="#A" n="80"/>tis theologice vel catholice: 
        Qua<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ibus viis potest probari et confirmari. 
        <lb ed="#A" n="82"/>lota secundum doctorem subtilem in 
        pro<lb ed="#A" n="83" break="no"/>logo sententiarum. q. ii quod plurime sunt vie quibus conuin 
        <lb ed="#A" n="84"/>cuntur quacumque falsitates et praemunitur homo ac confirmatur in 
        <lb ed="#A" n="85"/>fide contra omnes errores. Ac probari potest quod theologica 
        <lb ed="#A" n="86"/>veritas et catholica fides est infallibilis certitudis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e135">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Prima via dicitur prainunciatio prophetarum. Tertum 
        <lb ed="#A" n="88"/>em est quod solus deus potest naturaliter non ab alio sed 
        <lb ed="#A" n="89"/>a seipso futura contingentia certitudinaliter praeuidere 
        <lb ed="#A" n="90"/>et predicere vnde Esa. c. dicit ad idola. Annunciate 
        <lb ed="#A" n="91"/>nobis futura et dicemus quia dii estis. Sed quia 
        <lb ed="#A" n="92"/>omnia christi mysteria que nos credimus et impleta 
        <lb ed="#A" n="93"/>cernimus olim fuerunt praenunciata in sacra 
        scriptu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ra scilicet diuinam incarnationem: virginalem partum. passionem 
        <lb ed="#A" n="95"/>christi: mortem et resurrectionem et ascensione ac mundi 
        <lb ed="#A" n="96"/>totius conuersionem ac futurum iudicium modi. etc. Et 
        <lb ed="#A" n="97"/>quibus non est dubium quin sequantur implenda etiam 
        <lb ed="#A" n="98"/>pauca quae restant nondum impleta vt dicit Grego. 
        <lb ed="#A" n="99"/>in homelia. ergo sequitur. quod a deo sunt omnia ista fidei 
        <lb ed="#A" n="100"/>christi mysteria praeordinata et per consequens 
        infal<lb ed="#A" n="101" break="no"/>libiliter certissima quia deus est prima et infallibilis 
        <lb ed="#A" n="102"/>veritas. Et ipsa praenunciauit talia ergo etc. Unde ex hoc 
        <lb ed="#A" n="103"/>conuincitur quod Mahumeti secta: non est a deo. sed  
        <lb ed="#A" n="104"/>talse est conficta quia nullus sanctorum prophetarum eam 
        <lb ed="#A" n="105"/>predixit ap probando Nec ad hominum salutem a 
        <lb ed="#A" n="106"/>deo illam fore datam scriptura loquitur. 
        quinpo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tius eam scriptura damnat et reprobat ergo etc. 
        <!--48.xml-->
        <pb ed="#A" n="49"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
        
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e190">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Secunda via dicitur concordia scripturarum. Nam hoc ve  
        <lb ed="#A" n="2"/>rissimum est quod in non euidentibus ex terminis nec 
        <lb ed="#A" n="3"/>ex principiis euidentiam habentibus non consonant firmiter 
        <lb ed="#A" n="4"/>et infallibiliter multi diuersimode dispositi 
        praeser<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tim in talibus qua sunt supra intellectum humanum 
        <lb ed="#A" n="6"/>nisi intellectus eorum a ca superiori inclinetur ad 
        assen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sum. Sed quia scriptores sacri canonis variis 
        ten<lb ed="#A" n="8" break="no"/>praeoribus existentes et diuersimode dispositi in 
        tali<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bus non euidentibus omnino consonabant. ergo sequitur quod hoc 
        <lb ed="#A" n="10"/>non nisi adeo fuit. Maior patet per Aug. xviii. de 
        ci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ui. dei. c. ii vbi dicit quod in multitudine philosophorum. multi 
        <lb ed="#A" n="12"/>sibi inuicem dissentiunt in multis quia non habuerunt ex 
        <lb ed="#A" n="13"/>causa superiore et eodem doctore communi id est a deo: in 
        <lb ed="#A" n="14"/>tellectum iporum inclinante ad eadem non euidentia asseu 
        <lb ed="#A" n="15"/>sum. Nec potest dici quod posteriores discipuli in 
        sa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cra scriptura habuerunt assensum ex doctrina 
        praece<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dentium in scriptis relicta. et ita nil scipserunt disso 
        <lb ed="#A" n="18"/>num a praeoribus licet deus non doceret hos et illos 
        <lb ed="#A" n="19"/>Quia vt Aug. supra ibidem dicit de philosophis qui dogma 
        <lb ed="#A" n="20"/>ta reliquirunt in libris nihilo minus discipliliter eorum 
        <lb ed="#A" n="21"/>legentes. Etsi in aliquibus assentirent in mltis tamen con 
        <lb ed="#A" n="22"/>tradixerunt magistro suo vt Aristoteles platoni. et 
        <lb ed="#A" n="23"/>multi alii eodem modo. Item Auicenna et Auerrois am 
        <lb ed="#A" n="24"/>bo discipuli Aristo. in multis discordant. Sic ergo 
        <lb ed="#A" n="25"/>fuisset etiam in sacra scriptura nisi habuissent vnum 
        <lb ed="#A" n="26"/>tiomnem doctorem deum. qui errare non potest. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="27"/>Item Mior. quod scilicet scriptores sacri canonis diueri 
        <lb ed="#A" n="28"/>temporibus varie dispositi consonabant. patet de prophetis; 
        <lb ed="#A" n="29"/>apostolis etc. Nam Esa. Hiere. Exe. Dan. et milti alii pro 
        <lb ed="#A" n="30"/>phete imo omnes prophetauerunt de christo venturo et ei 
        <lb ed="#A" n="31"/>mysteriis non solum ea quia a Moyse eorum communi docto 
        <lb ed="#A" n="32"/>re habuerunt sed et alia in quibus discordare potuis 
        <lb ed="#A" n="33"/>sent cum non essent euidentia. et tamen omnes in his quae sunt 
        <lb ed="#A" n="34"/>articli fidei concordauerunt tam patres vereris quam no 
        <lb ed="#A" n="35"/>ui testamenti ergo sequitur quod deus ipse illos docuerit hac 
        <lb ed="#A" n="36"/>veritatem etc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e271">
        ¶ Eertia via dicitur Autoritas 
        scriben<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tium et doctor. Nam si quis penset primo. Qui et qua 
        <lb ed="#A" n="38"/>les fidem christi docuerunt quoniam pauperes ignobiles in 
        <lb ed="#A" n="39"/>literati et pauci respectu totius mundane 
        multi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tudinis. Secundo cum hoc quam sanctissimi viri fue 
        <lb ed="#A" n="41"/>runt vtpote contemnentes omnia carnalia et mundana 
        <lb ed="#A" n="42"/>Et summomelo veritatis ardentes ac damnantes omne 
        <lb ed="#A" n="43"/>mendacium in fide et moribus. non est ergo verisimile quod men 
        <lb ed="#A" n="44"/>tirentur. d. Hec dicit dominus cum non dixisset Tertio Cum 
        <lb ed="#A" n="45"/>hoc si quis peset qualem legem docuerint quia contraiam carni et vi 
        <lb ed="#A" n="46"/>ciis. Quarto. Quibus tlia praedicauerint quia potentibus 
        <lb ed="#A" n="47"/>infidelibus mundanis et carnalibus. Et tamen totum mun 
        <lb ed="#A" n="48"/>dum conuerterunt quod fieri certe non potuit nisi a deo. 
        <lb ed="#A" n="49"/>Et praesertim quia deus dedit talibus illiteratis omnem sci 
        <lb ed="#A" n="50"/>entiam fidei et omnem veritatem cognoscere et omnium gen 
        <lb ed="#A" n="51"/>tium lingua loqui. et sermonem miraculis et signit 
        <lb ed="#A" n="52"/>confirmare vt modos totus crederet. hec autem deus 
        <lb ed="#A" n="53"/>non fecisset si hec lex non esset vera ergo etc Quod si dicit propter al 
        <lb ed="#A" n="54"/>quodlucrum eosfore mentitos. falsissimum est quia nil boni. 
        <lb ed="#A" n="55"/>huius modi habere voluerunt imo tribulationi 
        <lb ed="#A" n="56"/>penis ac morti se exposuerunt. Item si dicit. non fuisse 
        <lb ed="#A" n="57"/>eos mentitos sed deceptos. falsissimum esse patet 
        <lb ed="#A" n="58"/>quia fuerunt viri adeo illuminati tot et talibus reue¬ 
        <!--48.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 49 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>lationibus diuinis ipsis factis ac miraculis quod non 
        <lb ed="#A" n="60"/>nisi a deo fieri potuerunt. Nam tam sancti erant quod ad eo 
        <lb ed="#A" n="61"/>rum manus impositionem daretur spiritus sanctus aliis 
        <lb ed="#A" n="62"/>etiam. Et inter eos visio diuine essentie concessa est pau 
        <lb ed="#A" n="63"/>lo rapto in tertium caelum vt dicit Aug. Proinde Ric. i. 
        <lb ed="#A" n="64"/>de trini. c. ii dicit O domine deus si error est: a te dece 
        <lb ed="#A" n="65"/>pti sumus. Nam tot et tantis signis confirmata sunt 
        <lb ed="#A" n="66"/>quod non nisi per te fieri potuerunt. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e346">
        ¶ Quarta dicitur 
        <lb ed="#A" n="67"/>diligentia recipientium. Nam maxime credendum est comun 
        <lb ed="#A" n="68"/>tati siue illis veritatibus quas tota communitas famosa et 
        <lb ed="#A" n="69"/>honesta cum maxima diligentia approbat et recipit. 
        <lb ed="#A" n="70"/>Talis est canon sacre scripture quam omnes sancti pa 
        <lb ed="#A" n="71"/>tres vereris ac noui testamenti receperunt pro 
        auten<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tico et totus modos approbat tamquam continentem necessa 
        <lb ed="#A" n="73"/>ria ad salutem. vnde Bern. in sermone ad frens de modo 
        <lb ed="#A" n="74"/>te dei dicit. Ticet magna miracula dominus gesserit in 
        <lb ed="#A" n="75"/>terris. Hoc tamen super omnia alia emicuit et cetera 
        illu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>strauit. quod in paucis simplicibus homnibus totum modom 
        <lb ed="#A" n="77"/>sibi subiugauit. Et quia constat quod hoc a deo solo fa 
        <lb ed="#A" n="78"/>ctum est ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e375">
        ¶ Quinta dicitur rationabilitas contentorum 
        <lb ed="#A" n="79"/>Quid enim ronabilius quam finem vltimum scilicet deum dili 
        <lb ed="#A" n="80"/>gere super omnia. et proximum sicut seipsum. In his pendet 
        <lb ed="#A" n="81"/>vniuersa lex et prophete Mat. xxii. Quid enim ratio. 
        <lb ed="#A" n="82"/>nabilius est fide christiana die qua vt Beda ait. fides 
        <lb ed="#A" n="83"/>christiana tanta firmitate pollet vt licet sit de non 
        ap<lb ed="#A" n="84" break="no"/>parentibus tamen adeo conaturalis est ad intellectum 
        <lb ed="#A" n="85"/>nostrum quod quantuncumque rudis idiota scismaticus vel 
        <lb ed="#A" n="86"/>iudeus aut paganus sit. Si eiusdem fidei intelli 
        <lb ed="#A" n="87"/>git fundamenta. naturali quadam cognitione no 
        <lb ed="#A" n="88"/>scet quod omnis pietas et omnis veritas huic salutifere 
        fi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dei sit inserta. hec ille. Et patet primo quia nil tale 
        cre<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dit de deo quod aliquam imperfectionem importet quin 
        <lb ed="#A" n="91"/>potius omne quod credit attestatur perfectioni diuine vt pa 
        <lb ed="#A" n="92"/>tet de trinitate et verbi incarnatione. Nec aliquid 
        <lb ed="#A" n="93"/>credit incredibile. quia tunc sequeretur quod incredibile es 
        <lb ed="#A" n="94"/>set modm credere sicut deducit Aug. xxii. de ciui. 
        <lb ed="#A" n="95"/>c. v. Mundum tamen ea credere videmus. Secundo pati 
        <lb ed="#A" n="96"/>quia tam rationabilia credit quod nil turpe nil flagiciosum 
        <lb ed="#A" n="97"/>admittit. vnde Aug i. de ciui. ca. viii. ait. Nil turpe 
        <lb ed="#A" n="98"/>nil flagiciosum spectandum imitandumque proponitur 
        <lb ed="#A" n="99"/>vbi veri dei aut praecepta insinuantur aut miracula nat 
        <lb ed="#A" n="100"/>rantur aut dona laudantur aut benficia postulantur. 
        <lb ed="#A" n="101"/>hec ille ex Sco.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e427">
        ¶ Sexta per oppositum dicitur Irratio 
        <lb ed="#A" n="102"/>nabilitas errorum Eunctorum. Quid emim irrationabi 
        <lb ed="#A" n="103"/>lius quam idola coli opera manuum. sicut pagani faci 
        <lb ed="#A" n="104"/>ebant. Item quid mahumeti fide irrationabilius 
        <lb ed="#A" n="105"/>quae pro beatitudine expectat vitam carnale scilicet gulam et 
        coi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum qua praeorcis et brutis conuenit. Nam et Auicenna illius 
        <lb ed="#A" n="107"/>secte philosophus. ix. Meta. c. vii. reprobando dicit sic Ter 
        <lb ed="#A" n="108"/>nostra inquit quam dedit mahumetus ondit 
        disposi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tionem felicitatis secundum corpus Sed sapientibus est alia 
        <lb ed="#A" n="110"/>felicitas quae apprehenditur intellectu coniuncto prime 
        <lb ed="#A" n="111"/>veritati etc. Item iudei irrationabilit contra suas 
        scri<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pturas nouum testamentum damnant quod tamen in 
        vere<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ri testamento promittitur. Denique manichei asini 
        prae<lb ed="#A" n="114" break="no"/>mum malum ponunt. et sic seipsos damnant non esse beo 
        <lb ed="#A" n="115"/>nos inquantum sunt etc. Item doctrine philosophorum continentis 
        <lb ed="#A" n="116"/>multa irrationabilia puta deorum pluralitatem. Et 
        <!--49.xml-->
        <pb ed="#A" n="50"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Aristo ii politicorum dicit nullum orbatum debere 
        nu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>triri et plura irrationabilia etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e473">
        ¶ Septima dicitur 
        <lb ed="#A" n="3"/>stabilitas ecclesie fidelium. Nam vt legitur actuum. v. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Gamaliel dixit de fide christi si est ex homnibus 
        dissol<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uetur consilium hoc. si vero ex deo non potestis dissol 
        <lb ed="#A" n="6"/>uere. Scimus autem quod ecclesia licet maximas 
        perse<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cutiones passa sit a iudeis et a tyrannis et ab 
        im<lb ed="#A" n="8" break="no"/>peratoribus rhomanis nec potuit dissolui: imo 
        cre<lb ed="#A" n="9" break="no"/>uit in persecutionibus nec poterit vsque finem modi 
        dissol<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ui dicete chisto Luc. xxii. Ego rogaui pro te vt non defi 
        <lb ed="#A" n="11"/>ciat fi. tua. ergo a deo est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e495">
        ¶ Si obiicis de sectam iude 
        <lb ed="#A" n="12"/>orum qui manet Respondetur quod vt Augustinus primo ser. de 
        ad<lb ed="#A" n="13" break="no"/>uentu ait secta iudeorum non manet in vigore. Nam 
        <lb ed="#A" n="14"/>cessauerunt inter eos prophetie et miracula que ma 
        <lb ed="#A" n="15"/>nent in ecclesia. Denique iudeorum dispersio facta in 
        vindi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ctam mortis christi sicut ipse praedixit confirmat fidem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e508">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="17"/>si obiicitur de fide mahumenti. respondet Scotus 
        ibi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dem quod illa incepit post legem christi plus quam sexcentis 
        <lb ed="#A" n="19"/>annis. Et in breui deo cooperante finietur. Nam prophe 
        <lb ed="#A" n="20"/>tia dicitur esse apud illos quod cito finienda est secta illa 
        <lb ed="#A" n="21"/>etc. Sic etiam prophetauit Sibylla quaedam vt dicitur libro 
        <lb ed="#A" n="22"/>conformitis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e525">
        ¶ Octaua via dicitur claritas 
        miraculo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>rum. Tertum est enim quod deus non potest esse testis 
        falsita<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tis sed ipse deus fidem hanc confirmauit per miracula ergo 
        <lb ed="#A" n="25"/>etc. Si dicas quis nunc scit certitudinaliter si talia 
        mi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>racula fuerint facta Dicendum cum Aug. xii. de ciui. 
        <lb ed="#A" n="27"/>dei. c. v. Si ista miracula non credunt aliqui fore 
        fa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cta: hoc nobis vnum grande miraculum sufficit quod 
        <lb ed="#A" n="29"/>iam totus orbis sine vllis miraculis credit. Et 
        <lb ed="#A" n="30"/>pro magno miraculo est quod credente modo tu non 
        cre<lb ed="#A" n="31" break="no"/>das et
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e547">
        ¶ Item confirmatur quia multi quae prius fidei re 
        <lb ed="#A" n="32"/>delles fuerunt miraculose crediderunt et hanc fidem 
        <lb ed="#A" n="33"/>docuerunt vsque ad mortem. patet de saulo prius 
        perse<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cutore postea praedicante toto orbi Item de Augusti 
        <lb ed="#A" n="35"/>no prius seducto errore Manichei postea docto 
        <lb ed="#A" n="36"/>re catholico De Dion. prius philosopho pauli disci 
        <lb ed="#A" n="37"/>pulo dici cipriano prius mago postea pro fide occiso 
        <lb ed="#A" n="38"/>Item de constantino imperatore prius fidem persequen 
        <lb ed="#A" n="39"/>te postea manifesto miraclo conuerso et ecclesia sub 
        <lb ed="#A" n="40"/>limante et sic de aliis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d14129-d1e569">
        ¶ Item si obiicitur quod etiam anti 
        <lb ed="#A" n="41"/>christus faciet miracula manifesta quibus modos credet 
        <lb ed="#A" n="42"/>Respondet Scotus quod magna est differentia inter miracu 
        <lb ed="#A" n="43"/>la quae fiunt a diabolo. Et qui fiunt a deo Nam et si 
        anti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>christus faciat aliqua vera miracula vt dicit haimo super 
        <lb ed="#A" n="45"/>apo scilicet domum corruere. ignem de aere descendere 
        ve<lb ed="#A" n="46" break="no"/>raciter et aliquid consumere. Et fulmie prercuti. statuam 
        <lb ed="#A" n="47"/>loqui vel ridere. et huiusmodi. Tamen non dicuntur proprie vera mi 
        <lb ed="#A" n="48"/>racula. Tum quia fient virtute diabolica. Tum quia licet admi 
        <lb ed="#A" n="49"/>rationem faciant tantum nullam vtilitatem conferunt. Tum quia tal 
        <lb ed="#A" n="50"/>lia sunt quod potest in eis fieri fallacia et deceptio. Verum 
        <lb ed="#A" n="51"/>autem et proprie dictum miraclum est illud solum quod fit vir 
        <lb ed="#A" n="52"/>tute diuina et cum admiratione habet gratiam coram deo ac 
        <lb ed="#A" n="53"/>vtilitatem confert anime vel etiam corpori. Et in quo nul 
        <lb ed="#A" n="54"/>la potest esse fraus et deceptio quin sit a solo deo in 
        te<lb ed="#A" n="55" break="no"/>stimonium veritatis. Talia sunt autem christi miracula vt 
        <lb ed="#A" n="56"/>patet de mortuorum vera resuscitatione. infirmitatum 
        cu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ratione. peccatorum remissione etc. Denique vt ibidem 
        Sco<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tus dicit poterit obiici contra miracula antichristi ad conuin 
        <!--49.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 50 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>cendum. Primo certa cordium et secretorum reuelatio 
        <lb ed="#A" n="60"/>praesertim in futurum contingentium. hoc modo. Si tu es 
        <lb ed="#A" n="61"/>vere deus vt asseris. dic mihi quid faciam aut quid 
        co<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gitabo aut appetam cras hac hora etc. Nam hoc 
        so<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lius dei est scire iuxta illud psalmos. Qui finxit corda c. 
        <lb ed="#A" n="64"/>qui intel. omnia operae. Sed christus hoc fecit qui pluries se 
        <lb ed="#A" n="65"/>creta cordium reuelauit et futura praedixit. ergo etc. 
        Se<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cundo poterit obiici antichristo dici aperta dei visione. 
        <lb ed="#A" n="67"/>sic Si tum es vere deus fac me aperte videre essentiam di 
        <lb ed="#A" n="68"/>uinam et post visionem memoriam certam habere visionis et 
        <lb ed="#A" n="69"/>certitudinem habere quod illa fuit visio diuine essentie et etc. 
        <lb ed="#A" n="70"/>Nam hoc solus deus potest quod animam beatificet dei visione 
        <lb ed="#A" n="71"/>simpliciter vel ad tempus. Et sic fecit christus paulo rapto. 
        <lb ed="#A" n="72"/>etc Tertio poterit etiam obiici. secundum alios doc. d. 
        sub<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ita mutatione voluntatis humane vt de nolente fi 
        <lb ed="#A" n="74"/>at volens subito. sine omni alia extrinseca coactione 
        ti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>moris vel comminationis aut inductione amoris vel 
        <lb ed="#A" n="76"/>promissionis. hoc enim solius dei est vt dicit Bern. et 
        <lb ed="#A" n="77"/>Bonauen. super. ii. Sic fecit christus quem ad vnicam 
        <lb ed="#A" n="78"/>vocem discipuli relictis omnibus secuti sunt. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="79"/>Nona via dicitur testimonium extraneorum. Nam et demo 
        <lb ed="#A" n="80"/>nes coacti sunt fidem christi confiteri esse veram. et Iose 
        <lb ed="#A" n="81"/>phus libro xviii. Antiquitatum testatur iesum esse christum et 
        <lb ed="#A" n="82"/>eius mortem et resurrectionem Item sibylle multe testantur 
        <lb ed="#A" n="83"/>de quibus alibi Hec ad praesens ex Sco. vbi supra colle 
        <lb ed="#A" n="84"/>cta sufficiant
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>