<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Demones</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Demones</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="162"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h49361">
            <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e110">Demones</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="72"/>Demones. i. Dilict 
      <lb ed="#A" n="73"/>de auersione et casu eorum in peccatum. que 
      <lb ed="#A" n="74"/>fritur. Quales spiritus dicuntur demoes 
      <lb ed="#A" n="75"/>Nota secundum Guil. in. ii di. v. quod demon 
      <lb ed="#A" n="76"/>solet capi tripliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e129">
      ¶ Uno modo idem est quod sciens. Nam 
      <lb ed="#A" n="77"/>et libro Catholicon dicitur quod demon interpretatur in latino 
      <lb ed="#A" n="78"/>peritus vel sciens. inde grece Mali spiritus dicuntur ca 
      <lb ed="#A" n="79"/>codemones id est malum scientes. Sed boni angeli 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cuntur calodemones id est bonum scientes. Et scribitur in 
      <lb ed="#A" n="81"/>greco per ae daemon. Hinc etiam Act. xvii. Atheniem 
      <lb ed="#A" n="82"/>ses dict de Paulo quod nouorum demoniorum videretur 
      <lb ed="#A" n="83"/>annunciator ee id est nouarum scientiarum vt patet ex textu 
      sequen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ti. Dixerunt enim eidem. Noua infers auribus nostris ita 
      <lb ed="#A" n="85"/>quod pemonium idem sit quod scientia. et demon idem quod sciens.: 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e151">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Secundo itaque demones dicuntur apud platonem 
      <lb ed="#A" n="87"/>Quidam spiritus nature subtilis aere mire 
      cognosci<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bilitatis. Et idem plato dicit quosdam esse calodemones 
      <lb ed="#A" n="89"/>idest bonos demones a calo quod est bonum. alios 
      ca<lb ed="#A" n="90" break="no"/>codemones id est malos demones a cacos quod est 
      ma<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lum in latino
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e167">
      ¶ Tertio principaliter demon accipitur in 
      <lb ed="#A" n="92"/>theologia pro angelo apostata per peccatum obstinato. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Et est inuentum hoc nomen ex lingua syriaca scilicet demodo 
      <lb ed="#A" n="94"/>quasi dimon a diuitiis et mammon. Mammon quippe in 
      <lb ed="#A" n="95"/>illa lingua diues dicitur. dum igitur angelus malus sine 
      <lb ed="#A" n="96"/>merito voluit habere diuitias beatitudinis et diuine 
      <lb ed="#A" n="97"/>equalitatis. Recte demodo nuncupatus extitit. Siut 
      <lb ed="#A" n="98"/>per contrarium diues. ironice loquendo id est pauperimus seu 
      <lb ed="#A" n="99"/>miserrimus Recte etiam nominatus est diabolus a dia quod 
      <lb ed="#A" n="100"/>est duo et bolus quod est morsellus. quia mordet duo 
      <lb ed="#A" n="101"/>ilicet corpus et animam hominis per peccatum quod suggerit. vt dicitur est 
      <lb ed="#A" n="102"/>li. Catholicon. Unde Aug. li. viii. de ciui. deci dicit. 
      Cer<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tum est demones esse spiritus nocendi cupidissimos. scilicet 
      <lb ed="#A" n="104"/>hominibus in anima et corpore. Et a iusticia penitus alienos 
      <lb ed="#A" n="105"/>superbia tumidos. inuidentia liuidos. fallacia 
      cal<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lidos etc. vnde dei iusticia digni sunt pena. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e203">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e205">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e207">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Quo demones dicuntur auersi 
      <lb ed="#A" n="108"/>a deo. odiendo. et boni angeli conuersi ad deum. Cum 
      <lb ed="#A" n="109"/>enim diabolus sicut et omnis creatura naturaliter 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ligat deum. quia vt Augug. ait. nullius conscientia potest odisse 
      <lb ed="#A" n="111"/>deum cum sit summum bonum et ipse deus est conseruator 
      <lb ed="#A" n="112"/>omnium. non videtur ergo quod diabolus possit vel potuerit 
      <!--162.xml-->
      <pb ed="#A" n="163"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>auerti a deo qui est totus bonus et amabilis. Item 
      <lb ed="#A" n="2"/>nihil oditur nisi sub ratione mali. sed in deo nulla potest 
      <lb ed="#A" n="3"/>esse ratio mali. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e236">
      ¶ Respondetur Primo notando pro 
      <lb ed="#A" n="4"/>preambulo. quod sicut dicit Magister. Conuerti ad deum 
      <lb ed="#A" n="5"/>est deo charitate adherere. Auerti autem a deo est 
      <lb ed="#A" n="6"/>deum odio habere. Hec ille. in li. ii. di. v. Itaque secud 
      <lb ed="#A" n="7"/>Guill. ibidem Secundo dicendum: quod angelica mens 
      <lb ed="#A" n="8"/>dum immutabiliter adhesit deo vt suo principio vel 
      <lb ed="#A" n="9"/>creatori: ita quod eius voluntas se subiecit voluntati 
      <lb ed="#A" n="10"/>diuine et habitu charitatis deum cepit gratuite 
      dili<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gere: tunc conuersa dicitur ad deum per gloriam. quia 
      intelligen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tia angelica conuersa est visione. voluntas quoque fruitio 
      <lb ed="#A" n="13"/>ne. et memoria tentione: in quibus consummata est 
      <lb ed="#A" n="14"/>glora beatitudinis eterne
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e262">
      ¶ Auersio autem dicit 
      deser<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tionem illius summi boni. Et accipitur vel fit tripliciter 
      <lb ed="#A" n="16"/>auersio a deo. Primo modo solum in habitu: ita quod 
      <lb ed="#A" n="17"/>nunquam in eodem supposito fuit tale bonum actu: licet 
      <lb ed="#A" n="18"/>bene fuerit in alieno: vt in parentibus primis. Isto 
      <lb ed="#A" n="19"/>modo pueri ante baptismum ratione peccati originalis dicuntur 
      <lb ed="#A" n="20"/>auersi a deo. Secundo modo auersio dicitur habitu: ita tamen 
      <lb ed="#A" n="21"/>quod aliquando fuit actu. et sic peccaor dicitur auersus a deo per 
      <lb ed="#A" n="22"/>deformitatem peccati actualis et reatum Tertio modo 
      <lb ed="#A" n="23"/>auersio dicitur ipsa inordinata affectio quae bonum deseritur 
      <lb ed="#A" n="24"/>incommutabile. quia autem demones peccando 
      deserue<lb ed="#A" n="25" break="no"/>runt summum bonum scilicet deum. ideo auersi dicuntur. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Hec Guil.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e291">
      ¶ Tertio ad praemissa obiecta secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>na. in. q. circa lit. concor. Tho. Dicendum est quod iptet deum 
      <lb ed="#A" n="28"/>secundum quod est summum bonum nulla creatura odire potest: 
      <lb ed="#A" n="29"/>vt dicit Aug. Et hoc odio naturali: quia ad illud bonum 
      <lb ed="#A" n="30"/>participandum facta est omnis creatura praesertim 
      ratio<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nalis: quae cum naturaliter appetat semper beatificari: num quam 
      <lb ed="#A" n="32"/>odit beatificantem. Denique etiam diabolus 
      natura<lb ed="#A" n="33" break="no"/>liter diligit deum vt sui conseruatorem in esse. Etsi non 
      <lb ed="#A" n="34"/>diligat vt beatifitantem: quia scit hoc nunquam fieri cum sit 
      <lb ed="#A" n="35"/>obstinatus et desperatus. tamen talem naturalem dilectio 
      <lb ed="#A" n="36"/>nem qua diligit deum vt creatorem et conferuatorem 
      re<lb ed="#A" n="37" break="no"/>fert diabolus ad suam propriam vtilitatem: ita quod propter 
      <lb ed="#A" n="38"/>se diligit deum non propter dei bonitatem. ergo peccat: et 
      <lb ed="#A" n="39"/>odit dei iusticiam. Unde praeter praedicta contingit 
      considera<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ri deum vt iustum punientem peccata et leges statuentem. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Et quia talis effectus contrariatur voluntati demonis 
      <lb ed="#A" n="42"/>sicut et hominis mali praesertim damnati. Et sub ratione huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="43"/>effectus mali: desparati: et homines damnati et demones 
      <lb ed="#A" n="44"/>odiunt deum. praeos Superbia eorum qui te ode. ascem. semper. 
      <lb ed="#A" n="45"/>id est in perpetuum. Et sic tales dicuntur totaliter 
      auer<lb ed="#A" n="46" break="no"/>si a deo per odium. ergo iusto dei iudicio deiecti. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e338">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Quanta mora fuit a creatione 
      an<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gelorum vsque quo ceciderunt mali facti demones. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Require supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e346">Angeli. §. lxxxiii. et. lxxxvi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e349">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Plura etiam de malis angelis 
      ha<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bentur vbi Angeli: variis passibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e357">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e359">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e361">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum primum peccatum quo 
      ceci<lb ed="#A" n="53" break="no"/>derunt demones fuerit superbia luciferi consentiendo 
      <!--162.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>eidem. Respondetur secundum Guill. in. ii di. v. Et Bon. ibidem 
      <lb ed="#A" n="55"/>q. .i i. ar. i. per conclusionem quod sic. Et patet Primo ex 
      glo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>Luc. x. Uidebam sathanam quasi fulgur de celo 
      cadem<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tem. Ibi glosa dicit quod lucifer singulariter elatus erat: 
      <lb ed="#A" n="58"/>Ideo hec christus dixit discipulis: vt in eus casu de 
      <lb ed="#A" n="59"/>elatione timerent. Secundo ex dictis Isid. i. libro de 
      sum<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mo bo. c. x. Dicit enim quod lucifer mox vt factus est: in 
      <lb ed="#A" n="61"/>superbiam erupit: et praecipitatus est de celo. Tertio ex 
      <lb ed="#A" n="62"/>auctorite Ecci. x. Initium omnis peccati est superbia. et Tob. 
      <lb ed="#A" n="63"/>iiii. ca.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e394">
      ¶ Quod si obiicitur per illud. i. Timo. vi. Raditx 
      <lb ed="#A" n="64"/>omniu malorum est cupiditas. Dicendum secundum e. Guil. 
      <lb ed="#A" n="65"/>concor. Lyram. quod hoc non obstat: quin superbia sit initium 
      <lb ed="#A" n="66"/>omnis peccati simpliciter loquendo: eo quod fuit primum peccatum 
      <lb ed="#A" n="67"/>in modo ex quo secuta sunt alia. Et quia etiam in omni 
      <lb ed="#A" n="68"/>peccato concurrit superbia: inquantum quicumque peccaor 
      con<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tennit legem dei nec vult obedire ei. Cum hoc tamen stat 
      <lb ed="#A" n="70"/>quod cupiditas dicatur radix omnis peccati: eo quod est 
      fomen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tum omnis peccati. Sicut enim arbor recipit alimentum 
      <lb ed="#A" n="72"/>per radicem vel fomentum: sic omne peccatum habet generaliter pro 
      <lb ed="#A" n="73"/>radice qua fouetur cupiditatem: vel honoris: vel 
      di<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gnitatis: vel diuitiarum: vel voluptatum: vel 
      proprie<lb ed="#A" n="75" break="no"/>voluntatis. et huiusmodi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e424">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e426">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e428">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Sed an huius principis 
      demo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>num scilicet luciferi superbiam in ipso secuta sint alia 
      pec<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cata. Respondet idem Guill. cum Bona. supra quod sic. Nam 
      <lb ed="#A" n="79"/>peccatum luciferi potest considerari tripliciter. Primo 
      quan<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tum ad inchoationem. et sic initiatum est in praesumptio 
      <lb ed="#A" n="81"/>ne. Nam statim vt vidit sue nature excellentiam: 
      pre<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sumpsit assequi intentum. Et ita primum peccatum illius fuit 
      <lb ed="#A" n="83"/>superbia praesumptionis et tumoris. Secundo potest 
      conside<lb ed="#A" n="84" break="no"/>rari quantum ad medium. et hoc fuit in ambitione: quia 
      <lb ed="#A" n="85"/>postque praesumpsit de se: appetiuit mox quod omnino 
      su<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pra se fuit: et ad quod peruenire non decuit. videlicet 
      equa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>litatem dei etc. Tertio quantum ad consummationem et 
      confir<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mationem. et hoc fuit in odii auersione: quia ex quo 
      obti<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nere non potuit quod appetiuit: cepit deo 
      inuide<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re et affectu odii cotraire. et in hoc firmatus est et a 
      <lb ed="#A" n="91"/>deo separatus. Perfectum obstaculum posuit vt 
      super<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bus compulsus descendere: semper odiat deum iustum et 
      <lb ed="#A" n="93"/>inuideat excellentie eius: ac aduersetur omni bono quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>fieret ad gloriam dei etc. Rursus in qulibet horum 
      <lb ed="#A" n="95"/>peccatorum mortalium comitabantur alia peccata: quia 
      pri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mum scilicet praesumptionem comitabatur ingratitudo: quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>deo non egit gratias pro tanto beneficio quo conditus est: secundum 
      <lb ed="#A" n="98"/>Berardus. libro de gradibus humili. Aliud quoque peccatui scilicet nimius 
      <lb ed="#A" n="99"/>amor sui inordinatus. et hoc Scotus large vocat 
      luxu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>riam. Item Aliud etiam scilicet omissionis peccatum: quia 
      debe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bat illam praesumptionem in se cohibere: quod non fecit. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Ideo omittendo peccauit. Similiter medium peccatum. scilicet 
      <lb ed="#A" n="103"/>ambitionem comitabantur tria. Unum rapina. glo. 
      su<lb ed="#A" n="104" break="no"/>per illud psalmus. Que non rapui tunc exol. dicit. Adam et 
      <lb ed="#A" n="105"/>diabolus voluerunt rapere diuinitatem et amiserunt 
      feli<lb ed="#A" n="106" break="no"/>citatem. Nam ex ambitione voluit diabolus esse vt deus 
      <lb ed="#A" n="107"/>Aliud: quia appetiit gloriam modo indebito: vtputa 
      si<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ne meritis. Item quia nimis cito cum appetiit gloriam 
      ad<lb ed="#A" n="109" break="no"/>huc existens viator. Etenim vt Anss. lib. de casu 
      dia<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ho. dicit. Nihil appetiit ad quod non peruenisset si ste¬ 
      <!--163.xml-->
      <pb ed="#A" n="164"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tisset. Preterea Tertium scilicet odium dei comitabantur alia 
      <lb ed="#A" n="2"/>tria. videlicet inuidia: et obstinatio ac desparatio: quae se de 
      <lb ed="#A" n="3"/>venia elongauit. et sic ibi erant verisimiliter ix. peccata 
      mor<lb ed="#A" n="4" break="no"/>talia. Hec omnia ex Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e523">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e525">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e527">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ An peccatum demonis primum fuerit 
      <lb ed="#A" n="6"/>remissibile antequam peccasset alio peccato: cum in 
      perpe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tratione horum peccatorum demonis erat euum 
      correspon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dens tempori nostro habito. vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e537">Angeli. §. 
      <lb ed="#A" n="9"/>lxxxvi.</ref> Respondetur secundum Guil. sequendo viam Scotistarum 
      <lb ed="#A" n="10"/>ibidem. quod primum peccatum angeli mal scilicetpresumpitionis 
      <lb ed="#A" n="11"/>superbia: antequam perpetrauit aliud sequens peccatum. videlicet 
      <lb ed="#A" n="12"/>ambitionis. et postea odii: fuit remissibile peccatum. 
      <lb ed="#A" n="13"/>et quod potuisset penitere de illo primo ac veniam apud 
      <lb ed="#A" n="14"/>deum repperisse. quia protunc antequam perpetrauit tertium 
      <lb ed="#A" n="15"/>peccatum nondum erat perfecte firmatus in malo: licet 
      pec<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cauerit mortaliter: sed erat in statu viatoris. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Unde etiam doc. subti. in. ii di. vi. q. ii dicit. quod 
      ange<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lus in malis processit ex minus malo ad maius 
      ma<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lum: sicuti ex nimio amore sui ad odium dei quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>fuit maximum peccatum quo firmatus est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e567">
      ¶ Si queratur: 
      <lb ed="#A" n="21"/>Que poenitentia fuisset eidem iniuncta peniteti. Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="22"/>Guill. quod potest inquit dici quod sola contritio suffecisset: vel 
      <lb ed="#A" n="23"/>forte locum inferiorem in celo accepisset: sicut etiam 
      <lb ed="#A" n="24"/>videmus fieri in policia mundana.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e578">
      ¶ Quod si obiicitur: 
      <lb ed="#A" n="25"/>Si hec essent vera. sequeretur quod etiam modo peccatum 
      <lb ed="#A" n="26"/>demonum esset remissibile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e585">
      ¶ Hec obiectio soluitur 
      <lb ed="#A" n="27"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e589">infra. §. xxxv.</ref> et sequentibus pluribus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e593">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e595">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e597">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum peccatum primum demonis 
      lu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ciferi fuerit prae aliis maximum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e604">
      ¶ Arguitur quod non: quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>primum peccatum fuit superbia: vt patet ex praemissis. sed 
      su<lb ed="#A" n="31" break="no"/>perbia non est peccatum maximum. Probatur: quia opposi 
      <lb ed="#A" n="32"/>tum superbie est humilitas: quae non est maxima virtutum: 
      <lb ed="#A" n="33"/>eo quod potest esse informis. et per consequens eam praecellit 
      cha<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ritas: quae non potest esse informis. Et quia humilitas est 
      <lb ed="#A" n="35"/>species temperantie: quae est minima virtutum 
      cardinali<lb ed="#A" n="36" break="no"/>um scilicet prudentia: iusticia et fortitudine. Sequitur ergo quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>nec superbia est maximum peccatorum: iuxta Topi. regulam. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Sicut propositum in proposito: sic oppositum in opposito. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e626">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ In oppositum est sntentia doctorum. dict peccatum luciferi esse 
      <lb ed="#A" n="40"/>maximum omnium peccatorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e633">
      ¶ Respondetur ad hec secundum Guill. in 
      <lb ed="#A" n="41"/>ii. di. v. quod peccatum luciferi dicitur omnium peccatorum maximum. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Tum ratione eius qui peccauit: quia angelus. qui fuit in stati 
      <lb ed="#A" n="43"/>perfecto excellentior creaturis aliis. Tum ratione eius in 
      quen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>directe peccauit. quia in deum quem prae aliis diligere 
      te<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nebatur pro beneficins. Tum ratione peccati: quod est irremissibile. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Tum denique ratione causalitatis. quia initium et 
      occasio<lb ed="#A" n="47" break="no"/>omnis peccati extitit. scilicet tam in angels quam in hominibus quos 
      ten<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tando deiecit. Unde Tob. iiii. dicitur Ex ipsa enim scilicet 
      super<lb ed="#A" n="49" break="no"/>bia demonis omnis perditio initium sumpsit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e656">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="50"/>ad obiecta nota secundum e. Guil. quod maximum peccatum 
      poaes<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dici tripliciter. Primo inceptione. et sic in lucifero fuit 
      <lb ed="#A" n="52"/>maximum peccatum superbia: quia primum et caput ex quo alia 
      <lb ed="#A" n="53"/>secuta sunt Secundo irremissibilitate. et sic in eo 
      obsti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>natio est maximum peccatum. Tertio criminis 
      magni<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tudine ex obiecto et intento fine. et sic in eo odium 
      <lb ed="#A" n="56"/>contra deum: cum voluit esse vt deus fuit maximum etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="57"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e675">Rich. in. ii di. xxi.</ref> Lucifer in propria persona ma 
      <!--163.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>gis punitus est quam primi parentes qui in 
      posteri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tate plus sunt puniti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e688">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e690">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e692">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Utrum demon errore <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e696">intellectus § 6.</ref>
                  <lb ed="#A" n="61"/>appetiuit equalitatem dei altissimi etc. an ex voluntat 
      <lb ed="#A" n="62"/>peruerse certa malicia. Respondetur secundum e. Guil. supra quod non ex 
      <lb ed="#A" n="63"/>errore intellectus. Probatur: quia error vt docet Augusgiu. 
      <lb ed="#A" n="64"/>in Enchit. est pena ex corruptione nature per peccatum 
      in<lb ed="#A" n="65" break="no"/>troducta. Si ergo lucifer prius habuisset errorem: et ex 
      <lb ed="#A" n="66"/>errore venisset in culpa. sequitur quod prius fuerit in 
      eo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pena quam culpa: quod est contra Aug. dc. Non est deus prius 
      vl<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tor quam homo sit peccaor. ergo scienter ex malicia appetiuit 
      <lb ed="#A" n="69"/>equalitatem dei. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e718">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Sed quo demon potuerit 
      appe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tere equalitatem dei nisi ex errore: Difficultas e. quoniam 
      <lb ed="#A" n="72"/>omnis intellectus non errans scit et scire debet quod impossibile 
      <lb ed="#A" n="73"/>est creaturam creatori equari. Impossibilium autem non est 
      ele<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ctio: ex. iii. Ethic. ergo. Una opi. sequens dca Ansel. 
      <lb ed="#A" n="75"/>lib. de casu diab. dicit quod angelum esse deo equalem non potest 
      <lb ed="#A" n="76"/>angelus intelligere nec potuit in principio: cum ratio sua 
      <lb ed="#A" n="77"/>protuc non erat deprauata. Tum quia angelum equari deo 
      <lb ed="#A" n="78"/>includit contradictionem: eo quod finitum (puta angelum desse 
      in<lb ed="#A" n="79" break="no"/>finitum (puta deum) est contradictio etc. Tum quia secundum Ans. 
      <lb ed="#A" n="80"/>libro de casu diabo. Angelum esse equalem deo includit 
      an<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gelum non esse angelum. et per conseques si hoc angelus voluisset. 
      <lb ed="#A" n="82"/>sequitur quod destructionem sui appetiuisset: quod tamen nulla 
      cre<lb ed="#A" n="83" break="no"/>atura appetit sibiipsi. ergo vel errauit vel non appetiit 
      <lb ed="#A" n="84"/>dei equalitatem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e753">
      ¶ Secundam opi. auctoritaes sanctorum tradunt 
      <lb ed="#A" n="85"/>quod lucifer dei equalitatem appetiuit. vt patet per Magistrum 
      <lb ed="#A" n="86"/>en. li. ii. di. ii vbi pertractans illud Esa. xiiii. dictum a 
      <lb ed="#A" n="87"/>lucifero. Ascendam in caelum et ero similis altissimo. 
      di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctat appetiuisse equalitatem dei. Item Augu. de quaedio 
      no<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ac ve. te. ait. quod demodo elatione inflatus voluit dici 
      <lb ed="#A" n="90"/>deus. Preterea Greg. dicit quod appetiuit esse sui iuris: 
      <lb ed="#A" n="91"/>ita quod nulli subesset: sicut deus. Ansis. autem dicit quod 
      appe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tiit omnibus praesse. et hoc obtinuisset si perstitisset. sed 
      vo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>luit hoc propria auctoritae sine deo datore et sine meritis: 
      <lb ed="#A" n="94"/>In hoc ergo peccauit. Denique vt Bern. videtur dicere 
      <lb ed="#A" n="95"/>et aliqui alii: iuxta glo. super illo verbo Ione. i. 
      Pro<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pter me hec tempestas etc. tenent quod ex dei reuelatione 
      <lb ed="#A" n="97"/>vidit mysterium incarnationis divine: et inuidit quod alia 
      <lb ed="#A" n="98"/>creatura scilicet humana in christo exaltaretur super sui id est 
      an<lb ed="#A" n="99" break="no"/>geli primi excellentiam. videlicet luciferi: nolens se 
      humilias<lb ed="#A" n="100" break="no"/>re ad seruiendum christo. sed voluit rapere honorem 
      <lb ed="#A" n="101"/>christi considerans se ad huiusmodi digniorem ex excellentia 
      <lb ed="#A" n="102"/>sue nature. et sic omnes huiusmodi auctoritaes verum dicunt et 
      <lb ed="#A" n="103"/>circumloquuntur hoc quod voluit sicut deus praesse omnibus 
      <lb ed="#A" n="104"/>sua auctoritae. Unde hec opi. tenenda est secundum Scotor. et 
      <lb ed="#A" n="105"/>communiter doctores
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e801">
      ¶ Ad obiecta aut praedcam. Ad illud. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Impossibilium non est electio. Dicendum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e805">Scotor. 
      <lb ed="#A" n="107"/>e. di. v. q. ii</ref> quod electio sicut et appetitus potest accipi Uno 
      <lb ed="#A" n="108"/>modo pro actu toluntatis intenso cum conatu ad opus 
      ex<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tra. et sic non est impossibilium. Alio modo pro actu volum 
      <lb ed="#A" n="110"/>tatis sine conatu ad extra. et sic bene praest esse impossibilium 
      <lb ed="#A" n="111"/>voluntas: <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e819">ex. iii. Ethic.</ref> Sicut patet de illo qui habet manum 
      <lb ed="#A" n="112"/>abscisam: potest enim velle operari manibus: licet sciat 
      bei<lb ed="#A" n="113" break="no"/>sibi impossibile. Itaque angelus licet scierit impossibile 
      <lb ed="#A" n="114"/>equari se deo: tamen hoc potuit actu intenso voluntatis 
      <!--164.xml-->
      <pb ed="#A" n="165"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>appetere. Sicut a simili: Damnati quia odiunt deum 
      vo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lut deum non esse vel non posse punire illos: cum tamen 
      <lb ed="#A" n="3"/>sciant hoc esse impossibile etc. Alie rationes eiusdem prime 
      <lb ed="#A" n="4"/>opinionis soluentur. §. subsequenti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e844">
      ¶ Unde patet quod 
      san<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ctus <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e848">Tho. grauiter defecit. ii scp. di. v. q. i. art. i.</ref>
                  <lb ed="#A" n="6"/>vbi innuit quod peccare non potuit angelus stante 
      <lb ed="#A" n="7"/>scientia faciendi in vniuersali et particulari: non tantum secud 
      <lb ed="#A" n="8"/>habitum sed secundum actum. Et dat exm de medico qui dat 
      <lb ed="#A" n="9"/>medicinam egroto bonam secundum infirmitatem quam 
      consi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>derat: licet noceat infirmo ex alia infirmitate 
      abs<lb ed="#A" n="11" break="no"/>condita medico. Patet oppositum etiam ex articulo 
      Pa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ris. dicente sic. Non posse stante scientia in vniuersali 
      <lb ed="#A" n="13"/>et particulari voluntatem facere oppositum: error. Hec 
      <lb ed="#A" n="14"/>infert et dictat Guil. vbi supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e870">
      ¶ Ad idem in seq. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e873">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e875">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e877">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ An demon potuit appetere dei 
      <lb ed="#A" n="16"/>equalitatem: licet crederet se pro hoc puniendum. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum doc. subti. in. ii di. vi. q. i. quod sic: tali ratione. 
      Uolun<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tas habet duplicem actum scilicet amandi amore amicicie: et 
      <lb ed="#A" n="19"/>concupiscendi amatum. et secundum vtrumque habet totum ens 
      pro<lb ed="#A" n="20" break="no"/>obiecto. ita quod sicut quod cumque ens potest amari: ita et 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cupisci. sed angelus potuit amare seipsum. ergo potuit 
      <lb ed="#A" n="22"/>sibiipsi concupiscere quodcunque bonum concupiscibile. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et ita sequitur quod cum equalitas dei sit bonum 
      concupisci<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bile secundum se. ergo potuit tale bonum angelus concupiscere 
      <lb ed="#A" n="25"/>sibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e903">
      ¶ Si obiicitur: quia diabolus sicut et quicunque 
      intelli<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gens numquam appetiuisset nisi hoc sibi esse bonu 
      credi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>disset. Non videtur ergo quod credendo se esse puniendum pro 
      <lb ed="#A" n="28"/>hoc: nihilo minus appetierit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e912">
      ¶ Dicendum quod quamuis 
      An<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sel. de casu diabo. et etiam Bernds. de gradibus humili. 
      <lb ed="#A" n="30"/>fuerit hust opinionis quod demodo non credidit se debere 
      <lb ed="#A" n="31"/>puniri: et quod nec potuit hoc intelligere rationibus tactis. 
      <lb ed="#A" n="32"/>§. praecedenti. Uerius tamen teneo cum Scotist. secundum auctoritaes 
      <lb ed="#A" n="33"/>plurimorum aliorum sanctorum oppositum dictantium: vt 
      ibi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dem patuit. Unde iuxta hanc opi. ad hanc obiectionem 
      <lb ed="#A" n="35"/>Dicendum cum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e929">Bona. e. di. v. ar. i. q. i.</ref> quod etsi demodo 
      <lb ed="#A" n="36"/>se puniendum crediderit ratione iudicate in veli: tamen non 
      <lb ed="#A" n="37"/>consensit iudicio rationis: sed ambitione deuictus 
      praesum<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sit plus quam possit vel conuenit. Et pro appetitu 
      ambi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tionis sic faciendum extimauit sibi tamquam bonum. Sicut 
      <lb ed="#A" n="40"/>dum aliquis cogitat quod fornicari est sibi bonum: dato 
      <lb ed="#A" n="41"/>cquod cogitet se propter hoc puniendum. tamen non consentit 
      iudi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cio ratois: deuictus praua sua concupiscentia etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e947">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nique rationes <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e951">Anselmi</name> non concludunt quae posite sunt e. §. 
      <lb ed="#A" n="44"/>praecedent scilicet quod angelum fieri deum implicat contradictionem. Et 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod angelus destructionem sui sic appetiuisset. Quod patet 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundum Scotor. supra. Tum quia licet angelus non potuerit 
      in<lb ed="#A" n="47" break="no"/>telligere se equalem deo tamquam creaturam creatori 
      intelli<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gendo compositiue siue in sensu composito. puta quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>manens angelus sit deus ob contradictionem finiti et 
      infini<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ti. tamen potuit intelligere quid significatur per hoc quod est 
      ap<lb ed="#A" n="51" break="no"/>petere illud. Et quia ad actum volitionis sufficit simplex 
      <lb ed="#A" n="52"/>cognitio absque compositione vel consideratione 
      contradictio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nis implicate. vt patet ex praedcis. Tum quia non opetet quod dum 
      <lb ed="#A" n="54"/>aliquis vult antecedens velit et consequens. maxime 
      quan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>do huiusmodi consequens non est de per se in 
      intellectu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>antecedentis. Nam aliquis potest appetere episcopatum 
      <!--164.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>non volendo sacerdotium. Aut appetere dignitatem 
      <lb ed="#A" n="58"/>honoris militaris. non volendo pugnam subire 
      mili<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tie in bello. Sic in proposito angelus intelligebat 
      <lb ed="#A" n="60"/>quid significabatur per equalitatem dei non ferendo 
      intel<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lectum super sui destructionem. Hec ex Scotorlis. vnde 
      <lb ed="#A" n="62"/>patet dei iusticia in eis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1000">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1002">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1004">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum demones minores 
      equa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>liter elatione superbie ceciderit sicut lucifer. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="65"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1012">Guil. e. dist. v.</ref> quod minores etiam demones 
      pec<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cauerunt primo peccato superbie. Probatur ex. vii. 
      morta<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lium peccatorum sufficienti diuisione. quia aut peccata sunt 
      car<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nalia pure. vt gula et luxuria. Aut pure spiritualia. 
      <lb ed="#A" n="69"/>vt quattuor hec: superbia: inuidia: ira et acidia. Aut 
      <lb ed="#A" n="70"/>media ienter vtraque sicut est auaricia quae participat cum 
      <lb ed="#A" n="71"/>vtrisque. Sed demones non peccauerunt carnalibus 
      <lb ed="#A" n="72"/>peccatis cum sint spiritualis nature. nec mediis cum simnt 
      <lb ed="#A" n="73"/>simplices spiritus. ergo peccauerunt peccato pure spirituali. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Sed inter ista primum peccatum demonum non potuit esse 
      <lb ed="#A" n="75"/>inuidia. quia secundum Augs libro de virginitate. Inuidia est 
      <lb ed="#A" n="76"/>proles sterbie. ergo praecessit superbia: Nec peccauit ira aut 
      <lb ed="#A" n="77"/>acidia. quia sic primo peccassent per aliquod nolle quod est 
      <lb ed="#A" n="78"/>odii vel ire. Nam odiens vult oditum non esse. ex. ii 
      <lb ed="#A" n="79"/>Rheto. et per consequens odium vel ira non potuit esse primum 
      <lb ed="#A" n="80"/>peccatum: eo quod omne nolle praesupponit velle. Et similiter est de 
      pec<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cato acidie quae habet nolle laborare eo quod vult 
      de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>licate se gerere. ergo ex sufficienti diuisione 
      peccato<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rum mortalium sequitur quod primum peccatum eorum fuit 
      super<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bia. Et hec confirmantur per dicta sanctorum. quia id expresse dicit 
      <lb ed="#A" n="85"/>Greg. ii libro moralis. quo scilicet demones omnes per elationem 
      <lb ed="#A" n="86"/>deiecti sunt est celo. Item Hugo de sancto vic. dicit quod omnes 
      <lb ed="#A" n="87"/>in eandem maliciam consenserunt et vnum ordinem peruerse 
      <lb ed="#A" n="88"/>societatis fecerunt Sed hec malicia primi angeli 
      fu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>it superbia. ergo etc. Uerumtamen secundum e. Guil. et Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="90"/>ac Rich. et communiter doc. Ipsi minores demones non 
      <lb ed="#A" n="91"/>equaliter elati sunt. sed lucifer prae omnibus superbiuit qui 
      <lb ed="#A" n="92"/>onibus voluit praeesse sua auctoritae et nulli subesse. 
      Deni<lb ed="#A" n="93" break="no"/>que et alii aliqui feruentiori affectu superbierunt: aliqui 
      mi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nori. vnde et pene eorum non equales per omnia extiterumnt 
      <lb ed="#A" n="95"/>secundum dei iusticiam. sed prout vnusqusque demernit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1081">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1083">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1085">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Sed quomodo demones minores 
      di<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cuntur superbiuisse cum voluerit lucifero subesse: 
      super<lb ed="#A" n="98" break="no"/>borum autem est appetere praesse non subesse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1094">
      ¶ Item argum 
      <lb ed="#A" n="99"/>unt praedici scilicet doc. Guil. et Bonauen. et Rich. Quia 
      <lb ed="#A" n="100"/>scierunt angeli quod maioris dignitatis et glorie. 
      hono<lb ed="#A" n="101" break="no"/>risque altioris est subesse magis nobili quam minus 
      <lb ed="#A" n="102"/>nobili. sicut regi summo quam alicui duci. Si igitur 
      pecc<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cassent peccato superbie. videtur quod non elegissent subesse 
      <lb ed="#A" n="104"/>lucifero. Sed magis deo qui in infinitum est nobilior 
      <lb ed="#A" n="105"/>Respondetur ad hec secundum eosdem quod quamuis bene scierunt deum 
      <lb ed="#A" n="106"/>longe esse perfectiorem eo et per coneuens glorosius fore. vt 
      <lb ed="#A" n="107"/>illi subessent. Scierunt etiam se factos esse ad 
      beati<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tudinem adquirendam per merita et ministeria secundum dei 
      vo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>luntatem exequenda. tamen superbierunt primo quo ad dei 
      <lb ed="#A" n="110"/>dominium: in hoc quod noluerunt deo subesse cui 
      de<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bebant. Sed lucifero cui non debebant. et sic licet 
      <lb ed="#A" n="112"/>non preesse appetebant sed subesse. tamen non de 
      <lb ed="#A" n="113"/>bito modo. quia non voluerunt subesse illi domin scilicet 
      <!--165.xml-->
      <pb ed="#A" n="166"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deo qui praecipit solum quod bonum. et restringit propriam 
      vo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>luntate. Sed illi subesse voluerum scilicet lucifero qui pr 
      <lb ed="#A" n="3"/>mitteret eos in libertate proprie voluntatis et 
      concupi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>scentie. quod est superbire. vnde sicut mali homines et 
      superbi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>plus volunt subesse domino minori quam maiori vt 
      mi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nus possint coerceri a propria voluntate. Sic isti 
      <lb ed="#A" n="7"/>fecerunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1151">
      ¶ Secundo superbierunt in hoc quod tam sibi quam 
      lu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cifero excellentiam libertatis et proprie voluntatis 
      appe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tierunt. Ideoproprie superbierunt et etiam superbie alterius 
      <lb ed="#A" n="10"/>videlicet luciferi consenserunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1160">
      ¶ Tertio in hoc quod 
      volue<lb ed="#A" n="11" break="no"/>runt esse beati sine meritis: ita quod non voluerunt 
      beatitu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dinem obtinere per hoc quod ministrarent deo. sed propriam 
      vo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>luntatem implere. et sic beati esse. Et quia sciebant quod deus 
      <lb ed="#A" n="14"/>hoc nolebat: Ideo elegerunt se esse sub dominio 
      lucife<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ri vt mediante illo possent hoc consequi quod cupiebant 
      <lb ed="#A" n="16"/>Et hoc totum est superbie. Nam superbi magis volunt 
      <lb ed="#A" n="17"/>gloriam et excellentiam vanam a se habere. vt sibi 
      attribua<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tur quod fecerit. quam quod deo secundum Greg.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1181">
      ¶ Quare autem 
      <lb ed="#A" n="19"/>appetebant sic: sine meritis praemiari beatitudine et eius 
      <lb ed="#A" n="20"/>quiete Bonauen. dicit. quod non propter hoc. quia tardum esse 
      <lb ed="#A" n="21"/>expectare. vt beatificentur pro ministerio explendo diu scilice 
      <lb ed="#A" n="22"/>fine mundi. Ita vt citius eorum desiderio satisfieret 
      <lb ed="#A" n="23"/>Nec propter vitandum laborem quasi laboriosum esset 
      <lb ed="#A" n="24"/>eis deo seruire cum nunquam angeli ex hoc lassantur: 
      si<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cut nec motor primi mobilis. Sed ideo. quia vile 
      re<lb ed="#A" n="26" break="no"/>putabant praestare obsequium et ministerium hominibus vel 
      in<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ferioribus etc. Et hoc etiam est superbie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1203">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Un culpa primi demonis scilicet 
      lucife<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ri fuit causa culpe aliorum demonum. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="30"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1211">Rich. e. di. v. art. i. q. iii.</ref> Et concor. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e1213">Guil</name>. supra quod non 
      <lb ed="#A" n="31"/>fuit causa proprie loquendo. quia peccatum cuiuslibet eorum 
      <lb ed="#A" n="32"/>a popria volutate sua ortum est. Sed tantun fuit 
      occasio<lb ed="#A" n="33" break="no"/>in hoc quod lucifer conceptum suum eis aperuit et malum 
      <lb ed="#A" n="34"/>exemplum dedit. Ex quo scilicet peccato luciferi illi moti sunt 
      <lb ed="#A" n="35"/>ad peccandum. Ideo dicitur <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1226">Apoc. xii.</ref> quod draco magnus 
      <lb ed="#A" n="36"/>idest lucifer traxit secum tertiam partem stel. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1232">
      ¶ Si dicatur 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod tunc sequeretur peccatum minorum angelorum fore 
      remissi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bile sicut fuit peccatum Ade eo quod alio suggerente factum 
      <lb ed="#A" n="39"/>est. Dicit ide <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e1240">Guil</name>. concor. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e1242">Scotorlis</name>. quod sicut dictum 
      <lb ed="#A" n="40"/>est de lucifero supra §. v. videlicet quod dum peccabant primo 
      <lb ed="#A" n="41"/>peccato ante aduentum secundi peccati: adhuc existentes viato 
      <lb ed="#A" n="42"/>res: illud eorum peccatum erat remissibile per poenitentiam. Nunc 
      <lb ed="#A" n="43"/>autem sunt in termino. quia secundum Damasce. hoc facit 
      ho<lb ed="#A" n="44" break="no"/>minibus mors quod fecit casus diabolo Denique idem 
      <lb ed="#A" n="45"/>Guil. dicit. quod non est simile de peccato Ade. quia fallendo 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ceptus est. Non sic minores demones. sed solum 
      <lb ed="#A" n="47"/>conceptum suum lucifer eis monstrauit et mox illi 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>senserunt. ergo iuste corruerut 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1265">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum simul omnes demones et in 
      <lb ed="#A" n="50"/>eodem instanti cum lucifero peccauerunt. An fuit 
      or<lb ed="#A" n="51" break="no"/>do in peccando. Ad hoc <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1273">Tho. ii scp. di. vi. q. ii</ref> dicit. 
      <lb ed="#A" n="52"/>quod in eodem instanti lucifer peccauit et ostendit conceptum 
      <lb ed="#A" n="53"/>suum aliis et ipsi consentiendo peccauerunt. Tamen omnes 
      <lb ed="#A" n="54"/>mali simul obstinati sunt et de celo expulsi sunt 
      <lb ed="#A" n="55"/>imperio dei: et Michaele ac eius angelis 
      obsequen<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tibus. vt patet <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1286">Apoc. tii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1289">
      ¶ Sed Guil. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1291">Scotis. e. 
      <lb ed="#A" n="57"/>ii. dist. iiii.</ref> difficultate. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1296">ii</ref> dicit quod probabiliter aliqua 
      <!--165.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>morula steterunt in celo post peccatum primum: quia aliquam 
      <lb ed="#A" n="59"/>diu fuerunt viatores scilicet vsque ad secundam moram quae 
      cor<lb ed="#A" n="60" break="no"/>respondebat tempori nostro habito: vt in praecedentibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>pluries dictum est. Et patet.<ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1311"> §. lxxxvi. vbi Angeli. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1314">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Hanc ergo opinionem Scotistarum sequendo: ac 
      concor<lb ed="#A" n="63" break="no"/>diter cum Bona. dicendum est quod demones in 
      pecca<lb ed="#A" n="64" break="no"/>do habuerunt ordinem non solum secundum gradus suorum 
      ex<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cessuum: quia vicet lucifer prae aliis peccauit. nec etiam 
      so<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lum secundum causalitatem vel occasionem: quia occasio 
      pec<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cati aliorum fuit. sed etiam quantum ad durationem casus: 
      <lb ed="#A" n="68"/>ita quod non ceciderunt stati vt appetierunt excellentiam. 
      <lb ed="#A" n="69"/>sed postquam peccatum luciferi per odium et inuidiam 
      confir<lb ed="#A" n="70" break="no"/>matum fuit. et sic ille prius peccauit et suum peccatum aliisi 
      <lb ed="#A" n="71"/>ostendit bonis et malis. Unde sicut in lucifero nece 
      <lb ed="#A" n="72"/>fuit tempus ante quo esse haberet quam peccaret: cum hec non 
      po<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tuerint in eodem instanti fieri. videlicet cognitio et 
      affe<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ctio: quae praexiguntur ad peccatum vt praeordinata ad ipsum. ita 
      <lb ed="#A" n="75"/>etiam in minoribus demonibus fuit successio in 
      pec<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cando: quia prius viderunt vel cognouerit voluntatem 
      lu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ciferi: et tandem exinde cogitauerit commodum suum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1352">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed an simul fuit bonorum angelorum glorificatio vel 
      <lb ed="#A" n="79"/>conuersio: et malorum auersio. Idem Guil. et Bon. dict 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod quamuis simul fuit bonorum conuersio et malorum 
      auer<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sio: non tamen simul fuerunt hec cum peccato luciferi: qui primo 
      <lb ed="#A" n="82"/>ante omnes peccauit: et omnibus suam superbiam indicauit 
      <lb ed="#A" n="83"/>tam malis quam bonis. Et ex tunc secundo mali adheserunt 
      <lb ed="#A" n="84"/>lucifero: bonique simul pro eodem instanti deo adherentes: 
      <lb ed="#A" n="85"/>lucifero non consenserut. sed contrarium voluerit. Et tunc 
      ter<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tio facta est diuisio bonorum angelorum a malis: quia 
      illi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sunt stati glorificati: isti no. sed omns isti mali simlis 
      <lb ed="#A" n="88"/>sunt obstinati et de celo simul cum lucifero expulsi: vt 
      <lb ed="#A" n="89"/>praetactum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1381">
      ¶ Euxd si obiicitur: quia Damas. dicit quod simul cum 
      <lb ed="#A" n="90"/>lucifero corruit innumera multitudo. ergo sicut simlis 
      <lb ed="#A" n="91"/>corruerunt cum lucifero: ita simul cum eodem peccauerunt. 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia si lucifer non statim corruit vt peccauit. sequeretur 
      <lb ed="#A" n="93"/>quod dedecus culpe fuerit per aliquod tmpus sine decore 
      <lb ed="#A" n="94"/>iusticie
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1394">
      ¶ Respondetur secundum praedictos docoret quod dicuntur simul 
      <lb ed="#A" n="95"/>cum lucifero corruisse quamuis lucifer prius peccauerit 
      <lb ed="#A" n="96"/>vt etiam dicit Magister sententiarum et Hugo. ergo non est 
      intelli<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gendum quod eodem instanti simul cum lucifero 
      pec<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cauerunt. sed pro tanto dicuntur simlis corruisse: quia 
      <lb ed="#A" n="99"/>repente quasi in non perceptibili tempore ceciderunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1407">
      ¶ Nec 
      <lb ed="#A" n="100"/>valet obiectio illa de dedecore culpe: quia peccatum semper 
      <lb ed="#A" n="101"/>habet penam internam sibi coniunctam pro decore 
      iusti<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cie diuine. Unde sicut Adam non statim vt 
      pecca<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uit de paradiso eiectus est: sed tamen stati habuit 
      <lb ed="#A" n="104"/>penam erumbescentie: et sic miserie peccati. Ita 
      vide<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tur et de demone: quod scilicet non in eodem instanti 
      eie<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctus est de celo: sed post peccatum primum stetit in 
      ce<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lo quamdiu firmatus est in malicia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1427">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Sed quare minores demones 
      vi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dentes luciferum stati vt peccauit deformatum: non si 
      <lb ed="#A" n="110"/>retracti a peccato ex eius imminente periculo. Respondet 
      <lb ed="#A" n="111"/>Bona. vbi. supra quod ideo: quia illa deformitas 
      pec<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tati erat in conscientia Luciferi ab intra: et non 
      <lb ed="#A" n="113"/>reuelauit aliis illam deformitatem: sed tantummodo 
      <lb ed="#A" n="114"/>indicauit eis voluntatem suam vel conceptum propterea 
      <!--166.xml-->
      <pb ed="#A" n="167"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Alii praesertim quai sibi adheserunt: immundiciam eius 
      pec<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cati non perceperunt nec aduerterunt eius ruinam: 
      <lb ed="#A" n="3"/>nec viderunt diuini iudicii seueritatem in ipsum: 
      quo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>usque peccatum eius fuit vltimate consummatum. Unde 
      <lb ed="#A" n="5"/>acceptauerunt voluntatem eius tanquam eis apparens 
      <lb ed="#A" n="6"/>commodum et possibile. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1466">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1468">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1470">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum demones vel lucifer suum 
      <lb ed="#A" n="8"/>casum praescierunt. et similiter boni praescierunt ne suam 
      <lb ed="#A" n="9"/>glorificationem saltem ex divina reuelatione:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1479">
      ¶ Ad hec 
      <lb ed="#A" n="10"/>concors est positio Thome in. ii scp. di. iiii. q. ii et 
      <lb ed="#A" n="11"/>Scotist. di
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1486">
      ¶ Primo quod cognitio est duplex. Una 
      <lb ed="#A" n="12"/>certa: vt de his quae habent causas determinatas scilicet et 
      <lb ed="#A" n="13"/>infallibiles. puta solem oriri cras et occidere. Alia 
      <lb ed="#A" n="14"/>est cognitio coniecturalis: vt est eorum quae habent causas 
      <lb ed="#A" n="15"/>in parte tantum determinatas et fallibiles. Sicut 
      medi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cus praecognoscit sanitatem futuram: et nauta 
      tempesta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tem. Cum ergo casus et confirmatio angelorum 
      depen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>deant ex libero arbitrio: quod non est causa determinata 
      <lb ed="#A" n="19"/>ad vnum. Non potuit ergo certitudo eorum haberi nisi a 
      <lb ed="#A" n="20"/>deo qui certitudinaliter omnia precognoscit. sed tamen 
      <lb ed="#A" n="21"/>secundum coniecturam poterant praesumere omnes se habitu 
      <lb ed="#A" n="22"/>ros beatitudinem. quia ad hoc erat natura eorum 
      incli<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nata veluti ad hoc instituta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1515">
      ¶ Secundo hec positio 
      <lb ed="#A" n="24"/>etiam dicit: quod angeli casum suum praescire non poterant 
      <lb ed="#A" n="25"/>ex seipsis: nec per coniecturam nec per certitudinem. nec 
      <lb ed="#A" n="26"/>fuit congruum vt deus eis hoc reuelaret: quia sic pena 
      <lb ed="#A" n="27"/>praecessisset culpam. eo quod antequam cecidissent talis 
      praesci<lb ed="#A" n="28" break="no"/>entia coegisset eos desperare. et sic peccasse: cum tamen 
      <lb ed="#A" n="29"/>deus neminem possit ordinata potentia cogere ad 
      <lb ed="#A" n="30"/>desperationem vel ad peccatum. Ueruntme angeli 
      pote<lb ed="#A" n="31" break="no"/>rant ex seipsis praescire quod possunt cadere: quia quaelibet 
      crea<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tura quantum ex se potest deficere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1538">
      ¶ Tertio hec positio 
      <lb ed="#A" n="33"/>dicit: quod nec etiam bonis reuelari a deo glorificatio 
      <lb ed="#A" n="34"/>nem eorum conueniens erat: ne antequam mali caderet 
      discer<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nerentur illi ab istis. Quod si reuelatum fuisset vtrisque 
      <lb ed="#A" n="36"/>tunc recepissent hoc non secundum certitudinem prout in deo 
      <lb ed="#A" n="37"/>erat: sed secundum modum suum quasi ad cautelam dictum. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Hec Tho. Itaque Bon. et Guill. Scotisteque 
      te<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nent hanc esse positionem rationabiliorem. videlicet quod nec 
      <lb ed="#A" n="40"/>bonis angels nec malis data fuit praescientia sui 
      sta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tus. Ratio Bonauenture: quia habere certitudinem de 
      hu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>iusmodi vel felicitate bonorum vel casu malorum 
      spe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctat ad statum praemii et non meriti: Angeli autem omnes 
      <lb ed="#A" n="44"/>tunc erant in statu meriti vel demerit. ergo tc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1567">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod etiam deus non reuelauit demonibus suum casum an 
      <lb ed="#A" n="46"/>tea praeter iam dcam. Guil. e. di. iiii. dat rationem que est 
      <lb ed="#A" n="47"/>Anselmi lib. de casu diaboli. di. Si enim 
      diabolo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ante suum casum fuit reuelatus casus: quero aut 
      vo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lebat suum casum aut nolebat Si volebat: ergo iam 
      <lb ed="#A" n="50"/>ipso velle ceciderat. quia velle peccare est peccare. et 
      <lb ed="#A" n="51"/>ita non praesciebat se casurum in futuro: cum iam ceciderat 
      <lb ed="#A" n="52"/>de praeterito. Si autem praesciebat et nolebat. tunc sequitur 
      <lb ed="#A" n="53"/>quod quanto magis nolebat: tanto magis dolebat se 
      <lb ed="#A" n="54"/>casurum. et per conseques tanto iustior erat quanto nolebat 
      <lb ed="#A" n="55"/>peccare. ac tanto miserior erat quanto magis dole 
      <lb ed="#A" n="56"/>bat. et sic penam habebat quando nondum peccauerat. 
      <lb ed="#A" n="57"/>quod est inconueniens. ergo etc. Confirmatur argumento 
      <!--166.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Magistri in litter. e. di. iiii. li. ii quia demones praescientes 
      <lb ed="#A" n="59"/>suum casum: aut potuerunt vitare et voluerunt. et per 
      <lb ed="#A" n="60"/>consequens vitantes non ceciderunt. Aut vitare 
      volue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>runt sed non potuerunt. et ita miseri fuerunt. Aut 
      ter<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tio vitare potuerunt et noluerunt. et ita stulti et 
      ma<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ligni fuerunt. Sed quodlibet horum est impossibile. ergo 
      <lb ed="#A" n="64"/>impossibile est eos suum casum praesciuisse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1617">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>obiicitur: quia Berarnus libro de gradi. humilitatis. tractans 
      <lb ed="#A" n="66"/>illud Esa. xiiii. Ponam sede meam ad aquilonem etc. 
      <lb ed="#A" n="67"/>expresse dicit quod lucifer praesciuit quod dominaturus esset 
      <lb ed="#A" n="68"/>super malos homines et angelos. Ideo dicit. Ponam 
      <lb ed="#A" n="69"/>sedem. id est potestatem dominii super aqulonem id est super 
      <lb ed="#A" n="70"/>malos qui sunt frigidi a charitate. Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="71"/>Berands. ibidem. quod ipse diabolus licet praeuidit consequens: 
      <lb ed="#A" n="72"/>scilicet quod dominaretur super malos: tamen non praeuidit 
      ante<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cedens scilicet quod hoc fieret per peccatum quo caderet: eo quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>multi sepe boni dominantur malis. Et dat exinem de 
      <lb ed="#A" n="75"/>Ioseph: qui praeuidit suam futuram dominationem 
      su<lb ed="#A" n="76" break="no"/>per fratres suos: sed non preuidit quod hoc fieret per 
      <lb ed="#A" n="77"/>suam venditionem et alia que passus est ab eis etc. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Denique quod nec bonis angelis fuit reuelata 
      feli<lb ed="#A" n="79" break="no"/>titas sua futura Ratione dat idem Guil. supra. Quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>si hoc fuisset tunc prius puniuisset demones quam 
      <lb ed="#A" n="81"/>fuissent mali: quia statim dolorem habuissent in hoc 
      <lb ed="#A" n="82"/>quod non dederit eis istam praescientiam quam dedit 
      bo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nis. Ceterum quia lucifer potuisset se excusare a 
      <lb ed="#A" n="84"/>peccato inquies. Scientia non habui quam aliis 
      <lb ed="#A" n="85"/>dedisti: vt fortius mouerer in bonum sicut et illi. 
      er<lb ed="#A" n="86" break="no"/>go corrui. Si autem dicat quis quod angeli omnes 
      <lb ed="#A" n="87"/>habuerunt a principio innatam cognitionem omnium 
      spe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cierum ergo a fortiori habuerit cognitionem sui status 
      <lb ed="#A" n="89"/>ipsi boni scilicet quod erant confirmandi. Dicendum quod non est 
      <lb ed="#A" n="90"/>simile. quia cognitio illa omnium specierum vel rerum 
      <lb ed="#A" n="91"/>spectat ad cognitionem naturalem. Sed cognitio 
      be<lb ed="#A" n="92" break="no"/>atitudinis diceit communi spectat ad statum glore. ergo 
      <lb ed="#A" n="93"/>inillo statum solum dari debuit. Hec Guil. ergo etc. 
      </p>
               <!-- Demones 2-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1684">
                  <lb ed="#A" n="94"/>mones. x. 
      Hil<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sci dos sict elicet de deiectione eorum a statu 
      <lb ed="#A" n="96"/>in imum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1694">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1696">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1698">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Queritur t qualibus modis dicit 
      <lb ed="#A" n="98"/>demon cecidisse et deiectus a statu suo. De hoc nota 
      <lb ed="#A" n="99"/>secundum Guil. in. ii di. vi. quod casus demonis dicitur 
      deie<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ctio a statu suo. Et talis eius deiectio vel casus est 
      <lb ed="#A" n="101"/>triplex. Primus fuit ab ipso statu gratiae: quia creati 
      fue<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rant in gratia qua in primo peccato peccando amiserit. Et patet 
      <lb ed="#A" n="103"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1715">Angeli. §. lxxxi.</ref> Secundus demonum casus fuit 
      <lb ed="#A" n="104"/>a statu glorie: non quam humerint sed habuissent si non 
      <lb ed="#A" n="105"/>cecidissent. Et iste casus eorum fuit quando per obstinatio 
      <lb ed="#A" n="106"/>nem in malo confirmati sunt etc. Tertius casus fuit 
      <lb ed="#A" n="107"/>a celo empyreo in aeris caliginosi locum: dum de 
      <lb ed="#A" n="108"/>celis veluti apostate reprobi expulsi sunt et detrum 
      <lb ed="#A" n="109"/>si in aerem caliginosum: secundum scripturas et Magistrum 
      <lb ed="#A" n="110"/>dist. vi. secndi libr.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1733">
      ¶ Si autem queratur de motu quo 
      <lb ed="#A" n="111"/>cecidit demon deiectus est celo. Idem Guillermus 
      <lb ed="#A" n="112"/>dicit quod cecidit omnis illa multitudo demonum 
      <lb ed="#A" n="113"/>motu continuo. Ualde enim verisimile est quod in 
      <!--167.xml-->
      <pb ed="#A" n="168"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>casu isto non fuerit in natura eorum factum aliquod 
      mi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>raculum. sed quod ceciderunt secundum quod exigebat peccatum in 
      ta<lb ed="#A" n="3" break="no"/>li natura scilicet vt continuo motu sicut graue cadat. 
      De<lb ed="#A" n="4" break="no"/>hoc vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1756">Angeli. §. lxiii.</ref> et se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1759">
      ¶ Sed vtrum iste 
      mo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tus multum durauerit. Respondet idem Guil. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>valde modicum. vnde fuit iste descensus quasi per tempus 
      im<lb ed="#A" n="7" break="no"/>perceptibile. Et hoc innuit saluator Lu. x. dci. 
      Ui<lb ed="#A" n="8" break="no"/>debam sathanam quasi fulgur de celo cadentem. fulgur 
      <lb ed="#A" n="9"/>enim cadit et celo repente qua si tempore imperceptibili. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Ad hec de motum angelorum vide plura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1775">
      ¶ Et an de 
      <lb ed="#A" n="11"/>mon potuit venire ad locum sibi deputatum non 
      per<lb ed="#A" n="12" break="no"/>transeudo media. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1781">Angeli. §. lxv </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1785">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1787">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1789">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ De quordine deiectus est 
      luci<lb ed="#A" n="14" break="no"/>fer primus demonum. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1795">Guil. e. di. vi.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>fuit de summo et primo ordine. vnde et magister dicit quod 
      intenr<lb ed="#A" n="16" break="no"/>omnes stantes et cadentes angelos fuit nature 
      nobi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>litate excellentior. ergo etc. Sed hoc est intelligendum. Non 
      <lb ed="#A" n="18"/>sic quod in principio fuerit ordo angelorum 
      singu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lorum distinctus. imo huiusmodi distinctio postea facta 
      <lb ed="#A" n="20"/>est vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1810">Angeli. §. xcii.</ref> Sed sic 
      intelligen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do quod si perstitisset fuisset in summo scilicet seraphico 
      ordi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ne. Et probatur secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e1817">Guil</name>. tali ratione eius excellentia 
      <lb ed="#A" n="23"/>quia peccatum luciferi fuit inter omnia peccata angelorum et 
      <lb ed="#A" n="24"/>omnium creaturarum permaximum. Sed vicium tato 
      iudi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>catur esse maximum quanto in nobiliori fuerit natura 
      <lb ed="#A" n="26"/>ergo fuit nature nobilissime. et sic patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1828">
      ¶ 
      Si<lb ed="#A" n="27" break="no"/>obiicitur quarendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1833">
      ¶ Ex quo fuit nature ta nobilissime. 
      <lb ed="#A" n="28"/>et in gratia conditus. ergo deus cum super alios diligens 
      cu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>stodiebat. Quomodo ergo sic peccare permisit deus talem 
      <lb ed="#A" n="30"/>creaturam nobilem. Respondet idem Guil. cum Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="31"/>e. dis. vi. ar. i. q. i. quod in hoc relucet maxime dei iusticia 
      <lb ed="#A" n="32"/>quo in tantum odit peccatum quod pro vno malo motu animi 
      <lb ed="#A" n="33"/>autem pro aliqua mala in paruo tempore voluntate suum 
      ange<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lum supremum quem praedilexit in beneficens naturalibus 
      si<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ne vlla spe venie carceribus deputauit perpetuis. ergo 
      <lb ed="#A" n="36"/>et nos a fortiori timeamus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1855">
      ¶ Confirmantur praedicta 
      <lb ed="#A" n="37"/>per scripturas. quia Iob. xl. dicitur quod ipe scilicet lucifer est 
      princi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pium viarum dei. Et hoc intelligitur de pioritate 
      perfecti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>onis. Sicut patet per Grego. xxxii. Moralis. et alios 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1865">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Nec obstat illud Ezech. xxviii. Tum cherub 
      ex<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tentus etc. non enim sequitur ex hoc quod fuerit de 
      ordi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ne cherubin. imo fuit secundum veritatem de ordine 
      sera<lb ed="#A" n="43" break="no"/>phin secundum doctorum dicta praesertim Tho. e. dist. vi. q. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1876">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Sed dicitur cherub. quia angeli superiores 
      capi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>unt nomina inferiorum sicut habent eorum perfectiones. 
      <lb ed="#A" n="46"/>vnde quia peccauit a scientia que inflat. i 
      Coru<lb ed="#A" n="47" break="no"/>viii. ergo nominatur cherub. non seraph. quod 
      interp<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tatur incendium charitatis. et sic est nomen sanctitatis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1890">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1892">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1894">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Ani de qulibet ordine angelorum 
      <lb ed="#A" n="50"/>aliqui ceciderint et celo demones. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="51"/>secundum Guil. concor. Bonauen. Richar. Tho. et 
      com<lb ed="#A" n="52" break="no"/>muniter docto. quod sic. Et expresse id dicit Hugo 
      <lb ed="#A" n="53"/>de sacramentis lib. i. par. v. ca. xxxiii. Et persuadet 
      <lb ed="#A" n="54"/>ratio. quia de summo ordine aliquis cecidit: 
      pu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ta lucifer qui fuit summus. ergo multo fortius 
      <lb ed="#A" n="56"/>de aliis ordinibus inferioribus ceciderunt aliqui 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1914">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Item quia secundum Grego. in homel. Pentecostes. 
      <!--167.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>et Magistrum ad singulos ordines angelorum aliqui 
      <lb ed="#A" n="59"/>homines assumentur ex quibus ruina angelorum 
      repara<lb ed="#A" n="60" break="no"/>pitur. vt patet in. ii libro di. ix. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e1931">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e1933">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1935">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ An demones qui est celo sunt 
      ex<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pulsi sint in magno nuero. Respondetur secundum doco. quod sunt 
      <lb ed="#A" n="63"/>in maximo numero: licet multo maiori numero sint 
      <lb ed="#A" n="64"/>boni angeli qui perstiterunt in celo quam sunt demones 
      <lb ed="#A" n="65"/>qui eiecti sunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1948">
      ¶ Unde de numero demonum 
      <lb ed="#A" n="66"/>eum angelorum cadentium Una opinio est quam 
      reci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tat Autor libro Compen. theo. veri. scilicet li. ii. c. xxiii. qui 
      <lb ed="#A" n="68"/>putatur Aureolus: vbi sic habetur. Dicitur inquit 
      communiter<lb ed="#A" n="69" break="no"/>puod decimus chorus angelorum cecidit. sed hoc non di 
      <lb ed="#A" n="70"/>quod decem ordines angelorum fuerint: sed quod tot de sin 
      <lb ed="#A" n="71"/>gulis ordinibus ceciderunt quod poterant facere chorum 
      <lb ed="#A" n="72"/>vnum. Nouem ordines angelorum sunt: et quilibet 
      <lb ed="#A" n="73"/>ordo habet suas legiones. Legio autem angelorum 
      ha<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bet sexmiliasexcentumsexagitasex vnitates. Tot 
      <lb ed="#A" n="75"/>autem in singulis ordinibus sunt legiones quot in 
      le<lb ed="#A" n="76" break="no"/>gione sunt vnitates. Hec dco lib.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1974">
      ¶ Alia opinio 
      <lb ed="#A" n="77"/>est quod tertia pars angelorum ceciderit. Iuxta illud 
      <lb ed="#A" n="78"/>Apot. xii. Draco scilicet lucifer traxit secum tertiam 
      per<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tem stellarum. id est angelorum Nam stelle celi dicuntur. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Apoc. i.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e1985">
      ¶ Sed melius dicendum: quod numerus 
      ange<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lorum determinatus solis beatis et deo est cognitus. 
      <lb ed="#A" n="82"/>non hominibus viatoribus. Unde sicut solet in scripturis. 
      se<lb ed="#A" n="83" break="no"/>pe numerus determinatus ponitur pro indeterminato. 
      <lb ed="#A" n="84"/>sic et in proposito de numero angelorum intelligendum 
      <lb ed="#A" n="85"/>est: vt etiam dictum fuit. supra. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e1998">Angeli. §. cxliii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="86"/>Ueruntumem quod in numero magno ceciderint 
      ange<lb ed="#A" n="87" break="no"/>li colligitur ex ratione: quia vt Magister in. ii dis. xi. cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>Grego. dicit. Quilibet homo habet malum angelum 
      <lb ed="#A" n="89"/>ad sui exercitium deputatum a principe demonum: videlicet 
      <lb ed="#A" n="90"/>a lucifero. propter quod etiam deus deputauit cuilibet 
      <lb ed="#A" n="91"/>homini vnum bonum angelum custodem. Insuper secundum 
      <lb ed="#A" n="92"/>Lyram super <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2015">Dan. x.</ref> Quelibet prouincia: et ciuitas 
      <lb ed="#A" n="93"/>quelibet et villa habet deputatum malum angelum ad 
      <lb ed="#A" n="94"/>inducendum in malum. Similiter bonum per oppositum. ergo 
      <lb ed="#A" n="95"/>mali debent esse in magno numero vt sufficiant ac 
      <lb ed="#A" n="96"/>dec. Confirmatur. quia Haymo super Apoc. et Remi 
      <lb ed="#A" n="97"/>gius super epistolam ad Eph. di. quod vt sancti dei 
      opina<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ti sunt: Aer iste caliginosus ita plenus est 
      demo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nibus sicut radius sols minutissimis puluisculis 
      vide<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tur plenus. et per hoc hyperbolice designatur maximus 
      nu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>merus eorum. Bon. etiam di. vi. dicit. quod a sanctis visi sunt cir¬
      s<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ta nos volitare ad modum muscarum in maximo numero 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2041">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2043">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2045">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum demones deiecti sint vel 
      <lb ed="#A" n="104"/>ceciderint in infernum. De hoc pro preambulo nota 
      <lb ed="#A" n="105"/>Primo secundum Guil. in. ii dist. vi. quod infernus solet 
      acci<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pi tripliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2056">
      ¶ Uno mo dicitur infernus totum spacium quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>est sub globo lunar scilicet a sphera ignis inferius. et 
      <lb ed="#A" n="108"/>sic capiebant antiqui philosophi: Plao scilicet et Pythagoras: 
      <lb ed="#A" n="109"/>qui ponebant animas humanas de celo descendere et esse 
      <lb ed="#A" n="110"/>in corporibus velut in carceribus inferni.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2067">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="111"/>modo infernus dicitur locus quidam 
      subterrane<lb ed="#A" n="112" break="no"/>us in centro terre secundum scripturas et theologos. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Et sic dicitur libro Catholicon distat a superficie 
      <lb ed="#A" n="114"/>terre perse in diametrum vsque ad centrum terre 
      <!--168.xml-->
      <pb ed="#A" n="169"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tribus milibus ducentis quinquaginta miliaribus secundum 
      <lb ed="#A" n="2"/>Astronomos. Habet autem quattuor in se mansiones 
      <lb ed="#A" n="3"/>vel receptacula animarum scilicet in supremo limbum sanctorum 
      <lb ed="#A" n="4"/>patrum. infra hunc purgatorium. et infra hoc limbum 
      <lb ed="#A" n="5"/>puerorum in originali peccato decedentium. infimum autem 
      le<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cum damnatorum. Isto modo accipitur infernus. Gen. 
      xxx<lb ed="#A" n="7" break="no"/>vii. vbi Iacob dicit Descendam ad filium meum scilicet 
      Io<lb ed="#A" n="8" break="no"/>seph lugens in infernum Certum enim est quod non 
      intelligi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tur de inferno damnatorum sed de limbo patrum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2104">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tio modo capitur infernus vt dicitur solum locus damnatorum qui 
      <lb ed="#A" n="11"/>positus est per diametrum seu lineam rectam sub 
      terrestri<lb ed="#A" n="12" break="no"/>paradiso directe in centro terre vel medio. et sic 
      acci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pitur cum dicit scriptura in Iob. In inferno nulla est 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>demptio etc. Hec Guil.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2118">
      ¶ Responetur itaque secundo ad quaesitum 
      <lb ed="#A" n="15"/>secundum Rich. super. ii di. vi. et Bon. ibidem. ac Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>demones non ceciderunt in infernalem locum secundo et 
      <lb ed="#A" n="17"/>tertio modis capiendo infernum. sed bene ceciderunt in 
      <lb ed="#A" n="18"/>infernum primo modo accipiendo. videlicet in acrem caliginosum 
      <lb ed="#A" n="19"/>in quo est eorum habitatio vsque ad diem iudicii: et tunc 
      <lb ed="#A" n="20"/>retrudentur in infernum cum hominibus damnatis. Unde 
      Gre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>go. ii liro moralis. dicit. Scimus inquit quod immundi spiritus 
      qui<lb ed="#A" n="22" break="no"/>de celo lapsi sunt: in hoc celi terreque medio vagantur. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Unde adhuc non re eperit infernalis complementum 
      sup<lb ed="#A" n="24" break="no"/>plicite s:lsiet sunt in statu demerendi pene complementum 
      <lb ed="#A" n="25"/>vsque ad iudicium. Nam si haberent iam penam completam 
      re<lb ed="#A" n="26" break="no"/>traherentur ab exercitando homines Ueruntane iam habent 
      <lb ed="#A" n="27"/>id quod est principalissimum in pena scilicet carentiam 
      visio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nis dei. habent etiam alias penas graues: vt patebit 
      <lb ed="#A" n="29"/>in sequi. Tertio sententia ista confirmatur ex scripturis: quia 
      dixe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>runt demones Mat. viii. Iesu fili dauid cur 
      ve<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nisti ante tempus torquere nos. Ibi glo. dicit: sciebant enim 
      <lb ed="#A" n="32"/>sibi futura in dei iudicio damnationem. et <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2159">ii Petur. ii. </ref>
                  <lb ed="#A" n="33"/>dicitur. quod reseruantur cruciandi in iudicio Unde patet quod vsque 
      <lb ed="#A" n="34"/>ad iudicium crescit eis pena etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2166">
      ¶ Sed an saltem 
      ali<lb ed="#A" n="35" break="no"/>qui demones iam detrusi sint in infernum. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2170">Bon. et 
      <lb ed="#A" n="36"/>di. vi.</ref> dicit quod non inuenerit a sanctis determinatum. Illud 
      <lb ed="#A" n="37"/>autem bene credo inquit quod ali qui descendunt ad torquaendas 
      <lb ed="#A" n="38"/>animas secundum quod inter se habent deputata maledictionis 
      <lb ed="#A" n="39"/>officia. Hec Bon. etc. Item legimus in legendis 
      san<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctorum aliquos demones alligatos per sanctos varios 
      <lb ed="#A" n="41"/>alibi scilicet in desertis vel insul et huiusmodi. tamen de loco 
      infer<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nali non est certum: vt dicit Bon.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2189">
      ¶ Ad hec. §. xxvi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2193">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2195">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2197">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ An demones semper secum portent 
      ali<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quod supplicium infernalis ignis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2204">
      ¶ Et arguitur quod sic 
      <lb ed="#A" n="45"/>quia glo. super <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2208">Iaco. iii</ref> dicit quod diabolus vhicumque sit vel 
      <lb ed="#A" n="46"/>in aere vel sub terra semper fert secum tormenta flammarum 
      <lb ed="#A" n="47"/>suarum. ergo etc. Ad hec Rich. supra dicit quod illa glo. 
      intelli<lb ed="#A" n="48" break="no"/>genda est non de tormento ignis materialis inferni: sed 
      <lb ed="#A" n="49"/>de aliis penis quas habent etiam nunc demones: et earum 
      <lb ed="#A" n="50"/>complementum habebunt post iudicium. Sunt autem iste 
      <lb ed="#A" n="51"/>pene scilicet flamme viciorum Ire: inuidie: dolor mentis et 
      <lb ed="#A" n="52"/>desperatio. et huiusmodi: quae etiam dicuntur pene infernales: 
      <lb ed="#A" n="53"/>quia ibi perfecte habentur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2228">
      ¶ Denique secundum alios doc. 
      <lb ed="#A" n="54"/>et praesertim Guil. e. di. vi. dicitur. quod sic angeli boni licet 
      <lb ed="#A" n="55"/>nobis ministrent: non tamen sunt sine praemio suo quin semper 
      vide<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ant deum. Ita per oppositum a simili: mali angeli licet 
      <lb ed="#A" n="57"/>nos exerceant: habent tamen tormenta quae demeruerunt. Unde 
      <!--168.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>maxime torquntur in hoc quo sciunt certitudinaliter se dandos 
      <lb ed="#A" n="59"/>igni perpetuo: et carere in perpetuum dei visione et 
      praedi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ctis penis menta libus. Et hoc est quod Beda dicit. Sicut 
      <lb ed="#A" n="61"/>inquit febricitans habet semper secum febres vbicumque vadat. 
      <lb ed="#A" n="62"/>ic mali angeli infernale supplicium etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2255">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2257">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2259">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ An pena demonum copatiatur simlis 
      <lb ed="#A" n="64"/>in eis aliquod gaudium. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2265">Rich. ea. di. vi. 
      <lb ed="#A" n="65"/>q. ii</ref> quod dupliciter possumus loqui de penis demonum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2271">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Uno mo pro statum ante iudicium. et sic licet sit eorum 
      p<lb ed="#A" n="67" break="no"/>na grauissima: non tamen completa. ideo capaces sunt 
      <lb ed="#A" n="68"/>alicuius gaudii vani. Unde ante iudicium gaudent de 
      <lb ed="#A" n="69"/>pluribus. Primo de scientia quam habent. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2281">Nam. iiii.</ref> Ethic. dicitur. 
      <lb ed="#A" n="70"/>quod philosophia habet mirabiles delectationes. Secundo in 
      <lb ed="#A" n="71"/>prpria actine quam agunt intelligendo et volendo: quia 
      prope<lb ed="#A" n="72" break="no"/>actiones sunt delectabiles vnicuique. Tertio de euentibus 
      <lb ed="#A" n="73"/>malis et animarum piculis quae desiderant. vt ptuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2292">
      Ange<lb ed="#A" n="74" break="no"/>li. §. xxxvi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2298">
      ¶ Alio modo possumus loqui de statu post 
      <lb ed="#A" n="75"/>iudicium. et tunc pena demonum non compatietur secum 
      ali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>quod gaudium. Primo quia tunc erit in eis pena completa quae 
      <lb ed="#A" n="77"/>mente eorum absorbet in tantum quod ex nula creatura potest 
      <lb ed="#A" n="78"/>suscipere scilicet gaudium. Secundo quia deci iusticia nullum per 
      <lb ed="#A" n="79"/>mittet eis causari gaudium. vnde Tertio: quia tunc sibi 
      <lb ed="#A" n="80"/>nil eueniet quod appeteret et posset letari: nec excellenm 
      <lb ed="#A" n="81"/>tia superbie quam semper appetit secundum Aug. iiii. de ciui. dici 
      <lb ed="#A" n="82"/>nec scientia nec proprie actones: mala in modo faciendo. et 
      <lb ed="#A" n="83"/>huiusmodi. nec aliud de quo possent letari. et hoc dei iusticia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2321">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2323">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2325">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Ubi in aere vel in qua eius 
      par<lb ed="#A" n="85" break="no"/>te demones habent vsque ad iudicium habitare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2332">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ta de hoc secundum Guil. e. di. vi. quod tria sunt interstitia aeris 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundum philosophos: praecipue Marcianum. Primum dicitur superius 
      <lb ed="#A" n="88"/>et est valde clarum propter propinquitatem ad ignem et ad celi 
      lu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>minaria etc. ibi generantur comente. Secundum interstitium 
      <lb ed="#A" n="90"/>vel secunda regio aeris est in medio. et hoc dicitur caliginosum: 
      <lb ed="#A" n="91"/>quia vapores elementi a terra virtute sol illuc 
      eleuan<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tur et conuertuntur in diuersa scilicet pluuiam: grandinem: et 
      ce<lb ed="#A" n="93" break="no"/>teras tempestates: Ideo illud vel illa regio semper est in 
      ob<lb ed="#A" n="94" break="no"/>scuritate caliginis. Tertium interstitium aeris est prope 
      <lb ed="#A" n="95"/>nos vbi habitamus. et dicitur infima regio aeris. Cum ergo 
      <lb ed="#A" n="96"/>quaeritur Ubi habent habitare demones vsque ad iudicium. 
      <lb ed="#A" n="97"/>am sepius dictum est quod in medio scilicet aere caliginoso. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Sed quanta est distantia a nobis vsque illud 
      inter<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stitium aeris. Ibidem Guill. dicit secundum quendam 
      <lb ed="#A" n="100"/>philosophum: quod est valde prope nos ad maximum per tria 
      mi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>liaria. Et debet capi inquit miliare ad modum 
      <lb ed="#A" n="102"/>syrie: que facit leucam cum dimidia: vt tangit 
      Ma<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gister Nico. de Lyra super Esa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2374">
      ¶ Non autm ad 
      mo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dum theutonie: vbi miliare quasi quattuor 
      leu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cas facit: vel modico plus vel minus. et sic patet quod 
      <lb ed="#A" n="106"/>demones habitant satis prope nos: ac ita cito ad 
      <lb ed="#A" n="107"/>nos venire possunt etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2386">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2388">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2390">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Sed quare deus voluit demoni 
      <lb ed="#A" n="109"/>bus dare pro habitatione aerem caliginosum vsque 
      iu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dicium cum eis debeatur infernalis locus sicut et damnatis 
      <lb ed="#A" n="111"/>hominibus: eo quod equaliter sunt obstinati in malis 
      <lb ed="#A" n="112"/>Item Lucifer peccauit maximo peccato prae omnibus angelius 
      <lb ed="#A" n="113"/>aliis et hominibus. ergo omnino debuit poni in infernur 
      <!--169.xml-->
      <pb ed="#A" n="170"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et tamen ipse est super terram: quia in terra ipse primum 
      ho<lb ed="#A" n="2" break="no"/>minem tentauit: et postea christum hominem. vt innuit 
      <lb ed="#A" n="3"/>Magister
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2419">
      ¶ Sed ad hec communiter doc. dicit quod hoc voluit 
      <lb ed="#A" n="4"/>deus dispensatiue: vt exerceant nos homines vsque ad 
      fi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nem modi: et sic nos tentationi demonum resistendo 
      co<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ronam mereamur. ergo non est similie de damnatis hominibus 
      <lb ed="#A" n="7"/>quia illi mox descendere habent in infernum prost mortem. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Secus de demonibus pro exercitio nostro
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2432">
      ¶ Unde Guil. 
      <lb ed="#A" n="9"/>notat et concor. Aureolis. quod demones possunt considerari 
      <lb ed="#A" n="10"/>tripliciter. Primo secundum nature sue statum. et sic debetur ei 
      <lb ed="#A" n="11"/>pro loco caelum empyreum. Secundo secundum suum peccatum. et sic 
      <lb ed="#A" n="12"/>debetur ei pro loco infernus subterraneus sicuti et 
      da<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mnatis hominibus vt iam argutum est. Tertio secundum 
      of<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ficium quod haber scilicet exercendi nos. ad nostram tamen 
      vtilita<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tem deo prouidente. et sic apud nos vel prope nos 
      ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nere concessum est eis dispensatiue vsque ad termprus 
      iu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dicii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2454">
      ¶ Si adhuc queratur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2457">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2459">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2461">
                  <lb ed="#A" n="18"/>Quare ergo non est datus locus 
      <lb ed="#A" n="19"/>demonibus in terra habitandi nobiscum sed in aere 
      ca<lb ed="#A" n="20" break="no"/>liginoso. Respondetursecundum Bon. e. di. vi. circa lit. Magistri 
      <lb ed="#A" n="21"/>li. ii quod divina prouidentia fecit hoc ex misericordia vel 
      clemen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tia quod demonibus dedit locum sequestratum a nobis 
      <lb ed="#A" n="23"/>ne nos nimis acriter exercerent tentando. Nec tamen 
      <lb ed="#A" n="24"/>dedit eis locum nimis longinquum a nobis vt possent 
      <lb ed="#A" n="25"/>nos exercitare. Unde quod habitant in caliginoso aere 
      <lb ed="#A" n="26"/>hoc est diuine sententie ex demerito congruitatis 
      culpe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sue. Quia sicut ex quadam congruitate caelum empyreum est 
      <lb ed="#A" n="28"/>locus beatorum propter claritate et spaciosam latitudinem 
      <lb ed="#A" n="29"/>ac quietudinem ab omni turbine et commotione ipsis 
      bea<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tis conueniens: Sic per oppositum aer caliginosus 
      comn<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uenit pro habitaculo vsque ad iudicium ipsis 
      demo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nibus ex congruitate peccati: secundum dictum Magistri. tamquam 
      car<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cer obscurus et satis artus pro eorum discursu: quia 
      cu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>perent perambulare et circumire terram. vt patet ex Iob. i 
      <lb ed="#A" n="35"/>Et inquietus: quia tempestuosus. et per consequens conuenit 
      co<lb ed="#A" n="36" break="no"/>motioni affectionum eorundem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2505">
      ¶ Quod autem demones 
      <lb ed="#A" n="37"/>ad nos descendant et aliquandiu hic inter nos 
      mane<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ant: vel aliquos corporaliter vexent. hoc est permissionis scilce 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia permittuntur a deo propter hominum peccata vel alias causas. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Proinde vt idem Bon. ibidem dicit Cum Magister sntentiarum 
      <lb ed="#A" n="41"/>nominat carcerem demonum esse aerem caliginosum: 
      <lb ed="#A" n="42"/>non est hoc sic intelligendum quod ibi detineantur quasi 
      cor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>porali carcere: cum certum sit eosese spirituales et 
      discur<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rere quo volunt. nec commouentur turbine vel ventis. sicut 
      <lb ed="#A" n="45"/>nec radii solis commouentur ventis. nec habent visui 
      cor<lb ed="#A" n="46" break="no"/>poralem vt els aer caliginosus esset penosus. Sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>aer caliginosus dicitur eorum locus et carcer spiritualis 
      inquan<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tum habet proprietates carceris conuenientes peccatis illorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2534">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Sed an demones in ipso aere 
      ca<lb ed="#A" n="50" break="no"/>liginoso aliquos moueant tempestates. Dicit Guill. 
      <lb ed="#A" n="51"/>vbi. supra quod sic. et multas vt patet maxime tempore tonitrui 
      <lb ed="#A" n="52"/>vbi quaedam mirabilia fiunt in edificiis aut domorum 
      <lb ed="#A" n="53"/>aut eclesiarum quorum ratio naturalis non posset reperiri. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2551">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2553">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2555">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Item quis sanctorum replet locum 
      luci<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ierin celo empyreo: Idem Guill. dicit et etiam Fran. 
      <!--169.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>maro. quod Ioannes baptista: quia de eo christus ait 
      <lb ed="#A" n="58"/>Mat. xi. Inter natos mul. non sur. ma. Ioanne 
      ba<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ptista Nam beata virgo maria super omnes choros est 
      ex<lb ed="#A" n="60" break="no"/>altata infra christum. Nec decuit quod aliquis sanctus 
      mi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nor Ioanne haberet sedem luciferi qui fuit summus omnium. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Nec aliquis equalis Ioanni: cum secundum Diony. de angel. 
      <lb ed="#A" n="63"/>hierar. tanta est disperitas inter sanctos vt omnimoda 
      equa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>litas inueniri non possit. ergo etc. Uerunte secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>na. in. iii hoc non est temere diffiniendum: quia nescimus 
      <lb ed="#A" n="66"/>quis sit in charitate maior inter sanctos: sed in patria 
      scie<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mus. Nec concluditur ex praedictis verbis christi: quia 
      <lb ed="#A" n="68"/>loquitur respectu praeteritorum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2594">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2596">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2598">
                  <lb ed="#A" n="69"/>. . 
      <lb ed="#A" n="70"/>fer sit in inferno religatus ex quo scilicet tentauit christum: et 
      <lb ed="#A" n="71"/>per eum victus est. Magister in. ii sen. di. vi. recitat opi. 
      <lb ed="#A" n="72"/>duas. Una enim opi. dicit quod sic. et probat per illud Apoc. 
      <lb ed="#A" n="73"/>xx. scriptum. Cum consummati fuerint mille 
      anni<lb ed="#A" n="74" break="no"/>soluetur sathanas et exiet de carcere et seducet 
      gen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tes etc. hoc erit tempore antichristi. Alia opi. dicit quod propter peccati 
      <lb ed="#A" n="76"/>magnitudinem fuerit lucifer in infernum demersus: 
      <lb ed="#A" n="77"/>et ibi per christum religatus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2620">
      ¶ Et subdit Magister quod siue in 
      <lb ed="#A" n="78"/>infernum sit demersus siue non: credibile est non eum 
      <lb ed="#A" n="79"/>habere facultatem accedendi ad nos: quam tamen habebit 
      <lb ed="#A" n="80"/>tempore antichristi: in quo fraudulenter ac violenter operabitur. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Et ideo forte tunc dicitur soluendus: quia tunc dabitur ei potestas 
      <lb ed="#A" n="82"/>scilicet tanta tentandi homines: quam vel quantam modo non habet. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Hec Magister. Proinde Hugo etiam de sacramentis. lib. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ii. et communius doctores sequendo id dicunt quod ista 
      <lb ed="#A" n="85"/>diaboli vel luciferi alligatio non est accipienda secundum 
      <lb ed="#A" n="86"/>locum: cum scriptura doceat et experientia: quoniam etiam ante 
      <lb ed="#A" n="87"/>iudicium tentauit homines: videlicet primos parentes et illos 
      <lb ed="#A" n="88"/>vicit. et christum a quo victus est cum tentauit illum in deserto. 
      <lb ed="#A" n="89"/>et tandem nihilo minus in passione: vt innuit Magister. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Sed dicitur alligatus secundum potestatis contritionem: quia non 
      permit<lb ed="#A" n="91" break="no"/>titur tentare quantum posset violentia et fraudulentia 
      <lb ed="#A" n="92"/>seducendo homines. Unde experientia teste videmus quod iam 
      <lb ed="#A" n="93"/>per modum cessauit idolatria quae ante christi aduentum 
      vi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>gebat. Et similiter dicitur solui tempore antichristi secundum ptstantem: quia 
      <lb ed="#A" n="95"/>permittetur ei a deo maior potestas exercendi homines ad 
      <lb ed="#A" n="96"/>prohationem et meritum electorum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2664">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Quo autem homines dicantur liberati per 
      <lb ed="#A" n="98"/>christi passionem a ptestate diaboli. vide libro. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2671">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Item an demones qui a sanctis 
      <lb ed="#A" n="100"/>vincutur retrudantur in nfernum. vib. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2677">Terati. §. xi </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2681">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2683">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2685">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum demones habeant inter se 
      <lb ed="#A" n="102"/>ordinem praelationis. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2691">Guil. in. ii di. vi.</ref> concor. 
      <lb ed="#A" n="103"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2695">Rich. e. dist. ar. iii. q. i.</ref> quod sic Et probatur auctoritae Primo 
      <lb ed="#A" n="104"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2700">Mat. xxv.</ref> vbi christus hoc inuit cum dicturus erit 
      repro<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bis sic. Item maledicti in ignem eternum qui paratus est 
      diabo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lo et angels eus. Ecce dicit angelos esse diaboli: quia 
      prin<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ceps diabolus eis praest. Unde et apostols dicit in eis esse 
      prin<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cipes et potestates tenebrarum. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2711">Eph. vi.</ref> Secundo probatur 
      <lb ed="#A" n="109"/>auctorite <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2715">Magistri. ea. distinc. vi.</ref> qui hoc idem docet 
      <!--170.xml-->
      <pb ed="#A" n="171"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Unde vt idem <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e2726">Guil</name>. dicit demones recte comparantur 
      <lb ed="#A" n="2"/>simiis. Simia enim hoc facit quod fieri videt. Sic 
      <lb ed="#A" n="3"/>quia isti demones sciunt curiam celestem per 
      prin<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cipatus dispensari: simeizant et prelatos inter se 
      <lb ed="#A" n="5"/>constituunt cui obediant vt melius conualeant 
      ad<lb ed="#A" n="6" break="no"/>uersus genus humanum colluctari. et ad id 
      inter<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ipsos semper preficitur qui est pessimus et vocatur rex 
      su<lb ed="#A" n="8" break="no"/>perbie. Iob. xli. Queadmodum inter bonos 
      semi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>melior solet prefici. et sic opposito modo est 
      inter<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ipsos nefandos demones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2748">
      ¶ Tertio probatur 
      ra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2753">
      ¶ Nam si queratur Quare demones volunt 
      <lb ed="#A" n="12"/>subesse praelatis inter se: cum sint diuisi simpliciter 
      <lb ed="#A" n="13"/>se mutuo odientes et inuidentes ac iurgiosi 
      con<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tra sese: vtpote superbissimi. Scribitur autem 
      Pro<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uerb. xiii. quod inter superbos semper iurgia sunt. 
      er<lb ed="#A" n="16" break="no"/>go sic est maxime inter demones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2766">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum praedictos doctores. quod quamuis sic sint demones 
      <lb ed="#A" n="18"/>superbissimi inuidi etc. tamen ex odio et inuidia 
      con<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tra genus humanum vt ei magis possint nocere 
      <lb ed="#A" n="20"/>volunt subiici suis praelatis et vniuntur tali vnione: 
      <lb ed="#A" n="21"/>licet sint discordes propria voluntate. in hoc tameo 
      <lb ed="#A" n="22"/>omnes concordant vt homines perdant. Et quia sciunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod omne regnum in seipsum diuisum desolabitur 
      ve<lb ed="#A" n="24" break="no"/>debilitabitur. ergo vniuntur pro habenda victoria 
      contra<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nos. Sicut Herodes et pilatus antea inimici: tamen 
      <lb ed="#A" n="26"/>concordauerunt in mortem iesu cum principibus iudeorum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2791">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2793">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2795">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Sed quo inter demones post 
      ve<lb ed="#A" n="28" break="no"/>re esse ordo. cum maiores plus peccaueruit. ergo 
      <lb ed="#A" n="29"/>sunt magis serui. Iuxta illud Ioan. viii. Qui 
      fac<lb ed="#A" n="30" break="no"/>peccatum seruus est peccati. et per consequens nec potest ibi 
      <lb ed="#A" n="31"/>dici vera obedientia nec praelatio: eo quod auctoritas 
      praela<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tionis vel praecipiendi tendit in malum contra deum 
      <lb ed="#A" n="33"/>ergo nulli hoc conuenit: nec obedientia in talibus habet 
      <lb ed="#A" n="34"/>locum. Respondetur secundum Richar. vbi. supra quod prelatio 
      <lb ed="#A" n="35"/>est duplex. Una est de iure. alia de facto. Primo 
      <lb ed="#A" n="36"/>modo inter demones non est praelatio proprie dcam nec 
      <lb ed="#A" n="37"/>obedientia: vt dictant praedcam argumenta. sed Secundo 
      <lb ed="#A" n="38"/>modo est praelatio. non ex amore: sed odio dei et hominum et 
      <lb ed="#A" n="39"/>peruersa societate. sicut solet inter latrones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2826">
      ¶ Itaque 
      <lb ed="#A" n="40"/>notat Guil. e. di. vi. li. ii quod in angels simul omnibus 
      bo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nis et malis potest considerari triplex status scilicet glorie: 
      natu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re institute. et nature lapse. Primo quantum ad statum 
      <lb ed="#A" n="43"/>glorie in angels est ordo perfectus qualis est in 
      an<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gelis beatis. Secundo quantum ad statum nature institu 
      <lb ed="#A" n="45"/>te est ordo: sed tamen imperfectus. et iste tam in bonis quam in 
      <lb ed="#A" n="46"/>malis in principio creationis fuit. sed iam in malis 
      <lb ed="#A" n="47"/>multifarie per peccatum est deturpatus. Tertio quantum ad 
      <lb ed="#A" n="48"/>statum nature lapse est in eis ordo peruersus secundum quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>praesunt illi qui magis peccaueruit minus peccantibus: et 
      <lb ed="#A" n="50"/>omnes tendunt in malum fine scilicetcontra deum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2853">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2855">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2857">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Qualiter in demonibus 
      assignan<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tur diuersi principatus eorum. Nota quod secundum e. Guill. 
      <lb ed="#A" n="53"/>e. di. vi. In demonibus diuersi sunt principatus: vt 
      <lb ed="#A" n="54"/>dicit Magister. Unde ad minus sunt. vii. principes 
      gene<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rales iuxta. vii. peccata mortalia. Et omnium horum 
      princi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pum Lucifer est imperator. Hec ille. Itaque vt 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicit Magister. Demones secundum modum scientie maioris 
      <!--170.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>vel minoris praelationes inter se habent alias maiores 
      <lb ed="#A" n="59"/>alias minores. vnde maiores plura sciunt quam 
      mino<lb ed="#A" n="60" break="no"/>res. Et quidam inquit vni prouincie alii vni homini. 
      al<lb ed="#A" n="61" break="no"/>qui vicio praesunt. vnde dicitur spiritus superbie: spiritus luxurie 
      <lb ed="#A" n="62"/>et huiusmodi. quia de illo vicio maxime potest homines tentare 
      <lb ed="#A" n="63"/>a quo nominatur et decipere etc. Proide secundum aliquos 
      <lb ed="#A" n="64"/>Lucifer dicitur princeps superbie. mammon auaricie. as 
      <lb ed="#A" n="65"/>modeus luxurie. sathan ire et discordie. 
      beelzebub<lb ed="#A" n="66" break="no"/>gule. leuiathan inuidie. beelphegor acidie. etc. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2900">Tentatio. §. x. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2904">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2906">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2908">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum post finem mundi durabit 
      <lb ed="#A" n="69"/>praelatio inter demones. Ad hec e. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2914">di. vi. Magister</ref> dicit 
      <lb ed="#A" n="70"/>Quandiu inquit durat mundus angeli angelis et 
      <lb ed="#A" n="71"/>homines hominibus. Et demones demonibus praesunt. sed 
      <lb ed="#A" n="72"/>in futuro omnis euacuabitur praelatio vt docet apostols. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2923">i. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Cor. xv.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2929">
      ¶ Sed obiicitur. quia in demonibus semper 
      re<lb ed="#A" n="74" break="no"/>manebit diuersus gradus nature. et etiam pene. 
      <lb ed="#A" n="75"/>ergo semper remanebit ordo. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2935">Tho. e. di. 
      <lb ed="#A" n="76"/>vi. circa litr.</ref> quod intelligi debet sic. quod dicatur cessare in 
      <lb ed="#A" n="77"/>latio malorum et bonorum spiritum quantum ad actus quos 
      <lb ed="#A" n="78"/>circa nos exercent. vel tentando vel custodiendo 
      <lb ed="#A" n="79"/>non quo ad naturam vel penam. quia semper remanet 
      diuer<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sus gradus nature et pene vel glorie 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e2951">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e2953">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2955">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Sed an demones post 
      iudici<lb ed="#A" n="82" break="no"/>um habebunt torquere homines in inferno <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e2961">Magister in 
      <lb ed="#A" n="83"/>iiii. di. xlvii.</ref> c. fi. de hoc ponit duas opiniones 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2967">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Unam que dicit quod non. quia euacuabitur tunc omnis praelatio 
      <lb ed="#A" n="85"/>secundum apostolum vt dictum est. §. praecedenti. Sed quod post 
      iu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dicium mali omnes et demones et homines subiicientur 
      etr<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nis cruciatibus in igne perpetuo virtute diuina sine 
      <lb ed="#A" n="88"/>ministerio vel operatione demonum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2980">
      ¶ Aliam opinionem 
      <lb ed="#A" n="89"/>tangit. quod sic id est demones habebunt torque re homines etiam 
      <lb ed="#A" n="90"/>post iudicium in inferno. Nec praedicta auctoritas apostolis 
      <lb ed="#A" n="91"/>cogit id sentire quod non habeant illos torquere. sed 
      tamun<lb ed="#A" n="92" break="no"/>modo dictat euacuari omnem praelationem que est secundum 
      sta<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tum huius mundi in quo homines hominibus 
      principan<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tur. et angeli angelis et hominibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e2996">
      ¶ Et similiter 
      demo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nes demonibus et hominibus quo ad hoc vt 
      ange<lb ed="#A" n="96" break="no"/>li perducant ad deum vt ad fine. Et demones 
      auer<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tant a deo. Tunc autum scilicet post iudicium cum omnia ad 
      fi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nem peruenerint non erit talis praelatio adducens vel 
      <lb ed="#A" n="99"/>abducens. ergo etc. Hec Tho. ibidem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3010">
      ¶ Sed que 
      ha<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rum opinionum sit verior Tho. e. di. xl vii. quarti 
      li<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dicit quod non potest nobis esse certum. Uerius tamen 
      <lb ed="#A" n="102"/>inquit extimo quod sicut seruabitur ordo in saluatis. ita 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod quidam a quibusdam illuminantur et perficiuntur eo quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>celestis hierarchie ordines perpetui erunt ita 
      serua<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bitur ordo in penis vt homines puniantur per demo 
      <lb ed="#A" n="106"/>nes quibus se peccando subiecerunt. Et ipsi sunt 
      exo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cutores diuine iusticie in malos. Nec in hoc aliquid 
      <lb ed="#A" n="108"/>minuetur de pena demonum. quia in hoc etiam quod aliog tor 
      <lb ed="#A" n="109"/>quant ipsi torquibuntur inuidia et furia Hec Tho¶ Quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>autem dicit prima opi. Malos post iudicium cruciari 
      virtu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>te diuina. Respondet idem Tho. in solu. vltimi argutum. quod 
      li<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cet principalem penam damnati excipient immediate a deo 
      <lb ed="#A" n="113"/>Alias tamen penas sensibiles non est inconueniens hominibus per 
      <lb ed="#A" n="114"/>primones ifligi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3045">
      ¶ Sed adute quo quamuis concedi bene possit 
      <!--171.xml-->
      <pb ed="#A" n="172"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>demones in inferno etiam post iudicium torquere 
      <lb ed="#A" n="2"/>reprobos aliqua pena sensibili. maxime quia 
      chri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>stus Matth. xviii. dicit. Iratus dominus tradidit 
      <lb ed="#A" n="4"/>eum scilicet reprobum tortoribus id est demonibus quoadusque 
      <lb ed="#A" n="5"/>redderet vniuersum debitum. quod exponitur 
      indefini<lb ed="#A" n="6" break="no"/>te. id est in sempiternum. quia semper soluet debitum 
      pe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ne: sed nunquam exoluet satisfaciendo. sed semper 
      torque<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bitur in perpetuum: vt exponit Remigius. Tamen iam dcam 
      <lb ed="#A" n="9"/>simlitudo quam inducit Tho. videlicet quod in saluatis 
      qui<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dam a quibusdam illuminertur scilicet post iudicium et 
      perfi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ciantur: non videtur vera secundum Guil. et docto. nostros. 
      <lb ed="#A" n="12"/>vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3079">Angeli. §. xcvi.</ref> vbi hoc latius 
      impro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>batur. vide ibidem etc. mira ergo dei iusticia in 
      pe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>na futura. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3087">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum demones praesertim eorum 
      prin<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cipes possint facere quicquid eis permittitur. vide de 
      <lb ed="#A" n="17"/>hoc libro primo. vbi Permissio. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3096">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Item de multiplici genere 
      demo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>num tentantium nos. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3102">Tentatio. §. ix.</ref> et sequi. 
      </p>
               <!-- Demones 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3109">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3111">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3113">
                  <lb ed="#A" n="20"/>smones. M. Hi 
      <lb ed="#A" n="21"/>delicet de obstinatione ad volendum 
      <lb ed="#A" n="22"/>malum. et per consequens de irremissibilitate 
      <lb ed="#A" n="23"/>suorum peccaorum Queruntur plura. videlicet 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3124">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Utrum demones necessario malum 
      <lb ed="#A" n="25"/>velint: ita quod numnquam possint habere bonam voluntatem. 
      Re<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pondetur secundum Scotorls. in. ii di. vii. et Guil. et 
      Ma<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gistrum quod sic. quia etsi bonum sit quod volunt aliquando: vt 
      <lb ed="#A" n="28"/>torquere peccaorem iusto dei iudicio. tamen illud non bona 
      <lb ed="#A" n="29"/>voluntate volunt ipsi: sed ex odio etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3140">
      ¶ Tamen circa hoc 
      <lb ed="#A" n="30"/>est Una opinio <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3144">Tho. in. ii di. vii. art. i. q. ii</ref> di. quod 
      <lb ed="#A" n="31"/>simpliciter demones non possunt bonum velle scilicet hac ratione. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Quia sicut aliquem vltimate coniunctum recto fini. 
      pu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ta beatum angelum impossibile est malum velle vel male 
      <lb ed="#A" n="34"/>pperari. Sic pariformiter aliquem vltimate auersum a 
      <lb ed="#A" n="35"/>recto fine. puta diabolum: impossibile est bene velle vel 
      <lb ed="#A" n="36"/>operari. Unde et philosophus. vii. Ethi. dicit quod agens ex habitu 
      <lb ed="#A" n="37"/>est impenitius id est numquam penitet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3162">
      ¶ Sed secundum 
      Scoti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>stas praedcons hec opi. deficit in ratioe. quia hec non est ratio 
      <lb ed="#A" n="39"/>principalis quare diabolus velit semper malum. Quia 
      obsti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>natio seu habitus eius est effectus voluntatis ipsius. ergo 
      <lb ed="#A" n="41"/>non mutat modum agendi qui est vertibilitas 
      volunta<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tis create. Ad hec. §.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3176">
      ¶ Quod autem inducit philosophum 
      <lb ed="#A" n="43"/>vii. Ethi. Dicendum quod debet intelligi sic: quod cum vi et 
      dif<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cultate penitet: habituatus in malo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3183">
      ¶ Alia 
      opi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nio est Henrici de Gand. ponentis rationem 
      obstina<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tionis demonis esse. Quia ad quodcumque se conuertit 
      immo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>biliter se conuertit. vt enim dicunt aliqui. Et recitat Rich. 
      <lb ed="#A" n="48"/>ea. dit quod inter triplex liberum arbitrum scilicet diuinum. 
      hu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>manum. et angelicum est hec difrntia. videlicet quod diuinum 
      li<lb ed="#A" n="50" break="no"/>berum arbitrium immutabile est tam ante quam post electionem. 
      <lb ed="#A" n="51"/>humanum autem est mutabile tam ante quam post electonem. Sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>liberum arbitrium angelicum medium inter deum et hominem 
      <!--171.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="53"/>tenet Ita quod ante electionem est mutabile: sed post 
      ele<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ctione est imutabile ab eo ad quod se conuertit per 
      ele<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ctionem. Propterea demones post auersionem 
      peni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tus in malo quod elegerunt sunt confirmati: sicut et 
      bo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ni in bono. Et ita mali angeli sunt in malo in 
      tan<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tum obstinati penitus quod etiam a parte sui non possunt resiste 
      <lb ed="#A" n="59"/>re malo: sed necessario semper volunt malum. quia totaliter 
      <lb ed="#A" n="60"/>se ad illud conuerterunt. Et dat exntem de ferro: quod cum 
      <lb ed="#A" n="61"/>fortiter ossi infixum vel inclauatum fuerit. et iterum 
      reper<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cusso acumine: tale non potest ab osse euelli eadem 
      vir<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tute qua immersum est: sed prius rumpetur os. Ita inquit 
      vo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>luntas demonis cum sit separata a corpore et perfecta: tam 
      <lb ed="#A" n="65"/>maxime immergit se obiecto quod ab eo resilire non 
      pos<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3238">
      ¶ Sed secundum Scotis. nec ista est ca obst inatio 
      <lb ed="#A" n="67"/>nis. quia demones habent liberum arbitrium. et in potestate 
      <lb ed="#A" n="68"/>voluntatis est vt immergatur obiecto intense vel remisse. 
      <lb ed="#A" n="69"/>ergo sicut voluntas demonis ante illum actum 
      auersio<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nis ex se habuit libertatem. sequitur quod etiam post actum 
      <lb ed="#A" n="71"/>habet libertatem resiliendi ab obiecto. Nam ratio 
      exi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>git vt eo modo quo aliquid tendit in aliud: etiam 
      <lb ed="#A" n="73"/>tali modo quiescat in illo. Uerbi gratia. Sicut 
      la<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pis naturali modo tendit in centrum. ita illic 
      natu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>raliter quiescit. A simili: quia diabolus libere se 
      a<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uertit a summo bono. ita etiam libere in tali 
      auer<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sione moratur. Et confirmatur. quia inter creationem 
      <lb ed="#A" n="78"/>et lapsum angelorum fuerunt alique morule in 
      qui<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bus peccauerunt diuersis generibus peccatorum. Et 
      <lb ed="#A" n="80"/>tunc cum peccauerunt primo peccato adhuc erant 
      <lb ed="#A" n="81"/>viatores. ergo in secunda morula potuerunt 
      peni<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tere. et per consequens obstinatio no habet ortum 
      <lb ed="#A" n="83"/>illic. De hoc patuit. supra. §. xii. et alibi. Preterea secundum 
      <lb ed="#A" n="84"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3279">Rich. e. dist. vii. art. i. q. i.</ref> Si valeret praedictus 
      mo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dus dicendi secundum Ganden. sequeretur ergo quod si an 
      <lb ed="#A" n="86"/>geli elegissent per naturalia aliquod bonum 
      natu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ralis facultatis existens. puta mouere celos. tunc 
      <lb ed="#A" n="88"/>in illo bono per sua naturalia confirmati fuissent 
      <lb ed="#A" n="89"/>immutabiliter: nec possent aliud velle. cum 
      tamen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>vt dicit Isidorus de summo bono. sint mutabiles 
      <lb ed="#A" n="91"/>natura etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3297">
      ¶ Ideoque tertia opi scilicet Scotistarum est 
      se<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quenda: que dictat quod principalis ratio quare dia 
      <lb ed="#A" n="93"/>bolus sic sit obstinatus vt non possit bene velle. 
      <lb ed="#A" n="94"/>est ista. quia deus non concurrit: licet voluntas 
      de<lb ed="#A" n="95" break="no"/>monis in se libera sit. Et patet clarius ex 
      subsequen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tibus. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3310">praesertim. §. xxxiiii. et. xxxv. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3314">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3316">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3318">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Qualiter dicuntur demones 
      ha<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bere liberum arbitrium. Magister vbi. supra dicit quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>habent liberum arbitrium sed depressum atque 
      corru<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ptum malicia. spontanea enim voluntate a gratia 
      <lb ed="#A" n="101"/>destituti malum sequuntur. sic quod surgere ad bonum 
      <lb ed="#A" n="102"/>non valent. Hec Magister eadem distin. vii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3334">
      ¶ Si ergo 
      <lb ed="#A" n="103"/>queratur An obstinatio tollat demonibus vsum 
      li<lb ed="#A" n="104" break="no"/>beri arbitrii. Respondet Bona. eadem dist. ar. ii. q. 
      <lb ed="#A" n="105"/>ii quod vsus liberi arbitrii dicitur dupliciter. Uno modo ipse 
      <lb ed="#A" n="106"/>actus elicitus a potentia: sicut est libere velle vel 
      elt<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gere. Et isto modo in demonibus obstinatio non 
      au<lb ed="#A" n="108" break="no"/>fert vsum libe. ar. quia libere volunt et eligunt quod 
      vo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lunt secundum vsum. Unde demones libere se auertes 
      <!--172.xml-->
      <pb ed="#A" n="173"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>runt a summo bono: et libere volunt et eligunt 
      perma<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nere in huiusmodi: vt dctum est. Alio modo vsus libro ar. di 
      <lb ed="#A" n="3"/>ipse actus elicitus a potentia ad finem rectum ad quem 
      <lb ed="#A" n="4"/>est. Et sic Ans. dicit: quod liberum arbitrium est potestas seruanm 
      <lb ed="#A" n="5"/>di rectitudinem propter seipsam scilicet rectitudinem. hoc 
      auten<lb ed="#A" n="6" break="no"/>conuenit solum libero arbitrio gratia informato: cuius 
      <lb ed="#A" n="7"/>est operari bonum propter rectitudinem id est propter dei 
      charita<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tem. Et hoc modo in demonibus obstinatio tollit vsum 
      <lb ed="#A" n="9"/>lir. ar. quia non possunt velle rectitudinem propter deum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3378">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#A" n="10"/>ergo ex dictis patet quod in demonibus obstinatio no tollit 
      <lb ed="#A" n="11"/>totaliter libertatem arbitrii: imo vt Berns dicit. 
      ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>net libertas arbitrii tam in bonis quam in malis: ita vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>cogi non possit cum sit naturaliter ingenita sibi 
      liber<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tas: et naturalia dona in eis non sunt mutata secundum 
      <lb ed="#A" n="15"/>essentiam: sed integra manserunt. vt ex Diony. de 
      di<lb ed="#A" n="16" break="no"/>no. testatur. Ueruntue etsi non tollit totaliter: tamen 
      dimi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nuit libertatem arbitrii ipsa demonum obstinatio. quia 
      <lb ed="#A" n="18"/>dicente Ansis. Potentia peccandi et actus si addatur libo 
      <lb ed="#A" n="19"/>ar. ipsum diminui scilicet inquanum subiicit seruituti peccati: quae 
      <lb ed="#A" n="20"/>opponitur libertati. Hec Bon.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3404">
      ¶ Secundo patet etiam 
      <lb ed="#A" n="21"/>quod in demonibus non absorbetur vsus rationis per 
      obsti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nationem. Sicut videmus in freneticis et furiosis: 
      <lb ed="#A" n="23"/>qui magis aguntur quam agant. Sed in demonibus potius 
      <lb ed="#A" n="24"/>phantasia proterua est a libero arbitrio quam ab 
      infir<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mitate. Unde quamuis diabolus maiori impetu 
      fera<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur in malum et nocumentum quam quelibet fera 
      seuis<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sima. Quod patet ex hoc: quia dicente Aug. li. lxxxiii. quaedio. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Fortissimas bestias et ferocissimas videmus 
      ti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>more penarum a maximis voluptatibus abstrahi 
      <lb ed="#A" n="30"/>diabolus autem timore pene non coercetur. Ueruntme 
      <lb ed="#A" n="31"/>bec similitudo non tenet: quia bestia hoc non facit ex vsu 
      <lb ed="#A" n="32"/>rationis: sed quia superatur ab exteriori retinaculo timo 
      <lb ed="#A" n="33"/>ris. diabolus autem non retrahitur ab extrinseco: quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>nullo extrinseco superatur. sed impetus demonis in 
      <lb ed="#A" n="35"/>malum consonat libero ar. Et sic patet quod non est simile etc. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Hec ex Bon
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3442">
      ¶ Adidem <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3444">infra. §. v.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3448">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3450">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3452">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ An deus posset infundere 
      diabo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lo bonam voluntatem. Respondetur secundum Bon. supra quod si 
      intelle<lb ed="#A" n="39" break="no"/>gatur de potentia efficientis scilicet dei absolute: Absque 
      du<lb ed="#A" n="40" break="no"/>bio deus potest absolute. Sed loquendo de potentia 
      <lb ed="#A" n="41"/>ordinata: sic ex parte diaboli non est aliqua ordinatio 
      <lb ed="#A" n="42"/>ad hoc vt rectificetur: imo facta est voluntas eius 
      im<lb ed="#A" n="43" break="no"/>possibilis quodammodo: vt dicunt sancti et scripture 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3470">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Sed que est causa hobst impossibilitatis. Guill. 
      <lb ed="#A" n="45"/>dicit: concor. Bona. quod tota impossibilitas venit er 
      <lb ed="#A" n="46"/>impedimento extrinseco scilicet quia deus non vult concurre 
      <lb ed="#A" n="47"/>re propter legem positam qua ipse deus praefixit statum 
      mi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sericordie et tprus merendi. Nam loquendo de imped 
      <lb ed="#A" n="49"/>mento intrinseco nulla est impossibilitas. quia gratia et 
      <lb ed="#A" n="50"/>voluntas vt sic: non sunt incompatibiles absolute. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Sed quod peccatum demonis est irremissibile: hoc 
      ve<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nit ex impedimento extrinseco scilicet quia hoc habet 
      cul<lb ed="#A" n="53" break="no"/>pa demonis ratione status: eo quod est extra statum 
      me<lb ed="#A" n="54" break="no"/>rendi voluntas demonis: propterea abest omnis 
      gra<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tia. Et quia est in statu damnationis: adest desperatio 
      <lb ed="#A" n="56"/>certissima. vt inquit Bonauen. etc. Nec huius 
      de<lb ed="#A" n="57" break="no"/>fectus gratie causa est deus ex se: qui presto est 
      <!--172.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>omnibus dare sed diabolus qui hoc demeruit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3509">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Cum ergo queritur: Quare non potest voluntas 
      <lb ed="#A" n="60"/>diaboli rectificari. Respondetur secundum Bon. ea. di. 
      <lb ed="#A" n="61"/>vii. quod propter defectum poenitentie ex parte voluntatis: quia 
      <lb ed="#A" n="62"/>nullo modo vult penitere. Et propter defectum gratiae 
      <lb ed="#A" n="63"/>ex parte dei. Sed huius causa scilicet quare deficit in 
      <lb ed="#A" n="64"/>demone gratia gratumfaciens est: quia deficit poenitentia. Nam 
      <lb ed="#A" n="65"/>ad gratiam haberet disponere poenitentia saltem informis 
      Rur<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sus si queratur quare deficit poenitentia in demone. 
      Dicen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dum inquit. quia deficit gratia gratisdata quae praeuenit 
      volunta<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tem vt peniteat. Et sine qua nemo etiam hominum se 
      <lb ed="#A" n="69"/>praeparat ad gratiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3535">
      ¶ Si autem queratur vnde veniat 
      de<lb ed="#A" n="70" break="no"/>fectus gratiae gratisdante in angelo. Dicendum est inquit 
      <lb ed="#A" n="71"/>v absque dubio defectus gre gratisdate non potest 
      <lb ed="#A" n="72"/>habere causam nisi deficiente. Et ita neque deus nequam 
      <lb ed="#A" n="73"/>natura angeli potest esse prima causa huius defectus. 
      <lb ed="#A" n="74"/>sed necessario huius ca est culpa diaboli vel ma 
      <lb ed="#A" n="75"/>licia qua ita egrotauit et semper egrotat et demerum 
      <lb ed="#A" n="76"/>it vt non pateat aditus gratiae. maxime ratione status vt 
      <lb ed="#A" n="77"/>iam dictum est. Et in hoc consentiunt inquit omnes qui 
      re<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cte de ista materia sapiunt etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3558">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3560">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3562">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Un ergo peccatum demonis sit 
      <lb ed="#A" n="80"/>aliquo modo remediabile vel remissibile ex misericor 
      <lb ed="#A" n="81"/>die dei immensitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3571">
      ¶ Ad hoc. Nota primo pro 
      praeam<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bulo quod peccatum dicitur irremissibile tripliciter secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="83"/>supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3578">
      ¶ Uno modo privatiue. et sic quod libet peccatum 
      mor<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tale inquantum priuat gratiam dicitur irremissibile. quia per 
      gra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tiam haberet remitti. Secundo modo dicitur 
      irremissi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bile quia cum magna remittitur difficultate: eo quod 
      quo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dammodo obicem ponit gratiae. et talia sunt peccata in 
      spiritum<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sanctum ad que vt remittantur valde magna requiritur 
      <lb ed="#A" n="89"/>contritio. Tertio modo dicitur irremissibile peccatum contrarie. quia 
      <lb ed="#A" n="90"/>scilicet est in statu opposito. illi statui in quo fit remis 
      <lb ed="#A" n="91"/>sio. Isto modo peccatum damnatorum hominum et angelorum 
      <lb ed="#A" n="92"/>dicitur irremissibile cum sint extra statum merendi 
      gra<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tiam etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3602">
      ¶ Secundo nota Quod de irremediabilitate 
      <lb ed="#A" n="94"/>culpe diaboli varie opiniones: diuersas assignant 
      <lb ed="#A" n="95"/>rationes vt enarrat Bonauen. e. di. vii. Prima est. quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>ex quo diabolus grauissime peccauit Ideo deus 
      <lb ed="#A" n="97"/>tamseuere damnauit. Secunda quia ex quo diabolus est 
      sub<lb ed="#A" n="98" break="no"/>stantia spiritualis nec lassatur: propterea continue 
      impu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gnat gratiam ex mala voluntate. ergo non datur sibi. Tertia 
      <lb ed="#A" n="100"/>ser peccauerunt nullo suggerete ex certa scientia. Et quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>angelica natura non totaliter cecidit sed secundum partem 
      <lb ed="#A" n="102"/>minorem. Ideo subleuari non debuit. Sicut homo 
      <lb ed="#A" n="103"/>qui tentatione deceptus totaliter cecidit. ideo homo 
      <lb ed="#A" n="104"/>reparari debuit ne tota species periret in eternam 
      damnati<lb ed="#A" n="105" break="no"/>onem. Sed iste et alie huiusmodi rationes non sunt 
      necessi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tatis sed congruitatis. vt idem Bonauen. ibidem subdit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3634">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Tertio itaque respondendo ad quaesitum secundum e. Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="108"/>ilis et Guil. dicendum quod irremissibilitatis peccati demo 
      <lb ed="#A" n="109"/>num propria et neccessaria ratio est hec credenda vt dictat 
      eti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>am doctor Subti. e. di. vii. videlicet quod ex quo tempus meriti 
      <lb ed="#A" n="111"/>et status angelis erat praefixus vsque ad illud instans 
      <lb ed="#A" n="112"/>I firmarentur in bono vel malo. Et hoc lege diuina 
      <lb ed="#A" n="113"/>statutum fuit pro merito vel demerito: Ideo sicut est in 
      <lb ed="#A" n="114"/>hominibus quod postquam tmpus merendi sibi praefixum a deo: puta 
      <!--173.xml-->
      <pb ed="#A" n="174"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>statum vite huius terminat vel pertransit in peccato 
      mor<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tali: postea non potest penitere gratuite nec bonam 
      <lb ed="#A" n="3"/>volutatem readqui rere: Sic est et in angelis quod 
      bo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ni post statum merendi iam in beatitudine confirmati: 
      <lb ed="#A" n="5"/>non possunt auerti. Et similiter mali in malo firmati iam 
      <lb ed="#A" n="6"/>post statum merendi non possunt penitere vel in voluntate 
      <lb ed="#A" n="7"/>rectificari. Et hanc rationem assigunt Aug. de fid. ad 
      pe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>di. Sic creauit deus angelos: vt qui vellent perpetuo 
      <lb ed="#A" n="9"/>boni essent. et qui nollent: numquam eos dei misericordia 
      re<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pararet. Similiter Damasce. di. hoc est angelis casus: 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod hominibus mors
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3684">
      ¶ Ex si dicitur. Misrcordia dei est 
      <lb ed="#A" n="12"/>infinita: bene conceditur. Sed tamen est ordinata secundum dei 
      le<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gem et temporata iusticia: quae exigit vt non fiat misericordia 
      <lb ed="#A" n="14"/>nisi ei qui penitet et misercordiam desiderat: vt dicit 
      Chri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>sost. super Mat. Hoc autem non habet locum post statum 
      <lb ed="#A" n="16"/>merendi: vt tunc peniteat et misercordiam obtineat. quia 
      <lb ed="#A" n="17"/>tunc est trieus iuste retributionis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3700">
      ¶ Unde iusticia 
      <lb ed="#A" n="18"/>dei patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3706">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3708">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3710">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Sed quare deus iplis 
      demoni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bus vel angelis tambreue tempus praefixit pro 
      obtiuen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>da misericordia: cum eos casuros praesciuit: nunquam rema 
      <lb ed="#A" n="22"/>diaturos. Hominibus autem constituit tempus vsque ad 
      <lb ed="#A" n="23"/>mortem. et per consequens multo longius ad redeundum etc. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Respondet Bon. quod hoc fuit ideo: quia angeli omns simul 
      <lb ed="#A" n="25"/>crant producti et glorificandi similis et nil retardatiuum 
      <lb ed="#A" n="26"/>habebant in loco glore celestis creati: et sic erant 
      di<lb ed="#A" n="27" break="no"/>positi ad gloriam de proximo: tam ratione nature quam 
      lo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ci. ideo timpus eis praefixum fuit tambreue pro firmatia 
      <lb ed="#A" n="29"/>ne. Sed quia homines voluit deus successiue dispon 
      <lb ed="#A" n="30"/>ad gloriam et non simul: vt haberent procreare filios 
      <lb ed="#A" n="31"/>ad cultum dei in terris propter hoc datus est 
      <lb ed="#A" n="32"/>hominibus termpus diuturnum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3744">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3746">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3748">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Item quare diabolus non potesi 
      <lb ed="#A" n="34"/>conteri et dolere de peccato suo vt remissionem mereatur: 
      <lb ed="#A" n="35"/>cum tamen habeat liberum arbitrium quo potest velle dolere: 
      <lb ed="#A" n="36"/>id est non peccasse: quia hoc est voluntatis posse secundum 
      Au<lb ed="#A" n="37" break="no"/>gu. Respondetur secundum doc. subti. e. di. vii. lib. ii. et Guil. 
      di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>stinguendo triplicem potentiam. Una est potentia 
      <lb ed="#A" n="39"/>philosophica: que dicit rationem principii. Alia est potentia 
      me<lb ed="#A" n="40" break="no"/>taphysica: que dicit ordinem ad actum. Tertia est poter 
      <lb ed="#A" n="41"/>tia logica: que dicit non repugnantiam terminorum. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Et de his loquendo in sensu diuisionis. non 
      compe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sitionis. quia sic certum est quod sicut album manens ab 
      <lb ed="#A" n="44"/>bum nequit esse nigrum. Ita etiam et in proposito. manente 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccato non potest fieri remissio Sed in sensu diuisionis. 
      <lb ed="#A" n="46"/>De prima potentia dicit Scotus. Uoluntas inquit de 
      <lb ed="#A" n="47"/>monis potest considerari Primo inquantum recipiens: 
      <lb ed="#A" n="48"/>et sic exquo certum est eandem esse eius voluntate que 
      <lb ed="#A" n="49"/>in celo aliquando gratiam habuit: eo quod naturalia in de 
      <lb ed="#A" n="50"/>mone manserunt integra: vt dicit Diony. Ideo etiam 
      <lb ed="#A" n="51"/>modo inquantum receptiua potest habere gratiam. 
      Se<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cundo potest voluntas demonis considerari inquantum 
      acti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ua. et sic modocquamuis inquantum libera) esse posset 
      princi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>pium actus meritorii ex parte sui: sicut fuit in celo. et 
      <lb ed="#A" n="55"/>per consequens ex parte sui posset mereri remissionem 
      hui<lb ed="#A" n="56" break="no"/>criminis. Uerunte impedimentum est ex parte 
      <lb ed="#A" n="57"/>gratie: quia caret gratia. Et quia voluntas et charitas 
      <!--173.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>siue gratia sunt vna causa totalis actus meritorii 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ita quod nec charitas sine voluntate. nec voluntas 
      <lb ed="#A" n="60"/>sine charitate causat actum meritorium Ideo licet dia 
      <lb ed="#A" n="61"/>bolus habeat voluntatem. tamen quia non habet 
      cha<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ritatem nequit mereri peccati remissionem. Sicut homo 
      <lb ed="#A" n="63"/>si sit in tenebris. licet habeat potentiam visiuam: nequit 
      <lb ed="#A" n="64"/>tamen actu videre. quia aliud correquiritur ad videndum 
      <lb ed="#A" n="65"/>scilicet illuminatio medii. Sic in proposito est vt etiam 
      <lb ed="#A" n="66"/>Scotorls. e. di. vii. dicit. diabolus bene posset 
      re<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cipere bene velle si deus absoluta potentia vellet 
      infun<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dereis. Item de secunda potentia scilicet metaphyica quae dicit 
      ordi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nem ad actum. Idem Scotus dicit quod peccatum demonis 
      po<lb ed="#A" n="70" break="no"/>test remitti loquando de potentia remota sed non 
      pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pinqua hoc est dictu quod demon habet voluntatem 
      <lb ed="#A" n="72"/>quae remote se habet ad merendum remissionem non pro 
      <lb ed="#A" n="73"/>pinque. quia sunt impedimenta quae remouere nequit si 
      <lb ed="#A" n="74"/>cuti est defectus gratiae. et esse extra statum merendi 
      Do<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nique si tertio loquamur de potentia logica. sic de 
      im<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pedimento intrinseco nulla est impossibilitas. Sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>tota impossibilitas venit ex impedimento 
      extrin<lb ed="#A" n="78" break="no"/>seco scilicet qia deus non vult concurrere propter legem positam 
      <lb ed="#A" n="79"/>vt patuit<ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e3856"> supra. §. xxxiiii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3859">
      ¶ Si dicatur diabolus ex 
      <lb ed="#A" n="80"/>puris naturalibus intelligit quod ex peccato suo perdidit 
      <lb ed="#A" n="81"/>celum et incurrit infernum. Et certum est quod diligit bonum 
      <lb ed="#A" n="82"/>suum et odit incommodum proprium. sequitur ergo quod potest 
      atte<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ri et ita ex puris naturalibus potest disponi ad 
      contriti<lb ed="#A" n="84" break="no"/>onem que fit per charitatem. Respondet Bonauen. supra. et 
      <lb ed="#A" n="85"/>concor. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e3874">Guil</name>. quod licet possit dolere vel atteri ex puxis 
      <lb ed="#A" n="86"/>naturalibus sine gratia de culpa propter damna et mala 
      <lb ed="#A" n="87"/>que incurrit sicut doluit et penituit etiam Iudas et 
      <lb ed="#A" n="88"/>Antiochus rex. tamen taliter dolere non est vere 
      pe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nitentie attritio. Sed dolere de culpa inquantum est dei 
      <lb ed="#A" n="90"/>offensiua sic est vere atteri. Et talis dolor non est 
      <lb ed="#A" n="91"/>sine gratia gratisdata disponente ad penitentiam. Unde 
      <lb ed="#A" n="92"/>dicendum quod diabolus nec potest atteri vera attritio 
      <lb ed="#A" n="93"/>ne. quia remota est sibi gratia gratisdata disponens ad 
      <lb ed="#A" n="94"/>huiusmodi dolorem de culpa vt est dei offensiua. Unde 
      <lb ed="#A" n="95"/>legitur quod orante sancto Machario pro quodam 
      dia<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bolo dixit dominus. paratus sum misereri dicat 
      cul<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pam quod cum Macharius retulisset demoni. ipse demodo 
      <lb ed="#A" n="98"/>ait potius petat deus a me veniam quod damnauit me¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3905">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Si autem queratur. Quare deus remouit haunc 
      <lb ed="#A" n="100"/>gratiam gratisdatam demonibus icum tamen multis 
      <lb ed="#A" n="101"/>hominibus maximis peccatis irretitis non 
      remo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uet. Respondet idem Bonauen. et Guil. quod non est 
      <lb ed="#A" n="103"/>simile eo quod iam demones suunt extra suum statum 
      <lb ed="#A" n="104"/>merendi. homines autem non in presenti vita. sed 
      <lb ed="#A" n="105"/>post mortem erunt extra statum merendi et tunc 
      <lb ed="#A" n="106"/>etiam ipsis remouetur gratia penitendi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3925">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cas ergo deus est causa perditionis demonum 
      <lb ed="#A" n="108"/>et hominum reproborum. quia remouet gratiam. 
      Di<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cendum quod non sequitur quia remotio illa non 
      ha<lb ed="#A" n="110" break="no"/>bet causam effectiuam. quia deus ex parte sui 
      nul<lb ed="#A" n="111" break="no"/>li qui vult habere negat gratiam. sed habet 
      cau<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sam defectiuam. Et secundum hoc quod habet causam. est 
      cau<lb ed="#A" n="113" break="no"/>sa demeritoria ex parte demonis peccantis. et non 
      <lb ed="#A" n="114"/>ex parte dei iuste donum suum remouentis. vt 
      pa<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tut. §. xxxiii et lib. primno
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3948">
      ¶ Ex omnibus praedictis pate 
      <!--174.xml-->
      <pb ed="#A" n="175"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>erronea falsitas Origenis in suo periarchon. vbi 
      <lb ed="#A" n="2"/>ponit quod christus iterum morietur pro demonibus et tunc 
      <lb ed="#A" n="3"/>redimentur et saluabuntur: et similiter homines damnati. hec 
      <lb ed="#A" n="4"/>enim sunt erronea. Tum quia scriptura dicit: quod mortuo 
      <lb ed="#A" n="5"/>christo semel: mors vltra illi non dominabitur. Rho. 
      <lb ed="#A" n="6"/>vi. Tum quia Mat. xxv. dicit. Item maledicti in ignem 
      <lb ed="#A" n="7"/>eternum: qui paratus est diabolo et angelis eius. sed 
      <lb ed="#A" n="8"/>eternum finem non habet etc. Tum ratione: quia si pena 
      <lb ed="#A" n="9"/>malorum finem haberet: pariformiter et beatitudo 
      bono<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rum finiri deberet: et sic nec vere beati essent 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e3981">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e3983">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3985">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Utrum demones possint in aliqua 
      <lb ed="#A" n="12"/>actu bene operari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e3992">
      ¶ Nota quod pro praeambulo secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="13" break="no"/>torl. e. di. vii. q. i. et Guil. ibide. quod in actu potest 
      atten<lb ed="#A" n="14" break="no"/>di triplex bonitas vltra bonitatem naturalem: vt 
      eti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>am notat doc. subti. ea. di.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4001">
      ¶ Prima dicitur bonitas 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex genere. scilicet quando actus cadit supra debitam materiam: 
      <lb ed="#A" n="17"/>ita quod vult bonum secundum dictame recte rationis. Sicuti 
      <lb ed="#A" n="18"/>dare elemosynam pauperi. ibi dare est actus recti 
      <lb ed="#A" n="19"/>rationis. pauper est debita materia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4012">
      ¶ Secunda dicitur 
      boni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tas moralis siue ex circumstantia: quando scilicet cum bonitate 
      <lb ed="#A" n="21"/>in genere concurrunt circumstantie morales: inter quas 
      <lb ed="#A" n="22"/>potissima est circumstantia finis. Sicuti est dare 
      ele<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mosynam pauperi loco et tempore oportunis propter 
      de<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bitum finem: non propter malu. et sic de aliis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4026">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#A" n="25"/>dicitur bonitas meritoria. et hec addit quod talis actus 
      <lb ed="#A" n="26"/>procedat ex charitate et sit in gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4033">
      ¶ Huic triplici 
      bo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nitati opponitur triplex malicia:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4038">
      ¶ Prima est malicia 
      <lb ed="#A" n="28"/>ex genere scilicet quo cadit super simpliciter malo ex se. vt 
      odi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re deum etc. Secunda est malicia moralis vel ex circum 
      <lb ed="#A" n="30"/>stantia: quae opponitur bonitati morali. vt dare elemo 
      <lb ed="#A" n="31"/>synam pauperi mulieri propter alliciendum ad peccatum. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Tertia est malicia demeritoria: quae opponitur 
      bonita<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ti meritorie. vt operari malum in peccati certa conscientia: et 
      <lb ed="#A" n="34"/>nolle gratiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4056">
      ¶ Unde praemissa quaestio potest esse de 
      quali<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bet praedicta bonitate et malicia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4061">
      ¶ Primo si quaeratur: 
      <lb ed="#A" n="36"/>An demon possit operari bonum ex genere: siue velle 
      <lb ed="#A" n="37"/>bonum huiusmodi etc. Planum est quod sic: quia vult sibiipsi 
      <lb ed="#A" n="38"/>bonum ex genere: et affligit iusto iudicio dei malos 
      <lb ed="#A" n="39"/>etc. Item quia in eis manent naturalia integra: vt dicit 
      <lb ed="#A" n="40"/>Diony. iiii. de di. no. Et per naturam facti sunt ad 
      <lb ed="#A" n="41"/>imaginem dei. et sic in eis es inclinatio naturalis ad 
      <lb ed="#A" n="42"/>bonum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4079">
      ¶ Sed Secundo si quaeratur de bonitate morali. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4082">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Similiter Tertio de bonitate meritoria. Dicendum est 
      <lb ed="#A" n="44"/>secundum Guil. quod non potest talia bona diabolus velle 
      <lb ed="#A" n="45"/>vel operari: quia semper sunt in mala voluntate peccandi. i. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Io. iii. Diabolus ab initio peccat. etsi bonum operatur: 
      <lb ed="#A" n="47"/>malo fine facit. vt dicit glo. super i. Cor. x. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4096">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4098">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4100">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Sed an demo sicut ab initio ita 
      <lb ed="#A" n="49"/>et modo et semper appetat equalitatem dei. Respondetur secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="50"/>Guil. e. di. vii. quod sic. Unde Bernds. lib. de gradi. 
      hu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>mili. dicit ad demonem. Hec iniquitas tua non ita 
      mo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mentanea sed odio digna est sempiterno: quod tuo 
      <lb ed="#A" n="53"/>dilectissimo et altissimo desideras semper equari. Hec 
      <lb ed="#A" n="54"/>ille. Ueruntame antequam caderet: differenter appetiit: quia 
      <lb ed="#A" n="55"/>cum quadam spe obtinendi. Modo autem iam scit bene quod 
      <lb ed="#A" n="56"/>nunquam obtinebit: nihilo minus appetit semper psaeos 
      Su<lb ed="#A" n="57" break="no"/>perbia eorum qui te oderunt ascendit semper. Exitei secundum 
      <!--174.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Bona. etiam ambitiosus appetit epirscoapatum: etsi 
      al<lb ed="#A" n="59" break="no"/>teri datur adhuc appetit: licet iam sine spe. ita quod 
      va<lb ed="#A" n="60" break="no"/>riatur modus ambiendi: licet semper maneat ambitio. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Sic in proposito. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4138">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4140">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4142">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ An demones continue peccant. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Respondetur secundum e. Guil. et Bon. supra quod sic: quia ad minus 
      comn<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cinue vult male operari. et sic est continuatio 
      volitio<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nis in actu peccandi: quamuis interueniat variatio 
      <lb ed="#A" n="66"/>praentum ad genus peccati: eo quod nunc vult peccatum vnius 
      ge<lb ed="#A" n="67" break="no"/>neris scilicet superbie: nunc alterius. scilicet inuidie. et sic de 
      <lb ed="#A" n="68"/>aliis. tamen voluntas eius nunquam quiescit. sed cum in 
      <lb ed="#A" n="69"/>ea regnat peruersitas semper omnem actu quem elicit 
      defor<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mat et deprauat. et sic continue peccat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4164">
      ¶ Si obiic 
      <lb ed="#A" n="71"/>tur. Quia dicitur Iaco. ii quod demones credunt et 
      contre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>miscunt: sed isti sunt boni actus. ergo aliquando per timorem 
      <lb ed="#A" n="73"/>retrahuntur a malo Respondetur secundum praedictos doc. Primo 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicen. quod licet credere ex genere vel in se sit bonum: et 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cremiscere dei iudicia in se sit bonum: tamen ex 
      adiuncta<lb ed="#A" n="76" break="no"/>circumstantia in demonibus fiunt male. Tum quia vt 
      <lb ed="#A" n="77"/>etiam dicit Rich. e. di. Inuiti coguntur credere et 
      ti<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mere. Tum quia displicet eis tanto plus dei iusticia 
      <lb ed="#A" n="79"/>quanto eam formidant. et sic in credendo et timore 
      <lb ed="#A" n="80"/>peccant. Secundo quoqe dicendum: quod etsi timeant hoc non 
      <lb ed="#A" n="81"/>est nisi ratione pene: nec tamen propter hoc voluntas eius 
      im<lb ed="#A" n="82" break="no"/>proba cessat malum facere. sicut latro timet furcam: 
      <lb ed="#A" n="83"/>nec tamen cessat furari. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4196">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4198">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4200">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Quare demones cum sint facti 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad imaginem dei: non tamen sunt capaces dei per bontis 
      <lb ed="#A" n="86"/>actum aliquem voluntatis. quod posset ex hoc ipso 
      dia<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bolus vt videtur. quia vt Aug. xiiii. de ciuita. dei. ca. 
      <lb ed="#A" n="88"/>viii. ait. Coipso anima dei imago est: quo capax et 
      <lb ed="#A" n="89"/>particeps eius esse potes scilicet capax per cognitionem in 
      intel<lb ed="#A" n="90" break="no"/>lectu et memoria: et particeps in voluntate boni. Et 
      <lb ed="#A" n="91"/>maxime quia naturalia manent integra in demo 
      <lb ed="#A" n="92"/>nibus. ergo sicut inclinationem naturalem habent ad bonum: 
      <lb ed="#A" n="93"/>ita et posse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4224">
      ¶ Respondtur secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e4226">Guil</name>. et <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e4228">Scotor. e. dist. 
      <lb ed="#A" n="94"/>vii.</ref> quod demones de potentia remota possunt velle 
      bo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>num. et de potentia remota sunt capaces. Et hoc 
      suf<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ficit ad imperfectam rationem imaginis quae est in demo 
      <lb ed="#A" n="97"/>nibus: in quibus non est perfecta ratio imaginis: quae est per 
      <lb ed="#A" n="98"/>gratiam. Unde de potentia propinqua non sunt capaces 
      <lb ed="#A" n="99"/>dei: nec possunt de potentia propinqua velle bonum. 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt patuit. §. xxxvii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4248">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4250">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4252">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ An demonum voluntas sit 
      sempi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mala ex errore sui intellectus vel ignorantia. Responti 
      <lb ed="#A" n="103"/>secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e4260">Guil</name>. quod non. quia vt Isid. lib. de summo bo. dicit 
      <lb ed="#A" n="104"/>preuaricatores angeli etiam saincntitate dimissa. sensum. 
      <lb ed="#A" n="105"/>id est scientiam angelice nature non amiserunt. Unde 
      <lb ed="#A" n="106"/>intellectus demonum non est ita excecatus quin possit 
      <lb ed="#A" n="107"/>multa vera cognoscere. Quod si ex hoc infertur. ergo consi 
      <lb ed="#A" n="108"/>militer nec voluntas demonum est ita peruersa vel 
      <lb ed="#A" n="109"/>deprauata quin possit bene velle
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4276">
      ¶ Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="110"/>Scotor. e. dist. vii. quod bene hoc argumentum posset 
      <lb ed="#A" n="111"/>esse efficax si poneretur quod intellectus esset motor 
      vo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>luntatis in demonibus: sicut videtur ponere opinio 
      <lb ed="#A" n="113"/>aliquorum. Sed hoc negatur apud Scotis. Etiam 
      <!--175.xml-->
      <pb ed="#A" n="176"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dico inquit quod non simile est omnino: nec est simpliciter 
      ve<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ra. sed aliqualiter illa similitudo quam dictat philosophus. ii 
      <lb ed="#A" n="3"/>Physicis. et. vii. Ethi scilicet quod sicut principium in specula. 
      <lb ed="#A" n="4"/>bilibus: sic finis scilicet electio in agibilibus etc. Quia 
      intel<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lectus respectu veri est potentia naturalis: 
      volun<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tas autem est libera. et sic licet intellectus non sit omnine 
      <lb ed="#A" n="7"/>excecatus: tamen voluntas omnino deprauari potest libere. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4309">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Denique: si obiicitur illud. iii. Ethi. dctum. Omnis 
      mi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lus est ignorans. ergo ex errore est voluntas 
      mala<lb ed="#A" n="10" break="no"/>Respondet idem Guill. quod intelligendum est sic: quod 
      igno<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rans capiatur pro non approbans. Sicut et Mat. xxv. 
      <lb ed="#A" n="12"/>ca. dicitur. Nescio vos id est non approbo: quia omnis peccans 
      <lb ed="#A" n="13"/>non approbat bonum de facto: licet deberet approbare. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4326">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4328">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4330">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Un demones ex hoc quod habent 
      ver<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mem conscentie seu synderesim contradicente malo et volum 
      <lb ed="#A" n="16"/>tatem liberam: possint non operari male propter remorsum 
      <lb ed="#A" n="17"/>conscientie de peccato: sed bene etc. Respondetur secundum e. Guil. quod 
      quam<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uis possent: quia vt Aug. xxii. c. lib. retracta. dicit. 
      Ni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>hil est tam in potestate voluntatis quam ipsa voluntas id est 
      vo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lendi actus. ergo potest suspendere demon velle omne 
      ma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lum ex genere per vnum non velle. et sic voluntas es 
      prae<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cadere vt conformis synderesi super hoc quod est 
      nolle<lb ed="#A" n="23" break="no"/>peccatum. Ueruntme secundum doc. subti. probabile est 
      inquit<lb ed="#A" n="24" break="no"/>quod secundum istam potentiam demones non exeunt in actum 
      <lb ed="#A" n="25"/>propter vehementem maliciam secundum quam probabiliter 
      ma<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gis agunt: quamuis secundum potentiam naturalem possent in 
      <lb ed="#A" n="27"/>actus aliquo modo oppositos etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4365">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4367">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4369">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum in demonibus semper 
      cre<lb ed="#A" n="29" break="no"/>scat vel intendatur malicia voluntatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4376">
      ¶ Et primo 
      <lb ed="#A" n="30"/>arguitur quod non. quia vt Aug. in Enchiri. dicit. Nullum 
      <lb ed="#A" n="31"/>malum remanebit impunitum Sequitur ergo quod si malicium 
      <lb ed="#A" n="32"/>diaboli semper cresceret cum continue peccat. ideo post 
      iu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dicium augeretur semper pena eius in infinitum sine omnis 
      <lb ed="#A" n="34"/>termino. Confirmatur: quia a simili sequeretur eadem ratione 
      <lb ed="#A" n="35"/>quod bonorum praemia semper crescerent in infinitum pro 
      bo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>na voluntate. et sic incerta esset illorum felicitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4394">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="37"/>oppositum horum est: quia tam boni angeli quam mali sunt 
      <lb ed="#A" n="38"/>extra statum meriti. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4401">
      ¶ Respondetur ero secudum Guil. e. di. vi 
      <lb ed="#A" n="39"/>et Bona. ibidem. dimissis aliis variis modis 
      dicion<lb ed="#A" n="40" break="no"/>di. et simul etiam secundum Rich. e. di. ar. ii. q. ii 
      colligen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>do quod distinguendum est de statu ante iudicium 
      <lb ed="#A" n="42"/>post iudicium. Et etiam distinguendum est de merito 
      <lb ed="#A" n="43"/>essentiali et accidentali bonorum: ac demerito 
      malo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rum. Nam primo loquendo de statu ante iudicium. Dici 
      <lb ed="#A" n="45"/>dum est quod sicut boni angeli nobis ministran. non 
      <lb ed="#A" n="46"/>merentur incrementum praemii seu meriti essentialis vel 
      <lb ed="#A" n="47"/>principalis: quod consistit in visione dei et fruitione. sed 
      <lb ed="#A" n="48"/>bene merentur meriti vel praemii accidentalis augnu 
      <lb ed="#A" n="49"/>tum vsque ad diem iudicii ex pluribus saluandis et 
      <lb ed="#A" n="50"/>ipsorum ministeria: et aliis huiusmodi. Ita mali 
      angel<lb ed="#A" n="51" break="no"/>peccando continue bene merentur semper accidentales 
      pe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nas: quanto plura mala faciunt in modo ante iudiciur 
      <lb ed="#A" n="53"/>um vel fieri procurant. Sed non demerentur penam 
      <lb ed="#A" n="54"/>essentialem augmentari sibi quam ex principio deme 
      <lb ed="#A" n="55"/>ruerunt. et in tantum quod non possunt amplius a gratia dei 
      <lb ed="#A" n="56"/>elongari. Quemadmodum totaliter cecatus non poto 
      <lb ed="#A" n="57"/>plus cecari: quamuis quo ad indignitatem aliquo modo 
      <!--175.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>etiam in huiusmodi crescat. eo quod quanto plus offendit: plus 
      <lb ed="#A" n="59"/>indignus efficitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4454">
      ¶ Si autem obiicitur: Quia Isid. 
      di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>summo bo. dicit. quod dsabolus non per hoc contentus est: 
      <lb ed="#A" n="61"/>quod deo equalem se existimans cecidit: sed etiam se 
      supe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>riorem deo dici scilicet cum se eleuat per idolatriam sibi 
      fi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>endam. ergo videtur quod post casum creuit eius superbia. 
      <lb ed="#A" n="64"/>et per consequens etiam pena. Dicendum secundum Bon. quod bene 
      <lb ed="#A" n="65"/>conceditur nunc in demone peiorem este voluntatem quam 
      <lb ed="#A" n="66"/>quando cecidit: et adhuc peior erit in fine mundi. quia 
      quan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>to quis plura mala facit vel fieri procurat: tanto 
      <lb ed="#A" n="68"/>plus deformatur voluntas. Et secundum hoc demonis 
      cre<lb ed="#A" n="69" break="no"/>scente superbia: creuit etiam pena accidentalis: non autem 
      <lb ed="#A" n="70"/>essentialis. nisi quo ad indignitatem: vt praetactum est. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Nam deus sic ordinauit quod malicia secundum quod est in se 
      <lb ed="#A" n="72"/>considerata in voluntate habeat penam essentialem 
      pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>portionatam Sed secundum exteriorem actum quanto crescit 
      ter<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uor vel appetitus nocendi hominibus noua mala 
      <lb ed="#A" n="75"/>plura excogitando continue: tanto crescat etiam 
      pe<lb ed="#A" n="76" break="no"/>na accidentalis in demonibus vsque ad iudicium. 
      <lb ed="#A" n="77"/>et tunc totius pene complementum in inferno 
      recipi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4498">
      ¶ Denique secundo loquendo de statu demonum 
      <lb ed="#A" n="79"/>post iudicium. Dicendum secundum praedictos: quod demones 
      <lb ed="#A" n="80"/>licet semper in perpetuum erunt in malicie actu: et 
      compla<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cebit eis esse in malicia cui adheserunt a principio 
      <lb ed="#A" n="82"/>electionis: ac statuerunt sibi pro vltimo fine illam 
      ex<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cellentiam superbie. sed tamen non semper demerebuntur 
      pe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nam crescere ex hoc: proprie loquendo de demerito scilicet 
      <lb ed="#A" n="85"/>prout demeritum dicitur pena: que debet infligi 
      peccan<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ti a iudice iusto: quia post iudicium quando habebut 
      de<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mones singuli penam completam. vltra hoc non 
      infli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>getur pena de nouo eis: Quia sicut boni angeli tune 
      <lb ed="#A" n="89"/>erunt omnino extra statum merendi etiam gloriam 
      acci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dentalem. Ita demones et homines damnati erunt extra 
      <lb ed="#A" n="91"/>statum demerendi omnino: Quia sic decretum ditinum 
      or<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dinauit fieri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4531">
      ¶ Et ex dictis patet solutio 
      argumen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>torum supra. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4537">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4539">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4541">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Si autem queratur: an ergo ille actus 
      <lb ed="#A" n="95"/>male voluntatis scilicet qui erit post iudicium semper in 
      <lb ed="#A" n="96"/>demonibus et damnatis hominibus remanebit 
      ipu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nitus. Respondetur secundum Rich. supra et Bon. quod non remanebit 
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>punitus. quia talis actus erit ipsis etculpa et punitio: 
      <lb ed="#A" n="99"/>ita quod erit eis pena acta: non inflicta. Nam in eis 
      <lb ed="#A" n="100"/>inordinatus motus voluntatis in penam conuertetur. 
      <lb ed="#A" n="101"/>et imputatur in supplicium: non in demeritum. quia vt 
      Au<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gu. ait. Omne peccatum peccanti pena est. Nulla enim 
      ma<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ior pena est quam miseria peccati. scilicet in remorsu conscientie et 
      <lb ed="#A" n="104"/>vilitatis erubescentia. Et quod maximum est pena 
      <lb ed="#A" n="105"/>perpetue alienationis a dei visione. et elongationis ac 
      <lb ed="#A" n="106"/>indignitatis: tanto amplioris quanto continue 
      perdu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rabit in malicia augendo eam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4575">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4577">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4579">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Item difficultas restat: An 
      de<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mones sint excusabiles de malis ex hoc quod non 
      <lb ed="#A" n="110"/>possunt bene velle
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4588">
      ¶ Et arguitur quod sic. quia Aug. iii. 
      <lb ed="#A" n="111"/>de libe. arbi. dicit. Nulla culpa potest deprehendit 
      <lb ed="#A" n="112"/>vbi necessitas dominatur etc. Sed demones ideo 
      <lb ed="#A" n="113"/>adherent malo quasi de necessitate: quia non 
      pos<lb ed="#A" n="114" break="no"/>sunt habere gratiam. vt patuit. §. xxxvii. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4599">
      ¶ Re¬ 
      <!--176.xml-->
      <pb ed="#A" n="177"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>spondetur secundum Rich. supra quod dictum Aug. verum est de 
      <lb ed="#A" n="2"/>necessitate coactionis. Diabolus autem libere 
      mo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uet se ad malum. ergo non excusatur. Item secundum Bon. alios 
      <lb ed="#A" n="4"/>que: non est excusabilis. Primo quia licet non possit 
      <lb ed="#A" n="5"/>maliciam voluntatis immutare: tamen potest cessare a 
      nocu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mento hominum. Secundo quia ipse induxit se sua 
      mali<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cia ad talem necessitatem. Tertio quia non penitet etiam 
      <lb ed="#A" n="8"/>de huiusmodi necessitatis inductione. sed placet sibi quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>semper necessario facit malum: ita quod non possit 
      vel<lb ed="#A" n="10" break="no"/>le dei placitum. 
      </p>
               <!-- Demones 4-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4633">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4635">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4637">
                  <lb ed="#A" n="11"/>Emones. Na 
      <lb ed="#A" n="12"/>videlicet de scientia euentuum ab eis: et 
      <lb ed="#A" n="13"/>praecognitione futurorum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4646">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum demones post casum 
      vi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>geant acumine scientie. Respondet Magister in. ii di. vii. cum 
      <lb ed="#A" n="16"/>Isido. quod demones vigent triplici acumine scientie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4655">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Primo subtilitate nature: quia sunt intelligentie 
      <lb ed="#A" n="18"/>ipuales et subtiles: nec impediuntur corporis 
      grauita<lb ed="#A" n="19" break="no"/>te. Secundo experientie longitudine. Unde et secundum Tho. 
      <lb ed="#A" n="20"/>ea. di. q. ii ar. i. demones experientia ab antiquo tempore 
      <lb ed="#A" n="21"/>edocti: plurima cognoscunt per aliqua signa. sicut 
      me<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dici per signa praenosticant de alicuius morte vel 
      sani<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tate. et astrologi ex motibus astrorum plura praedicunt. 
      <lb ed="#A" n="24"/>sed demones sunt plus exparti. Tertio vigent 
      acu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mine scientie ex reuelatione supernorum spirituum: vt de 
      <lb ed="#A" n="26"/>hoc allegat Magister Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4679">
      ¶ Sed contra hoc potest 
      obiici<lb ed="#A" n="27" break="no"/>secundum Bon. ibidem. quia demones sunt inimici dei et 
      <lb ed="#A" n="28"/>angelorum. ergo secreta illorum sunt abscondenda ab an 
      <lb ed="#A" n="29"/>gelis. ergo non possunt scire secreta aliqua vt videtur. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Respondet idem Bona. circa lit. e. di. vii. per. ii quod pro vero 
      <lb ed="#A" n="31"/>habendum est hoc. videlicet quia demones aliqua praesciunt 
      i<lb ed="#A" n="32" break="no"/>reuelatione supernorum spirituum. vt dicit Magister cum 
      Au<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gu. eo quod diuina sapientia sic ordinauit quod impleatur 
      <lb ed="#A" n="34"/>qua voluntas etiam per inimicantes deo et sanctis. Et ptet 
      <lb ed="#A" n="35"/>de Ioseph quem deus voluit exaltare per 
      inimicici<lb ed="#A" n="36" break="no"/>as fratrum illum vendentium. In figura quod etiam 
      chri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>stum exaltaret ad gloriam resurrectionis per 
      morten<lb ed="#A" n="38" break="no"/>quam intulerunt sibi fratres sui iudei etc. Obiectio 
      <lb ed="#A" n="39"/>autem praedicta bene currit de secretis humani consilii quae sunt 
      <lb ed="#A" n="40"/>abscondenda ab inimicis hominibus. secus est de 
      secre<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tis diuinis: Cum dei voluntati nullus possit resi 
      <lb ed="#A" n="42"/>stere. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4717">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4719">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4721">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum demones possint 
      preco<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gnoscere veraciter futura. Respondetur secundum Bon. e. dist. 
      <lb ed="#A" n="45"/>vii. parte. ii ar. i. q. iii. et Tho. ibidem. q. ii art. ii atque 
      <lb ed="#A" n="46"/>Rich. e. di. quod futurorum est genus triplex.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4732">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="47"/>quedam sunt futura quae habent cam determinatam et 
      infal<lb ed="#A" n="48" break="no"/>libilem. vt sunt ea futura quae attenduntur circa motum 
      <lb ed="#A" n="49"/>celi detur minate. puta sole oriri cras vel eclipsari 
      <lb ed="#A" n="50"/>etc. Et huiusmodi certttudinaliter possunt sciri et praedici a demo 
      <lb ed="#A" n="51"/>ne plus quam a quocunque astrologo per arte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4745">
      ¶ Secundo 
      quae<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dam sunt futura quae habent causam derminatam sed fallibilem: 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt sunt ea quae contingunt secundum inferiorem naturam: quae 
      fre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>quenter impediri poasent propter defectum causarum 
      inferio<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rum: licet in superioribus haberent causm determinatam. 
      <!--176.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>vtpote quod ager seminatus in terra pingui et bona 
      <lb ed="#A" n="57"/>ex dispositione celestium corporum affert vberem fructum. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Sed quandoque fit oppositum ex aliquo impedimento. et 
      ta<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lia etiam praesciri possunt a creatura: tamen non ita 
      certitudi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>naliter sicut prima: sed coniecturaliter. Unde 
      astrolo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>gus praedicit ex celi motibus tempestates vel pluuias 
      <lb ed="#A" n="62"/>vel sterilitatem: et huiusmodi. que tamen sepe impediuntur ex 
      cau<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sis inferioribus propterea in talibus falluntur. Similiter 
      <lb ed="#A" n="64"/>Medici praedicunt ex aliquibus causis sanitatem 
      ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cuius vel mortem futuram: que tamten impediri possunt 
      <lb ed="#A" n="66"/>aliunde etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4784">
      ¶ Tertio quedam sunt futura que habent 
      <lb ed="#A" n="67"/>causam indeterminatam et fallibilem: quia se habent ad 
      <lb ed="#A" n="68"/>vtrumlibet. sicut sunt potissime ea quae fiunt a libero 
      arbi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rio. Nam talia sunt indetur minata: quia voluntas est 
      in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>differenter ad opposita vertibilis. Sunt etiam 
      falli<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pilia: quia dato quod aliquid decreuerit omnino perficere: 
      ta<lb ed="#A" n="72" break="no"/>men possunt occurrere impedimenta: et sic non perficitur. Et 
      <lb ed="#A" n="73"/>huiusmodi futura non possunt certitudinaliter praesciri nisi a 
      so<lb ed="#A" n="74" break="no"/>o deo vel per eius reuelationem. Unde cum talia quis 
      <lb ed="#A" n="75"/>vult praedicere: dicitur diuinatio. quia hoc est dei proprium 
      <lb ed="#A" n="76"/>Iuxta illud Esa. xli. scriptum. Annunciate nobis 
      ventu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ra et sciemus quia dii estis etc. Sed quoniam demones 
      su<lb ed="#A" n="78" break="no"/>perbissimi maxime desiderant honorari vt deus 
      <lb ed="#A" n="79"/>ideo maxime conantur ostendere hoc in se habere: licet 
      <lb ed="#A" n="80"/>fallaciter. quia ipsi talia praescire non possunt. Credere autem 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod demones talia possint certitudinaliter praedicere: 
      <lb ed="#A" n="82"/>est infidelitatis. cui annexa est idolatria: quia 
      dia<lb ed="#A" n="83" break="no"/>bolo attribuit id quod est proprium dei etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4824">
      ¶ Denique 
      <lb ed="#A" n="84"/>ratione probatur. scilicet quod demon huiusmodi futura non 
      pos<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sit prescire. Quia si posset: vtique vellet praecipue 
      sci<lb ed="#A" n="86" break="no"/>re de hoc videlicet An vincat hominem quem tentat aut 
      vin<lb ed="#A" n="87" break="no"/>catur ab illo in tali tentatione. Nam quia superbus 
      <lb ed="#A" n="88"/>est refugit vinci ab hominibus Ideoque numquam 
      ten<lb ed="#A" n="89" break="no"/>taret nisi eum quem praesciret sibi succu bere. Sed 
      <lb ed="#A" n="90"/>quoniam clarum est ex scriptura et experientia quod 
      ten<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tat etiam alios. scilicet a quibus vincitur. vt patet de 
      san<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cto Iob et aliis. ergo patet quod non potest talia praescire. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Hec ex Bonauentura. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4849">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4851">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4853">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Unde ergo est quod sepe eueniunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>que praedicunt demones etiam de talibus futuris 
      con<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tingentibus. Respondet idem Bona. quod hoc est ex hoc 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia euentum futurorum aliquo modo praesentiunt 
      communiectu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rando tantum: quamuis certitudinaliter per seipsos scire non 
      <lb ed="#A" n="99"/>possint huiusmodi futura quae sunt de tertio genere: vt in 
      pra<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tedenti patuit. Ideo etiam secundum Lyram super Deutur. 
      <lb ed="#A" n="101"/>iiii. Demones in idolis dabant responsa 
      ambigua<lb ed="#A" n="102" break="no"/>et deceptiua: nescientes dare certa. vt illud. Animo 
      te<lb ed="#A" n="103" break="no"/>eacida rhomanos vincere posse. per quod intellexit 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod ipse vinceret: et ideo pugnauit ac fuit victus: etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4879">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ QEx autem euenit id quod demon dicit de huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="106"/>futuris contingentibus: raro acidit. Et hoc fit 
      plu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ribus modis secundum Aug. iii. super Gen. ad lit. Primo 
      <lb ed="#A" n="108"/>quia acumine scientie cognoscut scilicet ad quid 
      incli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>netur affectio nostra: vel que sunt inducentia vel 
      <lb ed="#A" n="110"/>que retrahentia. et sic praedicunt. Secundo quia 
      expe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rientia longinqua vidit accidere talia ex talibuss 
      <lb ed="#A" n="112"/>Ideo etiam nunc sic praedicit coniecturan. Tertio 
      <!--177.xml-->
      <pb ed="#A" n="178"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia iusto dei iudicio propter peccata hominum aliqua 
      <lb ed="#A" n="2"/>permittuntur a deo reuelari demonibus ab angels 
      bo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>nis: et per demones ipsos reuelantur hominibus 
      <lb ed="#A" n="4"/>malis vt illos inducant in errorem. vel vt iusto 
      <lb ed="#A" n="5"/>dei iudicio amplius puniantur. et probentur boni 
      <lb ed="#A" n="6"/>non creden. talibus. Unde sicut per Balaam 
      pro<lb ed="#A" n="7" break="no"/>phetam qui fuit magus: plurima deus praedicebat 
      <lb ed="#A" n="8"/>que impleta sunt scilicet de christo etc. Et spiritus sanct 
      <lb ed="#A" n="9"/>per Caipham legitur mortem domini praedixisse: qui 
      <lb ed="#A" n="10"/>tamen fuit malus. Ita etiam per demones 
      pessi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mos ordinat deus predici aliqua vera. vt patuit in 
      <lb ed="#A" n="12"/>§. xlvii. Quarto fit ex hoc quod sepissime demones 
      <lb ed="#A" n="13"/>holosa cautela vtuntur: sic quod cum diabolus ex dicit 
      <lb ed="#A" n="14"/>permissione proposuit aliquid tale facere. tunc 
      praedi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cit quasi tale sit futurum per aliquem: vt sic 
      diui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nare possit quatenus honoretur: diuino honore 
      <lb ed="#A" n="17"/>vti optat. Quandoque etiam ipse diabolus 
      menti<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tur ad sortem: vt si ex casu sic accidat: honorem 
      <lb ed="#A" n="19"/>falso adquirat. Sicut videmus quod sepe faciunt 
      <lb ed="#A" n="20"/>consimiliter falsi prophete et astrologi: dicen. quandoque 
      fal<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sa. et quandoque in huiusmodi contingentibus vera 
      <lb ed="#A" n="22"/>potius casualiter quam certitudinaliter. nec ex scientia: sed 
      <lb ed="#A" n="23"/>coniectura. Unde Aug. super Gen. dicit. Aliquando 
      ne<lb ed="#A" n="24" break="no"/>fandi spiritus etiam ea que ipsi facturi sunt volunt 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>uinando predicere. Idem. ii libro de ciui. dei. c. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="26"/>refert quod demon in quodam idolo praedixit futuram 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sille victoriam. et capitolium arsurum. Hec autem 
      <lb ed="#A" n="28"/>vt dicit Richar. diabolus nesciuit sub 
      certitudi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ne: sed per signa communiecturauit probabiliter et 
      predi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>xit casualiter. Aut sciuit se a deo permissum 
      facer<lb ed="#A" n="31" break="no"/>talia. Et ideo diuinare voluit praedicendo id quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>erat facturus: vt iam dictum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4975">
      ¶ De premissis et 
      <lb ed="#A" n="33"/>huiusmodi plura dicit Aug. xxvi. q. iiii. in decretis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e4982">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e4984">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e4986">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum in demonibus cadat 
      de<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ceptio circa praesentia. Respondet Bona. ea. dis. vii 
      <lb ed="#A" n="36"/>parte. ii art. i. q. i. quod quamuis naturalia dona data 
      <lb ed="#A" n="37"/>demonibus remamserint integra et splendidissima: 
      <lb ed="#A" n="38"/>vt dicit Diony. de di. no. et per consequens iudicium 
      ra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tionis sub ratione veri in intellectu demonis 
      ma<lb ed="#A" n="40" break="no"/>net integrum quantum ad substantiam potentie: tamen 
      <lb ed="#A" n="41"/>per culpam est obnubilatum: propter quod 
      dicun<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tenebre secundum Augu. super Gen. ad litteram. Ideoque 
      <lb ed="#A" n="43"/>obscurati in cognitione decipiuntur: et errant frequenm 
      <lb ed="#A" n="44"/>ter: in multis iudicando fallunt et falluntur: secundum 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod dicit Augu. lib. de diuinationibus. et hoc fit 
      ma<lb ed="#A" n="46" break="no"/>xime cum sudicant de contingentibus. Tale enim 
      <lb ed="#A" n="47"/>iudicium in eis est subuersum omino: tamen in 
      <lb ed="#A" n="48"/>aliquibus possunt praedicere vera: siue coniecturalis 
      <lb ed="#A" n="49"/>ter siue ex angelorum reuelatione: vt patuit in 
      prae<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cedentibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5026">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5028">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5030">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An demones possint addiscere 
      <lb ed="#A" n="52"/>aliquam veritatem de nouo praeter illa que ante lapsum 
      <lb ed="#A" n="53"/>cognouerunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5039">
      ¶ Et arguitur quod no. quia Aug. libro de 
      <lb ed="#A" n="54"/>Magistro dicit quod videlicet christus spargit de celo omnum 
      <lb ed="#A" n="55"/>veritatem in terris. ergo sequitur quod non possunt aliquid 
      <lb ed="#A" n="56"/>veritatis addiscere nisi christo docente. sed demo 
      <lb ed="#A" n="57"/>nes non docentur a christo: ergo errant in omnibus. 
      <!--177.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Respondetur secundum Bonauen. supra quod addiscere aliquam. 
      veri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tatem de nouo dei dono: potest esse Uno modo per gratiam 
      <lb ed="#A" n="60"/>infusam a deo scilicet gratumfacientem ad illam 
      habilitan<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tem. Et sic non est nisi bonorum qui a christo docentur. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Alio modo potest esse per generale adiutorium diuinum 
      <lb ed="#A" n="63"/>assistens adquisitioni scilicet creature humane vel 
      ange<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lice. Et sic deus dat etiam malis et demonibus 
      cogni<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tionem veritatis alicuius: adiuuando dona natura 
      <lb ed="#A" n="66"/>lia ab initio concessa ad inquisitionem multorum 
      scibili<lb ed="#A" n="67" break="no"/>um. Nam talia propter culpam non subtrahit sed 
      conser<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uat etiam in reprobis. Unde deus vel christus dicitur doce 
      <lb ed="#A" n="69"/>re veritatem non solum speciali dono gratiae 
      gratumfacien<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tis vt est in bonist Sed etiam in generali vt est in 
      <lb ed="#A" n="71"/>demonibus et malis hominibus. vt videlicet dei dono 
      gene<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rali etiam demones sciant veritatem aliquam de 
      nouo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>non tamten ita quod per hoc infundatur eis gratia gratum 
      faci<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ens. sed sic quod cooperatur deus lumini nature 
      da<lb ed="#A" n="75" break="no"/>to et conseruat illud Sicut deus dat auaro multos 
      <lb ed="#A" n="76"/>fructus de terra bona dono generali sicut 
      omni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bus. non tamen dono gratuito etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5099">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5101">52</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5103">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum in demonibus cadat 
      obli<lb ed="#A" n="79" break="no"/>uio circa praeterita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5110">
      ¶ Arguitur quod sic. quia demones 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cuntur stulti iam post casum quae tamen prius erant 
      sapien<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tes. Sed de sapiente non fit stultus nisi 
      obliuisca<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tur aliquid. ergo etc. Maior patet per illud Ecci. iiii. Me 
      <lb ed="#A" n="83"/>lior est puer sapiens rege sene et stulto. Et ibi glo. 
      <lb ed="#A" n="84"/>hoc exponit de lucifero qui est rex superbie 
      Iob<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lxi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5126">
      ¶ Ad hec respondetur secundum Rich. e. di. vii. ar. iii. q. i 
      <lb ed="#A" n="86"/>Et concor. in sententia Bouauen. quod obliuio fit 
      duplici<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ter. Uno modo sic quod delentur species de memoria 
      <lb ed="#A" n="88"/>Et sic amittit quis aliqua que ante in sua 
      memo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ra retinebat habitualiter. Isto modo non cadit 
      <lb ed="#A" n="90"/>obliuio in demonibus. quia in eis nulla est deletio 
      <lb ed="#A" n="91"/>speciei. Primo. quia potentia memoratiua in an 
      <lb ed="#A" n="92"/>gelis et demonibus est incorruptibilis. Secundo quia 
      <lb ed="#A" n="93"/>species sunt innate vel concreate eidem. et sic earum conse 
      <lb ed="#A" n="94"/>uatio non dependet ab aliqua virtute creata 
      exte<lb ed="#A" n="95" break="no"/>riori. ideo virtus conseruatiua non potest subtrahi 
      <lb ed="#A" n="96"/>a diaboli memoria naturaliter nec aliqua 
      speci<lb ed="#A" n="97" break="no"/>es. Sicut ergo memoria diaboli numquam 
      debilita<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tur nec deficit in conseruando species cum sit 
      incor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ruptibilis: Sic et ea que recipiuntur in ea sunt ibi 
      <lb ed="#A" n="100"/>ncorruptibiliter. quoniam vt habetur. x. propositione de 
      cau<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sis. Quicquid recipitur. in aliquo est in eo per modum 
      <lb ed="#A" n="102"/>recipientis. Tertio quia memoria demonis non 
      <lb ed="#A" n="103"/>est alligata organo corporali. ergo non potest 
      ha<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bere vnde deficiat vel deterioretur. sicut habet 
      ani<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ma de qua philosophus. i. libro de anima dicit quod virtutes 
      ani<lb ed="#A" n="106" break="no"/>me non deteriorantur nisi ex hoc. quia deteriorantur organs 
      <lb ed="#A" n="107"/>Si enim senex haberet oculum iuuenis videret vt 
      iuue<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nis. hec ibi. et sic patet quod aliter est memoria in homine et 
      an<lb ed="#A" n="109" break="no"/>gelo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5181">
      ¶ Alious fit obliuio sic. quod ipsa intelligentia non 
      <lb ed="#A" n="110"/>conuertitur actione sua super ea que in memoria retinetur 
      <lb ed="#A" n="111"/>vt deberet conuerti recordando. Et isto modo in de 
      <lb ed="#A" n="112"/>monibus cadit obliuio maxima. quia cum totali 
      <lb ed="#A" n="113"/>ter sint conuersi ad mala per obstinationem adeo sunt 
      <lb ed="#A" n="114"/>deformati totaliter quod in intelligentia est deceptio 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#A" n="179"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>In voluntate obliquatio. Et in memoria 
      inhabi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>les facti sunt ad reminiscendum multa bona 
      <lb ed="#A" n="3"/>que fecit deus eis. Et salutis sue obliti nolunt 
      omni<lb ed="#A" n="4" break="no"/>no recordari actualiter. licet possent ex innatis 
      spe<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ciebus si vellent. sed ex odio dei nolunt huiusmodi 
      recole<lb ed="#A" n="6" break="no"/>re. Proinde iuxta argumentum praemissum 
      demo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nes bene dicuntur stultissimi. non quia amissione specierum 
      <lb ed="#A" n="8"/>obliti sint aliquid: Sed quia non volunt actualiter 
      re<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cordari dei beneficia que tenerentur et salutem. Et quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>scienter faciunt mala quod est stultum. Nam. vi. Eth. 
      <lb ed="#A" n="11"/>dicitur. Stultus et imprudens est omnis qui peccat 
      <lb ed="#A" n="12"/>scienter. Et quia ex mala voluntate semper continuando 
      <lb ed="#A" n="13"/>opa mala: semper auget penam sibi quod est stultissimum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5230">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5232">53</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5234">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum possint demones scire vel 
      <lb ed="#A" n="15"/>scrutari secreta cordis humani etc. Respondetur secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nauenm in. ii di. viii. per. ii. q. vl. quod scire secreta cordis 
      <lb ed="#A" n="17"/>humani certitudinaliter solius dei est proprium. patet 
      <lb ed="#A" n="18"/>per Psalmus dci. Qui finxit singillatim corda es. et 
      intelli<lb ed="#A" n="19" break="no"/>git omnia opera eorum. Item Hiere. xvii. Ego dominus 
      scru<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tans corda et renes. Et. iii. Regum. iiii. Domine tu 
      so<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lus nosti corda hominum Unde secreta conscientie nostre nulla 
      <lb ed="#A" n="22"/>creatura potest scire certa scientia nisi coniecturando per 
      ali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>qua signa coniecture vel saltem per dei reuelationem. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Sed quoniam pauca sunt ita secreta quin appareant per 
      <lb ed="#A" n="25"/>aliqua signa: Ideo plurima demones astute 
      conie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cturantur et deprehendunt in huiusmodi nostris secretis 
      cordi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>um. Propterea Aug. xii. super Gen. ad lit. dicit. Et 
      <lb ed="#A" n="28"/>etiam lib. de diuinationibus. quod mali angeli multa 
      prae<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dicunt de cogitationibus hominum et dispositionibus ex 
      si<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gnis exterioribus que exprimuntur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5273">
      ¶ Si autem 
      quaera<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tur. Quare est quod demones. licet videant animam vel 
      <lb ed="#A" n="32"/>substantiam anime. non tamen vident intima secreta in 
      ani<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ma sicut in speculo viso representata. cum dicat etiam 
      <lb ed="#A" n="34"/>Diony. quod spirituales substantie sunt per sui naturam 
      specu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>la. Respondetur secundum Bonauen. ibidem quod hoc est ideo. quia 
      <lb ed="#A" n="36"/>diabolus non potest illabi anime. ergo non potest intima 
      <lb ed="#A" n="37"/>eius conspicere. sicut nec angelus vnus videns 
      al<lb ed="#A" n="38" break="no"/>terum: potest secreta illius conspicere nisi ille voluerit re 
      <lb ed="#A" n="39"/>uelare. Unde non est simile de speculo naturali siue 
      a<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tificiali quod representat se et quod lucet in eo: Ita 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod viso speculo videntur que sunt in eo: Sed 
      spe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>culum voluntarium quale est anima vel 
      substan<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tia spiritualis non manifestat actu que sunt in eo 
      ni<lb ed="#A" n="44" break="no"/>si vt vult vt dicit Augu. super Gen. Hinc idem de 
      <lb ed="#A" n="45"/>eccle. dogma. dicit quod internas cogitationes 
      no<lb ed="#A" n="46" break="no"/>stras non videre diabolum. certum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5310">
      ¶ Ad idem <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5312">infra 
      <lb ed="#A" n="47"/>§. lxxviii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5319">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5321">54</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5323">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ An liceat inuestigare consiium 
      <lb ed="#A" n="49"/>a demone per magicas artes et sortilegia vel 
      hu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>iusmodi: aut requirere auxilium <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5331">Guil. e. di. vii. 
      <lb ed="#A" n="51"/>et viii.</ref> cum <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e5336">Bonauen</name>. dicit quod non. Primo propter in 
      <lb ed="#A" n="52"/>fidelitatem. quia scire huiusmodi est dei proprium et dia 
      <lb ed="#A" n="53"/>bolo tribuitur. Secundo propter idolatriam. quia per 
      <lb ed="#A" n="54"/>talia vult diabolus adorari. Tertio propter 
      eccle<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sie praeceptum vel prohibitionem. Quamuis autem 
      ma<lb ed="#A" n="56" break="no"/>gnus Alber. in pluribus suis operibus dicat quod ars 
      <lb ed="#A" n="57"/>et magica non sit penitus interdicta: puta illa que fit 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>virtute herbarum et lapidum. Credo tameni 
      inqui<lb ed="#A" n="59" break="no"/>idem Guill. quod securius est christiano abstinere 
      <lb ed="#A" n="60"/>ne in laqueum cadat diaboli. maxime quia 
      pre<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ceptum hoc ecclesie videtur se extendere ad omnem 
      <lb ed="#A" n="62"/>speciem artis magice. vt patet in decretis. xxvi. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="63"/>et. v. per totum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5370">
      ¶ Denique de variis 
      diuinationi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bus per superstitiones et sortilegia sufficienter 
      tra<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctatur in Summis de casibus conscientie: praesertim in 
      <lb ed="#A" n="66"/>summa que dicitur Angelica Ideo causa breui 
      <lb ed="#A" n="67"/>tatis hic perertranseo et illuc recurrendum relinquo. 
      </p>
               <!-- Demones 5-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5383">
                  <lb ed="#A" n="68"/>Emones.  Di 
      <lb ed="#A" n="69"/>Aelicet de potestate eorum et virtute 
      <lb ed="#A" n="70"/>mirabilium operum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5393">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5395">55</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5397">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Qualiter demones exercent suam 
      <lb ed="#A" n="72"/>poest estatem. Nota quod sicut dicit Diony. iiii. de di. no. 
      <lb ed="#A" n="73"/>demones habent in vigore sue potentie hec tria. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Primo phantasiam proteruam. Secundo 
      amen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tem concupiscentiam. Tertio irascibilem furiosam. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Et secundum Guill. in. ii dist. vii. dicuntur habere 
      phan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tasiam proteruam: non quia habeant organum 
      <lb ed="#A" n="78"/>phantasticum: veluti nos. sed quia totam 
      intentio<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nem suam ponunt ad decipiendum nos et 
      nocen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dum nobis. et semper ad id studiose conantur et 
      pro<lb ed="#A" n="81" break="no"/>terue. id est superba ferocitate et crudelitate in 
      fa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ctis cunctis. Sicut enim siquis studeret semper 
      so<lb ed="#A" n="83" break="no"/>phismata ad decipiendum aliquos: dicitur 
      phanta<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sticus: quia querit rationes phantasticas vt 
      illa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>queet. sic in proposito. Item Secundo demones 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cuntur habere concupiscibilem amentem: non quod 
      ca<lb ed="#A" n="87" break="no"/>reant cognitione: sed quia vehementissime 
      tan<lb ed="#A" n="88" break="no"/>quam amentes solent precipitare se ad queuis 
      noci<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ua sine freno vel retinaculo rationis: Sic 
      demo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nes ad peccata. cum deberent secundum rationem sola 
      ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nesta amare. Tertio dicuntur habere irascibilem 
      <lb ed="#A" n="92"/>furiosam: quia impetuose irascuntur contra omnia 
      <lb ed="#A" n="93"/>bona. Et hec predicta non ex ignorantia faciunt: 
      <lb ed="#A" n="94"/>sed ex peruersissimo appetitu voluntatis male. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Sic ergo patet quod multum est formidandum 
      ho<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mini ne diabolus accipiat super eo potestatem per 
      <lb ed="#A" n="97"/>peccata: quia saltem in hora mortis vel in 
      futu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ro mira crudelitate et furia et toto conatu 
      torque<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bit eum etc. Et quia super omnem potestatem 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>poralem potest affligere. Iob. xli. Non est potestas quae 
      <lb ed="#A" n="101"/>comparetur ei super terrametc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5469">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5471">56</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5473">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum demones possint facere 
      <lb ed="#A" n="103"/>vera miracula: veras formas inducendo rebus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5480">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Nota primo pro preambulo quod secundum Augu. lib. 
      <lb ed="#A" n="105"/>de vtilitate credendi. et cum eo Guil. distinc. vii. 
      <lb ed="#A" n="106"/>lib. ii. Miraculum diffinitur sic. Est aliquid arduum 
      <lb ed="#A" n="107"/>et insolitum supra spem et facultatem admirantis. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Primo dicitur arduum: quia est de his que 
      natu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ra facere nequit. nam verum miraculum solus deus 
      fa<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cit. Secundo insolitum dicitur: quia est contra communtem 
      <lb ed="#A" n="111"/>cursum nature: sicut illuminatio ceci. Non auten¬ 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#A" n="180"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dicitur ideo quia raro fiat. quia sic eclipsis solis esset 
      ve<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rum miraculum quod falsum est. licet vulgus miretur. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5512">Eua. §. xii.</ref> Tertio dicitur supra spem et 
      fa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cultatem admirantis scilicet ita quod nec habeat specem nec 
      fa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cultatem operandi tale
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5519">
      ¶ Secundo notandum pro secundo 
      prae<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ambulo quod secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h49361-Nd1e5523">Guil</name>. cum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5525">Tho. e. di. vii. li. ii. q. i 
      <lb ed="#A" n="7"/>ar. iii.</ref> Miracula quae faciunt demones differunt a 
      mi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>raculis diuinis tripliciter. Primo ratione operantis 
      <lb ed="#A" n="9"/>quia hic deus. ibi diaholus operatur. Secundo ratione 
      vtili<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tatis. quia semper dei miracula sunt ad vtilitatem ec 
      <lb ed="#A" n="11"/>clesie vel aliquorum vt ad augendam fidem vel confirmam 
      <lb ed="#A" n="12"/>dam. vel ad sanationem infirmorum. Sed miracula 
      <lb ed="#A" n="13"/>demonum sunt ad solam vanitatem et curiositatem vt 
      vo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>litare per aera. facere ranas et huiusmodi. Tertio ratione 
      fi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nis. quia miracula diuina ordinantur de se et ex in 
      <lb ed="#A" n="16"/>tentione dei ad laudem et gloriam dei. Sed diabolica 
      <lb ed="#A" n="17"/>ad commodum proprium vel ad fraudem ex intentione de 
      <lb ed="#A" n="18"/>monis vel facientis. vnde antichristi miracula 
      dicun<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tur signa mendacia. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5556">ii Thes. ii</ref> eo quod fallere 
      inten<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dit animas etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5561">
      ¶ Tertio ergo respondetur cum queritur 
      <lb ed="#A" n="21"/>Utrum demones possint facere miracula vera. 
      Di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cendum secundum e. Guil. quod distinguendum est de vero vel 
      <lb ed="#A" n="23"/>falso. quia potest capi dupliciter. Uno modo 
      absolu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>te. et sic dicitur verum aurum quando habet veri auri naturam 
      <lb ed="#A" n="25"/>Sed falsum quando habet solum apparentiam auri. sicut 
      <lb ed="#A" n="26"/>est aurum sophisticatum per alchimistas vel 
      auri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>talchum. Secundo modo potest capi respectiue 
      <lb ed="#A" n="28"/>ad aliud vt dicatur verum quod fit respectu 
      ma<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nifestande veritatis et bone ac vere intentionis. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Et dicatur falsum quod fit propter deceptionem vel 
      iu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tentione falsitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5588">
      ¶ Dicendo itaque ad quesitum 
      <lb ed="#A" n="32"/>est conclusio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5593">
      ¶ Prima quod demones licet non omnia. 
      ta<lb ed="#A" n="33" break="no"/>men aliqua possunt facere miracula vera. verita 
      <lb ed="#A" n="34"/>te rei absolute. Probatur ex intentione Augu. super 
      il<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lo verbo. Immissiones per angelos malos: dicentis 
      <lb ed="#A" n="36"/>quod excellentissima illa vera miracula que sunt 
      fa<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cta ad confirmationem fidei christiane. vt vera scilicet re 
      <lb ed="#A" n="38"/>surrectio mortuorum. vera missio spiritus sancti 
      creden<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tibus. et huiusmodi que transcendunt omnem virtutem 
      crea<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tam nequeunt demones. et per consequens nec 
      anti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>christus: imo respectu talium solummodo 
      semeiza<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bunt falso. Sed quod aliqua parua miracula 
      pos<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sint facere in veritate rei absolute loquendo. patet 
      eti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>am ex ipsa intentione. e. Augu. lib. quaedi. ve. et no. test. 
      <lb ed="#A" n="45"/>dicit quod sicut Moyses conuertit virgas in veros 
      ser<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pentes: ita et magi. Et glo. super Exo. vii. de 
      il<lb ed="#A" n="47" break="no"/>la conuersione virgarum dicit quod scilicet demones 
      celer<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rime discurrunt per mundum et colligunt 
      diuer<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sas species rerum ex quibus varia fiunt etc. Deni 
      <lb ed="#A" n="50"/>que permissione dei antichristus faciet virtute demo 
      <lb ed="#A" n="51"/>num aliqua signa vera in his ad que virtus 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>monis se extendit: puta ignem descendere de ae 
      <lb ed="#A" n="53"/>re qui possit veraciter comburere aliqua et huiusmodi. si 
      <lb ed="#A" n="54"/>militer domum corruere et opprimere aliquos. sicut diti. 
      <lb ed="#A" n="55"/>haymo snet Apoc. Et patet de demone qui tentauit Iob 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5645">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Secunda conclusio quod demones in respectu ad finem bonum 
      <lb ed="#A" n="57"/>no possunt facere vera miracula. Et patet. quia omnia ad 
      dece<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ptionem vel malum ordinant. vt dictum est in praeambuletc. 
      <!--179.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5659">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5661">57</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5663">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Sed an demones possnt 
      vere<lb ed="#A" n="60" break="no"/>formas nouas inducere rebus etc. De hoc 
      opi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>niones sunt varie: Sed dimissis aliis cum 
      Sco<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tor. in. ii dist. vii. q. ii teneo: dit quod hec est precipua 
      <lb ed="#A" n="63"/>opinio multorum: inquit. quod angelus non potest 
      dire<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cte et per se siue propria virtute inducere formam 
      cor<lb ed="#A" n="65" break="no"/>poralem naturalem in materia: sed virtute aliena 
      <lb ed="#A" n="66"/>vel per accidens et indirecte potest. Hanc opinionem 
      <lb ed="#A" n="67"/>sequitur Bona. et Rich. e. dist. ac etiam Tho. secundum quoa 
      <lb ed="#A" n="68"/>Declaratur sic: praenotando quod hic non queritur de 
      for<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ma artificiali. quia planum est quod demon potest face 
      <lb ed="#A" n="70"/>re imagines et figuras in rebus artificialiter 
      indu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cendo. Sicut et homo potest per artem operari super 
      <lb ed="#A" n="72"/>rem naturalem. puta super lignum vel lapidem 
      indu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cere formam domus aut sctani et huiusmodi. vel etiam 
      <lb ed="#A" n="74"/>transmutare et facere artificialiter imaginem 
      cu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>iuslibet rei
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5702">
      ¶ Sed queritur hic de formis natura 
      <lb ed="#A" n="76"/>libus. scilicet Utrum possit demon facere verum 
      serpen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tem naturalem vel huiusmodi Unde de hoc dicit opinio 
      <lb ed="#A" n="78"/>ista: quod virtute propria per se et directe non potest deo 
      <lb ed="#A" n="79"/>mon facere nouas formas rebus inducendo 
      ve<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ras. nec res vere transmutare virtute propria: quamuis 
      <lb ed="#A" n="81"/>virtute aliena. hoc est virtute nature possit tale 
      fa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cere. Et huius sententie est Augustinus. iii. de trini. c. 
      <lb ed="#A" n="83"/>iiii. dicit quod materia est plena ratoibus seminalibus: 
      <lb ed="#A" n="84"/>sicut poma vel fructus aut grana frumenti et 
      hu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>iusmodi: sunt plena vi tali vt producant aliud 
      si<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mile. Angeli aut cognoscendo debitas proportiones 
      <lb ed="#A" n="87"/>rerum naturalium: approximant actiua passiuis: et 
      <lb ed="#A" n="88"/>sic sequitur introductio forme naturalis. et talia 
      po<lb ed="#A" n="89" break="no"/>test diabolus facere celeriter plus quam fieret 
      cur<lb ed="#A" n="90" break="no"/>su naturali. Itaque quamuis diabolus materiam non 
      pos<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sit transmutare ad formam substantialem per suam 
      vir<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tutem immediate: potest tamen mediante opere nature scilicet 
      <lb ed="#A" n="93"/>semina latenter spargendo: et occasiones 
      acceleran<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dorum incrementorum pbere. Sicut agricole non 
      ni<lb ed="#A" n="95" break="no"/>si mediante opere nature ad id attingunt successu 
      lon<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gi temporis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5750">
      ¶ Ratio autem quare demones talia non 
      <lb ed="#A" n="97"/>possunt per se directe et immediate: quia forma naturalis non 
      <lb ed="#A" n="98"/>producitur nisi a conditore nature: cuius est facere 
      sub<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stantiam et conseruare eam in esse. vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e5758">
      Crea<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tio. §. vi. et.x.</ref> Unde in huiusmodi operibus dei angeli sunt 
      <lb ed="#A" n="101"/>tantummodo ministri non principales agentes etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5766">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Si obiicitur: quia Autor de causis dicit quod Intelligenm 
      <lb ed="#A" n="103"/>tie imprimunt formas. Item quia plus dominatur na 
      <lb ed="#A" n="104"/>tura angelica super materiam quam virtus 
      imaginati<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ua. sed virtus imaginatiua potest veram formam 
      ali<lb ed="#A" n="106" break="no"/>quando inducere: quoniam Auicen. viii. de animalibus dicit. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Gallina que pugnauit cum gallo ex imaginatione 
      <lb ed="#A" n="108"/>victorie habet calcaria. ergo etc. Respondet Scotor. quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>Autor lib. de causis secutus est Auicennam 
      ponen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tem intelligentiam datricem formarum. que opinio est 
      <lb ed="#A" n="111"/>communiter reprobata et excommunicata. ergo etc. Item de alia 
      obi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>iectione idem dicit: quod ipsa angelica natura etsi 
      do<lb ed="#A" n="113" break="no"/>minetur super materia quantum ad productionem 
      <lb ed="#A" n="114"/>formarum imperfectarum: tamen non immediate dando 
      <lb ed="#A" n="115"/>vel faciendo directe per se inducit tales formas 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#A" n="181"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>imperfectas: sed equiuoca generatione per 
      opera<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nature. Patet de vermibus putrefactione generat 
      <lb ed="#A" n="3"/>ad motum et influentiam caelorum per angelos. et qua 
      <lb ed="#A" n="4"/>fortiori non dominatur angelus super materiam quantu 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad impressionem forme perfecte vniuoca 
      genera<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tione Nam sicut dicit etiam philosophus. vii. 
      Me<lb ed="#A" n="7" break="no"/>taphy. Omne quod fit fit a simili sibi in speci. sed 
      ange<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lus non habet similitudinem cum forma materiali. 
      <lb ed="#A" n="9"/>ergo etc. Denique bene conceditur quod angelus 
      po<lb ed="#A" n="10" break="no"/>test aliquod corporale facere. puta motum 
      lo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>calem per se cuiuscunque corporis: sed non forma 
      <lb ed="#A" n="12"/>realem et permansiuam: de qua loquimur. Nec est 
      si<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mile de virtute imaginatiua: quia per 
      imaginati<lb ed="#A" n="14" break="no"/>onem nihil potest introduci in corpore nisi facta 
      ali<lb ed="#A" n="15" break="no"/>qua consimili alteratione in eo in quo est 
      imagina<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tiua: angelus autem non habet materiam coniunctam 
      <lb ed="#A" n="17"/>sibi que possit consimili alteratione alterari ad 
      for<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mam materialem. Hec Scotor. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e5845">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e5847">58</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5849">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum demones incorporei sint 
      <lb ed="#A" n="20"/>et possint habere corpora sibi naturaliter vnita. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5856">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Nota primo pro preambulo: quod secundum Guil. in 
      <lb ed="#A" n="22"/>ii. di. viii. Incorporeum solet capi tripliciter. Uno 
      mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>do quod omni loco praesens est. nec habet proprietatem 
      <lb ed="#A" n="24"/>corporis: que est dissiniri loco. hoc dicitur 
      incorpore<lb ed="#A" n="25" break="no"/>um: sicut patet de deo. Isto modo dicunt Damalsc. 
      <lb ed="#A" n="26"/>et Grego. quod angelus eo quod loco diffinitur 
      corpore<lb ed="#A" n="27" break="no"/>us est scilicet in respectu ad deum: quia conuenit cum 
      corpore<lb ed="#A" n="28" break="no"/>in proprietate quadam: que est loco diffiniri etc. 
      Se<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cundo dicitur incorporeum respectiue ad corpus 
      ma<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gnum. sicut homo gracilis dicitur non habere corpus. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Tertio vt opponitur contra corporeum: quod habet 
      tri<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nam dimensionem scilicet longum latum et profundum. Et 
      <lb ed="#A" n="33"/>sic Porphirius diuidit substantiam in 
      incorpore<lb ed="#A" n="34" break="no"/>am et corpoream. Isto modo potest accipi tripliciter. videlcet 
      <lb ed="#A" n="35"/>Primo privatiue: et sic substantia inquantum genus cum 
      <lb ed="#A" n="36"/>sit superius ad corporeum et incorporeum dicitur 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>corporea priuatiue: quia de se nec est corporea nec 
      in<lb ed="#A" n="38" break="no"/>corporea. est tamen indifferens ad hoc et illud habens 
      apti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tudinem etc. Secundo contrarie. et sic circumloquimur 
      <lb ed="#A" n="40"/>difrntiam constituentem spiritum. sicut corporeum constituit 
      cor<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pus. Tertio pure negatiue. et sic accidentia maxime 
      <lb ed="#A" n="42"/>spiritualia dicuntur incorporea: vt scientia in angels vel 
      cha<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ritas etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5908">
      ¶ Secundo notandum quod de ista quaesione 
      anti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quitus dubitatiue locuti sunt doc. vt patet ex Bone 
      <lb ed="#A" n="45"/>Guil. Tho. et Rich. quoniam Aug. viii. de ciui. dei cum 
      <lb ed="#A" n="46"/>Apuleio diffinit dicit Demones sunt genere animalia 
      <lb ed="#A" n="47"/>mente rationalia: animo passiua: corpore aerea: duratione 
      <lb ed="#A" n="48"/>eterna. Nec improbat Aug. hanc diffinitionem. Item 
      <lb ed="#A" n="49"/>Bernds. super Can. omel. iii. dicit. Liquet omnem creatum 
      <lb ed="#A" n="50"/>spiritum corporeo prorsus indigere solacio. sed 
      ange<lb ed="#A" n="51" break="no"/>lus habet id quod indiget habere naturaliter. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="52"/>habere corpus. Ratio etiam ad id apparens est: quia 
      an<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gelus est nobilior quam anima que habet in se vitam: et 
      da<lb ed="#A" n="54" break="no"/>etiam corpori vitam. ergo a fortiori videtur quod et angelus 
      <lb ed="#A" n="55"/>habet in se vitam: et dat etiam alter scilicet corpori etc. Sed 
      pre<lb ed="#A" n="56" break="no"/>misse probationes non concludunt: quia secundum quod dicunt praefati 
      <lb ed="#A" n="57"/>doc. Bona. Rich. Tho. di. viii. li. ii. Augustinus. ibi lo¬ 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quitur secundum opinionem Apulei ex hypothesi: vt vtens 
      <lb ed="#A" n="59"/>questionibus platonicis et solum recitando. Apuleius 
      <lb ed="#A" n="60"/>autem in hoc falsum dixit. Item Bernds. loquitur quod 
      ange<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lus indiget corporeo solacio: non quidem propter se 
      sicu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>corpori vnitus spiritus: sed propter alios. vt quando aliis 
      ap<lb ed="#A" n="63" break="no"/>paret tunc voluntarie assumat corpus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5958">
      ¶ Denique ad 
      <lb ed="#A" n="64"/>rationem illam dicit Guill. quod dare vitam aliis si intelligitur 
      <lb ed="#A" n="65"/>per modum efficientis: sic solius est dei. Si autem per 
      mo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dum informantis: sic dicit perfectionem cum imperfectione. Et 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia angelus est perfectior quam si haberet istam 
      im<lb ed="#A" n="68" break="no"/>perfectionem. ideo non conuenit sibi: sed anime vnite 
      cor<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pori conuenit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5975">
      ¶ Denique plures adhuc dubitant: 
      an<lb ed="#A" n="70" break="no"/>demones habeant corpora: etsi non vnita sibi tamen 
      in<lb ed="#A" n="71" break="no"/>separabiliter alligata in quibus torqueantur. Sed contra 
      <lb ed="#A" n="72"/>hos: planum est non esse verum ex sequentibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e5984">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="73"/>itaque ad quaesitum respondetur secudum e. praefatos doc. et comitur 
      Mo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dernos: quod certitudinaliter tenendum est omns 
      ange<lb ed="#A" n="75" break="no"/>los tam bonos quam malos naturaliter esse incorporeos: 
      <lb ed="#A" n="76"/>ita quod nec habent corpora sibi vnita nec inseparabili 
      <lb ed="#A" n="77"/>ter alligata: quam uis aliquando assumant corpora 
      <lb ed="#A" n="78"/>in quibus apparent hominibus. Et probatur: quia Damas 
      <lb ed="#A" n="79"/>diffiniens angelum dicit quod est substantia intellectua 
      <lb ed="#A" n="80"/>incorporea. Et Diony. iiii. ca. de dici. no. dicit: quod 
      angeli<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sicut incorporales ita et immateriales sunt. Item 
      <lb ed="#A" n="82"/>probatur: quia secundum Rich. de sancto victer. Si 
      habe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rent corpora non posset legio demonum in vnum 
      ho<lb ed="#A" n="84" break="no"/>minem intrare. scilicet tammulta in paruum corpus hominis: 
      <lb ed="#A" n="85"/>cum tamen legatur Marci. v. quod christus ex vno homine 
      <lb ed="#A" n="86"/>expulit legionem demonum. Legio autem continet sexmi 
      <lb ed="#A" n="87"/>liasexcentossexagintasex. Item sequeretur quod si 
      angeli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>essent forme corporis. ergo non essent similiores deo quam 
      <lb ed="#A" n="89"/>anime humane. et sic in vniuerso deficeret creatu 
      <lb ed="#A" n="90"/>ra media inter deum incorporeum et spiritum corpori 
      vni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum. Item sequeretur quod exquo angeli mali 
      pecca<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uerunt: ergo et propter peccatum debuerunt fieri 
      mor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tales: sicut factum est de hominibus (que sunt falsa ergo 
      petproposi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tum. Quod autem aliqui dicunt demones torqueri in corporibus 
      <lb ed="#A" n="95"/>alligatis sibi inseparabiliter. non est verum quia sufficit quod 
      pu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nientur in inferno ab igne materiali per iusticiam diui 
      <lb ed="#A" n="97"/>nam: cui igni alligabuntur post iudicium etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6042">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6044">59</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6046">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ An deus posst facere quod 
      angel<lb ed="#A" n="99" break="no"/>malus vel bonus sit forma materie corporalis. 
      Sco<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tor. in. ii di. viii. q. i. narrat aliquos dicere quod non Et 
      <lb ed="#A" n="101"/>ratio inquit Petri est talis. Nulla virtute potest fieri: vt quod est 
      <lb ed="#A" n="102"/>hoc aliquid et res completa et terminata ac species 
      nobi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lissima vniuersi: fiat modificatio. sed angelus sest 
      <lb ed="#A" n="104"/>huiusmodi. ergo non potest fieri forma materie. Ego tamen 
      diceren<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quod etsi hec ratio valeat de potentia ordinata in sensu 
      con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>posito: sed de potentia dei absoluta et in sensu diuiso 
      <lb ed="#A" n="107"/>non concludit. Nam quod in sensu composito scilicet manens spiritus 
      <lb ed="#A" n="108"/>separatus fiatque forma materie simils implicat contradictionem. ergo en 
      <lb ed="#A" n="109"/>hoc ipossibile etc. Unde Comment. vii. Metu. dicit quod 
      for<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ma separata a materia non potest transmutare 
      in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>formando materiam 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6080">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6082">60</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6084">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Utrum demones vel angeli 
      pos<lb ed="#A" n="113" break="no"/>sint assumere corpus lcassumant quandoque Et de hoc planum est 
      <lb ed="#A" n="114"/>ex scriptra quod sic vt dictant Bon. Tho. guil. et alii. supra 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#A" n="182"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Nam frequenter leguntur angeli apparuisse hominibus 
      vi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sibiliter hospitio recepti. Unde Grego. dicit. Nequaquam 
      <lb ed="#A" n="3"/>abraam angelos videre potuisset nisi corpus 
      assum<lb ed="#A" n="4" break="no"/>psisset. Idem dicit etiam Magister.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6108">
      ¶ Sed ex qua materia a 
      <lb ed="#A" n="5"/>sumunt corpora. Nota secundum Scotor. et Guil. e. di. vii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6113">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Prima conclusio quod angeli non assumunt corpus 
      cele<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ste id ist de celo siue empyreo siue alio. Ratio: quia huiusmod 
      <lb ed="#A" n="8"/>corpora sunt penitus indiuisibilia: nec recipiunt 
      pere<lb ed="#A" n="9" break="no"/>grinas impssiones. ex. i. li. Methe. Alias enim 
      opor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>teret quod parte celi inde assumpta relinqueretur iberi vacuum: 
      <lb ed="#A" n="11"/>aut quod tale corpus rarefieret. quae sunt falsa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6129">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="12"/>conclusio quod angeli non assumunt corpus elementare 
      compo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>situm ex quattuor elementis vel mixtum ad modum 
      cor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>poris humani vel huiusmodi. quia corpus quod assumit 
      an<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gelus debet esse eque mobile ad sursum sicut ad 
      in<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tra: quod non esset in tali corpore mixto: imo semper 
      pete<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ret tentrum ex grauitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6146">
      ¶ Tertia conclusio Scotor. 
      <lb ed="#A" n="18"/>quod angelus vel demon potest assumere corpus iam a na 
      <lb ed="#A" n="19"/>tura generatum: puta cadauer mortui. Ista patet 
      <lb ed="#A" n="20"/>per se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6155">
      ¶ Nota quod angelus talium esset motor: non 
      for<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ma nec etiam permanenter sed siquando et quomodo et quantum 
      <lb ed="#A" n="22"/>deus permitteret etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6162">
      ¶ Ad quesitum conclusio 
      responsi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ua est: quod angeli ex aere formant et assumunt sibi 
      cor<lb ed="#A" n="24" break="no"/>pus: et hoc faciunt ex dei voluntate vel permissione 
      pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pter nos: vt se nobis manifestent ad aliquas operatio 
      <lb ed="#A" n="26"/>nes exercendas sensibiliter. et sic propter nostram 
      indigen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiam: quia aliter non possemus ridere illos 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6178">61</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6180">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ De qua autem parte aeris formant 
      <lb ed="#A" n="29"/>sibi corpora angeli. Respondetur secundum Guill. e. di. viii. cum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6187">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Beda: quod angeli boni formant sibi corpora de parte 
      <lb ed="#A" n="31"/>superioris aeris: quae dicitur etherea. Demones autem de 
      <lb ed="#A" n="32"/>in feriori: que dicitur caliginosa. Et huius signum tangit 
      <lb ed="#A" n="33"/>sanctus Tho. in e. ii. scip. e. di. viii. q. iii. quod quidam 
      bel<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lantes cum demone gladiis: illud corpus scindere 
      <lb ed="#A" n="35"/>non valebant. quia natura aeris est citius vnibilis quam aqua 
      <lb ed="#A" n="36"/>ergo in aere scissio eius non videtur: cum mox continuatur. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Denique secundum e. Guil. vt praedictum est etiam ex Scotor. 
      <lb ed="#A" n="38"/>conclusioe. iii. Ex quo demones possunt assumere corpora 
      <lb ed="#A" n="39"/>quaecunque a natura formata. veluti leonis aut 
      la<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pidis aut hominis etc: Tamen quando apparent demones 
      <lb ed="#A" n="41"/>tunc maxime capiunt corpora damnatorum hominum aut 
      be<lb ed="#A" n="42" break="no"/>stiarum etc. sed boni angeli hominum saluatorum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6220">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6222">62</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6224">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Sed an possit angelus formare 
      <lb ed="#A" n="44"/>vnum corpus physicum et in eo apparere. Respondet idem Guill. 
      <lb ed="#A" n="45"/>supra quod talia corpora quae possunt produci vniuoce et 
      equiuo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ce: cuiusmodi est rana: musca et huiusmodi. bene potest 
      for<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mare. Qumo autem hoc Scotor. dicit: quod exquo angelus 
      <lb ed="#A" n="48"/>optime nouit rerum naturas: et scit optime 
      approxi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mare actiua passiuis et in conuenienti proportione et 
      de<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bita influentia respectu celi. et sic potest facere corpus 
      <lb ed="#A" n="51"/>semiplena mixtione mixtum vel imperfecte. qualis 
      mi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>xtio et in ranis et muscis et huiusmodi. Et prtet tlria subito 
      <lb ed="#A" n="53"/>acere. vt patet. supra §. lvii. Sed corpus humanum cum sit 
      per<lb ed="#A" n="54" break="no"/>fecte mirxtionis: ad talem perfectionem non potest deduci tam 
      <lb ed="#A" n="55"/>subito. ergo non potest angelus corpus humanum vel huiusmodi 
      perfe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ctum formare. Ideoque malus angelus non potest 
      appa<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rere in corpore humano physico a se formato nisi fi¬ 
      <!--181.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>cte. Solent autem sepe boni angeli apparere in corpore 
      <lb ed="#A" n="59"/>humano formato: nec decet eos apparere in speci 
      ra<lb ed="#A" n="60" break="no"/>narum aut muscarum vel bestiarum. Sed bene in talibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>apparent mali angeli: sicuti apparuerunt sancto 
      Anto<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nio in specilus diuersorum animalium etc. Unde etiam Guill. 
      <lb ed="#A" n="63"/>dictat quod angelus non potest formare vnum corpus 
      hu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>manum physicum in quo appareret: quia huiusmodi inquit requirit 
      <lb ed="#A" n="65"/>determinata agentia adinuicem vnita naturalia 
      <lb ed="#A" n="66"/>consimilis speci.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6283">
      ¶ Ad idem <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e6285">infra. §. lxx. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6289">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6291">63</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6293">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Un corpus ex aere formatum et ab 
      <lb ed="#A" n="68"/>angelo assumptum sit organizatum etc. Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="69"/>e. Guill. supra quod non proprie loquendo. Nam hec tria: 
      mi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>xtio: complexio et organizatio: sunt ordinata sic quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>aliquid est mixtum sed non complexionatum nec 
      orga<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nizatum nisi apparenter. Unde bene sequitur quod anima non 
      <lb ed="#A" n="73"/>posset illud corpus assumpium informare. Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6312">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6314">64</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6316">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Ad qualem vnionem assumit 
      si<lb ed="#A" n="75" break="no"/>bi angelus vel demon huiusmodi corpus. Respondetur secundum eun. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Guil. supra quod primo non assumit in vnitatem nature 
      <lb ed="#A" n="77"/>sic intelligendo quod sicut anima et corpus faciunt rnum 
      per<lb ed="#A" n="78" break="no"/>se: ita angelus et corpus assumptum faciant vnum per se 
      <lb ed="#A" n="79"/>subsistens. Secundo non assumit in vnitatem vel 
      identi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tatem hypostaticam: sicut a verbo assumpta est natu 
      <lb ed="#A" n="81"/>ra humana. Sed tertio dicendum quod assumit ad 
      <lb ed="#A" n="82"/>se manifestandum et eius opus ministerii exequendum 
      <lb ed="#A" n="83"/>sensibiliter operando. Unde in tali corpore angelus non 
      <lb ed="#A" n="84"/>est sicut perfectio in suo perfectibili vel forma infor 
      <lb ed="#A" n="85"/>mans: sed solum sicut motor intrinsecus vtens 
      <lb ed="#A" n="86"/>vt instrumento. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e6346">Patet. §. lxx. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6350">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6352">65</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6354">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Quo angelus assumens corpus ex 
      <lb ed="#A" n="88"/>aere potest ipset condensare sic vt coloratum apparcat. 
      ma<lb ed="#A" n="89" break="no"/>xime cum aer sit corpus paruium. Respondetur secundum e. Guil. cum 
      <lb ed="#A" n="90"/>Bon. ea. di. viii. quod corpus quod format angelus 
      bo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nus vel malus non est de puro aere condensatum: 
      <lb ed="#A" n="92"/>sicut aqua pura solidatur in glaciem per frigus: quia 
      <lb ed="#A" n="93"/>difficile est intelligere quomodo ex puro aere sine 
      ad<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mixtione alterius fiat corpus solidum diuersis 
      <lb ed="#A" n="95"/>coloribus coloratum et figuris distinctum: sicut est 
      cor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pus ab angelo assumptum. Unde oportet quod sit ibi 
      <lb ed="#A" n="97"/>aliquid vaporis terrei admixtum. et hoc satis 
      reperi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tur in nubibus nec oportet propter hoc querendum 
      <lb ed="#A" n="99"/>descendere inferius: Condensatio autem aeris cito fit 
      <lb ed="#A" n="100"/>ab eis: quam etiam boni philosophi sciunt facere: et de 
      <lb ed="#A" n="101"/>aere facere muros et pontes 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6390">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6392">66</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6394">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed peracto ministerio 
      angeli<lb ed="#A" n="103" break="no"/>co quo deueniet tale corpus. Respondet Guil. et Bon. quod in 
      <lb ed="#A" n="104"/>praeiacentem materiam resoluitur: nisi quando diabolus 
      assu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mit corpus damnati hominis seu cadauer. tunc enim relinus 
      <lb ed="#A" n="106"/>quit sbito fetidum et putridum. Hec Guil. Si autem 
      qua<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ratur: Quare anima rationalis non potest assumere corpus proprium 
      <lb ed="#A" n="108"/>sua virtute postquam est exuta vt appareat alibi: cum tamen 
      <lb ed="#A" n="109"/>maiorem conuenientiam hebeat ad corpus quam demodo vel 
      an<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gelus. Bon. dicit quod ideo: quia anima non habet vim nec vsum 
      <lb ed="#A" n="111"/>administrandi. ergo nec debet habere potentiam assumendi: quia 
      <lb ed="#A" n="112"/>hoc esset resuscitare a mortuis: quod est solius dei 
      <lb ed="#A" n="113"/>proprium etc. 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#A" n="183"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6430">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6432">67</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6434">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quare corpus assumptum a 
      de<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mone vel angelo non corrumpitur a suo contrario. Cum enim 
      <lb ed="#A" n="3"/>aer de quo formatur huiusmodi corpus sit humidus dato 
      <lb ed="#A" n="4"/>casu per aliquem ignem transire queritur: An comnburatur et 
      <lb ed="#A" n="5"/>quare non consumitur: maxime cum angelus ascendit in caelum 
      <lb ed="#A" n="6"/>transiens per regionem ignis calidissimam. Respondetur quod primo 
      <lb ed="#A" n="7"/>vt Tho. dicit: Angelus non defert tale corpus in 
      empi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>reum: quia non vtitur eo nisi circa nos apparendo vel 
      ope<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rando. Secundo quoque: quia secundum Bon. et Guil. non comnburitur: 
      <lb ed="#A" n="10"/>eo quod virtus angelica sicut artificialiter tale corpus 
      <lb ed="#A" n="11"/>format: ita eadem virtute sua sufficit illud conseruare et 
      <lb ed="#A" n="12"/>protegere. et sic non corrumpitur a suo contrario: quamdiu 
      ange<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lus conseruat illam effigine. Sicut et de quodam lapide 
      pre<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cioso legitur: qui dicitur Gelasia. Uel secundum Aug. xxi. de 
      ci<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ui. Lapis arabie nomine Abeston: sic dictus. quia 
      ac<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gensus semel. seper conseruat ignem: nec potest etingui. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6473">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6475">68</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6477">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An angelus in corpore sic 
      assum<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pto sit in vna parte eius vel totus in qualibet parte: sicut et de 
      <lb ed="#A" n="19"/>anima humana dicitur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6486">
      ¶ Si enim dicas quod sit in aliqua 
      <lb ed="#A" n="20"/>vna parte tantum: sic non videtur esse in toto corpore nisi ratione 
      <lb ed="#A" n="21"/>partis. Si autem dicas esse in toto totum angelum et in 
      qua<lb ed="#A" n="22" break="no"/>libet parte totum: cum corpus tale sit diuisibile in plures per 
      <lb ed="#A" n="23"/>tes. erit ergo simul in pluribus locis idem angelus: quod est 
      fal<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sum. quia angelus diffinitiue est in loco aliquo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6499">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum Tho. e. di. viii. quod angelus assumens corpus est 
      to<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tus in qualibet parte corporis illius. nec tamen sequitur quod ergo sit 
      <lb ed="#A" n="27"/>simuls in pluribus locis. quia talis assumptio est motoris 
      <lb ed="#A" n="28"/>ad mouendum: sicut nauta se habet ad nauem 
      guber<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nandum. Et totum illud corpus assumptum quod vno 
      mo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tu mouetur comparatur ad ipsum angelum: sicut vnus 
      <lb ed="#A" n="31"/>ocus indiuisibilis in quo operatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6518">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6520">69</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6522">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ An corpus ab angelo bono 
      assum<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ptum mereatur praemiari cum eo: et a demone 
      assum<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ptum demereatur puniri cum illo: eo quod propter malum 
      <lb ed="#A" n="35"/>sit assumptum a demone
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6533">
      ¶ Et arguitur quod sic: quia 
      <lb ed="#A" n="36"/>legitur Gen. iii. quod deus puniuit serpentem eo quod 
      diabo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lus in eo apparuit et decepit primos nostros parentes. 
      <lb ed="#A" n="38"/>ergo pari ratione debet praemiari corpus quod angelus bonus 
      <lb ed="#A" n="39"/>propter bonum assumit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6544">
      ¶ Respondetur secundum Bona supra quod nec 
      <lb ed="#A" n="40"/>illud scilicet assumptum corpus a bono angelo meretur. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Nec istud scilicet a malo assumptum demeretur: quia 
      ta<lb ed="#A" n="42" break="no"/>le bonum opus vel malum propter quod assumit corpus 
      <lb ed="#A" n="43"/>angelus bonus vel malus: non operatur seu non 
      per<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ficit per huiusmodi corpus eo modo quo anima humana per 
      cor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pus proprium quod informat: sed sicut artifex per 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>strumentum. Unde sicut instrumentum per quod quis operatur 
      pu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ta securis aut malleus fabri: non meretur 
      remune<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rari nec puniri. Sic nec corpus ab angelo 
      assum<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ptum. Nec obstat quod Gen. iii deus puniuit serpentem: 
      <lb ed="#A" n="50"/>quia hoc fecit in figuram: non propter demeritu 
      serpen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tis: vt dicit etiam Lyra cum Augu. exponen. ea 
      <lb ed="#A" n="52"/>que deus dixit ad serpentem in figura de demone 
      <lb ed="#A" n="53"/>qui in sexpente apparuit: et non de materiali 
      serpen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>te: vt patebit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6580">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6582">70</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6584">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ An corpus assumptum ab 
      angelo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>habeat veram formam corporis humani quam 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ostendit. Respondetur secundum Bona. e. di. viii. ar. ii. q. i. et 
      <lb ed="#A" n="58"/>Tho. quod non habet veritate illius nature quae 
      osten<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ditur. maxime cum apparet in effigie humana vel 
      <lb ed="#A" n="60"/>corpore mixto perfecta mixtione: sed habet 
      simili<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tudinem tantummodo. Nam quamuis quantum ad 
      natu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ram de qua corpus assumpsit sit verum corpus 
      ve<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ritate rei naturalis: tamen non habet veram complexionem 
      <lb ed="#A" n="64"/>et organizationem: sed solum effigiem. nec est ibi error vel 
      <lb ed="#A" n="65"/>deceptio: quia ostensionis finis est verus. Non 
      <lb ed="#A" n="66"/>enim ideo assumunt tale corpus humanum vt 
      osten<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dant se esse homines veros: sed ad ostendendum quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>sunt rationalis proprietatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6621">
      ¶ De hoc latius libr i. dictum e. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6623">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Si dicas: quare talia non potest angelus etiam bonus 
      <lb ed="#A" n="70"/>facere vere: cum tamen potest mouere veraciter hominem 
      ve<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rum. vt patet de Abachuch: quem portauit subito de 
      <lb ed="#A" n="72"/>iudea in babylonem. Et veraciter corpus hominis 
      ob<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sessi diabolus verat: et corpus alicuius animalis veri 
      <lb ed="#A" n="74"/>mouet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6639">
      ¶ Respondetur secundum Bon. supra quod angelus non dicitur 
      pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>prie huiusmoi corpus assumere ex hoc solo quod mouet 
      il<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lud: vel verat vel tramsportat de loco ad locum. 
      Si<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cut non dicitur angelus assumpsisse linguam asine: ex soc 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod mouit loquendo ad Balaam. Sed secundum etiam 
      Sco<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tor. dicitur assumere quasi ad se sumere: quasi 
      mo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>do vnionis: ita vt quasi corpus angeli esse 
      vide<lb ed="#A" n="81" break="no"/>atur: licet non vniatur ei vt forma materie vel 
      ani<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ma corpori: sed vt motor intrinsecus inquantum 
      <lb ed="#A" n="83"/>vtitur eo tanquam instrumento ad aliquas operationes 
      <lb ed="#A" n="84"/>exercendas: et tanquam inhabitans in corpore pro 
      ex<lb ed="#A" n="85" break="no"/>plendo suo ministerio. Unde non potest 
      assume<lb ed="#A" n="86" break="no"/>re corpus humanum verum de nouo formando: 
      <lb ed="#A" n="87"/>quia pari ratione posset et corruptum corpus reparare. et 
      <lb ed="#A" n="88"/>sic mortuum suscitare: quod est dei proprium. Nec potest 
      <lb ed="#A" n="89"/>tale corpus physcum et perfectum formare: vt dictum 
      <lb ed="#A" n="90"/>est. §. lxii. et se. Denique etsi corpus humanum haberet animam 
      <lb ed="#A" n="91"/>rationalem: non esset competes signum angelo ad 
      apparen<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dum: nec pro eius habitaculo nec pro misterio: cum esset 
      poteo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>derosum corpus tale et non velox ad motum. Nec potest an 
      <lb ed="#A" n="94"/>gelus illabi anime. vt ptebit. §. lxxviii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6686">
      ¶ Ergo ex his 
      <lb ed="#A" n="95"/>praedictis laudabils est deus qui deimonum ponam teperauit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6692">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6694">71</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6696">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Utrum angelus vel demon in 
      cor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pore assumpto possit exercere opera vite. 
      Respon<lb ed="#A" n="98" break="no"/>detur secundum Guill. ea. distinc. viii. et Scotor. ibidem 
      <lb ed="#A" n="99"/>q. i. aliosque doctores communiter: quod praeter actiones 
      <lb ed="#A" n="100"/>immanentes intra: que sunt intelligere et velle: inter 
      <lb ed="#A" n="101"/>actiones transeuntes: quae ratione huiusmodi corporis 
      assum<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pti aguntur: non exercent angeli nisi motum. Possunt 
      <lb ed="#A" n="103"/>enim mouere corpus motu locali siue progressiuo: 
      <lb ed="#A" n="104"/>tam assumptum corpus quam non assumptum. Sicuti 
      <lb ed="#A" n="105"/>leuare manus et huiusmodi. in quibus angelus habet 
      <lb ed="#A" n="106"/>ptestatem super corpora.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6722">
      ¶ Sed difficultas est in modo 
      <lb ed="#A" n="107"/>ponendi: An scilicet mouleat per intellectum et voluntatem 
      <lb ed="#A" n="108"/>tantummodo: an per potentiam executiuam Nam 
      Thomi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ste non ponunt in angelo executiuam potentiam: 
      <lb ed="#A" n="110"/>vt etiam tactum est vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e6732">Angeli. §. lxvi.</ref> Tamen 
      ve<lb ed="#A" n="111" break="no"/>racius ponendum est secundum Scotor. supra et ibidem 
      pa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6740">
      ¶ Sed quo ordine. Idem dicit quod angelus 
      mo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uet corpus assnmptum siue non assumptum tali ordine. 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#A" n="184"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Primo est intellectus speculatiuus. Secundo 
      vo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>luntas complacens. Tertio intellectus practicus 
      diri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>gens ad operandum. Quarto voluntas imperans. 
      Qui<lb ed="#A" n="4" break="no"/>to potentia exequens et sic mouet per potentiam 
      <lb ed="#A" n="5"/>tia caat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6763">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6765">72</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6767">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Quas possit demon vel 
      ange<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lus in corpore exercere operationes vite in corpore etc. Et 
      <lb ed="#A" n="8"/>quas non possit. Nota secundum e. Guil. cum Bonauen. supra 
      <lb ed="#A" n="9"/>per. anima habet triplicem operationis modum in corpore. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6778">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Primus est operationum in corpore quas habet 
      inquan<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum est corporis perfectio. Et huiusmodi nequit angelus 
      exer<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cere sicut est vegetare et sentire. videre audire etc. qua 
      <lb ed="#A" n="13"/>exercentur per corporalia organa quae proprie non habet 
      an<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gelus. vt dictum est. §. lxiii. sed si videtur talia habere. hoc 
      <lb ed="#A" n="15"/>est tantummodo apperenter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6794">
      ¶ Secundus modus est operatio 
      <lb ed="#A" n="16"/>num anime inquantum est corporis motor. Et has potest omnia 
      <lb ed="#A" n="17"/>angelus exercere sicuti est motus progressiuus 
      le<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uare manum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6803">
      ¶ Tertius est operationum quae sunt 
      par<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tim anime inquantum perfectio. pertim inquantum est motor 
      cor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>poris. Et has partim potest facere angelus. partim non 
      <lb ed="#A" n="21"/>cuiusmodi est ridere et flere vel furere. Et huiusmodi quo 
      <lb ed="#A" n="22"/>pertim anime conueniunt vt est motor. quia in risu genas et 
      <lb ed="#A" n="23"/>labia mouet homo: et in animo hilarescit. sic quoque 
      <lb ed="#A" n="24"/>conuenit anime vt est perfectio corporis vel forma. Et similiter 
      <lb ed="#A" n="25"/>est de timere irasci vel furere et plorare ac similibus 
      <lb ed="#A" n="26"/>quae angelus non potest facere passione in seipso. sed tantum 
      <lb ed="#A" n="27"/>in corpore assumpto potest efficere quasi sic videatur et in 
      <lb ed="#A" n="28"/>seipso fieri. vnde dicitur Esa. xxxiii. Angeli pacis amare 
      <lb ed="#A" n="29"/>flebant etc. Item in vita pa. legitur quod angeli visi sunt 
      tri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>stari et demones letari de peccatis hominum. possunt enim 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uere faciem quasi videantur ridentes. sed non passione 
      <lb ed="#A" n="32"/>interna gaudere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6837">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6839">73</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6841">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ An demon vel angelus in 
      cor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pore assumpto possit exercere actus potentie 
      vegete<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tiue. vt sunt nutritio: augmentatio: generatio etc. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Respondetur per conclusionem secundum e. Scotorlis. et Guil. supra 
      Pri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>mo de nutritione quod nihil ibi nutritur loquendo de 
      ve<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ra nutritione. licet videatur quandoque cibationem vel 
      ma<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sticationem que praecedit nutritoem angelus exerce 
      <lb ed="#A" n="40"/>re in assumpto corpore patet Tob. ultimo vbi 
      ange<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lus Raphael dixit. Uidebar vobis comedere et 
      <lb ed="#A" n="42"/>pibere. Ego vero cibo et potu inuisibili vtor etc. 
      Ray<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tio conclusionis. quia cibatio est restauratio deperditi sed 
      <lb ed="#A" n="44"/>in huiusmodi corporibus assumptis non fit deperditio. ergo etc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6870">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Etsi dicatur quod Gen. xviii dicitur. quod angeli in domo 
      <lb ed="#A" n="46"/>Abrae comederunt: et de multis aliis. Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>in comestione tria sunt. primum est masticatio cibi 
      <lb ed="#A" n="48"/>secundum traiectio eius in ventrem. tertium conuersio eius 
      <lb ed="#A" n="49"/>in corpus. et in hoc consistit ratio propria commestionis. 
      Pri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ma duo faciebant angeli in corpore. sed non tertium 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6886">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Sed tunc quo deueniebat cibus comestus. 
      Re<lb ed="#A" n="52" break="no"/>spondetur secundum Augu. quod non absorbebatur vel non 
      con<lb ed="#A" n="53" break="no"/>uertebatur in corpus assumptum ab angelo sicut 
      ter<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ra quasi sitiens absorbet aquam. Sed sicut 
      radi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>us solis resoluit aquam in aera vel vapores. que 
      <lb ed="#A" n="56"/>si consumens exhalatione. Sic in proposito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6902">
      ¶ Ad hec 
      <lb ed="#A" n="57"/>libro. iii. vbi de Comestione christi post resurrectionem 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6912">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sco ponitr clo de Augmentatione qo 
      ange<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lus in corpore assupto non habet virtute augmetatiuam: 
      <lb ed="#A" n="60"/>quia augmentatio proprie est corporis animati. sed tale corpus 
      <lb ed="#A" n="61"/>non est animatum vel viuens anima. Unde nota secundum doc. 
      sub<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ti. e. dis. viii. li. ii quod si dato casu deus glorificaret 
      <lb ed="#A" n="63"/>vnum hominem in parua statura corporis: possib ile 
      <lb ed="#A" n="64"/>esset tunc quod talis homo stans iun statu glorie et alimenta 
      <lb ed="#A" n="65"/>sumens: veniret per huiusmodi alimenta ad staturam maio 
      <lb ed="#A" n="66"/>rem: quia haberet vegetatiuam. Sed non sic est de 
      angelo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>in corpore: quia non habet vegetatiuam potentiam. Ueruta 
      <lb ed="#A" n="68"/>men talis casus numquam fiet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6938">
      ¶ Tertia conclusio: quod 
      ange<lb ed="#A" n="69" break="no"/>us sicut non habet virtutem augmentatiuam in assupto 
      <lb ed="#A" n="70"/>corpore: ita nec habet digestiua nec egestiuam loquendo 
      <lb ed="#A" n="71"/>proprie: quia iste sunt partes vis vegetatiue secundum Auic. 
      <lb ed="#A" n="72"/>in primo Canone. Hec omnia ex Guil. et Scoto. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e6951">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e6953">74</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6955">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Sed an demones vel angeli in 
      <lb ed="#A" n="74"/>corpore assumpto possint in actum generationis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e6962">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Et arguitur quod sic: per illud quod habetur Genes. vi. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Uidentes filii dei filias homium quod essent puscre: 
      <lb ed="#A" n="77"/>etc. Iosephus libro antiquitatum dicit: quod isti filii dei 
      fue<lb ed="#A" n="78" break="no"/>runt demones qui concubierunt filiabus hominum 
      <lb ed="#A" n="79"/>in specie humana: quam ipsi demones incubi 
      as<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sumpserunt: et inde nati fuerunt gigantes etc. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Respondetur secundum e. Guil. et Scotor. supra cum 
      de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cto. subti. Primo di. quod talia non funt a bonis 
      an<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gelis: quia non est verisimile quod ipsi immisceant se talibus 
      <lb ed="#A" n="84"/>vilitatibus. Secundo dicendum quod in generatione huma 
      <lb ed="#A" n="85"/>na tria sunt. Primum est seminis humani 
      consti<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tutio. et est de omnibus partibus hominis: et 
      maxi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>me de capite et cerebro. Et inde est quod valde 
      luxu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>riosi debilitantur visu. Secundum est transsusio 
      se<lb ed="#A" n="89" break="no"/>minis a viro. Tertium receptio eiusdem in 
      vte<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rum mulieris. Primum horum facere in seipsis 
      <lb ed="#A" n="91"/>non possunt demones incorporei. et sic nec gigne 
      <lb ed="#A" n="92"/>re possunt. Sed quo ad duo sequentia etiam in 
      <lb ed="#A" n="93"/>virorum pollutionibus: demones succubi 
      capi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>unt aliquotiens semen decisum a viro: et possunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>illud seruare in qualitate et calore naturali: 
      quo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>usque breui tempore iterum sint aliquibus mulie. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ribus incubi: et transfundant illud semen viri in 
      <lb ed="#A" n="98"/>matricem mulieris
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7017">
      ¶ Et isto modo aliqui 
      sense<lb ed="#A" n="99" break="no"/>runt: communisque fama est. Et ponit historia 
      bri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tonum: quendam nomine Merlinum fuisse 
      ge<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nitum a demone: Et quod forte hoc modo 
      concipie<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tur antichristus operatione demonis Isto 
      mo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do etiam quidam dicunt quandam progeniem in 
      Pi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctauia: que dicitur de Pertiniaco processisse: vt tangitr 
      <lb ed="#A" n="105"/>de Breco. in lib. de mirabilibus. Hec secundum praedictos 
      <lb ed="#A" n="106"/>Scotis. Sed licet hec dicta habeant veritatem quo 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad posse: tamen de facto loquendo non tenent 
      mul<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ti. Et tales conceptus scilicet de Merlino et similibus 
      <lb ed="#A" n="109"/>non putantur esse naturales et vere: sed phantastice 
      <lb ed="#A" n="110"/>vel fallaciter. quia forsitan mulier taliter 
      conci<lb ed="#A" n="111" break="no"/>piens passa est illusionem a demone: in qua se 
      <lb ed="#A" n="112"/>putauit concepisse: licet non tunc conceperit. Uel 
      <lb ed="#A" n="113"/>forte fallaciter ab homine vel demone 
      supposi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tos: aliunde habet partus suis peccatis demeretibus. 
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#A" n="185"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Item secundum Tho. Isto modo homo natus non est 
      fi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lius diaboli. sed vere posset dici filius hominis illius 
      <lb ed="#A" n="3"/>cuius semen fuit cuius virtute genitus est et non 
      vir<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tute diaboli. Nec argumentum supra. valet de facto 
      con<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cludere. quia Iosephus non videtur dictum illud 
      Gen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>vi. bene exposuisse. quia sicut dicit Lyra melius per 
      fili<lb ed="#A" n="7" break="no"/>os dei intelliguntur ibi filii: Seth qui ab ipso 
      descen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>den. erant instructi in cultum dei fideliter. Ideoque 
      ta<lb ed="#A" n="9" break="no"/>les dicuntur filii dici. Sed filie hominum intelliguntur 
      mu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lieres que descenderant ex Cain. malo. quae erant 
      lu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>byice et dissolute. cum quibus illi fornicabantur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7086">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7088">75</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7090">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ An demon vel angelus in 
      cor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pore assumpto possit exercere actus potentie 
      sen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sitiue. Respondetur secundum Guil. et Scotorlis supra quod non 
      me<lb ed="#A" n="15" break="no"/>diante corpore assumpto. Non enim videt angelus per 
      <lb ed="#A" n="16"/>oculos corporales nec audit per aures corporales: 
      <lb ed="#A" n="17"/>Nec assumuntur organa sensualia idcirco vt per ea 
      sen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tiat nec organa huiusmodi corporis sunt sensum 
      haben<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tia. sed tantum similitudines organorum. Cuius signum est 
      <lb ed="#A" n="20"/>quod angelus in tali corpore: ita bene videt oculis 
      clau<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sis sicut apertis ante et retro. In tenebris sicut in 
      <lb ed="#A" n="22"/>luce. et sic de aliis differentiis. Idem dicendum est de 
      <lb ed="#A" n="23"/>aliis sensibus Ratio huius e. quia angelus cognoscit 
      <lb ed="#A" n="24"/>tam intelligibilia quam sensibilia intelligibiliter ex se: 
      <lb ed="#A" n="25"/>etiam sine corporalibus oculis et huiusmodi sensibus scilicet aliis 
      <lb ed="#A" n="26"/>Nec fiunt impressiones specirum in talibus organis eorum 
      <lb ed="#A" n="27"/>quia non sunt satis perfecte complexionata. Sed solum 
      <lb ed="#A" n="28"/>propter suum ministerium assumunt talia ad ostendendum quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>possunt videre et audire et hiusmodi etiam sine 
      corpo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ralibus organis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7135">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7137">76</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7139">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Sed quid de locutione. scilicet An 
      <lb ed="#A" n="32"/>ea que dicunt: loquantur per linguam corporis 
      assum<lb ed="#A" n="33" break="no"/>pti. Respondetur secundum e. Guil. et Tho. e. di. viii. quod in 
      lo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cutione corporali est motus labiorum et lingue et aeris 
      <lb ed="#A" n="35"/>attractatio. Et talia bene possunt angeli facere in corpore 
      <lb ed="#A" n="36"/>assumpto sicut etiam fecit Gabriel salutando et 
      alloquen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>do virginem Mariam et multi alii etc. Est etiam in 
      lo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cutione proprie aeris inspirati repercussio 
      determina<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tis organis ad exprimendum metis conceptum. Et quia 
      <lb ed="#A" n="40"/>angeli non assumunt sic corpus veraciter 
      organiza<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tum. sed apparenter tantum. ergo proprie non loquuntur secundum 
      comple<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tam sercationem proprie locutionis. sed est ibi aliqua similitudo 
      <lb ed="#A" n="43"/>inquantum intelligunt et exprimunt conceptum quibusdam sonis 
      <lb ed="#A" n="44"/>quae proprie capiendo non sunt voces sed similitudines 
      vo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cum. Sicut etiam quaedam animalia non respirantia dicuntur 
      vo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ces dare per quaedam instrumnnta ex. ii de anima. non repercusi 
      <lb ed="#A" n="47"/>sione inspirati aeris. Sic angeli qui non inspirant 
      <lb ed="#A" n="48"/>aerem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7182">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7184">77</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7186">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum demones possint intrare 
      <lb ed="#A" n="50"/>vel habitare veraciter intra corpus hominis. Respondetur quod sic. et 
      <lb ed="#A" n="51"/>planum est ex euangelio. quia christus veraciter eiecit demo 
      <lb ed="#A" n="52"/>nia ex corporibus obsessis. Ratio Bona. e. di. viii. Ric 
      <lb ed="#A" n="53"/>et Tho. quia demones nisi prohibeantur possunt penetrare 
      quae<lb ed="#A" n="54" break="no"/>que corpora. et illabi eisdem vel subsistere propter naturam 
      <lb ed="#A" n="55"/>sue spiritualitatis et verare ea commouere vel conturbare 
      <lb ed="#A" n="56"/>ergo etc. Quare autem talia deus permittat: Idem Bonauen. 
      <!--184.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dicit quod aliquno propter gloriam dei in liberando postea 
      mi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>rabiliter. Aliquando propter peccati punitionem vel correptio 
      <lb ed="#A" n="59"/>nem peccantis. Uel aliquando propter aliorum eruditionem 
      occul<lb ed="#A" n="60" break="no"/>to iudicio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7219">
      ¶ Si dicatur: duo spiritus non paesentesse siml 
      in<lb ed="#A" n="61" break="no"/>eodem loco. sed diabolus et anima sunt duo spiritus. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Respndet Rich. e. dis. viii. duobus modis. Uno modo quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>secundum aliquos quamuis duo spiritus separati non possint scilicet es 
      <lb ed="#A" n="64"/>simulis tamen spiritus coniunctus corpori: vt anima: potest esse simul cum 
      <lb ed="#A" n="65"/>spiritu separato in corpore propter diuersum modum inexistendi. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Aalio modo quod ibi diabolus numquam est simul cum anima in eadeum 
      <lb ed="#A" n="67"/>parte corporis. quia anima est in qualibet parte corporis humani. sed 
      <lb ed="#A" n="68"/>diabolus est in quibusdam humoribus internis qui nondum 
      <lb ed="#A" n="69"/>sunt conuersi in substantiam corporis: nec ab anima perficiuntur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7242">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7244">78</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7246">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum demones possint 
      illabi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>etiam animal humanis et n sols corporibus. Respondetursecndum Guil. 
      <lb ed="#A" n="72"/>e. di. viii. et Bon. Rich. et Tho. concor. quod illabi vel 
      <lb ed="#A" n="73"/>illapsus importat intimum esse ei cui illabitur: et quod 
      inti<lb ed="#A" n="74" break="no"/>me operetur in illo. Unde ista tria diffrunt et ordinantur sic. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Primum in anima est immitti. Secundo sequitur incendi. 
      Ter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tio sequitur illabi. quod comprehendit vtrumque. Nam immitti 
      prin<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cipaliter dicit cognitione solam. Incendi autem dicit actum ac 
      <lb ed="#A" n="78"/>moris: qui sequitur immitti: quia cognitio praecedit 
      affe<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctionem. Sed illabi proprie dicit cognitionem simuls et amor est 
      <lb ed="#A" n="80"/>dei: licet principalius amorem. Et quia solus deus potest sic 
      ina<lb ed="#A" n="81" break="no"/>time in anima humana operari qui solus est superior mente 
      <lb ed="#A" n="82"/>humana: secundum quod dicit Aug. ergo illabi anime rationali solius 
      <lb ed="#A" n="83"/>dei proprium est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7279">
      ¶ Unde ad quaesitum patet quod demon non 
      <lb ed="#A" n="84"/>potest illabi anime humane: nec etiam angelus bonus etc. Et 
      <lb ed="#A" n="85"/>probatur primo auctorite Augustini libro de fid. ad pe. 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>Inest singulis spiritibus naturalis terminus: 
      <lb ed="#A" n="87"/>quo ad se inuicem distinguuntur: et vnus in altero 
      <lb ed="#A" n="88"/>non est. Hec ille. Sed anima est spiritus sicut et demodo. 
      <lb ed="#A" n="89"/>ergo etc. Secundo ratione probatur: Quia si per vnum peccatum 
      illa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>peretur diabolus in animam: quaero an per aliud peccatum 
      <lb ed="#A" n="91"/>illabatur alius: et per tertium peccatum tertius. Si non potest 
      <lb ed="#A" n="92"/>llahi alius. sequitur quod ergo ille primus diabolus 
      im<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lleuit totam capacitatem anime. et ideo non potest 
      il<lb ed="#A" n="94" break="no"/>labi alius. Si autem dicas quod potest: et per 
      quod<lb ed="#A" n="95" break="no"/>libet peccatum intrat illabendo alius diabolus. 
      <lb ed="#A" n="96"/>sequitur quod quandoque multitudine demonum 
      imple<lb ed="#A" n="97" break="no"/>bitur tota anima. Sed siue sic: siue sic: vtrumque est 
      im<lb ed="#A" n="98" break="no"/>possibile: quoniam imaginem dei nil minus deo 
      imple<lb ed="#A" n="99" break="no"/>re potest: vt dicit Aug. et Beda. ergo etc. Exiie de 
      si<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gillo impresso cere: quod non potest implere nisi 
      equa<lb ed="#A" n="101" break="no"/>le sigillum. Tertio probatur confirmatione. quia secundum 
      scri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pturas et experientiam. Anima est libere voluntatis et 
      ha<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bitaculum pro solo deo factum. Noluit ergo deus vt 
      de<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mon possit ei illabi. quia alias nihil esset ita intimum 
      <lb ed="#A" n="105"/>anime in quo demon illapsus non esset et supra 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod non posset dominari in tota anima. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="107"/>posset etiam synderesim et voluntatem naturalem ita 
      <lb ed="#A" n="108"/>deprauare vt ad malum cogendo pertraheret. 
      Pos<lb ed="#A" n="109" break="no"/>set etiam secreta conscientie nostre rimari: et consequenter ab 
      <lb ed="#A" n="110"/>omni bono proposito retrahere nos. Dato ergo quod peccatum 
      <lb ed="#A" n="111"/>inhereat anime medullitus non propterea illabitur diabolus 
      <lb ed="#A" n="112"/>menti nostre
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7344">
      ¶ Si obiicitur. quia diabolus est accusator nostr 
      <lb ed="#A" n="113"/>in iudicio. Apoc. xii. Si ergo non potest illabi vt 
      <!--185.xml-->
      <pb ed="#A" n="186"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>perscrutetur interna mentis nostre: quomdo nos poterit 
      <lb ed="#A" n="2"/>accusare de his quae omnino secreta conscientie sunt. Respondntur 
      <lb ed="#A" n="3"/>secundum Tho. e. di. viii. art. v. et Bona. quod de aliquibus 
      <lb ed="#A" n="4"/>secretis possunt demones coniicere ex aliquibus signis 
      <lb ed="#A" n="5"/>Siue exterioribus. puta ex immutatione vultus et 
      oculo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rum nutu vel similibus. Siue interioribus. puta ex 
      <lb ed="#A" n="7"/>motu cordis et pulsu venarum: per que etiam medici 
      <lb ed="#A" n="8"/>passiones anime cognoscunt. Unde et de talibus cognitis 
      <lb ed="#A" n="9"/>psuent nos accusare: sed de illis quae sunt omnino secreta 
      <lb ed="#A" n="10"/>cordis non possunt. Ueruntme nec illa nec ista relinquaer 
      <lb ed="#A" n="11"/>tur impunita. quia non deerit accusans et testis scilicet 
      con<lb ed="#A" n="12" break="no"/>scientia rea nostra et dei noticia. vt praecipue dicit 
      Bo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>na.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7383">
      ¶ Ad idem <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e7385">supra. §. lii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7389">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7391">79</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7393">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum demones possint imittere 
      <lb ed="#A" n="15"/>cogitationes in corda nostra. Respondetur secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e7399">Guill. cum 
      <lb ed="#A" n="16"/>Bon. e. di. viii. per. ii. q. iiii.</ref> quod Immittere proprie 
      lo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quando(sicut causa principaliter agens et efficiens solus deus 
      potes<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cogitationes in intimis anime et formare. sicut et solus habet 
      <lb ed="#A" n="19"/>illabi. Et sic intelligitur quod Bernds dicit. Diabolus inquit 
      <lb ed="#A" n="20"/>non est malarum cogitationum immissor. Sed immittere: 
      <lb ed="#A" n="21"/>si capitur minus proprie pro suggerere vel excitare. sic potest 
      <lb ed="#A" n="22"/>diabolus immittere cogitationes. Iuxta quod dicitur <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e7417">Io. 
      <lb ed="#A" n="23"/>xiiii.</ref> Cum diabolus misisset in cor vt traderet eum id est 
      <lb ed="#A" n="24"/>christum iudas. et sic etiam Greg. in morals. dicit. 
      Ma<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ligni spiritus in cordibus malorum cogitationes 
      immitte<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re non desistunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7430">
      ¶ Si autem quaeratur: an diabolus possit 
      <lb ed="#A" n="27"/>nos compellere vt recipiamus cogitationes quas offert. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Idem Bon. dicit quod probabilius videtur quod non. Et dato quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>non possimus euadere quin cogitemus malum: sepius tamen 
      <lb ed="#A" n="30"/>non peccamus in cogitatione mali: nisi voluntarie 
      con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sentiamus. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7443">
      ¶ Item an cogitatio bona sit aliquando 
      <lb ed="#A" n="32"/>in nobis a diabolo: vel semper a deo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7448">
      ¶ Respondetur secundum Alex. de 
      <lb ed="#A" n="33"/>Ales. ii per. summe. quod cogitare de bono quod est 
      nece<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sitatis et praecepti ad faciedum: hoc semper est a deo. puta 
      co<lb ed="#A" n="35" break="no"/>gitare quomodo possit quis obedire deo et ecclesie in 
      praece<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ptis. Sed cogitare de bono erogationis vel 
      perfectio<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nis: quandoque est a deo: quandoque autem est a diabolo. puta 
      in<lb ed="#A" n="38" break="no"/>trare religionem. ieiunare. multa et huiusmodi: ad quae non 
      te<lb ed="#A" n="39" break="no"/>netur quis ex praecepto. Nam talia diabolus potest suggere 
      <lb ed="#A" n="40"/>re alicui permittente deo propter peccatum illius: vt 
      decipia<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tur talis homo et in periculum ruat: vel apostasie vel 
      amen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>die ex penitentie austeritate 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7474">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7476">80</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7478">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum demones possint malas 
      <lb ed="#A" n="44"/>affectiones in voluntatem nostram imprimere et 
      incende<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re. Respondetur secundme. Guil. Bon. et Tho. e. di. viii. quod 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mones proprie a sanctis dicuntur incensores malarum 
      con<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cupiscentiarum. vt patet per Greg. super Iob. vi. dict quod dia 
      <lb ed="#A" n="48"/>bolus habet excitare stimulum concupisentie carnis: sicut 
      fa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ciebat etiam Paulo apostolo. Aug. etiam dicit. Uir et 
      mu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lier: ignis et palea: et hunc et hac diabolus incendere 
      <lb ed="#A" n="51"/>non cessat. Item Ose. viii. Omnes adulterantes sicut 
      cli<lb ed="#A" n="52" break="no"/>banus succesus a coquente. glo. exponit. di. clibanus 
      <lb ed="#A" n="53"/>succensus est fornicator. coquens est diabolus etc. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Sed huiusmodi dicta sunt intelligenda dispositiue: 
      pa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pulum ministrando: inquantum diabolus offert 
      <lb ed="#A" n="56"/>malam concupiscentiam et facit feruere sanguinem in 
      ho<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mine vt anima prouocetur et disponatur ad concupiscendum: 
      <!--185.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sicut etiam quidam cibi prouocant libidinem. Sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>tamen in voluntatem hominis imprimere efficientur 
      <lb ed="#A" n="60"/>et principaliter non possunt demones propter 
      volun<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tatis humane libertatem que est dominia sui actus 
      <lb ed="#A" n="62"/>et non cogitur ab obiecto. Sicut cogitur intellectus 
      <lb ed="#A" n="63"/>demonstratione. vnde dispositio predicta efficaciam 
      <lb ed="#A" n="64"/>non habet nisi homo det ei vigorem ex 
      negligen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tia vel consensu. Item secundum Tho. quamuis etiam 
      demo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nes imprimant malas cogitationes in phantasiam 
      <lb ed="#A" n="67"/>tamen non in intellectum. ergo intellectus non cogitur 
      ac<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ceptare per consensum. Ad hec exemplum ponit Guil. 
      <lb ed="#A" n="69"/>puer sicut succendens clibanum solum offert materiam scilicet 
      <lb ed="#A" n="70"/>ligna et ignem. non tamen ipse. sed ignis imprimit 
      <lb ed="#A" n="71"/>libano calorem. Sic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7549">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7551">81</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7553">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum demones vtantur arte 
      ma<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gica illudendo sensus humanos: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="74"/>Guil. e. di. viii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7562">
      ¶ Primo notando. Quid sit proprie 
      <lb ed="#A" n="75"/>ars magica. Et dicit quod diabolica illusio potest tripliciter 
      <lb ed="#A" n="76"/>fieri. primo ex parte potentie. secundo ex parte medii. tertio 
      <lb ed="#A" n="77"/>ex parte obiecti. Si fiat primous ex parte potetie 
      sen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sitiue dicitur praestigium eo quod aciem praestringat oculorum 
      <lb ed="#A" n="79"/>vt tangitur primo policraton. Et hoc adinuenit 
      Mer<lb ed="#A" n="80" break="no"/>curius. magorum peritissimus qui quasque res 
      vole<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bat inuisibiles faciebat aut in species alias vt 
      vi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>debatur transformabat scilicet terre cumulum apparere 
      <lb ed="#A" n="83"/>faciebat castrum. Et lapillum talentum. Segentes quo 
      <lb ed="#A" n="84"/>que quasi militum galeatorum cohortes etc. Secundo 
      mo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>do. si fiat per medium cuiusmodi est vox sic 
      dici<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tur incantatio que artem verbis exercet. Similiter est 
      <lb ed="#A" n="87"/>carminatio per scripta. Tertio modo si fiat ex 
      par<lb ed="#A" n="88" break="no"/>te obiecti sic proprie est ars magica sic dicta ob sui 
      <lb ed="#A" n="89"/>magnitudine. quia deo permittente hac arte fiunt 
      ma<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gna: ita vt elementa sepe concutiantur vel permutentur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7599">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Unde et Uarro ingeniosissimus huius artis 
      ma<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gice dicit species esse Pyromantiam scilicet que fit per ignem 
      <lb ed="#A" n="93"/>etc. Aereomantiam in aere. hydromantiam in aquae Geo 
      <lb ed="#A" n="94"/>mantiam in terra. Preterea <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e7609">in decretis. xxvi. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="95"/>§. i. c.i. et. q. v. c.</ref> Nec mirum diuersi modi huius artis 
      <lb ed="#A" n="96"/>nominantur. de quibus vide ibi et pertranseo. quia non est 
      <lb ed="#A" n="97"/>necesse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7620">
      ¶ Ad quesitum secundo respondendo planum est quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>demon maxime vtitur arte magica. vt patet per plures 
      <lb ed="#A" n="99"/>scripturas historie de simone mago et similibus Et 
      <lb ed="#A" n="100"/>per Aug. xviii. de ciui. dei. Et libro de spiritu et anima. vbi 
      eti<lb ed="#A" n="101" break="no"/>am dicitur quod quedam muliercule demonum illusionibus 
      <lb ed="#A" n="102"/>seducte credunt se nocturnis horis cum diana 
      paga<lb ed="#A" n="103" break="no"/>norum dea et cum herodiade et nimia multitudine 
      mu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lierum equitare etc. patet etiam simile in vitispa. et alibi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7639">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7641">82</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7643">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Sed quibus modis demones 
      pos<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sint ludificare sensus humanos idem Guil. dicit 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod aliquo trium modorum horum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7652">
      ¶ Primo ostendendo 
      <lb ed="#A" n="108"/>esse quod non est. quando detinet phantasiam hominis in 
      alicu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ius imaginatione fortiter: ita quod appareat sibi id quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>imaginatur. quasi videat extra sic esse vt patet in 
      freneti<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cis Et per Augs. libro de tri. dict quod quidam ita phantasiabatur 
      <lb ed="#A" n="112"/>de quadam muliere quod eam etiam absentem credebat 
      qua<lb ed="#A" n="113" break="no"/>si secum dormientem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7668">
      ¶ Secundo ostendendo rem aliter esse quam 
      <lb ed="#A" n="114"/>est. Et hoc facit diabolus aut potentiam sensitiuam 
      <!--186.xml-->
      <pb ed="#A" n="187"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>autm obiectum diuarificando. Nam licet species 
      sensibi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>les immutet naturaliter: tamen poterit facere quod de 
      ce<lb ed="#A" n="3" break="no"/>rebro humores oppositi speci huius descendant ad 
      oci<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lum. vtputa si sit species albi faciet in oculis 
      rube<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dinem descendere humoris. Et quia fortius mouebit 
      <lb ed="#A" n="6"/>rubri species quam albi: ideo album videbitur rubeum. Item 
      <lb ed="#A" n="7"/>obiectu diuarificat diabolus. Tum ex diuersa 
      situ<lb ed="#A" n="8" break="no"/>atione lunis vel candele. Tum ex quibusdam naturis 
      ap<lb ed="#A" n="9" break="no"/>plicatis. Sicuti quidam dicunt: quod si fiat candela de 
      pin<lb ed="#A" n="10" break="no"/>guedine serpentis et accendatur: tunc palee domus sic 
      <lb ed="#A" n="11"/>possunt situari quod videbuntur serpentes: et talia nouerunt 
      <lb ed="#A" n="12"/>demones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7705">
      ¶ Tertio potest illudere diabous scilicet 
      abscon<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dendo id quod praesens est: vt lateat. Et hoc potest 
      facer<lb ed="#A" n="14" break="no"/>vel ex parte obiecti et medii: quia licet obiectum gignat 
      <lb ed="#A" n="15"/>naturaliter speciemm in medio: tamen demodo potest 
      impedimen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tum ponere ne transeant species ad visum. Uel ex parte 
      <lb ed="#A" n="17"/>visus praestringendo aciem oculorum: vt ptuit praecedenti. § 
      <lb ed="#A" n="18"/>et sic facit inuisibilem aliquem. Sicut fenestra clausa 
      <lb ed="#A" n="19"/>impedit ne lux veniat in domum et videatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7724">
      ¶ Itaque 
      <lb ed="#A" n="20"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h49361-Rd1e7728">Scotor. e. di. viii. q. ii art. iii.</ref> demones lud 
      <lb ed="#A" n="21"/>ficant sensus nostros multipliciter Primo ostendendo 
      <lb ed="#A" n="22"/>absens esse praesens. Secundo praesens latere. Tertio in 
      <lb ed="#A" n="23"/>colore: vt vnius coloris res videatur esse alterius 
      co<lb ed="#A" n="24" break="no"/>loris. Quarto vnum apparere plura. Quito magnum 
      <lb ed="#A" n="25"/>videri minus vel econuerso. in quantitate. Sexto in 
      si<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tu. Septimo in figura. Octauo in motu. Nono 
      <lb ed="#A" n="27"/>in quiete. Et isti alii modi reducuntur ad tres 
      pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mos Causa brevitatis Hec sufficiant 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h49361-Dd1e7749">
               <head xml:id="Vn7Pel-h49361-Hd1e7751">83</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7753">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum contra demones valeat 
      <lb ed="#A" n="30"/>virtus aliqua corporalis. herbe scilicet vel armonie. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="31"/>secundum doctores: praecipue Lyram super. i. Reg. xvi. quod ex 
      <lb ed="#A" n="32"/>quo demones non sunt corporei: et potestas eorum est altior prae 
      <lb ed="#A" n="33"/>corporalibus Iob. xli. Minor potestas autem non habet 
      effi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>caciam super maiorem: sed econuerso. Ideo nulla 
      vir<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tus corporalis praeualet demonibus loquendo de per se. 
      <lb ed="#A" n="36"/>sed virtus divina quae superior est: et etiam quando que virtus 
      an<lb ed="#A" n="37" break="no"/>gelica ex dei voluntate quam ipsi exequuntur 
      median<lb ed="#A" n="38" break="no"/>te dei adiutorio demonibus praeualent. Loquendo 
      <lb ed="#A" n="39"/>autem de per accidens bene praeualet sepe demonibus 
      ali<lb ed="#A" n="40" break="no"/>qua virtus corporalis et indirecte: quia demodo quando 
      <lb ed="#A" n="41"/>in obsesso homine inuenit passionem melancholicam 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tensiorem tanquam magis dispositum: tunc vexabit eum 
      <lb ed="#A" n="43"/>acrius. Et quia herbe aliqua vel armonie valent ad talem 
      <lb ed="#A" n="44"/>passionem leuandum. ergo et contra demones huiusmodi. Unde 
      lu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>natici alleuiantur talibus qui affliguntur a demonibus 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundum variam dispositionem lune. Item quia aliquando propter 
      <lb ed="#A" n="47"/>orationes sanctorum et merita fiunt huiusmodi alleuiationes vel 
      <lb ed="#A" n="48"/>expulsiones demonum. sicut patet quando Dauid canebat 
      <lb ed="#A" n="49"/>cithara laudes divinas: per saul alleuiabatur Et oratio 
      <lb ed="#A" n="50"/>Tobie: quae designabatur per fumum iecoris piscis fugauit 
      <lb ed="#A" n="51"/>demonem: et pter talia si fugatur demon per herbas 
      <lb ed="#A" n="52"/>vel exorcismos fit arte magica: quia propter pacta 
      ini<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ta expresse vel tacite demon fallax vt homines in erro. 
      <lb ed="#A" n="54"/>re teneat et sui seruitute: fingit se obedire et expelli. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Et similiter dum idolatre ei sacrificauerunt: demon a 
      <lb ed="#A" n="56"/>vexatione cessasse legitur. et sic mentiebatur sanitates et 
      <lb ed="#A" n="57"/>gs nommte. 
      <!--186.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h49361-d1e7823">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quod diuine bonitatis sapia 
      cla<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ret in ordinatione dierum et noctium ac operatione etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>