<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Confirmatio </title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title> Confirmatio </title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="90"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k25706">
            <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e100"> Confirmatio </head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="19"/>Confirmatio 
      ele<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ctorum an sit de necessitate petenda: 
      Re<lb ed="#A" n="21" break="no"/>spondetur quod sic de iure communi ita quod elect 
      <lb ed="#A" n="22"/>ad regimem cuiuscumque ecclesie aut 
      reli<lb ed="#A" n="23" break="no"/>gionis si administrationi dignitatis se ingesserit 
      ante<lb ed="#A" n="24" break="no"/>confirmationem siue tanquam praelatus vel procurator aut 
      <lb ed="#A" n="25"/>iconomus aut alio nouo quaesito colore in spiritualibus 
      <lb ed="#A" n="26"/>autm temporalibus per se vel alium in toto vel in parte ante 
      confir<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mationem ipso facto priuatur omni iure quod per electionem in 
      <lb ed="#A" n="28"/>ipsa dignitate habebat: vt patet de electione. c. auari 
      <lb ed="#A" n="29"/>cie. li. vi. Fallit hoc in casu quando abbatissa electa a 
      ma<lb ed="#A" n="30" break="no"/>iori parte non tamen a duabus partibus impugnatur ne 
      confir<lb ed="#A" n="31" break="no"/>metur: quia interim potest administrare. c. indennitatibus. di 
      <lb ed="#A" n="32"/>electione. lib. vi. Item fallit quando confirmatio a papa est 
      <lb ed="#A" n="33"/>perenda. et electus est valde remotus videlicet vltra Itali. 
      <lb ed="#A" n="34"/>am: tunc bene potest administrare in temporalibus et spiritualibus 
      <lb ed="#A" n="35"/>ante confirmationem excepto quod nullam alienationem 
      fa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cere potest: vt patet de electione. c. nihil. Quod verum est quando 
      <lb ed="#A" n="37"/>non est in mora petende confirmationis: alias habebit 
      <lb ed="#A" n="38"/>socum pena praedicta in. c. auaricie. Et quod dicit textus de 
      <lb ed="#A" n="39"/>vltramotano habet locum in cismontano. quano cura 
      <lb ed="#A" n="40"/>esset vltra montes. vt tenet Hostien. et Ioan. an. in 
      <lb ed="#A" n="41"/>ta. nihil. Secus esset si haberetur per priuilegium: vt 
      <lb ed="#A" n="42"/>nos fratres minores. qui habemus quod electus generalis 
      <lb ed="#A" n="43"/>nostr statim potest administrare. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e164">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e166"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e168">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum pre fatahabeant locum in 
      eps<lb ed="#A" n="45" break="no"/>scopo: Respondetur secundum Io. an. in dicto c. auaricie. quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>sic Ex quo nota quod constitutio emanans ad coadiuuati 
      <lb ed="#A" n="47"/>onem vel executionem iuris antiqui interpretatur latere 
      <lb ed="#A" n="48"/>vt includat contenta in iure antiquo: alias non haberm 
      <lb ed="#A" n="49"/>locum in episcopo. quia appellatione dignitatis non 
      comprehen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ditur episcopalis. vt patet in glosa ca. ii de praeben. lib. vi. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Sed hic sic. quia in iure antiquo includebatur episcopus vt 
      <lb ed="#A" n="52"/>patet de electione ca. nosti Sed secundum glo. extra de 
      iu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>reiuram. in cle. vnica. in ver. reges rhomanos. 
      im<lb ed="#A" n="54" break="no"/>perator potest administrare et exercere omnem iuris. 
      <lb ed="#A" n="55"/>dicionem imperii. quamuis Panor. ibidem teneat contra 
      <!--89.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>rium. Opinio tantum glo. videtur verlor. Sed di. quando des. 
      <lb ed="#A" n="57"/>bet peti confirmatio. Respondetur quod infra tres menses 
      <lb ed="#A" n="58"/>post praestitum consensum scilicet cessante impedimento si 
      non<lb ed="#A" n="59" break="no"/>petatur: vel ab electoribus ab ipso electo: vel ab alio pro 
      <lb ed="#A" n="60"/>ipso electo est nulla. c. quam sit de elec. li. vi. In cathe 
      <lb ed="#A" n="61"/>dralibus vero et regularibus ecclesis quarum 
      confirma<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tio a papa est petenda seruari debet modificatio 
      <lb ed="#A" n="63"/>c. cupientes. libro vi. A quo debet peti confirmatio: 
      <lb ed="#A" n="64"/>Respondetur quod si escotus est exemptus debet peti a 
      pa<lb ed="#A" n="65" break="no"/>pa vel ab eius legato de latere si est aliquis super illa 
      <lb ed="#A" n="66"/>prouincia. vt patet de elec. Si abbatem. li. vi. Intellige 
      <lb ed="#A" n="67"/>quando talis exemptus subest immediate pape: secus si 
      <lb ed="#A" n="68"/>mediate: vt sunt prouinciales ministri ordinis 
      mino<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rum qui quamuis sint exempti: tamen habent generalem 
      su<lb ed="#A" n="70" break="no"/>per se a quo habent confirmari: tamen Panor. extra de 
      <lb ed="#A" n="71"/>ne. praela. c.ic. tenet quod abbates etiam exempti sunt per 
      <lb ed="#A" n="72"/>episcopos confirmandi. Si autem non sunt exempti debent 
      <lb ed="#A" n="73"/>confirmari per suos praelatos immediatos: vtputa epircotus 
      <lb ed="#A" n="74"/>inferiores suos: archiepiscopus episcopos suos 
      suffragane<lb ed="#A" n="75" break="no"/>os: primas vel patriarcha archiepiscopos non exemptos. 
      <lb ed="#A" n="76"/>vt patet ex c. Cum monasterium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e246">
      ¶ Quomodo debet fieri 
      confir<lb ed="#A" n="77" break="no"/>matio a superiore: vel ab eo cui de iure communi siue ex 
      <lb ed="#A" n="78"/>speciali puta priuilegio vel consuetudine praescripta: siue 
      <lb ed="#A" n="79"/>ex delegatione confirmatio pertinet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e255">
      ¶ Respondetur quod debet 
      <lb ed="#A" n="80"/>vocare nominatim si est aliquis comelectus simul cum 
      <lb ed="#A" n="81"/>eo: vel apparet aliquis oppositor: alias generalis 
      <lb ed="#A" n="82"/>in ecclesia in qua debet talis praesse vocatio debet 
      fi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>eri vt si qui sint qui se velint opponere compareant 
      <lb ed="#A" n="84"/>assignato termino peremptorio: etiam si nullus 
      appa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>reat debet ipse confirmator diligenter examinare: et 
      <lb ed="#A" n="86"/>electionis processum ac personam electi: maxime in scientia 
      <lb ed="#A" n="87"/>et honestate vite et etate. quia si indignum confirmat vel 
      <lb ed="#A" n="88"/>illegitime mortaliter peccat: et est priuatus ipso 
      iu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>re a potestate confirmandi primum successorem illius. et 
      con<lb ed="#A" n="90" break="no"/>firmatio ipso iure est nulla quando non vocatis qui sunt 
      <lb ed="#A" n="91"/>vocandi si est aliquis comelectus: vel alius qui velit ops 
      <lb ed="#A" n="92"/>ponere contra electum vel electionem: et non discusso 
      ne<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gocio fit. vt patet de elec. c. nihil. et c. fi. li. vi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e288">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>nunquid si electus administrat post confirmationcem 
      nul<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lam cadat in penam de qua supra. Respondet gloi. in 
      di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cto c. fi. quod si errauit in facto: puta credidit factam 
      <lb ed="#A" n="97"/>vocationem et discussionem: et sic non cadit sed 
      excu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>satur. Sed si errauit in iure non excusatur a dicta 
      pe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>na. vt patet de reg. iuf. ignorantia. li. vi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e305">
      ¶ Utrum etiam 
      <lb ed="#A" n="100"/>praefata nullitas habeat locum in postulatione
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e310">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="101" break="no"/>det gloi. in dicto c. fi. quod sic: in admissione postula 
      <lb ed="#A" n="102"/>tionis que fit a superiore qui postulatum 
      admitten<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do confirmat: secus in postulatione que est in eo quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>ostulatur monachus electus a praelato suo. Similiter 
      ha<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bet locum in praesentatione vt ille cui fit praesentatio 
      ser<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uet decretalem dicti c. fi. Nec obstat si dicas quod 
      comn<lb ed="#A" n="107" break="no"/>stitutio videtur penalis: et sic extendi non debet: quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>non est penalis cum non priuetur iure quesito sed 
      queren<lb ed="#A" n="109" break="no"/>do.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e332">
      ¶ Notandum quod tempus praedictum petitionis 
      de<lb ed="#A" n="110" break="no"/>confirmatione debet seruari: siue habeat curam ani 
      <lb ed="#A" n="111"/>marum siue non. quia cum in omni beneficio 
      requi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ratur examinatio et confirmatio electi seu praesentati scu 
      <lb ed="#A" n="113"/>postulati. ergo seruanda sunt praedicta secundum Io. an. 
      <!--90.xml-->
      <pb ed="#A" n="91"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et Hosti. de conces. praeben.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e352">
      ¶ Notandum quod 
      confirma<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tio summi pontificis ex certa scientia facit validum 
      <lb ed="#A" n="3"/>quod erat nullum respectu iuris positiui secundum Panor. 
      <lb ed="#A" n="4"/>in c. Cum super de causa pos. et proprie. facit firmum quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>alias est infirmum. solenne quod non est solenne 
      supplen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>do defectus solenitatis omisse. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e366">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e368"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e370">
                  <lb ed="#A" n="7"/>Confirmatio 
      se<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cundo christianorum. Circa quam queritur 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e377">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum confirmatio sit sacramentum 
      necessi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tatis et nobilius sacramento baptismi: 
      An<lb ed="#A" n="11" break="no"/>guitur primo quod non sit sacramentum: quia omne sacramentum est a christo 
      <lb ed="#A" n="12"/>institutum. Sed confirmatio nullibi legitur ab eo 
      insti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tuta. ergo etc. Secundo sic. illud cuius vsus est in 
      pluri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bus sacramentis non videtur esse sacramentum perse. Sed sicut dicit 
      <lb ed="#A" n="15"/>Dion y
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e395">
      ¶ Usus sacri vnguenti scilicet chrismatis est in 
      <lb ed="#A" n="16"/>pluribus aliis sacramentis sicut in baptismo in quo 
      infun<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ditur chrisma in aqua baptismi: et baptizatus 
      chris<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mate inungitur in virtice: et similiter pontifices chrismatis 
      <lb ed="#A" n="19"/>vnctione consecrantur: et altare in quo eucharistia consecratur 
      <lb ed="#A" n="20"/>chrismate linitur: et calix similiter. igitur videtur quod 
      confirma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tio quae dicitur chrismatio non sit speciale sacramentum: sed potius 
      sa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cramentale. Si enim non est sacramentum tunc non est sacramentum 
      <lb ed="#A" n="23"/>necessitatis: nec baptismo nobilius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e415">
      ¶ In 
      oppos<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tum arguitur quod confirmatio sit sacramentum speciale 
      autorita<lb ed="#A" n="25" break="no"/>te Rabani que ponitur in littera dicentis. Scitote quod 
      <lb ed="#A" n="26"/>vtrumque scilicet confirmatio et baptismus magnum est 
      sa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cramentum. Item quod sit sacramentum patet auctoritae eiusdem in littera. 
      <lb ed="#A" n="28"/>dicentis. Omnes fideles debent post baptismum 
      per<lb ed="#A" n="29" break="no"/>episcopos accipere spiritum sanctum vt pleni christiani inueniantur 
      <lb ed="#A" n="30"/>sed de necesitate salutis est vt aliquis plenius sit christia 
      <lb ed="#A" n="31"/>nus. Et quod sit nobilius confirmatio baptismo: videtur 
      <lb ed="#A" n="32"/>ex hoc quod datur a nobiliori mistro scilicet epo. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="33"/>docto. communiter quod sacramentum confirmationis non est simpliciter 
      <lb ed="#A" n="34"/>necus arium ad salutem. patet quia multi pueri baptizati 
      nec<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dum confirmati saluantur. Tum primo: quia per gratiam 
      bapti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>smalem quis filius dei efficitur. Tum secundo. quia Mat. vl. 
      <lb ed="#A" n="37"/>dicitur. Qui crediderit et baptizatus fuerit saluus erit. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Tum tertio: quia de conse. dis. iiii. c. spiritus sanctus. habetur quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>continuo transituris sufficiunt regenerationis beneficia. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e453">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Unde dicit san. Tho. in. iiii. dis. vii. ar. i. q. i. quod triplex 
      <lb ed="#A" n="41"/>est necesitas. Prima est absoluta sicut deum esse. Alia 
      <lb ed="#A" n="42"/>ex efficiente quae est coactionis. et his duobus modis non 
      <lb ed="#A" n="43"/>est necessitatis sacramentum confirmationis. Tertia ex 
      suppo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sitione finis: sed non ad gratiam simpliciter: quia fit in 
      bapti<lb ed="#A" n="45" break="no"/>simo sed ad plenitudine. et de ista necesitate loquitur 
      Ray<lb ed="#A" n="46" break="no"/>banus vbi supra. Similiter Hugo dicit. Quid prodest quod 
      per<lb ed="#A" n="47" break="no"/>baptismum erigeris a lapsu nisi etiam per confirmationem 
      <lb ed="#A" n="48"/>ad standum confirmeris. Similiter de conse. di. iiii. c. spiritus sanctus 
      <lb ed="#A" n="49"/>vt patui
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e477">
      ¶ Sed di. quae plenitudo in baptismo 
      com<lb ed="#A" n="50" break="no"/>fertur vt pleni christiani inueniamur: Respondetur quod 
      gra<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dus greadduntur gratiae praecedenti vt existat perfectior: et 
      <lb ed="#A" n="52"/>sit plena plenitudine compie quae erat plena 
      plenitudi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ne sufficientie ad salutem: non gratia noua distincta secundum 
      <lb ed="#A" n="54"/>numerum a gratia baptismali. vt notat Rich. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="55"/>di. vii. ar. iiii. q. ii. Unde extra de sacra vnctione. c. vni 
      <lb ed="#A" n="56"/>co. dicitur per confirmationem spiritus sanctus datur ad augmentum 
      <!--90.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>et robur augmentatur aut gradualiter gratia. Secundo 
      <lb ed="#A" n="58"/>vt omnes virtutes augeantur. si enim in proportione 
      mirabili<lb ed="#A" n="59" break="no"/>regnum caelorum consistit opertet aucta charitate et etiam 
      iu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sticiam augeri. Tertio vt si quis ante confirmationem 
      ca<lb ed="#A" n="61" break="no"/>seret gratiam tantam quanta datur confirmatis: adhuc des 
      <lb ed="#A" n="62"/>bito modo capiendo augeretur. Debet enim aduertere 
      <lb ed="#A" n="63"/>adultus ne cotemnat hoc sacramentum. Tunc enim primo 
      <lb ed="#A" n="64"/>peccaret mortaliter. Secundo pugnare vellet non arma 
      <lb ed="#A" n="65"/>tus copiose. Et tertio in via viam vellet terminare. vnde 
      <lb ed="#A" n="66"/>extra de sen. ex. c. responso. in gloia non est plene christianus 
      <lb ed="#A" n="67"/>contemnit. Et Hugo. omnino periculosum esset si ab 
      <lb ed="#A" n="68"/>hac vita sine confirmatione migrare contingeret. Unde li 
      <lb ed="#A" n="69"/>secundum quid et non simpliciter confirmatio est sacramentum nobilius 
      <lb ed="#A" n="70"/>quam baptismus: quia solus cepiscopus dispensat ipsum. quod 
      proba<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur tripliciter Primo auctoritae ma grati in littera. hoc sacramentum 
      <lb ed="#A" n="72"/>a solis summis sacerdotibus datur: alioquin non est 
      in<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ter sacramenta ecclesie computandum: imo irritum habendum. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Secundo auctorite Rabani dicit per impositionem manus 
      sun<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mi sacerdotis paraclitus datur baptizato. Tertio Actus. 
      <lb ed="#A" n="76"/>viii. dicit quadam gloia. quod Philippus qui samaritanos 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uerterat confirmare non poterat: quia non erat apostolus. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Rich. tamen. vbi supra. ar. ii. q. i. dicit: quod papa potest 
      committe<lb ed="#A" n="79" break="no"/>re simplici sacerdoti vt dispenset hoc sacramentum. Et 
      pro<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bat auctoritae Gregorii: Ianuario episcopoita scribentis 
      <lb ed="#A" n="81"/>et ponitur in littera. Peruenit ad nos quosdam 
      scandali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>zatos fuisse quoniam praesbyteros chrismate tangere qui 
      ba<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ptizati sunt prohibuimus. et nos quidem secundum veterem vsum 
      <lb ed="#A" n="84"/>nostre ecclesie fecimus. si de hac re aliqui contristantur vbi 
      <lb ed="#A" n="85"/>episcopi desunt vt praesbyteri etiam in fraontibus: etiam 
      baptiza<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tos chrismate tangere debeant concedimus. Scotus 
      <lb ed="#A" n="87"/>dicit quod concesserit illis inungere oleo non chrismate: 
      <lb ed="#A" n="88"/>et hec fuit opinio vnius glo. dis. xcv. ca. peruenit. autem 
      <lb ed="#A" n="89"/>ad tempus concesserit. Et hec opinio fuit Bartho. Brix. 
      <lb ed="#A" n="90"/>super c. praesbyteris. de conse. di. iiii. primus modus apud ho 
      <lb ed="#A" n="91"/>Scotum est: quia in primitiua ecclesia non erat dicitra 
      inter<lb ed="#A" n="92" break="no"/>praesbyteros et episcopos. Et. i. Tin. iiii. Noli negligere 
      <lb ed="#A" n="93"/>gratiaet quae data est tibi per impositionem manuum proesbyte 
      <lb ed="#A" n="94"/>ri. vbi Paulus non specificat episcotum vt esset idem 
      gra<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dus epatus et sacerdotium. Sed aucto clero tunc 
      <lb ed="#A" n="96"/>praelatus est vnus qui dictus est epircotus: et coartata est 
      <lb ed="#A" n="97"/>ptestas inferiorum sacerdotum quai prius poterant 
      chrisma<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re. et reseruata est episcopo et sic Greg. illis non concessit 
      <lb ed="#A" n="99"/>ptestatem nisi conuenientem: sed prohibitionem reuocauit. Sed 
      <lb ed="#A" n="100"/>hunc modum loquendi Landulphus sequax scoti 
      im<lb ed="#A" n="101" break="no"/>pugnat in dicta di. ostendens a principio nascentis ec 
      <lb ed="#A" n="102"/>clesie fore ordines distinctos seu gradus eprcatus et 
      <lb ed="#A" n="103"/>acerdotii per glo. super c. olim. quia idem fuit ordo a 
      <lb ed="#A" n="104"/>incipio ecclesie qui et modo. modo autem est alius: vt patet et 
      <lb ed="#A" n="105"/>di. xxi. cleros. pro maiore et minore. Secundo in eadem 
      <lb ed="#A" n="106"/>gloia quia he due dtgnitates non sunt institute simuls quia 
      <lb ed="#A" n="107"/>in cena fuit sacerdotium institutum: sed post 
      resurrecti<lb ed="#A" n="108" break="no"/>onem ordo episcapalis dicente domino Petro. Pasce oues 
      <lb ed="#A" n="109"/>meas. vt patet dist. xxi. c. In nouo testamento. 
      Ter<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tio quia non in omne in quod potest epircous ex ordine episcoapatus potest 
      <lb ed="#A" n="111"/>sacerdos ex ordine sacerdotii. Et tunc Scotum 
      sal<lb ed="#A" n="112" break="no"/>uando de isto modo dicendi quod non asseruit eundem esse 
      <lb ed="#A" n="113"/>ordinem epatum e sacerdotium: sed cum si locutus est. vnde 
      <lb ed="#A" n="114"/>inquit si istud est verum et in dis. xxiiii. q. i. etiam manet 
      <!--91.xml-->
      <pb ed="#A" n="92"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>neuter aut dubius vtrum episcapatus sit ordo et qualiter 
      <lb ed="#A" n="2"/>Secundus modus quem Scotus innuit probabilem: quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>Greg. fecerit omnes sacerdotes illius regionis episcopos 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod et posset modo facere de omnibus sacerdotibus. Hic 
      fra<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ter Hugo de nouo castro inquit. non quidem quo ad omne 
      <lb ed="#A" n="6"/>actus epsi: sed ad istum sicut quibusdam abbatibus concedit 
      <lb ed="#A" n="7"/>ptestatem conferendi minores ordines non maiores. Sed 
      <lb ed="#A" n="8"/>huic modo obuiat Fran. de May. di. huius. q. i. quia per 
      <lb ed="#A" n="9"/>litteras non datur ordo episcoptalis: et addit suum modum: 
      vide<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tur inquit ergo eum difficile excusare. aut dicatur quod si non 
      <lb ed="#A" n="11"/>sit episcopus perlitteras simpliciter bene tamen secundum quid. vnde et ratione 
      confe<lb ed="#A" n="12" break="no"/>rentis episoi confirmatio nobilior est secundum quid: nullaten 
      <lb ed="#A" n="13"/>simpliciter. Tum primo: quia in baptismo maiorem gratiam 
      <lb ed="#A" n="14"/>suscipit. Tum secundo: quia ad maiores effectus. Tum 
      ter<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tio: quia in baptismo efficit quis de familia christi secundum 
      <lb ed="#A" n="16"/>quid: tamen confirmatio est baptismo nobilior. Tum primo 
      <lb ed="#A" n="17"/>ratione ministri. Tum secundo ratione materie. Tum tertio ration 
      <lb ed="#A" n="18"/>charitatis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e670">
      ¶ Ad primum argumentum respondet 
      Sco<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tus in. iiii. di. ii. q. i. quod satramentum confirmationis 
      institu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>it christus. Tum primo. Ioan. xx. Cum in apostolos Iesus 
      sub<lb ed="#A" n="21" break="no"/>flauit et dedit eis spiritum sanctum. Tum secundo Act. ii quando 
      <lb ed="#A" n="22"/>in die Pentecostes super discipulos in linguis 
      igne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>is spiritus sanctus missus est. Tum tertio Marc. x. vbi 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicitur: quod paruulis sibi oblatis vt tangeret eos: 
      impone<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bat illis manus et benedicebat eos. Unde dicit sanctus 
      <lb ed="#A" n="26"/>Tho. in. iiii. dis. iii. ar. i. q. iiii. quod hoc sacramentum confirma 
      <lb ed="#A" n="27"/>tionis a christo immedinate est institutum. Sicut enim non est 
      <lb ed="#A" n="28"/>puri hominis sacramenta mutare: ita nec instituere. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="29"/>infert sacramentum hoc ante christi mortem fuisse institutum. cuius 
      <lb ed="#A" n="30"/>contrarium sentire videtur Scotus. vt patet ex auctoritibus 
      praas<lb ed="#A" n="31" break="no"/>legatis. Sed dicendum quod affirmat vnum reliquum non 
      <lb ed="#A" n="32"/>negando. videretur tamen dicendum simpliciter sacramentum hoc a christo 
      <lb ed="#A" n="33"/>post resurrectionem: et hoc sentire videtur Scotus licert 
      <lb ed="#A" n="34"/>ante fuerit insinuatum in illis pueris vt dicamus 
      ali<lb ed="#A" n="35" break="no"/>quod sacramentum a christo fuisse institutum ante passionem vt 
      <lb ed="#A" n="36"/>baptismum. aliquod imminente passione vt eucharistiam. 
      <lb ed="#A" n="37"/>aliquod post passionem vt confirmationem. Sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mauen. autem dicit vbi supra. ar. i. q.ice quod christus nec dispensauit 
      <lb ed="#A" n="39"/>nec institut hoc sacramentum: sed post ascensionem domini in 
      <lb ed="#A" n="40"/>die Pentecostes sunt immediate apostoli a spiritu sancto 
      con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ftrmati. sic enim Ioan. vii. scriptum est. Spiritus nondum 
      <lb ed="#A" n="42"/>erat datus: quia Iesus nondum erat glorificatus: non in 
      <lb ed="#A" n="43"/>quit erat datus ad robur. Et sic san. Tho. dicit ante 
      dominu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>passionem sacramentum confirmationis institutum. Sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nauen. post christi ascensionem. Scotus in medio 
      am<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bulans dicit post resurrectionem et ante domini ascensionem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e733">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis ecclesie ministri vtantur 
      chri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mate in diuersis sacramentis: hoc tamen sacramentum non consistit tantum 
      <lb ed="#A" n="49"/>in materia sed etiam in forma: ideo nulla sacramenta 
      mini<lb ed="#A" n="50" break="no"/>strantur illis verbis quibus confirmatio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e745">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e747"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e749">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum chrisma prius sanctificatum 
      <lb ed="#A" n="52"/>sit materia istius sacramenticonfirmationis: Arguitur quod non 
      <lb ed="#A" n="53"/>quia chrisma non est elementum. ergo non est materia huius 
      <lb ed="#A" n="54"/>sacramenti. Anes patet: quia elementa sunt corpora simplicia: vt 
      <lb ed="#A" n="55"/>dicitur. ii de generatione. Chrisma autem est corpus 
      composi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tum etiam ex compositis vt oleo et balsamo. patet consequea 
      per<lb ed="#A" n="57" break="no"/>Hugonemlir de sacramentis dicentem. Sacumentum est corpoa. 
      <!--91.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>le seu materiale elementum. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e773">
      ¶ Secundo arguitur sic 
      <lb ed="#A" n="59"/>Christus nec apostoli confirmando chri smate vtebantur. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Anes patet: quia de christo non legitur: nec hoc sacramentum instituen 
      <lb ed="#A" n="61"/>do: nec eo confirmando de chrismate aliquid dixisse 
      <lb ed="#A" n="62"/>aut fecisse. apostoli etiam confirmando sola manuum 
      impo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sitione vtebantur. vt patet Actus. viii. vbi dicitur. tunc 
      impono<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pant manum super illos et accipiebant spiritum sanctum. ergoetc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e789">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ In oppositum arguitur primo de sacrarenta vnctione: vbi 
      <lb ed="#A" n="66"/>dicitur de baptizato quod post baptismum chrismate sancto 
      <lb ed="#A" n="67"/>vngatur. Secundo extra de sacramentis venerandis vel non. quo 
      <lb ed="#A" n="68"/>i. vbi dicit papa de illo quando fuit confirmatus fuit per 
      er<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rorem non chrismate sed oleo linitus: quia caute 
      supplen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum est quod incaute fuerat praetermissum. Et Magister in 
      <lb ed="#A" n="71"/>littera dicit quod epircotus illum quem confirmat sacro signat 
      chri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>smate. Respondetur secundum Scotum in. iiii. dis. vi. quod sacramentum 
      <lb ed="#A" n="73"/>confirmationis est vnctio hominis viatoris aliqualiter 
      con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sentientis vel libero arbitrio nunquam vsi facta in 
      frao<lb ed="#A" n="75" break="no"/>te in figura crucis cum chrismate sanctificato: et hoc a 
      mi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nistro simul cum intentione debita inungente: et verba certa 
      <lb ed="#A" n="77"/>proferente signans efficaciter ex institutione diuina vncti 
      <lb ed="#A" n="78"/>onem anime per gratiam roborantem ad confitendum cum 
      constan<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tia fidem christi. In qua diffinitione triplex cause genus que 
      <lb ed="#A" n="80"/>tangitur. Causa materialis quae triplex est scilicet remotissi et 
      <lb ed="#A" n="81"/>ma vt oleum et balsamus vel balsamum. Remota vt 
      <lb ed="#A" n="82"/>chrisma sanctificatum. propinqua vt vnctio facta in 
      <lb ed="#A" n="83"/>fronte. Causa formalis qua similiter est triplex. Uerbalis se 
      <lb ed="#A" n="84"/>vt signo te vel consigno: signo crucis consigno te 
      chri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>smate salutis vel sanctificationis in nomine pris et filii et 
      <lb ed="#A" n="86"/>spiritus sancti amen. Ita quod secundum Rich vbi supra. ar. i. q. ii. Si 
      <lb ed="#A" n="87"/>confirmans dicat signo: non opertet quod dicat 
      consigno<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nec econtra. si dicit consigno non replicet signo. similiter 
      <lb ed="#A" n="89"/>si dicat chrismate salutis non opertet eum addere 
      chri<lb ed="#A" n="90" break="no"/>smate sanctificationis. Figuralis vt in fronte: quae quidem 
      fi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>guratio est cum chrismate in modum crucissignatiua 
      <lb ed="#A" n="92"/>vt est relatio rationis ad gratiae robur designatum. 
      Cau<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sa efficiens iterum est triptex scilicet vniuersalissima quae deus 
      <lb ed="#A" n="94"/>est: et in quolibet sacramento praima iudicatur. Causa propinqua 
      <lb ed="#A" n="95"/>scilicet ministerialis qui confirmat episcopus Causa 
      instrumen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>talis ipsum sacramentum: quia efficaciter signat ex quo est 
      <lb ed="#A" n="97"/>sacramentum noue legis. Hec respiciunt confirmatum sicut 
      ba<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ptismus baptizatum. In quo tres debent esse 
      conditi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ones. Prima vt confirmandus sit homo viator. 
      <lb ed="#A" n="100"/>vnde angelus isto modo non potest confirmari: nec anima se 
      <lb ed="#A" n="101"/>parata: sequitur quod christus hoc modo non fuit confirmatus 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia non fuit purus viator: quinpotius comprehensor 
      su<lb ed="#A" n="103" break="no"/>per quem requieuit plenitudo septem spirituum: qui et vn 
      <lb ed="#A" n="104"/>ctus fuit oleo exultationis prae participibus suis. Dicutur 
      <lb ed="#A" n="105"/>postea consentiens: saltem habitu et no actu: ideo dicitur in 
      <lb ed="#A" n="106"/>diffinitione aliqualiter consentientis. Dicitur vel liro ar. 
      nun<lb ed="#A" n="107" break="no"/>quam vsi: sicut amentibus. ipsis enim qui nondum commiserunt 
      ve<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nialia potest dari. Dicitur facta in fratote: vbi 
      deter<lb ed="#A" n="109" break="no"/>minat partem corporis: vbi est fons sensuum particularium 
      <lb ed="#A" n="110"/>scilicet sensus communis et verecundie locus. Dicitur cum 
      chri<lb ed="#A" n="111" break="no"/>smate: quia si fiat cum oleo: debet iterum cum chrisma 
      <lb ed="#A" n="112"/>te liniri. vt patet de sa. vnc. c. vnico. Nam secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nauen. in. iiii. dist. vii. in expositione litterali quod tres 
      vn<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ctiones sunt. Prima in capite. Secunda in fronte. 
      Ter<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tia in toto corpore. Prima in baptismo. Secunda in 
      <!--92.xml-->
      <pb ed="#A" n="93"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>confirmatione. Tertia in xxtrema vnctone. Prima de 
      <lb ed="#A" n="2"/>signata est in prima vnctione Dauid: vt patet. i. Reg. 
      <lb ed="#A" n="3"/>xvi. Secunda in vnctione Dauid super duas tribus. ii. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Reg. ii Tertia in vnctione Dauid super totum regnum 
      <lb ed="#A" n="5"/>ii Reg. v. In prima Dauid non habuit resistentiam 
      <lb ed="#A" n="6"/>nec praesidentia. sic in baptismo. In secunda habuit 
      pe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tentia et resistentiam sed non praesidentiam: sic in confirmati 
      <lb ed="#A" n="8"/>one. In tertia habuit potentiam: resistentiam et 
      praesiden<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tiam. sic in extrema vnctione dicitur a ministro idoneo. 
      Di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cit eim Rich. vbi supra. ar. ii. q. ii quod episcopi degradati 
      pos<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sunt confirmare de facto non de iure. Debet tantum 
      simul<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tas esse in vnctione et verborum prolatione. Dicitur cum 
      inten<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tione debita scilicet habituali vel virtuali. Unde non 
      confir<lb ed="#A" n="14" break="no"/>matus non debet tenere confirmandum: et si tenet non 
      <lb ed="#A" n="15"/>contrahit compaternitatem. vt patet de conse. di. iiii. in 
      ba<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ptismate. Et debet tantum vnus esse qui teneat vbi sunt 
      <lb ed="#A" n="17"/>non plures: si tamen plures sunt qui teneant omnes efficiuntur 
      <lb ed="#A" n="18"/>compatres suscepti. Dicitur: signans efficaciter etc. quia in 
      <lb ed="#A" n="19"/>hoc sacramento non datur simplex gratia sed roborans 
      confir<lb ed="#A" n="20" break="no"/>matum ad confitendum constanter fidem christi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e952">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gumentum primum dicendum quod cum dicit Hugo. Sacramentum 
      <lb ed="#A" n="22"/>est elementum debet capi large pro aliquo sensibili.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e960">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="23"/>secundum dicendum quod chas non alligauit potentia suam 
      <lb ed="#A" n="24"/>sacramentis: et ideo potuit apostolos suos confirmare sine 
      ta<lb ed="#A" n="25" break="no"/>li materia et tali forma. Cum apostolis etiam potuit 
      dis<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pensare in primitiua ecclesia: maxime quia in 
      confirma<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tione ab eis collata erant aliqua signa sensibilia 
      <lb ed="#A" n="28"/>vt descensus spiritus sancti super confirmatos et donum 
      lin<lb ed="#A" n="29" break="no"/>guarum: sed tamen cessantibus talibus miraculis 
      ministri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>debuerunt hanc materiam et hanc formam seruare. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Supponit enim hoc sacramentum esse institutum a deo: licet 
      <lb ed="#A" n="32"/>tempus et modus huius institutionis non legatur in 
      scri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ptura. Multa enim auctortae christi tradita sunt 
      eccle<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sie per apstulos que in scriptura non legimus: vt dicit 
      <lb ed="#A" n="35"/>Damascem.li. iiii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e993">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e995"> 5 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e997">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Utrum vsus sacramenti confirmationis 
      <lb ed="#A" n="37"/>debuit esse generalis: Arguitur quod non: quia mulieres 
      <lb ed="#A" n="38"/>debent excludi ab eo: quia hoc sacramentum ordinat ad 
      pu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>gnandum: sed mulieres excluduntur a bello. ergo debent 
      <lb ed="#A" n="40"/>excludi ab hoc sacramento. Et similiter videtur quod debeant 
      ex<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cludi paruuli per eandem rationem cum non sint apti ad 
      por<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tandum arma. Similiter muti qui non possunt confiteri 
      <lb ed="#A" n="43"/>fidem. Preterea autm ab hoc sacramento excluduntur 
      aliu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>aut nulli. Si aliqui. ergo non omnium generaliter. Si 
      <lb ed="#A" n="45"/>nulli excluduntur. ergo character impressus distinguit 
      <lb ed="#A" n="46"/>solum ab infidelibus. ergo a tot et ab eisdem sicut character 
      <lb ed="#A" n="47"/>baptismalis. ergo videtur quod alter illorum superfluat quod est 
      <lb ed="#A" n="48"/>inconueniens. In contrarium arguitur quod omni sexui 
      conue<lb ed="#A" n="49" break="no"/>niat: maxime muliebri. quia omnes qui pie volunt 
      vi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uere persecutionem patiuntur. ergo et sexus infirmus. Si 
      <lb ed="#A" n="51"/>per secutionem patientibus: sunt maxime necessaria arma 
      <lb ed="#A" n="52"/>fortitudinis. Cum ergo hec dantur in confirmatione. ergo 
      <lb ed="#A" n="53"/>omnes indigent hoc sacramento. Item discreti ducis est 
      ar<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mare milites suos ante pugnam. Sed pugna et 
      lesi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ones et iocus statim incipiunt in annis discretionis 
      <lb ed="#A" n="56"/>ergo competens est ante annos discretionis dari hoc 
      sa<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cramentum. Respondet sanctus Bonauen. vbi supra. ar. iii. 
      <!--92.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>q. i. Quod illud sacrmentum omnibus competit propter grie am. 
      <lb ed="#A" n="59"/>pliationem quae ibi datur. Sed maxime competit his 
      qui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sunt ex acie pugnantium in bello spirituali. et quia hoc 
      con<lb ed="#A" n="61" break="no"/>petit omni sexui: ideo hoc sacramentum omnibus competit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1060">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="62"/>primum argumentum dicendum quod in bello. spirituall 
      mul<lb ed="#A" n="63" break="no"/>te mulieres viriliter pugnauerunt: sicut patet in 
      virgini<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bus martyribus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1069">
      ¶ Ad illud quod obiicitur de paruulis 
      di<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cendum quod multi nu armantur prost atu illius etatis quod 
      <lb ed="#A" n="66"/>tunc pugnent: sed vt postmodum sint pugnaturi. 
      Si<lb ed="#A" n="67" break="no"/>militer muti habet pugnare salte in corde etc. e 
      <lb ed="#A" n="68"/>Ad vltimum dicendum quod alius est character 
      bapti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>smi et alius confirmationis: et ab eisdem distinguit: sed 
      <lb ed="#A" n="70"/>non superfluit. secundum alium et alium statum distinguit: quamuis 
      <lb ed="#A" n="71"/>omnis christianus sit pugil christi: tamen ex gratia in alio et 
      alio<lb ed="#A" n="72" break="no"/>statu dicitur christianus et pugil. et secundum alium et alium 
      <lb ed="#A" n="73"/>actum scilicet confessionem exteriore et credulitatem interiorem 
      <lb ed="#A" n="74"/>et quia secundum aliud distinguit: et character ad alium 
      sta<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tum gratiae disponit. ergo non superfluit 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e1096">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e1098"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1100">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum sacramentum confirmationis 
      <lb ed="#A" n="77"/>possit dari ante baptismum: Arguitur quod non: quia dicit 
      In<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nocentius in quadam decretali: quod non baptizatus qui 
      <lb ed="#A" n="79"/>fuit ordinatus in sacerdotem iterum erat 
      rebaptizan<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dus et ordinandus: sed ordo non potest iterari siue 
      reci<lb ed="#A" n="81" break="no"/>piatur ab eo qui potest dare de facto: siue ab eo qui non 
      <lb ed="#A" n="82"/>potest dare de iure. ergo si non potuit recipere ordinem 
      pari<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ratione: nec confirmationem. praesertim ex quo baptismus est 
      <lb ed="#A" n="84"/>fundamentum et ianua sacramentorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1122">
      ¶ In oppositum 
      argui<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tur quod ante baptismum potest confirmatio suscipi: quia 
      ali<lb ed="#A" n="86" break="no"/>quis non baptizatus potest mori pro christo et confiteri 
      chri<lb ed="#A" n="87" break="no"/>stum. ergo non baptizatus potest habererem huius sacramenti 
      <lb ed="#A" n="88"/>ante baptismum. ergo pari ratione et sacramentum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1133">
      ¶ Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="89"/>Bonauen. vbi supra. q. iii. Quod non baptizatus non potest 
      <lb ed="#A" n="90"/>confirmari nisi prius baptizetur. Ratio autem huius 
      ve<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nit ex duplici re huius sacramenti. Primo ex parte gratiae 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia ibi datur gratia iustificans: hic roborans. et ista 
      prae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>supponit illam. Alia ratio venit ex parte characteris: quia 
      <lb ed="#A" n="94"/>character ille fundamentum est aliorum ideo illo non 
      <lb ed="#A" n="95"/>impresso alii non possunt imprimi. Et quoniam cum in 
      sa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cramentis non imprimitur character in quibus aptus 
      na<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tus est imprimi nihil fit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1155">
      ¶ Ad argumentum quod non 
      <lb ed="#A" n="98"/>baptizatus potest christum confiteri et mori. Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>verum est sine sacramento: sed non sine re illius sacramenti. et sicut 
      <lb ed="#A" n="100"/>res huiusmodi non potest haberi sine re illius sacramenti: sic 
      <lb ed="#A" n="101"/>nec character sine charactere. ergo sine baptismo non 
      <lb ed="#A" n="102"/>nti. Frecti. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e1169">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e1171"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum sacramentum confirmationis 
      <lb ed="#A" n="104"/>sit iterabile: Arguitur quod sic: quia morbus pusillanimi 
      <lb ed="#A" n="105"/>tatis potest iterari contra que est. ergo et sacramentum. Si tu dicas 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod non potest propter characterem: tunc videtur quod character 
      <lb ed="#A" n="107"/>praeiudicet morbo. si ergo non est curatio morbi propter 
      cha<lb ed="#A" n="108" break="no"/>racterem sed magis ecouerso patet etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1189">
      ¶ In oppositum 
      <lb ed="#A" n="109"/>dicit Magister in littera dis. vii. li. iiii. Nec dehet iterari 
      <lb ed="#A" n="110"/>sicut nec baptismus vel ordo. nulli enim sacramento 
      facien<lb ed="#A" n="111" break="no"/>da est iniuria: quod fieri putatur quando non iterandum 
      ite<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ratur: Respondetur secundum Bonauen. vbi supra in dubiis litteralibus 
      <lb ed="#A" n="113"/>quod illud sacramentum non potest iterari propter characterem qui 
      <lb ed="#A" n="114"/>imprimitur in eo indelebiliter. no debet etiam. tum ratione mor 
      <!--93.xml-->
      <pb ed="#A" n="94"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bi quem curat. tum ratione effectus quem donat. tum ratione 
      <lb ed="#A" n="2"/>rei quem allegorice signat. Ratione morbi: quia est 
      pe<lb ed="#A" n="3" break="no"/>na contracta. Hec autem secundum quod huiusmodi non iteratur. sed ite 
      <lb ed="#A" n="4"/>ratur hoc est solum secundum quod adducta ratione effectus quem 
      <lb ed="#A" n="5"/>donat qui est plenitudo gratiae ad robur: et quia 
      integer<lb ed="#A" n="6" break="no"/>effectus: ideo status. Ratione rei quam allegorice siguat: quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>signat aduentum spiritus sancti de celo in apostolos in die Pen 
      <lb ed="#A" n="8"/>tecostes qui postquam aduenit numquam ab eis discessit. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Et sic patet responsio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k25706-Dd1e1232">
               <head xml:id="Vn7Pel-k25706-Hd1e1234"> 8 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k25706-d1e1236">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Queritur que pena est 
      iteranti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>um hoc sacramentum confirmationis: Arguitur quod iterans 
      ef<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ficitur irregularis. sicut enim iterans baptismum efficitur: sic 
      <lb ed="#A" n="13"/>etiam iterans confirmationem: quia non est ratio diuersitatis 
      <lb ed="#A" n="14"/>imo consequentia a simili. Respondetur secundum Scotum vbi supra 
      <lb ed="#A" n="15"/>dicunt canoniste. et cum illis Rich. vbi supra. ar. vi. q. 
      <lb ed="#A" n="16"/>quod eadem est pena iterantium confirmationem quae est iteram 
      <lb ed="#A" n="17"/>tium baptismum: arguentes ex illo de conse. dist. iiii. c. 
      <lb ed="#A" n="18"/>Qui his. Sed dicit Scotus quod vniuersaliter 
      nul<lb ed="#A" n="19" break="no"/>la pena canonica que non est inflicta a papa 
      conden<lb ed="#A" n="20" break="no"/>te ius ipso iure. nec propter argumenta exponentium 
      ca<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nones siue a simili siue a contrario sensu est aliquis tali 
      pe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>na astrictus: quia possunt exponere ius quod conditum 
      <lb ed="#A" n="23"/>est: non autem per expositionem suam aliquod ius condere. Uid 
      <lb ed="#A" n="24"/>Innocen. (qui tamen papa cum fecisset magnum opus 
      expe<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nendo ius canonicum requisitus quale robur vellet in 
      <lb ed="#A" n="26"/>lum tractatum habere. respondit quod noluit ipsum esse 
      auter<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ticum sed tantum magistralem. cum igitur no inueniatur in iu 
      <lb ed="#A" n="28"/>re canonico expresse pena irregularitatis inflictapro 
      <lb ed="#A" n="29"/>iteratione confirmationis: sequitur quod non incurritur. Et 
      ma<lb ed="#A" n="30" break="no"/>time patet quia constitutiones penales sunt restringende 
      <lb ed="#A" n="31"/>non ampliande. et si voluisset legislator talem penam 
      in<lb ed="#A" n="32" break="no"/>flixisse pro iteratione confirmationis sicut baptismi potuis 
      <lb ed="#A" n="33"/>set hoc expressisse sicut ibi. Et confirmatur per illud c. de 
      <lb ed="#A" n="34"/>conse. di. iiii. vbi nul a pena infligitur episcopo iterum 
      confir<lb ed="#A" n="35" break="no"/>manti sed nec suscipienti: nisi quod soli de sub 
      habitu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>regulari et clericali ipsum religiosissime familiari 
      <lb ed="#A" n="37"/>decretum est. Hoc autem innuit non penam irregularita 
      <lb ed="#A" n="38"/>tis sed magis oppositum: puta exercitium officii 
      cle<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ricalis. nam in executione et maxime in consecratione eium 
      <lb ed="#A" n="40"/>charistie clericus religiosissime domino suo famulit 
      <lb ed="#A" n="41"/>tur cui est honor et gloria in secula seculorum 
      amene<lb ed="#A" n="42" break="no"/>Hec Scotus dicit solus. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>