<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Impressiones</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Impressiones</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="266"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h81639">
            <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e110">Impressiones</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Apressiones 
      me<lb ed="#A" n="18" break="no"/>theroloice. De his queritur que si 
      <lb ed="#A" n="19"/>causa impressionum in aere. Dicenm 
      <lb ed="#A" n="20"/>dum quod de causa secunda bene 
      re<lb ed="#A" n="21" break="no"/>spondet Aristo. lib. i. Metheororum. quod motus 
      or<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bium solis et lune et aliarum stellarum est causa 
      <lb ed="#A" n="23"/>mouens vapores terre et aque vt videlicet ex eisdem 
      <lb ed="#A" n="24"/>vaporibus eleuatis fiant impressiones aeris 
      <lb ed="#A" n="25"/>Dum enim sol appropinquat calor eius 
      ingredi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur terram vel aquam: et per calorem eleuatur 
      <lb ed="#A" n="27"/>vapor siccus vel humidus atque in diuersas spe 
      <lb ed="#A" n="28"/>cies separatur. Ita quod quedam dum ascendit ac 
      <lb ed="#A" n="29"/>supremum aeris subtiliatur et appropinquat 
      igni<lb ed="#A" n="30" break="no"/>quo inflammatur et fit ex eo impressio inflammata 
      <lb ed="#A" n="31"/>vel ignea vt asub fulmen et huiusmodi. Alie vt 
      <lb ed="#A" n="32"/>etiam Guilhermus de Conchis dicit contingunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>impressiones aeree ex eis sicut et sunt venti et tur 
      <lb ed="#A" n="34"/>bines. Quedam aquee que ingrossantur vel 
      in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>spissantur et distillant etc. vt nubes pluuie etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="36"/>de earum causa prima patebit infra. §. xx.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e162">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#A" n="37"/>singillatim aliqua prosequemur brevius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e168">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e170">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e172">
                  <lb ed="#A" n="38"/>Primo. Quid de Asub id est 
      <lb ed="#A" n="39"/>stella cadente. Nota secundum Aristo. primo lib. 
      Me<lb ed="#A" n="40" break="no"/>theororum. Impressio illa que dicitur Asub id est 
      <lb ed="#A" n="41"/>stella cadens fit sicut ignis qui retentus in aliquo 
      <lb ed="#A" n="42"/>loco demum apparet expulsus: expellitur enim 
      cali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ditas que est in aere sub illo loco ex frigiditate. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Et hoc intelligitur de asub descendente quod 
      ge<lb ed="#A" n="45" break="no"/>neratur ex vapore sub nube. scilicet cuius vaporis 
      <lb ed="#A" n="46"/>caliditas est expulsa ex frigore sub nube vbi est 
      <lb ed="#A" n="47"/>frigus vnde fluit ignis expulsus ex eo ad 
      inferi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ora qui tamen sursum ascenderet secundum naturam 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e198">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Est ergo secundum e. Aristo. Asub duplex. scilicet 
      Descen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dens et ascendens. Descendens fit predicto modo 
      <lb ed="#A" n="51"/>Ascendens autem asub fit a vapore inflammato in 
      al<lb ed="#A" n="52" break="no"/>to scilicet supra loca nubium etc. Et huiusmodi queque 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum Bedam lib. de imagine mundi. Et de natu. re. 
      <!--265.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>atque Senecam de natura. quaestio. aliosque etiam communiter 
      <lb ed="#A" n="55"/>theols. non sunt vere stelle. Tum quia stelle vere 
      <lb ed="#A" n="56"/>sunt perpetue in celo. Ex i. celi. Si ergo decidissent 
      <lb ed="#A" n="57"/>a principio iam nunc pro magna parte destitis 
      <lb ed="#A" n="58"/>sent. Tum quia sunt maxime. licet ex remotione 
      <lb ed="#A" n="59"/>videantur parue. Cum ergo vel vna stellarum illarum 
      <lb ed="#A" n="60"/>verarum caderet totam terram operiret. Uerumtamen ista 
      <lb ed="#A" n="61"/>asub dicuntur stelle cadentes. vt etiam christus loquitur 
      <lb ed="#A" n="62"/>Matth. xxiiii. secundum apparentiam intelligendo non secundum 
      <lb ed="#A" n="63"/>substantiam prout dicit etiam Augustinus. xx. de Ciuitate 
      <lb ed="#A" n="64"/>dei. c. xiiii. quia videntur quasi essent stelle. Sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>tamen non sunt nisi exhalationes ignite de nubi 
      <lb ed="#A" n="66"/>bus versus terram descendentes. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="67"/>Declaratur secundum e. Nam vapores qui sunt 
      leuio<lb ed="#A" n="68" break="no"/>res afflatu ventorum in aere ascendunt. Sepe autem 
      <lb ed="#A" n="69"/>in aere superiori ventus aliquis commouetur. licet 
      <lb ed="#A" n="70"/>non sit ventus in parte aeris nostri inferioris. Et 
      <lb ed="#A" n="71"/>ibi aer commotus ignitur et per aera splendens 
      dis<lb ed="#A" n="72" break="no"/>currit: ac pabulum igneum per quod currit subsequens 
      <lb ed="#A" n="73"/>velociter inflammat. Unde videmus quasi 
      stella<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rum a tergo longos albescere tractus et transuo 
      <lb ed="#A" n="75"/>ando longum ignem porrigere ob immensam 
      cla<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ritatem et celeritatem. Et tandem peruenien. ad aerem 
      <lb ed="#A" n="77"/>madidum mox extinguitur. Et postea non apparet vel 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia fumo extinctionis obtectus non videtur a 
      <lb ed="#A" n="79"/>nobis. vel quia ad alium locum vlteriorem 
      dela<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tus nescitur a nobis discerni: etiam si videatur etc. 
      Ecce<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dei bonitas quia vt saluaremur ostendit terribilia 
      <lb ed="#A" n="82"/>iudicia in huiusmodi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e278">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ De Cometa patuit vbi Celum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e283">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ N. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e289">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e291">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e293">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Quid de Coruscatione et coni 
      <lb ed="#A" n="86"/>nitruo. Respondetur secundum Arist. iii. metheor. quod licet 
      Em<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pedocles et Anaxag. aliter opinati sunt: Tamen res 
      <lb ed="#A" n="88"/>iste non sunt nisi ex vapore: Cum enim vapor humi 
      <lb ed="#A" n="89"/>dus ascendens peruenit ad locum frigidum id est ad 
      <lb ed="#A" n="90"/>mediam regionem aeris: partes eius inspissantur et 
      <lb ed="#A" n="91"/>aggregantur. Et sic calor in ipso vapore calido et 
      sic<lb ed="#A" n="92" break="no"/>co comprimitur in nube propter frigus extrinsecum per 
      <lb ed="#A" n="93"/>antiparist asim et prohibetur extra apparere 
      tan<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quam ventus calidus et siccus compressus in ventre 
      <lb ed="#A" n="95"/>nubis: inflammans eas vehementer et adurens. 
      <lb ed="#A" n="96"/>itaque agitatur in ventre nubis et scindens eam 
      ve<lb ed="#A" n="97" break="no"/>hementi percussione quasi vor exiens sonitum facit 
      <lb ed="#A" n="98"/>sicut fit etiam quando in ligno crudo et humido inflammatur 
      <lb ed="#A" n="99"/>i gnis vel in castanea. et sicut in ferro ignito summer 
      <lb ed="#A" n="100"/>so repente in aqua vel in igne demisso in aqua 
      ex<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tinguendo fit sonitus. Ille ergo sonus in nubibus 
      to<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nitruum est. Ignis autem egrediens ex ea coruscatio eint 
      <lb ed="#A" n="103"/>Proinde secundum e. Arist. dicitur quod vapor qui est materia 
      <lb ed="#A" n="104"/>venti et impressionum quando apparet extra terram in aere 
      <lb ed="#A" n="105"/>ventus est. et quando occultatur in terra vt non possit exire 
      <lb ed="#A" n="106"/>terremotus ex eo fit. Quando autem in nube coartatur 
      to<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nitrus fit ex eo. Quando vero nubes aggregantur et 
      inspis<lb ed="#A" n="108" break="no"/>satur humiditas quae est in eis fit tonitrus et coruscatio 
      <lb ed="#A" n="109"/>Quando autem ventus quidem er nubibus apparet paulatim 
      <!--266.xml-->
      <pb ed="#A" n="267"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et est habens subtilitatem in partibus suis non fit ex 
      <lb ed="#A" n="2"/>eo tonitrus nec coruscatio. Aliquando etiam fit 
      toni<lb ed="#A" n="3" break="no"/>trus extinctione ignis in ventre nubis: licet tunc 
      <lb ed="#A" n="4"/>non fiat coruscatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e365">
      ¶ Si queras quomodo faciat tam 
      <lb ed="#A" n="5"/>magnum sonitum tonitrus. <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e369">Isido. xiii.</ref> libo. etym. dicit 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod hoc non est mirum cum vesicula quamuis parua ma 
      <lb ed="#A" n="7"/>gnum tamen sonitum emittit displosa. Idem patet de 
      <lb ed="#A" n="8"/>bombardis Sed quare coruscationis 
      splen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dor peruenit ad nos ante tonitrum cum tonitrus 
      fi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>at simul ibi in nubibus quando scilicet erumpit coruscatio. Respondet 
      <lb ed="#A" n="11"/>Arist. supra quod hoc est propter subtilitatem scilicet splendoris 
      <lb ed="#A" n="12"/>eius velocius apparentis. Sicut et visus excellit 
      <lb ed="#A" n="13"/>auditum propter eandem causam. patet. §. sequen. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Proinde secundum Isido. supra. Tonitrus dicitur eo quod 
      so<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nus eius terreat: tonus enim sonus est. Et secundum etiam 
      <lb ed="#A" n="16"/>Senecam de nat. quoesdi. Sicut vesica vt sonet opertet 
      <lb ed="#A" n="17"/>eam rumpi non secari. Similiter et nubes ipse vt 
      <lb ed="#A" n="18"/>conitruum faciant: oportet vt magna vi et impetu 
      <lb ed="#A" n="19"/>collidantur vt aer caua nube inclusus sonitu mago 
      erum<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pat ictum faciendo in acre cuius natura apta est ad 
      so<lb ed="#A" n="21" break="no"/>num. Nam et tympana sonant quoniam repugnantem ex vlte 
      <lb ed="#A" n="22"/>riori parte spiritum pulsant et non nisi cauo aere tinniunt etc. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Hec ex Seneca. In his etiam patet dei bonitas de 
      <lb ed="#A" n="24"/>terrens nos a peccatis per huiusmodi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e414">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e416">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e418">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Quid de Fulmine siue Fulgu 
      <lb ed="#A" n="26"/>re. Notandum recolligendo ex <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e424">Isido. xiii.</ref> ety. et etiam 
      <lb ed="#A" n="27"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e428">Seneca libro v. et. vi.</ref> de nat. quoi. <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e431">Plinio li. ii</ref>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h81639-Nd1e433">Guil</name>
                  <lb ed="#A" n="28"/>her. de conch. Et lib. de nat. re. ac aliis quod 
      fulmen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>et fulgur est ictus celestis iaculi a feriendo dicti: 
      <lb ed="#A" n="30"/>quia fulgurare est ferire. Et vocatur tribus 
      no<lb ed="#A" n="31" break="no"/>minibus scilicet Fulgur quia tangit. fulgor quia 
      incen<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dit et vrit. Fulmen quia findit Unde fulmen est 
      <lb ed="#A" n="33"/>fulgur incensum quod exprimitur cum tonitruo si 
      <lb ed="#A" n="34"/>mul. licet celerius videatur fulguris coruscatio quia 
      <lb ed="#A" n="35"/>cum sit clara celerius videtur sed tardius peruenit ad 
      <lb ed="#A" n="36"/>aures eius sonitus sicut cum cernimus secantem 
      <lb ed="#A" n="37"/>arborem a procul ictus prius videtur quam sonitus ac 
      <lb ed="#A" n="38"/>aures perueniat: nunquam autem fulmen iacitur in silentio 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e462">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e464">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e466">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Qualis autem substantie sit 
      ful<lb ed="#A" n="40" break="no"/>men. Dicendum secundum praedictos philosophos quod licet quidam 
      <lb ed="#A" n="41"/>qutauerit fulmem fore lapidem vel lapidem substantie. vt 
      <lb ed="#A" n="42"/>etiam vulgus sonat. sed si hoc esset non discurreret 
      <lb ed="#A" n="43"/>huc et illuc nec suarsum reuerteretur. et cum aliquem feri 
      <lb ed="#A" n="44"/>ret ossa confringeret: carnes diuideret. Melius 
      <lb ed="#A" n="45"/>ergo videtur quod non sit lapidee subt e. Nisi forte quis 
      <lb ed="#A" n="46"/>dicat quod cum in vapore vel humido fumo ad 
      superio<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ra ascendit aliquid terrene substantie. et illud ibi ex 
      ca<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lore solis in lapideam substantiam spissatur et in nubis 
      com<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cauitate continetur donec nubes diuiditur vnde lapis 
      <lb ed="#A" n="50"/>cum impetu descendens aliquid percutit et forsitan 
      ali<lb ed="#A" n="51" break="no"/>quando apparet esse quasi lapis. Communius tameum 
      <lb ed="#A" n="52"/>tenetur quod non sit lapidee substantae sed ignee. ita quod 
      fulmen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>est ignis in nubibus generatus et coactus erumpit est 
      <lb ed="#A" n="54"/>nubibus magno tonitruo concrepans et in impetu 
      <lb ed="#A" n="55"/>iactus: sicut ex balistis et bobardis excutiuntur 
      <lb ed="#A" n="56"/>spicula et huiusmodi coacte impulsu ventorum et nubium 
      illi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sarum fortiter compugnante calore et frigore contra sese per contrari 
      <!--266.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>etatem qualitatum. Fulmina ergo ex vento et isgne fiunt in 
      <lb ed="#A" n="59"/>nubibus et impulsu ventorum emittuntur 
      collis<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nubibus. Crepitus enim nubium est tonitrus 
      <lb ed="#A" n="61"/>Ignis autem inde excussus est fulgur seu fulmen. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e523">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Quod si dicatur Quomodo nubes cum sint humide 
      pos<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sunt generare ignem in seipsnis. Dicit <name xml:id="Vn7Pel-h81639-Nd1e529">Seneca</name> supr. 
      <lb ed="#A" n="64"/>quod saltem aliqua sui parte bene possunt nubes red 
      <lb ed="#A" n="65"/>dere ignem ex contrarietate qualitatum genitum Sicut 
      <lb ed="#A" n="66"/>videmus frequent quod alia ligni pars ardet alia sudat 
      <lb ed="#A" n="67"/>quasi aquam emittens etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e542">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e544">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e546">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Qualia sunt fulminum diuersa 
      <lb ed="#A" n="69"/>genera: Respondetur secundum praedictu. philosophos quod praecipua sunt tria. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Primum est. quod sic venit vt non adurat sed dissi 
      <lb ed="#A" n="71"/>pat. Secundum est quod vrit aut infuscat. Et 
      <lb ed="#A" n="72"/>hoc habet multum terreni. Ideo magnas 
      igni<lb ed="#A" n="73" break="no"/>um notas relinquit in percussis et decolorat aut 
      <lb ed="#A" n="74"/>nigro aut ceruleo aut pallido colore. Tertium est 
      <lb ed="#A" n="75"/>pv terebrat Et hoc subtile est et flammeum Et ob 
      <lb ed="#A" n="76"/>puram slamme tenuitatem per illud foramen per 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod ingressum est redit. et vadit. licet autem nullum 
      <lb ed="#A" n="78"/>fulmen venit sine igne. tamen non semper vrit 
      <lb ed="#A" n="79"/>vel incendit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e576">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e578">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Sed qure sepius cacumina modo 
      <lb ed="#A" n="81"/>tium fulmen ferit: Respondetur secundum eosdem praedictos 
      <lb ed="#A" n="82"/>quod ideo fulmen alta ferit vel sternit. vt montes vel 
      <lb ed="#A" n="83"/>turres et altas arbores. quia cum ab alto 
      descen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dit obliquando citius alta reperit. et quia nubibus 
      <lb ed="#A" n="85"/>opposita sunt e celo cadentibus propter hoc 
      inde<lb ed="#A" n="86" break="no"/>transeundum est quantotius et fugiendum. Qua 
      <lb ed="#A" n="87"/>re autem oblique descendit: dicit Seneca. quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>spiritu constat. id est vento: qui obliquus est. quia 
      <lb ed="#A" n="89"/>natura ignis in eo sursum tenderet et nititur. sed 
      <lb ed="#A" n="90"/>violentia in inferiora deprimitur. Incipit autem 
      <lb ed="#A" n="91"/>obliquum esse iter: maxime dum neutra vis 
      al<lb ed="#A" n="92" break="no"/>teri cedit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e612">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e614">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e616">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Item quare non fit fulmen in 
      <lb ed="#A" n="94"/>hyeme. sed in estate. nec sereno die vel nocte: 
      Respon<lb ed="#A" n="95" break="no"/>detur secundum predictos. quod exquo in hyeme similiter 
      <lb ed="#A" n="96"/>et in Uere si spissus sit ver. non est tantus calor 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod fumus spissus possit erigi vel eleuari vsque ad 
      <lb ed="#A" n="98"/>summum Ideo remanens in inferiori parte aeris 
      ven<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tos et pluuias gignit et non fulmen. In autumno 
      <lb ed="#A" n="100"/>tiam qui frigidus est et siccus. neque humor est 
      <lb ed="#A" n="101"/>qui eleuetur neque calor qui eleuet. ergo nec tunc 
      <lb ed="#A" n="102"/>fit fulmen in partibus nostre regionis. Secus 
      <lb ed="#A" n="103"/>in regionibus orientis. Sed in estate cuius est 
      <lb ed="#A" n="104"/>maximus feruor: fumus vsque ad summum eleua 
      <lb ed="#A" n="105"/>tur. ideo tunc tonitrua contingunt. Item serenum 
      <lb ed="#A" n="106"/>tempus et dies purus et nox nisi sit obscura 
      nu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bibus non habet fulmina. quia fieri habent ex 
      com<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cussione vel illisione forti nubium Unde si 
      quan<lb ed="#A" n="109" break="no"/>do apparentibus stellis etiam in nocte tranquilla ful 
      <lb ed="#A" n="110"/>gurat. scias illic esse nubes vnde splendor effertur. li 
      <lb ed="#A" n="111"/>cet illas non videas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e661">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e663">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e665">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Item Quales effectus 
      mirabi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>les fulmen operetur virtute sibi a deo concessa. 
      <!--267.xml-->
      <pb ed="#A" n="268"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Notandum quod secundum e. predictos Philosophos 
      <lb ed="#A" n="2"/>plures mire efficacie eius ponuntur. Et quidem 
      <lb ed="#A" n="3"/>Primo quod quandoque dolia vel vasa exhauriut 
      <lb ed="#A" n="4"/>fulmine intactis operimentis nulloque vestigio 
      <lb ed="#A" n="5"/>relicto. Quandoque autem econtrario. fracto et dissi 
      <lb ed="#A" n="6"/>pato dolio: vinum stat quasi gelatum. nec vltrem 
      <lb ed="#A" n="7"/>triduum. ille perdurat rigor
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e694">
      ¶ Secundo quod qua 
      <lb ed="#A" n="8"/>do tale vinum fulminatum fuerit bibitum etiem 
      <lb ed="#A" n="9"/>ad priorem habitum rediens. suo potu aut 
      exa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nimat aut dementem facit. hoc idcirco. quia 
      ful<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mini inest pestifera vis qua inficit ea que 
      percu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e707">
      ¶ Tertio quod loculis vel saccis aut bursis et 
      <lb ed="#A" n="13"/>huiusmodi nullo modo lesis. sed manentibus 
      <lb ed="#A" n="14"/>integris fulmen tactu suo conflat aut consumit 
      <lb ed="#A" n="15"/>pecuias et gladium lique facit in vagina. Et tamen vagina 
      <lb ed="#A" n="16"/>intacta Ac circa lignum dolatum. ferrum propinque 
      po<lb ed="#A" n="17" break="no"/>situm distillat etc. Qualium cause potius sunt ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>mirande quam inquirende. quia talium non 
      inueni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tur causa sufficiens. vt dicit Guille. supra. Ideo 
      <lb ed="#A" n="20"/>dei bonitas admirabilis est in huiusmodi effectibus etc. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quarto mirum est quod fulmen non eodem 
      me<lb ed="#A" n="22" break="no"/>do omnem materiam vexat. quia ea que resistunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>tanquam duriora vt lapis: ferrum: es: et quicquid ist 
      <lb ed="#A" n="24"/>bi contumax inuenerit vehementius dissipat. sec 
      <lb ed="#A" n="25"/>teneris ac rarioribus parcit etiam eis que 
      flam<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mis oportuna essent. vt stupe et huiusmodi. 
      Eti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>am in eadem materia multa diuersa facit sicut in 
      <lb ed="#A" n="28"/>arbore quod aridum est quandoque vrit. et quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>durissimum est et solidissimum terebrat et frangit 
      <lb ed="#A" n="30"/>sum mos cortices dissipat: folia pertundit. 
      ali<lb ed="#A" n="31" break="no"/>quando talibus parcens: interiora scindit. et sic 
      <lb ed="#A" n="32"/>de aliis. et vbicunque descendit odorem sulphu 
      <lb ed="#A" n="33"/>ris reddit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e755">
      ¶ Quinto quod serpentitam et venenoso 
      <lb ed="#A" n="34"/>rum animalium cum ea percusserit venenum omne 
      <lb ed="#A" n="35"/>consumit fulminis tactus Ideo fulmine icta 
      ta<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lia infra paucos dies vermiant quod alias non 
      fie<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e767">
      ¶ Sexto mirum est quod sulmen tactum homi 
      <lb ed="#A" n="38"/>nem non semper extinguit. Cetera vero animam. 
      <lb ed="#A" n="39"/>tia semper extinguit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e774">
      ¶ Septimo quod lauri frutico 
      <lb ed="#A" n="40"/>fulmen non icit specialiter ex his que terra 
      gignum<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tur. Et ex auibus aquilam. Item ex mari beluas 
      <lb ed="#A" n="42"/>quas vitulos marinos appellant. Mirum est er 
      <lb ed="#A" n="43"/>go quod tantummodo ista non ferit cum alia queque 
      ha<lb ed="#A" n="44" break="no"/>beat ferire: ideo bonum est homini talia apud sed 
      <lb ed="#A" n="45"/>habere pro tempore fulgurationis. Ecce in onm 
      <lb ed="#A" n="46"/>bus patet bonitas dei et iusticia qua aliquandm 
      <lb ed="#A" n="47"/>punit peccatores per fulmina ad terrorem etiam 
      <lb ed="#A" n="48"/>aliorum vt penitentiam agentes saluarentur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e797">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e799">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e801">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Quid de Gelu glacieque et 
      gran<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dine. Nota secundum Isidorum supra quod gelu dicitur qa 
      <lb ed="#A" n="51"/>ge quod est terra eo quod stringat tellus Et hoc ma 
      <lb ed="#A" n="52"/>gis habet fieri in nocte serena. Et vt Gregorius 
      <lb ed="#A" n="53"/>xxix. Moral. dicit. Semen iactum in terram 
      ge<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lu comprimitur et foras per hoc citius apparere 
      re<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tardatur: sed eo intus fecundius radicatur. Et 
      <lb ed="#A" n="56"/>quo diutius vetatur progredi eo abundantius 
      <!--267.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>cogitur fructificare nisi fortassis sit gelu nimium 
      <lb ed="#A" n="58"/>vrens adeo vt semen sua fortitudine extinguat. vn 
      <lb ed="#A" n="59"/>de spiritualiter suo modo fideles et sancti 
      quan<lb ed="#A" n="60" break="no"/>to aduersitatibus premuntur tanto meritis 
      cri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>scunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e836">
      ¶ Glacies autem secundum quod libro de nat. 
      <lb ed="#A" n="62"/>rerum. qui putatur esse Bede dicitur. Est 
      coa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gulatio frigidi et humidi ex superabundantia 
      fri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>giditatis. Unde dicitur a gelu et aqua. glacies 
      <lb ed="#A" n="65"/>quasi gelata aqua. Hoc autem mirum videtur 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod glacies citius fit ex aqua calida quam ex frigida 
      <lb ed="#A" n="67"/>ac fortior propter proprietatem qualitatum 
      com<lb ed="#A" n="68" break="no"/>trariarum: quia per calorem aqua rarefacta a 
      <lb ed="#A" n="69"/>compactione remotior frigiditati non resistit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e856">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Unde etiam Aristoteles. iiii. Metheororum dicit 
      <lb ed="#A" n="71"/>Quod quando calefit aqua deinde funditur in 
      lo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cis frigidis velocior est ad frigus suum redire 
      <lb ed="#A" n="73"/>et vehementior ad operationem suam quam 
      quan<lb ed="#A" n="74" break="no"/>do non est illic eius contrarium scilicet calor ideo 
      <lb ed="#A" n="75"/>piscatores quando volunt arundinem 
      conge<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lare vt velocius mergatur in aqua fundunt 
      su<lb ed="#A" n="77" break="no"/>per eam aquam calidam. deinde ponunt eam 
      <lb ed="#A" n="78"/>in loco frigido. et sic citius glacies super eam 
      com<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gelatur. Aliud etiam satis mirum est secundum Bedam 
      <lb ed="#A" n="80"/>supra. Quod aqua congelata minor fit quam fuit 
      non<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dum congelata eo quod in congelato 
      comprimun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tur partes aque per exhalationem caloris Hinc 
      <lb ed="#A" n="83"/>est quod panni madefacti siccantur citius dum 
      ge<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lati postea ad calorem ponuntur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e891">
      ¶ Grando vero 
      <lb ed="#A" n="85"/>secundum Aristotelem. iiii. Metheororum. Bedamque 
      <lb ed="#A" n="86"/>lib. de imagine mundi. Et lib. de naturis rerum 
      <lb ed="#A" n="87"/>Et Plinium lib. ii ac Guilhermum de Conch. ali 
      <lb ed="#A" n="88"/>osque colligendo. Quod grando fit in nubibus a 
      ter<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ra longinquius in altum eleuatis. Cuius 
      gene<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ratio nis causa est calor qui est in vapore 
      ascen<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dente a terra et aqua. Unde fit in partibus 
      cali<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dis et temporibus calidis plusque in frigidis qo 
      <lb ed="#A" n="93"/>Nam quando in aere est multitudo caliditatis 
      <lb ed="#A" n="94"/>aperitur nubes ex caliditate. Quia in hora 
      cali<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ditatis calor est vndique expressus in aere. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="96"/>totum frigus tanquam contrarium caloris ab aere 
      <lb ed="#A" n="97"/>tunc expellitur et recipitur ad vnum locum in in 
      <lb ed="#A" n="98"/>teriora nubis. Sicut videmus in pane 
      conge<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lato dum in ignem proiicitur repente tunc in 
      me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dio panis frigus colligitur. et fit durissimum vt 
      <lb ed="#A" n="101"/>lapis. fortiter gelatum frustum panis: sic in 
      nu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>be vndique calefacta exterius: frigus contrahitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad interiora. Ac stille pluuie ventis et frigore 
      com<lb ed="#A" n="104" break="no"/>glaciantur et in la pides grandinis mutantur ea 
      <lb ed="#A" n="105"/>que sunt de natura aquea dum gelantur tanquam 
      <lb ed="#A" n="106"/>gutte aque. Que quidem gutte quia sunt rotun 
      <lb ed="#A" n="107"/>de et parue: ideo grando rotunde figure est. 
      Un<lb ed="#A" n="108" break="no"/>de et quando multe gutte conglobantur in vnum 
      <lb ed="#A" n="109"/>tunc excedit grando solitam quantitatem vt 
      eti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>am bestias et queque in campo conquasset dei 
      iu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dicio propter peccata hominum sicut legitur de egypto 
      <lb ed="#A" n="112"/>Nimirum plura in eis scilicet grandinum operationibus 
      vo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>luit deus fieri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e957">
      ¶ primo quia celerius quam nix resoluitr. 
      <!--268.xml-->
      <pb ed="#A" n="269"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Secundo quia multo plusquam nix vel alie impressiones 
      <lb ed="#A" n="2"/>infrigidat aerem. Tertio quia quando in vere vel autumno 
      <lb ed="#A" n="3"/>ceciderit periculum pestis imminere ostendit. Quar 
      <lb ed="#A" n="4"/>to quia non solum destruit fructus quos 
      inue<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nit dum cadit: sed etiam impedit fertilitatem terre 
      <lb ed="#A" n="6"/>in sequenti anno. Et ea que percutit reddit inutilia 
      <lb ed="#A" n="7"/>intantum quod etiam iumenta non delectabiliter 
      acci<lb ed="#A" n="8" break="no"/>piunt talia in cibum. Item quia sepius tales 
      ten<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pestates concitantur per demones in aere vt 
      no<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cerent fidelibus: Ideo consulitur tunc campanis 
      <lb ed="#A" n="11"/>pulsare vt oratione fidelium fugentur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e992">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e994">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e996">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Item quid de impressione que 
      <lb ed="#A" n="13"/>grece vocatur halo: Latine corona. Et quid 
      de<lb ed="#A" n="14" break="no"/>imagine solis vocata et de virga(nominata 
      No<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ta secundum Senecam lib. de natu. questio. Quod halo seu 
      <lb ed="#A" n="16"/>alio nomine corona est circulus qui videtur 
      cir<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ca lunam vel ceteras stellas quandoque in nocte. 
      <lb ed="#A" n="18"/>et nunquam fit nisi stabili et pigro vento existente. Nec 
      <lb ed="#A" n="19"/>extimandum est fieri in vicinio sideris sed 
      longe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>a sideribus et in aere fit talis effigies. Nam in 
      ce<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lo sidereo. nil tale fieri potest nec in subtili ethere 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia non habet vbi consistat aut hereat nec ibi 
      <lb ed="#A" n="23"/>habent esse venti. Sed huiusmodi forme in 
      cras<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sis densisque corporibus imprimi solent. 
      Quo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mod o autem fiant dicit idem Seneca. quod 
      vide<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mus dum in piscinam lapis mittitur multos 
      or<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bes quass circulos in aqua fieri: primo angustum 
      <lb ed="#A" n="28"/>deinde latiorem et post maiores alios donec 
      eua<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nescat impetus et in planiciem aquarum 
      mota<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rum resoluatur. Tale quiddam cogitemus inquit 
      <lb ed="#A" n="31"/>etiam in aere qui cum spissior factus est plagam 
      <lb ed="#A" n="32"/>sentire potest. Lux igitur solis aut lune vel 
      cuiu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cunque sideris incutiens aerem in circulos suo 
      <lb ed="#A" n="34"/>modo cogit incedere. Et quia lumen rotundum 
      <lb ed="#A" n="35"/>est idcirco aer in hunc modum circularem exiliter 
      <lb ed="#A" n="36"/>percussus lumine. Uisus tamen noster 
      imbecil<lb ed="#A" n="37" break="no"/>litate solita deceptus putat huiusmodi circulum 
      <lb ed="#A" n="38"/>circa iprsum sidus positum: qui tamen est in ae 
      <lb ed="#A" n="39"/>re etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1059">
      ¶ Sed quid significat dum videtur 
      halo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>vel corona ista: Respondet idem Seneca Quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>quando halones equaliter delapse sunt et in 
      se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>met euanucrunt significatur aeris tranquillitas 
      <lb ed="#A" n="43"/>Cum autem ad vnam partem rupte cesserint 
      il<lb ed="#A" n="44" break="no"/>linc ventum significant. vnde et Nautici inde 
      ven<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tum expectant quando contextus halonis periit. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Si a septentrione discedit: aquilo erit. Si ab oc 
      <lb ed="#A" n="47"/>cidente Fauonius. Si vero pluribus locis 
      ru<lb ed="#A" n="48" break="no"/>pte sint: tempestas fit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1081">
      ¶ Item imago solis di 
      <lb ed="#A" n="49"/>citur quando binos vel trinos soles videri 
      con<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tingit secundum e. Senecam quos greci parhelion 
      vo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cant quia a sole nascuntur et ad aliam 
      similitu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dinem solis accedunt. Unde diffiniunt sic. 
      Par<lb ed="#A" n="53" break="no"/>helion est nubes rotunda et splendida similis 
      so<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lir. Solent autem fieri tot parhelia quot nubes 
      <lb ed="#A" n="55"/>ad ex hibendam solis effigiem apte satis fuerint 
      <lb ed="#A" n="56"/>tanquam in speculis oppositis. Et huiusmodi 
      so<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ses apparentes indicia sunt pluuiarum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1103">
      <!--268.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Item Uirga secundum e. dicitur quia in rectum 
      ia<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cens fit nil curuati habens et videtur fere iuxta 
      <lb ed="#A" n="60"/>solem in nube humida et iam se spargente. 
      Un<lb ed="#A" n="61" break="no"/>de nihil aliud est quam arcus imperfectus: Nam et 
      <lb ed="#A" n="62"/>idem est color in ea scilicet virga qui et in arcum est 
      <lb ed="#A" n="63"/>et imbrium signum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1124">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1126">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1128">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Quid de Manna. <name xml:id="Vn7Pel-h81639-Nd1e1132">Auicenna </name>
                  <lb ed="#A" n="65"/>dicit in. ii Canone. Quod manna est ros cadens 
      su<lb ed="#A" n="66" break="no"/>per arbores aut lapides et coagulatur sicut mel 
      <lb ed="#A" n="67"/>et est dulce et exsiccatur sicut gumi. visum acuit: 
      <lb ed="#A" n="68"/>confert pulmoni et renibus epati et stomacho. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Confert et hydropisi: et febres extinguit. Ut dicit 
      <lb ed="#A" n="70"/>Constantinus. Et in lib. de natu. rerum: dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>Manna est humor aeris in oriente et partibus 
      <lb ed="#A" n="72"/>grecie cum rore descendens nocturnis horis 
      su<lb ed="#A" n="73" break="no"/>per herbas indeque colligitur. Sed quoniam in 
      <lb ed="#A" n="74"/>modica quantitate reperitur multum 
      sophisti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>catur. Purum autem est valde preciosum 
      sub<lb ed="#A" n="76" break="no"/>albidum et vltra modum iocundi saporis. 
      For<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tassis hoc manna est de quo vixerunt Hebrei 
      <lb ed="#A" n="78"/>quadraginta annis in deserto. quod tamen 
      ibi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dem concreabatur diuino miraculo meliori spe. 
      <lb ed="#A" n="80"/>tie et sapore. Item in hoc regno nostro Hungarie in 
      <lb ed="#A" n="81"/>partibus superioribus circa Cassouiam inuenis 
      <lb ed="#A" n="82"/>tur in herbis manna cum rore descendens: et col¬s 
      <lb ed="#A" n="83"/>ligitur. Item dicitur de melle quod aliquando in 
      ae<lb ed="#A" n="84" break="no"/>re fit sic et de ladano roris vice descendenm: super 
      <lb ed="#A" n="85"/>herbas experientia satis manifesta est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1180">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="86"/>tamen de melle. vide latius vbi Mel. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1186">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1188">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1190">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Sed quid de nebula et de 
      nu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>be varia. Notandum secundum Isidorum et 
      Aristote<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lem supra. Ac lib. de natu. rerum. Quod nebulas 
      ex<lb ed="#A" n="90" break="no"/>halant valles humide et fiunt nubes. inde nubi 
      <lb ed="#A" n="91"/>lum. inde niues. Et quando ascendunt nebule 
      <lb ed="#A" n="92"/>pluuiam nunciant: sed quando descendunt: 
      se<lb ed="#A" n="93" break="no"/>renum: roremque salutiferum terre fructibus 
      af<lb ed="#A" n="94" break="no"/>futurum. Nebula quoque multum densa est feti 
      <lb ed="#A" n="95"/>da: et pectus ledit: Reuma pessima in capite 
      ge<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nerat: quod si ad pectus descenderit apostema 
      <lb ed="#A" n="97"/>facit sepius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1216">
      ¶ Nubes autem secundum <name xml:id="Vn7Pel-h81639-Nd1e1218">Aristostelem</name>
                  <lb ed="#A" n="98"/>primo et. iii. Metheororum. Et Senecam. vi. lib. 
      <lb ed="#A" n="99"/>de naturalibus questionibus. ac Bedam lib. de na 
      <lb ed="#A" n="100"/>tu. rerum: Generantur ex vaporibus tam aridis 
      <lb ed="#A" n="101"/>quam humidis quos eleuat calor solis sicut pater 
      <lb ed="#A" n="102"/>exemplum in decoctione aque ad ignem et in 
      bal<lb ed="#A" n="103" break="no"/>neis quod vapores eleuantur. Et nubes fiunt in ae 
      <lb ed="#A" n="104"/>re tantummodo in locis quibus virtus radiorum 
      <lb ed="#A" n="105"/>solis et stellarum abscinditur a frigore terre et 
      a<lb ed="#A" n="106" break="no"/>que: nec peruenit ad ea caliditas desursum. 
      Un<lb ed="#A" n="107" break="no"/>de in suprema regione aeris non fiunt nubes: 
      <lb ed="#A" n="108"/>quia vincens est super illud ignis qui vaporis 
      <lb ed="#A" n="109"/>partes separat sed fiunt in inferiori scilicet media ac 
      <lb ed="#A" n="110"/>ris regione frigida. Item nubes secundum Greg. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Morals. significat homines mobiles in 
      tentati<lb ed="#A" n="112" break="no"/>one. Ecces. xi. Qui considerat nubes nunquam me 
      <lb ed="#A" n="113"/>tet. id est qui timet tentationes mercede priuat se. 
      <!--269.xml-->
      <pb ed="#A" n="270"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Aliquando apostolos et sanctos celestibus 
      ap<lb ed="#A" n="2" break="no"/>propinquantes verbis predicationis pluentes 
      <lb ed="#A" n="3"/>Esaie. lx. Qui sunt hi qui vt nubes volant etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1268">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Sed quanta distantia a terra in alto fiunt 
      nu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bes. Dicit Hierony. super Esaiam narrando quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>aliqui dicunt philosophi non amplius decem stadiis 
      <lb ed="#A" n="7"/>a terra in sublime tolli et solis splendorem 
      abscon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dere. De hoc tamen verius patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1281">Demones. 
      <lb ed="#A" n="9"/>§. xxii.</ref> quid sit dicendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1287">
      ¶ Item secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1289">Aristo. iii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="10"/>Metheororum. Nubes quandoque videntur 
      ni<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gre quia calor vehementer operans in talibus 
      <lb ed="#A" n="12"/>constringit et inspissare facit eas et partes earum 
      <lb ed="#A" n="13"/>tanquam scilicet calor exterius circundans frigus. Unde 
      <lb ed="#A" n="14"/>de radios solis non recipiunt: ideo non clare sed 
      <lb ed="#A" n="15"/>nigre sunt. Lux enim eis admixta colorem vari 
      <lb ed="#A" n="16"/>at penetrando. Quandoque autem videntur 
      nu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>bes albe sicut est nebula: quia tales non sunt tam 
      <lb ed="#A" n="18"/>aduste sed radios solis recipiunt. Tertio quandoque 
      <lb ed="#A" n="19"/>videntur nubes rubee quia magis sunt 
      aduste<lb ed="#A" n="20" break="no"/>quam albe. Et ille que videntur quasi ad viriditatem 
      tende<lb ed="#A" n="21" break="no"/>re vel huiusmodi: idcirco est hoc quia non sunt 
      <lb ed="#A" n="22"/>tamconstricte sicut nigre. Nubes autem contra estum 
      <lb ed="#A" n="23"/>refrigerium prestant et vento dissoluuntur: et cum 
      <lb ed="#A" n="24"/>condensate atque grauide fiunt humiditatis 
      ni<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mietate amplius ferre se non valentes: in pluuiam 
      <lb ed="#A" n="26"/>niues et grandines resolute ad terram iferum 
      <lb ed="#A" n="27"/>relabuntur: vt iterum vaporaliter ascendentes 
      <lb ed="#A" n="28"/>concrescant in nubes. Unde optime in his 
      sau<lb ed="#A" n="29" break="no"/>datur dei bonitas. Tum ex miris proprietatibus 
      <lb ed="#A" n="30"/>inditis talibus. Tum ex apparitione spiritus 
      san<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cti facta in nube secundum scripturas et in nebula quia 
      <lb ed="#A" n="32"/>conueniunt nubes huiusmodi significationi etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1343">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1345">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1347">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Quid de niuibus et simul de 
      prui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nis agere conuenit patro euidentia secundum philosophos 
      supra<lb ed="#A" n="35" break="no"/>Notandum quod causa generationis pruine et niuis 
      <lb ed="#A" n="36"/>est vna nec diuersificantur nisi tantum in multitudine 
      <lb ed="#A" n="37"/>et paucitate sicut ros et pluuia. Itaque generatio 
      <lb ed="#A" n="38"/>niuis et pruine est ex frigore quia nix est ex frigore 
      gelan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>te nubes. Nix enim fit ex nubibus gelatis frigore quae in 
      <lb ed="#A" n="40"/>eleuatione sua fuerunt multum calidem. Sed prut 
      <lb ed="#A" n="41"/>na fit ex vapore congelato in aere non in nube. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Nam secundum Aristo. Pruina est vapor in aere 
      con<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gelatus ante quam resoluatur in aquam scilicet grossam 
      <lb ed="#A" n="44"/>nubis. Unde pruina non fit in summis montibus propter 
      <lb ed="#A" n="45"/>caliditatem vehementem que in eis est qua 
      resol<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uitur vapor antequam illuc adueniat. Et etiam pro 
      <lb ed="#A" n="47"/>pter vicinitatem aeris inflammati. In signum huius 
      <lb ed="#A" n="48"/>niues sunt molles propter caliditatem admixtam 
      <lb ed="#A" n="49"/>vaporibus facientibus nubes huiusmodi que 
      <lb ed="#A" n="50"/>caliditas prohibet partes illius vaporis 
      inspissa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ri ac vehementer aggregari: quia calor vaporem 
      <lb ed="#A" n="52"/>disgregat. Pruine autem habent duricies 
      propter<lb ed="#A" n="53" break="no"/>frigus loci et temporis quia frigus partes 
      va<lb ed="#A" n="54" break="no"/>poris congregat et condensat. Sed quare nix non 
      ro<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tundatur vt grando. Respondetur libo. de Imagine 
      <lb ed="#A" n="56"/>mundi. quia non cadit tamsolida sed fusa. Nec per magnam 
      <lb ed="#A" n="57"/>tantam altitudinem cadit vt grando sed inferius est 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>eius initium ergo non rotundatur. et proximo lapsa. 
      <lb ed="#A" n="59"/>sicut simile videmus in aqua cadente: que ex 
      pro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ximo fusa non rotundatur statim sed postea. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1415">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed qualia mira dei bonitas efficit in 
      nubi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus. Nota secundum praedictos plura. Primo quia 
      ni<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ues in alto mari non cadunt. Et hoc forsitan est 
      <lb ed="#A" n="64"/>ex maris caliditate resoluente illas. Secundo quia niues 
      <lb ed="#A" n="65"/>et glacies seruari possunt per totum annum sub terra paleis 
      <lb ed="#A" n="66"/>cooperte. Ut dicitur lib. de natu. re. Tertio quia aque 
      <lb ed="#A" n="67"/>niuis resolute multum fecundant terras et faciunt 
      <lb ed="#A" n="68"/>crescere semina pre aliis aquis. Quarto quia in 
      <lb ed="#A" n="69"/>summis montibus sunt niues perpetue cum 
      pro<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pter proximitatem solis ibi deberent liquefieri. 
      <lb ed="#A" n="71"/>In conuallibus autem resoluuntur citius niues 
      <lb ed="#A" n="72"/>Huius potissimam rationem dat Guilher. de 
      <lb ed="#A" n="73"/>Conch. d. Quod cum radii solis tangunt vallem. et 
      <lb ed="#A" n="74"/>non sic alta montium: resiliunt radii et resiliendo se 
      <lb ed="#A" n="75"/>se percutiunt ex quo conflictu generatur calor 
      <lb ed="#A" n="76"/>maior in vallibus quia duplex. Unus scilicet calor 
      <lb ed="#A" n="77"/>ex directa effusione radiorum. Alius ex 
      reuerbera<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tione. Hec autem reuerberatio non potest esse 
      <lb ed="#A" n="79"/>tanta vt montium cacumina attingat. ergo illa sunt 
      <lb ed="#A" n="80"/>frigidiora. Nam et lapis proiectus contra parie 
      <lb ed="#A" n="81"/>tem a quo reuerberatus resilit non regraditur 
      <lb ed="#A" n="82"/>vsque locum proiectionis etc. Ecce dei operatio 
      mi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1467">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ De aquis niuialibus habetur. 
      <lb ed="#A" n="85"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1473">Aqua. §. ix. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1477">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1479">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1481">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Quid de pluuia imbre et 
      nim<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bo. De his nota secundum Isido. supra. quod pluuie dicum 
      <lb ed="#A" n="88"/>tur quasi fluuie quia fluunt. Nascuntur enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>de terre et maris vaporibus: qui cum altius 
      eleua<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re fuerint aut solis calore resolute. aut vi 
      vento<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rum compresse stillant ad terram. Dicuntur et 
      im<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pres eo quod inebriant terram ad germinandum. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Nimbus autem dicitur a nube. nimbi enie sunt 
      <lb ed="#A" n="94"/>repentine et precipites pluuie. Unde secundum Aristo. 
      <lb ed="#A" n="95"/>lib. Metheororum. et Bedam lib. de natu. rerum. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Materia proxima pluuie est nubes aquosa in 
      <lb ed="#A" n="97"/>medii loco frigido scilicet aeris inspissata. Non enim 
      <lb ed="#A" n="98"/>fit pluuia nisi ex vapore multo qui iam 
      infrigi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>datus est. cuius causa sunt tempus et locus 
      fri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gida. Et similem quodammodo causam habet cum 
      <lb ed="#A" n="101"/>rorem in generatione. Nam pluuia nil aliud est quam 
      <lb ed="#A" n="102"/>ros multus. et generatio roris est in vapore humido etc. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Unde et secundum Alb. mag. Causa efficies pluuie est 
      fri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gidum expulsum in nubem a circumstante calido. Ideo 
      fri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>gido tempore non tam pluit sed pluuia dum fit post gelu aure 
      <lb ed="#A" n="106"/>frigus remittitur. Item secundum Guilh. de conch. diuerse alie 
      <lb ed="#A" n="107"/>cause assignantur pluuiarum concurrentes scilicet quia aliquando ex 
      <lb ed="#A" n="108"/>terra et aqua euaporat fumus spissus et humidus et dum 
      <lb ed="#A" n="109"/>ascendit transit in aqueam substantiam et magis spissatur ita 
      <lb ed="#A" n="110"/>vt fiat nubes visibilis a nostris oculis. Cum au 
      <lb ed="#A" n="111"/>tem radii solis hanc tangunt acumine suo 
      ll<lb ed="#A" n="112" break="no"/>am penetrant et partem a parte separant et disy 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#A" n="271"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>gregat suo calore vt patuit etiam in 
      precedenti<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bus: Et sic separate naturali grauedine: cadunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>partes huiusmodi in aquas resolute. Et sic fit pluuia. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Item aliquando contingit quod sol eleuat humores 
      <lb ed="#A" n="5"/>et similiter ventus eleuat de fluuiis stagnis 
      la<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cubus et maxime de mari: tunc id quod liquidius. 
      <lb ed="#A" n="7"/>est tanquam subtilius in igneam transformatur 
      sub<lb ed="#A" n="8" break="no"/>stantiam: sed quod grauius est deorsum cadit. Hinc 
      <lb ed="#A" n="9"/>est quod post acutissimum calorem in estate videmus 
      <lb ed="#A" n="10"/>contingere pluuie effusionem. Propterea et 
      Hie<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rony. super Amos dicit. Qui scilicet deus vocat aquas 
      <lb ed="#A" n="12"/>maris et effundit eas super faciem terre. id est 
      a<lb ed="#A" n="13" break="no"/>quas maris amarissimas calore sursum 
      attra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctas excolat et eliquat in dulcem pluuiarum 
      sa<lb ed="#A" n="15" break="no"/>porem. Hinc discimus quod pluuie nascuntur 
      in<lb ed="#A" n="16" break="no"/>de scilicet de mari pro maiori parte etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1584">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1586">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1588">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Item quatum penetret vel 
      ma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>defaciat pluuia terram. Respondet Sen li. vii. de nat. 
      <lb ed="#A" n="19"/>quaestio. Ego inquit tandiligens vinearum fossor 
      affir<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mo nullam pluuiam esse tammagnam que terram 
      vl<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tra decem pedes in altum madefaciat sed omnis 
      <lb ed="#A" n="22"/>humor intra primam crustam terre consumitur. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Hec ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1606">
      ¶ Sed quid dicendum de aquis diluui. 
      <lb ed="#A" n="24"/>etc. patet supra. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1610">Diluuium. §. iiii.</ref> Nec mirum est 
      <lb ed="#A" n="25"/>de excessu illarum cum fuerint pluuie 
      supernatu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>raliter facte a deo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1619">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1621">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1623">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Item in qua parte mundi 
      fie<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ri habent magis pluuie. Respondetur secundum Philosophum 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod in orientis partibus raro pluit: quia estus 
      so<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lis fortior ibi humores ascendentes paulatim 
      <lb ed="#A" n="31"/>desiccat. et sic pauci humores peruenire possunt 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad regionem nubis et imbris. Tamen rorem 
      gros<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sum et frugibus efficacem ibidem esse constat. Cum 
      <lb ed="#A" n="34"/>autem humores in visceribus terre coartati 
      diu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tius. tandem ex sui abundantia eruperint tu nc 
      <lb ed="#A" n="36"/>supra modum fiunt pluuie. Ideo in partibus 
      or<lb ed="#A" n="37" break="no"/>entis cum pluuia venerit supra modum 
      inun<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dat. et quanto rarius tanto copiosius. In 
      euro<lb ed="#A" n="39" break="no"/>pa vero tam frequenter cadunt pluuie vt ex eis torrenm 
      <lb ed="#A" n="40"/>tes fluminum instar currant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1657">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1659">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1661">
                  <lb ed="#A" n="41"/>Item qualia mira efficiuntur 
      <lb ed="#A" n="42"/>per pluuias. Nota secundum prefatos philosophos plura. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Primum quod in egyptiacis thebis si in estate 
      lon<lb ed="#A" n="44" break="no"/>giores pluuie fundantur tota illa regio mox 
      in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>finitis muribus repletur vt dicit Philosophus et 
      Pli<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nius. Secundum vt idem d. Tempore pluuie 
      ma<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ior pars piscium impinguatur vnde et 
      superna<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re id est natare et alludere videntur pluuie cadem 
      <lb ed="#A" n="49"/>ti. Tertium est quod pluuia aliquando cadit 
      tamru<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bea vt extimetur sanguis: et guttis sanguinis 
      si<lb ed="#A" n="51" break="no"/>milatur. Aliquando pici vel cere similis pluuia 
      <lb ed="#A" n="52"/>caditis quod et oculis vidiu) Causa est secundum Guillermum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1690">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Quia pluuia quando plus solito spissata est: 
      <lb ed="#A" n="54"/>et ex nimio calore incensa: fit ad modum 
      sangui<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nis rubea Et quando fit spissa ex igneo commixtem 
      <lb ed="#A" n="56"/>nubibus simulque terreo videlicet syrpheto id est ex ven¬ 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tis collecto fumo tunc fit pici similis vel cere secundum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1708">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Priscianum ad Coso. Quartum quod aliquando cum 
      <lb ed="#A" n="59"/>pluuia generantur animalia aquatica plura. scilicet 
      <lb ed="#A" n="60"/>rane parue et pisces paruuli et vermes qui cum 
      <lb ed="#A" n="61"/>pluuia videntur descendere et talia fiunt sepius 
      <lb ed="#A" n="62"/>animalia virtute stellarum et influentiarum 
      cele<lb ed="#A" n="63" break="no"/>stium qua etiam additur eis anima sensibilis secundum 
      <lb ed="#A" n="64"/>Albertum magnum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1726">
      ¶ De aquis pluuinalibus in 
      <lb ed="#A" n="65"/>cisternis meliores sunt que veniunt precipue in 
      <lb ed="#A" n="66"/>estate. et ex nubibus cum quibus assunt tonitrua 
      <lb ed="#A" n="67"/>vt dicit Auicenna. lib. i. nisi putrescant. Patet vbi 
      <lb ed="#A" n="68"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1736">Aqua. §. xii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1740">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1742">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1744">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Quid de Rore Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e1748">Isi 
      <lb ed="#A" n="70"/>dorum eo. li. xiii.</ref> etynm. Ros dicitur: quia rarus est et 
      <lb ed="#A" n="71"/>non spissus vt pluuia. Et secundum philosophum. ii Mether. 
      <lb ed="#A" n="72"/>est humor subtilis ab aere lente descendens in 
      ter<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ram frigore temperato noctis. Nec fit in summis 
      <lb ed="#A" n="74"/>montibus propter caliditatem que illic est. Fit 
      au<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tem quando flat auster. et non quando fiat septentrio: in 
      par<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tibus nostris. Secus in Corintho inquit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1767">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>quodo diuersificantur ros et pluuia: Quauis Arist. 
      <lb ed="#A" n="78"/>supra dicat quod pluuia nil est aliud quam rtos multus: 
      <lb ed="#A" n="79"/>nec diuersificatur a rore nisi in multitudine et roris 
      <lb ed="#A" n="80"/>paucitate. quia ros est res parua. Et ita 
      diuersi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ficantur sicut nix et pruina. Sed hoc modo 
      seque<lb ed="#A" n="82" break="no"/>retur quod non per se sed per accidens differrent. 
      Un<lb ed="#A" n="83" break="no"/>de secundum alios: presertim Albertum mag. plures alie 
      <lb ed="#A" n="84"/>dantur differentie. Prima: quia Ros est calidus et 
      hu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>midus in genere suo. et pluuia in comparatione ad 
      <lb ed="#A" n="86"/>rorem est frigida et humida. Secunda: quia Ros 
      <lb ed="#A" n="87"/>fit sereno tempore: et est omnino signum serenitatis. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Pluuia autem nunquam fit sereno tempore. Ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="89"/>stem vt dicitur libro de naturis rerum. et alibi: Roris 
      pro<lb ed="#A" n="90" break="no"/>prietates sunt iste: videlet quod ros inuisibiliter 
      de<lb ed="#A" n="91" break="no"/>scendit: suauis est et lucidus: modico calore 
      sic<lb ed="#A" n="92" break="no"/>catur. terram infrigidat et fecundat plus quam 
      im<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ber. in frugibus fecundandis efficacior. Ab apis 
      <lb ed="#A" n="94"/>bus deportatus mutatur in mellis dulcedinem 
      <lb ed="#A" n="95"/>In concham marinam descendens: vertitur in 
      mar<lb ed="#A" n="96" break="no"/>garitam. et impeditur ab ardore: frigore: vento: 
      <lb ed="#A" n="97"/>et siccitate. Ecce dei mira opera. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h81639-Dd1e1816">
               <head xml:id="Vn7Pel-h81639-Hd1e1818">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1820">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Que est causa principalis et 
      pri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>naria omnium Impressionum: Nota quod secundum Theo 
      <lb ed="#A" n="100"/>logos: principalis et prima causa omnium 
      impres<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sionum: est deus creator omnium rerum. Et hoc 
      pa<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tet ex scriptura Iob. xxxviii. vbi dicitur: Nunquid 
      <lb ed="#A" n="103"/>ingressus es in thesauros niuis. Lyra. Thesau 
      <lb ed="#A" n="104"/>ri niuis dicuntur exhalationes humide ex 
      qua<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rum congregatione generantur niues: et etiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>grandines quando congelantur a frigore: Ideo 
      <lb ed="#A" n="107"/>subdit Aut thesauros grandinis aspexisti: que 
      <lb ed="#A" n="108"/>preparaui in tempus hostis in die pugne et 
      bel<lb ed="#A" n="109" break="no"/>li: id est ad punitionem hostium in bellis. Sicut 
      <lb ed="#A" n="110"/>legitur de Sisara per grandines debellato Iud. 
      <lb ed="#A" n="111"/>iiiii. Et de philisteis orante Samuele. i. Re. vii. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Per quam viam spargitur lux id est serenitas clara. 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#A" n="272"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et diuiditur estus super terram. Quis dedit 
      imbri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cursum et viam sonanti tonitrui. Hoc dicit quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>sonitus tonitrui de loco ad locum transit vt 
      plue<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ret super terram absque homine in deserto etc Quis 
      <lb ed="#A" n="5"/>est pluuie pater vel quis genuit stillas roris de 
      <lb ed="#A" n="6"/>cuius vtero egressa est glacies id est que est 
      cau<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sa materialis ipsius ex qua sicut animal in 
      vte<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ro scilicet generatur: et gelu de celo quis genuit quasi dicit. 
      Nul<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lus alius facit hec omnia nisi ego solus deus creator 
      <lb ed="#A" n="10"/>principalius. Et hec fieri volui. tum ad 
      ostenden<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dum immensitatem diuine potentie et sapientie 
      producen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>do tales effectus. Tum ad ostendendum 
      bonita<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tis mee magnitudinem prouidendo per huiusmodi 
      vtilita<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tem pro vsu hominum. Tum etiam ad 
      ostenden<lb ed="#A" n="15" break="no"/>dum iusticie rectitudinem et iudicii terrorem contra 
      <lb ed="#A" n="16"/>malos affligendo hostes per huiusmodi et sic patet etc. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Unde et Aug. super Gen. dicit. Quod omnes exhalati 
      <lb ed="#A" n="18"/>ones venti: tonitruaque nubila: pluuie: et niues: gram 
      <lb ed="#A" n="19"/>dines: ignes: et serena occultis imperiis dei a 
      sun<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mis ad infima fiunt bonitate dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1905">
      ¶ Si dicatur. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Tamen philosophi rationes talium inuestigarut. vt patet ex 
      <lb ed="#A" n="22"/>prascriptis singulis. Respondetur secundum Lyram e. ca. Iob quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>licet philosophi de causis istorum aliqua dixerunt in genera 
      <lb ed="#A" n="24"/>li tamen obscure et imperfecte. nec sunt 
      inuestigabi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lia ad plenum naturali ratione vniuersa illa. Unde et se 
      <lb ed="#A" n="26"/>pe in talibus sibi inuicem contradixerunt. quia causa de 
      <lb ed="#A" n="27"/>terminata talium ignoratur ergo etc. Itaque de istis 
      <lb ed="#A" n="28"/>phlosophi dicunt aliquas causas secundarias in 
      generali<lb ed="#A" n="29" break="no"/>loquendo videlicet quomodo ex vapore subtili fit aqua vel ex 
      <lb ed="#A" n="30"/>aere ignis. Et quod sole appropinquante vapori vel 
      <lb ed="#A" n="31"/>rori. tuc ros et vapor eleuatus ascendit. sicut Mes 
      <lb ed="#A" n="32"/>sehala dicit. videlicet quod si testa oui repleatur rore et 
      <lb ed="#A" n="33"/>claudatur optime foramen ac ponatur iuxta hastam 
      <lb ed="#A" n="34"/>tunc in calore forti solis ascendet a terra. Et Ari 
      <lb ed="#A" n="35"/>stote i. metheor. dat generalem causam effectiuam 
      <lb ed="#A" n="36"/>istorum omnium scilicet influxum celestium corporum d. Quod 
      to<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ta elementaris regio continua est lationi astrorum vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>omnis virtus eius inde gubernetur. Et secundum hec 
      <lb ed="#A" n="39"/>generales causas assignat dicit. Quod aliquando 
      va<lb ed="#A" n="40" break="no"/>por subtiliatur et ascendit ad summum aeris et 
      <lb ed="#A" n="41"/>appropinquat igni quo inflammatur et tunc fit 
      <lb ed="#A" n="42"/>ignea impressio. vt dictum est in praecedentibus. 
      Ali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>quando in propinquiori ad nos aere est vapor 
      ro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ridus qui est materia roris et pluuie a qua cum 
      <lb ed="#A" n="45"/>sol elongatur et accidit ei frigus ingrossatur et 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>spissatur et tunc descendit ab ea
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1964">
      ¶ Id autem quod 
      descen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dit ex ea scilicet nube subtiliori si sit parua res tardat 
      <lb ed="#A" n="48"/>in descensione et ros vocatur. Cum vero multam habet 
      <lb ed="#A" n="49"/>nubes densior spitussitudinem propter quam et veloci 
      <lb ed="#A" n="50"/>ter descendit pluuia nominatur. Quando autem 
      <lb ed="#A" n="51"/>vapori ascendenti accidit vehementia frigoris 
      prae<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mentis tunc fit pruina: sed quando est frigus 
      ten<lb ed="#A" n="53" break="no"/>peratum exprimit rorem. Unde ex loco nubium 
      <lb ed="#A" n="54"/>descendunt tria que generantur per frigus scilicet 
      plu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uia et nix et grando. Et ex aere non in loco nubium 
      <lb ed="#A" n="56"/>superiorum sed inferiorum descendunt duo scicet 
      <lb ed="#A" n="57"/>pruina et ros. Hec sufficiant ex dictis Aristotels. 
      <lb ed="#A" n="58"/>que per modum alicuius epilogi ponere volui. 
      <!--271.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>Aaudetur bonitas dei in omnibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e1999">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Item de signia quibus preno 
      <lb ed="#A" n="61"/>sticatur Tempestas vel Serenitas. habetur vbi 
      <lb ed="#A" n="62"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h81639-Rd1e2007">Celum. §. li. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e2011">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Item de aliis impressionibus e 
      <lb ed="#A" n="64"/>scicet de Uentis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h81639-d1e2018">
      ¶ De Iride vel Arcum vide suia 
      lo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cis secundum litteras etc. 
      <lb ed="#A" n="66"/>d 
      <lb ed="#A" n="67"/>de
     </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>