<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mors</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Mors</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="264"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j78255">
            <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e110">Mors</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="16"/>Mors christi dei et 
      <lb ed="#A" n="17"/>hominis non pro sua redemptione qui nunquam in 
      <lb ed="#A" n="18"/>diguit tali redemptione: sed pro nostra et 
      <lb ed="#A" n="19"/>sua magna charitate tradidit in mortem animam 
      su<lb ed="#A" n="20" break="no"/>am: ita quod sponte suscepit necessitatem moriendi: eo 
      <lb ed="#A" n="21"/>bene potuit sumpsisse naturam immortalem. Undem 
      <lb ed="#A" n="22"/>dicit Scotus in. iii. dist. xvi. quod diuinum verbum 
      <lb ed="#A" n="23"/>potest comparari ad naturam humanam Aut primo 
      <lb ed="#A" n="24"/>vt assumendam. Aut secundo comparando ad 
      contrari<lb ed="#A" n="25" break="no"/>etatem naturam consequentem. Aut tertio 
      comparan<lb ed="#A" n="26" break="no"/>do naturam assumptam ad gloriam et penam. Si primo 
      <lb ed="#A" n="27"/>modo hoc est tripliciter. Primo vel comparando ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>naturam gloriosam assumendam. quia hoc bene 
      po<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tuit dei verbum et causam corruptibilitatis non 
      <lb ed="#A" n="30"/>habuisse. Secundo modo comparando verbum ad 
      <lb ed="#A" n="31"/>naturam innocentie assumendam nullo primo 
      pec<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cato. et sic potuisset non mori mediante dono 
      iusti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cie originalis. Tertio comparando ad naturam 
      glo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>riosam assumendam: ita tamen quod gloria anime in 
      <lb ed="#A" n="35"/>corpus non redundaret. Et sic habuisset necessitatem 
      <lb ed="#A" n="36"/>moriendi Et fuit miraculum gloriam anime in 
      cor<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pus non redundare sicut fit in beatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e167">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e169">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e171">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum conueniens fuerit chris 
      <lb ed="#A" n="39"/>stum mori: Et argustur quod non. quia maior est 
      defe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctus mortis quam morbi. quia per morbum peruenitur ad 
      <lb ed="#A" n="41"/>mortem. sed non fuit conueniens christum aliquo 
      <lb ed="#A" n="42"/>morbo languescere: vt dicit Chrysostomus. 
      erg<lb ed="#A" n="43" break="no"/>etiam non fuit conueniens christum mori. 
      Confir<lb ed="#A" n="44" break="no"/>matur. Nam dominus ipse dicit Ioan. x. Ego veni vt 
      vi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tam habeant et abundantius habeant. Sed opposi 
      <lb ed="#A" n="46"/>tum non perducit ad oppositum. ergo videtur quod non fuit 
      conue<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niens christum mori
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e195">
      ¶ Respondet sanctus. Tho. in 
      <lb ed="#A" n="48"/>iii. parte. q.i let quod conueniens fuit christum mori. 
      Pri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mo ad satisfaciendum pro humano genere quod erat. 
      <lb ed="#A" n="50"/>morti adiudicatum propter peccatum: iuxta illud Gen 
      <lb ed="#A" n="51"/>ii. Quacunque die comederitis morte moriemi. Est 
      <lb ed="#A" n="52"/>enim conueniens modus satisfaciendi pro alio cum 
      ali<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quis se subiicit pene quam alius meruit. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="54"/>voluit christus mori vt pronobis moriendo satisfact 
      <!--263.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>ret: secundum quod dicitur. i. Petri. iii. Christus semel pro peccatis 
      <lb ed="#A" n="56"/>nostris mortuus est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e221">
      ¶ Secundo modo christum 
      con<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ueniens fuit mori ad ostendendam veritatem nature as 
      <lb ed="#A" n="58"/>sumpte. Sicut enim Eusebius dicit. Si aliter post 
      <lb ed="#A" n="59"/>conuersationem cum hominibus euanescens subito 
      euo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>laret fugiens mortem: ab omnibus compararetur 
      phan<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tasmari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e234">
      ¶ Tertio vt moriendo nos a terrore 
      mor<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tis liberaret. vnde dicitur Hebre. ii quod communicauit 
      car<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ni et sanguini: vt per mortem destrueret eum qui 
      habe<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bat mortis imperium et liberaret eos qui timore 
      mor<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tis per totam vitam obnoxii erant seruituti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e246">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="66" break="no"/>to christum conueniens fuit mori: vt corporaliter 
      mori<lb ed="#A" n="67" break="no"/>endo similitudini peccati id est penalitati daret nobis 
      exem<lb ed="#A" n="68" break="no"/>plum spiritualiter moriendi peccato: iuxta illud Rho. 
      <lb ed="#A" n="69"/>vi. Quod enim mortuus peccato mortuus est semel. Quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>autem viuit: viuit deo. Ita et vos existimate 
      mortu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>os quidem esse peccato. viuentes autem deo. Quinto ideo 
      <lb ed="#A" n="72"/>vt a mortuis resurgendo virtutem suam ostenderet quae 
      <lb ed="#A" n="73"/>mortem superauit: et nobis spem resurgendi a 
      mor<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tuis daret: secundum quod dicitur. i. Cor. xv. Si christus 
      prae<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dicatur quod resurrexit a mortuis: quomodo quidam in 
      <lb ed="#A" n="76"/>nobis dicunt quod resurrectio mortuorum non erit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e272">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Ad argumentum primum dicendum quod christus non 
      <lb ed="#A" n="78"/>sustinuit mortem ex morbo prouenientem: ne videretur ex 
      <lb ed="#A" n="79"/>necessitate mori propter infirmitatem nature. sed 
      susti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nuit mortem ab exteriori illatam cui se spontaneum 
      obi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tulit: vt mors eius voluntaria ostenderetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e285">
      ¶ Ad secum 
      <lb ed="#A" n="82"/>dum dicendum quod vnum oppositum per se no ducit ad 
      <lb ed="#A" n="83"/>aliud sed quandoque per accidens: sicut frigidum quando quem 
      <lb ed="#A" n="84"/>accidens calefacit. Et hoc modo christus nos per suam 
      <lb ed="#A" n="85"/>mortem perduxit ad vitam. quia de sua morte 
      mor<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tem nostram destruxit. sicut qui penam pro alio 
      susti<lb ed="#A" n="87" break="no"/>net remouet ab eo penam eius. ergo valde conueniens 
      <lb ed="#A" n="88"/>fuit christum mori¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e304">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e306">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e308">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Utrum christus fuerit ab aliis 
      <lb ed="#A" n="90"/>pccisus: Et videtur quod non: sed a seipso. quia dicebat 
      <lb ed="#A" n="91"/>Ioa. x. Et nemo a me tollit anima mea: sed ego 
      <lb ed="#A" n="92"/>pono eam. Ille autem dicitur aliquem occidere qui animam eius 
      tol<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lit. ergo christus non ab aliis sed a seipso occisus est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e321">
      ¶ Qod 
      <lb ed="#A" n="94"/>confirmatur. quia illi qui ab aliis occiduntur paulatim 
      na<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tura debilitata deficiunt. et maxime apparet in 
      cru<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cifixis: secundum quod dicit Aug. iiii. de tri. Longa morte 
      cru<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ciabantur ligno suspensi. In christo autem non sic 
      acci<lb ed="#A" n="98" break="no"/>dit: sed clamans voce magrga emisit spiritu Mat. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="99"/>ergo christus non ab aliis sed a seipso est occisus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e337">
      ¶ In 
      com<lb ed="#A" n="100" break="no"/>trarium tamen dicitur Lu. xviii. Postquam flagellauerint 
      oc<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cident eum. Respondet scilicet Tho. vbi supra quod aliquid potest 
      <lb ed="#A" n="102"/>esse cam alterius effcctus dupliciter. Uno modo directe 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad illum agendo. Et hoc modo persecutores eum 
      occi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>derunt. quia ex illorum verberibus et vulnerationibus mors 
      <lb ed="#A" n="105"/>christi est subsecuta: sicut illi intendebant. Alio modo dicitur 
      <lb ed="#A" n="106"/>aliquis causa alterius indirecte scilicet quia non 
      impe<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dit cum impedire possit. sicut si quis dicatur alium 
      perfum<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dere quia non clausit fenestram per quam imber ingreditur. 
      <lb ed="#A" n="109"/>hoc modo christus fuit causa sue mortis. Poterat 
      <lb ed="#A" n="110"/>enim suam mortem impedire Primo quidem 
      aduersari<lb ed="#A" n="111" break="no"/>eos reprimendo: vt aut nollent: aut interficere non possent 
      <!--264.xml-->
      <pb ed="#A" n="265"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed quia spiritus eius habebat potestatem conseruandi 
      <lb ed="#A" n="2"/>naturam carnis sue: ne a quocumque lederetur. quod quidem 
      <lb ed="#A" n="3"/>habuit anima christi. quia erat verbo dei coniuncta in 
      <lb ed="#A" n="4"/>vnitate persone. quia ergo christus non repulit illud 
      nocu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mentum: sed voluit quod natura corporalis illi 
      nocumen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>to succumberet. ideo suam animam posuisse vel mortem 
      <lb ed="#A" n="7"/>voluntarie subisse dicitur. Et per hoc patet responsio ad 
      <lb ed="#A" n="8"/>primum argumentum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e389">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ideo cum 
      <lb ed="#A" n="9"/>valido clamore tradidit spiritum: vt christus 
      ostende<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ret. quod illa passio per violentiam non eripiebat animanm 
      <lb ed="#A" n="11"/>eius: qui naturam corporalem in sua fortitudine 
      con<lb ed="#A" n="12" break="no"/>seruauit: vt in extremis positus clamaret quod 
      inter<lb ed="#A" n="13" break="no"/>alia miracula mortis eius computatur. Unde dicitur 
      <lb ed="#A" n="14"/>Matth. xxvii. Uidens autem Centurio qui ex 
      aduer<lb ed="#A" n="15" break="no"/>sostabat quia sic clamans expirasset ait: Uere hic 
      <lb ed="#A" n="16"/>filius dei erat. Sicut enim eius voluntate natura 
      cor<lb ed="#A" n="17" break="no"/>poralis conseruata est in suo vigore vsque ad 
      extre<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mum. sic etiam quando voluit cessit nocumento illato: et sic 
      <lb ed="#A" n="19"/>violentiam passus est vt morcretur. et tamen voluntarie 
      <lb ed="#A" n="20"/>mortuus fuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e419">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e421">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e423">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum christus fuit ex obedienti a 
      <lb ed="#A" n="22"/>mortuus Arguitur quod non. quia obedientia requirit praeceptum 
      <lb ed="#A" n="23"/>sed non legitur christo fuisse praeceptum quod ipse pateretur. ergo 
      <lb ed="#A" n="24"/>non fuit mortuus ex obedientia. Preterea illud dicitur 
      <lb ed="#A" n="25"/>quis ex obedientia facere quod facit ex necessitate 
      pre<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cepti. christus autem non ex necessitate: sed voluntarie 
      <lb ed="#A" n="27"/>mortuus fuit. ergo non ex obedientia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e441">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#A" n="28"/>dicitur Philip. ii Factus obedies vsque ad mortem. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Respondet scilicet Tho. vbi supra quod christus mortuus est ex 
      obedien<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tia: et hoc conueniebat iustificationi humane nature. vt 
      <lb ed="#A" n="31"/>sicut per vnius hominis inobedientiam peccatores 
      consti<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tuti sunt multi. ita per vnius hominis obedientiam 
      iusti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>constituantur multi. vt dicitur Rho. v.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e457">
      ¶ Secundo hoc 
      con<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ueniebat reconciliationi dei ad homines. iuxta illud Rho. 
      <lb ed="#A" n="35"/>v. Reconciliati sumus per mortem filii eius. inquantum scilicet 
      <lb ed="#A" n="36"/>ipsa christi mors fuit quoddam sacrificium 
      acceptis<lb ed="#A" n="37" break="no"/>simum deo. secundum illud Ephes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e468">
      ¶ Tradidit semetipsum 
      <lb ed="#A" n="38"/>pro nobis oblationem et hostiam deo in odorem 
      suan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uitatis. Obedientia vero omnibus sacrificiis ante 
      fer<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tur. secundum illud. i. Reg. xv. Melior est obedientia quam 
      <lb ed="#A" n="41"/>victime. Et ideo conueniens fuit christum ex 
      obedi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>entia cum magna charitate formata mori.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e482">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tio hoc expediebat eius victorie qua de morte 
      tri<lb ed="#A" n="44" break="no"/>umphauit. Non enim miles debite potest vincere nt 
      <lb ed="#A" n="45"/>si duci obediat. Et ideo christus patri obediendo 
      vi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ctoriam obtinuit. Iuxta illud Prouerb. xxi. Uir 
      <lb ed="#A" n="47"/>obediens loquitur victorias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e495">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="48"/>primum dicendum. Quod non omnla de christo sunt 
      scr<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pta prout testatur Ioan. vltim. tamen christus 
      acce<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pit a patre mandatum vt pateretur. quia dixit Ioan. x 
      <lb ed="#A" n="51"/>Potestatem habeo ponendi animam meam et iterum 
      su<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mendi eam. et hoc mandatum accepi a patre meo. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Ad secundum dicendum. quod licet obedientia 
      im<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bbrtet necessitatem respectu eius quod praecipitur. 
      tamen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>importat voluntatem respectu impletionis 
      prece<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pti. et talis fuit obedientia christi. Nam ipsa passio et 
      <lb ed="#A" n="57"/>mors secundum se considerata naturali voluntati repugnat. 
      <!--264.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>volebat tamen circa hoc christus dei voluntatem 
      <lb ed="#A" n="59"/>implere: secundum illud Psal. Ut facerem voluntatem 
      <lb ed="#A" n="60"/>tuam deus meus volui. Et Mat. xxvi. Fiat 
      vo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>luntas tua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e534">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e536">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e538">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum deus pater christum 
      tra<lb ed="#A" n="63" break="no"/>didit ad mortem: Respondet Magister in. iii. di. xx. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Quod christus fuit traditus a patre: a seipso: a Iu 
      <lb ed="#A" n="65"/>da: et a Iudeis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e549">
      ¶ Sed arguitur quod non fuit tradi 
      <lb ed="#A" n="66"/>tus a deo. quia si deus tradidit in mortem: 
      vide<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tur quod iudei eum occiderunt autoritate dei. ergo 
      de<lb ed="#A" n="68" break="no"/>us particeps fuit in illo homicidio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e558">
      ¶ Si tu di 
      <lb ed="#A" n="69"/>cags quod tradidit eum quia permisit eum occidi. hoc 
      <lb ed="#A" n="70"/>similiter posset dici de quo ibet qui occiditur. quia 
      <lb ed="#A" n="71"/>quemlibet qui occiditur deus permittit occidi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e567">
      ¶ 
      Con<lb ed="#A" n="72" break="no"/>firmatur sic. Quia qui potest alium liberare ab 
      oc<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cisione et non liberat: dicitur eum occidere 
      interpraeta<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tiue. Sed deus potuit christum liberare ne 
      occi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>deretur et non liberauit. ergo videtur saltem 
      interpre<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tatiue eum occidisse. Respondet sanctus Bonaue. 
      <lb ed="#A" n="77"/>di. praedicta in expositione litterali Quod mors est 
      pri<lb ed="#A" n="78" break="no"/>uatio vite. Et hec habet comparationem ad inferentem 
      <lb ed="#A" n="79"/>et ad eum qui sustinet. Et secundum hoc aliquis potest 
      <lb ed="#A" n="80"/>dupliciter alium tradere in mortem. Aut quia 
      fa<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cit vt alii inferant ei mortem: Aut quia facit vt ipse 
      <lb ed="#A" n="82"/>ustineat mortem. Quoniam ergo sustinentia mortis 
      <lb ed="#A" n="83"/>fuit a deo patre: et fuit a christo. quia deus pater 
      <lb ed="#A" n="84"/>voluit quod ipse sustineret mortem. et ipse voluntarie 
      <lb ed="#A" n="85"/>sustinuit. Hinc est quod traditus dicitur a patre: traditus 
      <lb ed="#A" n="86"/>etiam a se. Rursus quia Iudas et iudei procurarunt 
      <lb ed="#A" n="87"/>vt alii inferrent ei mortem Hinc est quod traditus dicitur 
      <lb ed="#A" n="88"/>a Iuda et a iudeis. Et quoniam fuit laudabilis 
      mor<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tis sufferentia. illatio autem fuit vituperabilis: Hino 
      <lb ed="#A" n="90"/>est quod traditio dei et christi laudatur. Traditio vero 
      <lb ed="#A" n="91"/>Iude et iudeorum vituperatur. Et sic patet quod mors 
      <lb ed="#A" n="92"/>christi a parte sustinentis fuit deo accepta. sed a 
      <lb ed="#A" n="93"/>parte infligentium fuit permissa. Et sic patet ad 
      argu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mentum primum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e620">
      ¶ Ad illud vero quod qui alium potest 
      li<lb ed="#A" n="95" break="no"/>berare ne occidatur particeps est homicidii: 
      Dicen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dum quod fallit in deo: qui nulli obligatur sicut 
      ho<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mo homini. sed omnes homines obligantur ei 
      <lb ed="#A" n="98"/>soluenda morte. Posset enim deus omnia peccata 
      <lb ed="#A" n="99"/>prohibere et non prohibet. quia hoc spectat ad 
      re<lb ed="#A" n="100" break="no"/>timen sue prouidentie vt sinat res quas condidit 
      <lb ed="#A" n="101"/>quas proprietates agere. igitur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e639">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e641">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e643">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum concedendum sit quod iu 
      <lb ed="#A" n="103"/>deboperati sunt bonum in morte christi: 
      Respon<lb ed="#A" n="104" break="no"/>det sanctus Bonauen. vbi supra: quod cum 
      queri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mus de bonitate passionis: non querimus de 
      bo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nitate vel malicia in genere nature: sed in 
      gene<lb ed="#A" n="107" break="no"/>re moris. De hac ergo bonitate absque dubio 
      con<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cedendum est quod passio christi fuit bona tota 
      simpli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>citer. Est enim praeciosa in conspectu domini mors sanctorum eius 
      <lb ed="#A" n="110"/>Multo magis mors christi fuit praeciosissima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e665">
      ¶ Tri 
      <lb ed="#A" n="111"/>plici autem ex causa debet dici mors christi bona. Una 
      <lb ed="#A" n="112"/>est strenuitas ex parte sustinentis. Sustinebat enim 
      <!--265.xml-->
      <pb ed="#A" n="266"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>illam passionem virtuosissime: quia patientissime et 
      constan<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tissime. Secunda est vtilitas redemptionis ex 
      par<lb ed="#A" n="3" break="no"/>te humani generis. quia per illam totum genus humanum 
      <lb ed="#A" n="4"/>est liberatum. Tertium est honestas cause moriendi 
      <lb ed="#A" n="5"/>mortuus enim fuit pro veritate dicenda. Quamuis 
      aute<lb ed="#A" n="6" break="no"/>passio christi sit bona simpliciter. tamen actio iudeorum fuit 
      <lb ed="#A" n="7"/>mala simpliciter. quia ex mala voluntate et radice 
      proce<lb ed="#A" n="8" break="no"/>sit nec propter bonitatem passionis que inde secuta est 
      bo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>na dicenda est. Hoc enim fuit propter intentionem ipsorum 
      <lb ed="#A" n="10"/>et operationem diuinam per quam deus de multis malis 
      <lb ed="#A" n="11"/>elicit multa bona. Et ideo cum queritur Utrum iudeit 
      <lb ed="#A" n="12"/>operati sunt bonum: Dicendum quod est opus operans: et 
      <lb ed="#A" n="13"/>opus operatum. Si sermo sit circa opus operans: et 
      <lb ed="#A" n="14"/>simpliciter negandum. quia tale opus in iudeis sims 
      <lb ed="#A" n="15"/>pliciter fuit malum. Circa vero opus operatum quod 
      qui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dem fuit mors christi: hoc dupliciter potest intelligi. Aui 
      <lb ed="#A" n="17"/>primo et per se. et sic est falsum quod iudei sunt operati 
      bo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>num
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e717">
      ¶ Illud enim opus operatum bonitatem non habui 
      <lb ed="#A" n="19"/>ex inientione iudeorum. Si autem intelligatur per accident 
      <lb ed="#A" n="20"/>et ex consequenti: sic habet veritatem. Iudei enim 
      opera<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ti sunt passionem christi que fuit maximum bonum toti 
      <lb ed="#A" n="22"/>mundo. ergo iudei operati sunt etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e729">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e731">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e733">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum deus debuerit modum 
      sa<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tisfaciendi per mortem christi acceptare: Et arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>non. quia maxime crudelitatis est hominem 
      iustissi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mum morti tradere. sed christus fuit iustissimus. ergo 
      <lb ed="#A" n="27"/>crudelissimum fuit christum ex quacumque causa 
      mori<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tradere. ergo talis modus nullo modo debuit qa 
      <lb ed="#A" n="29"/>deo acceptari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e751">
      ¶ Si tu dicas non tradidit eum mort 
      <lb ed="#A" n="30"/>Contra hoc est illud Philip. ii Factus est obediens 
      <lb ed="#A" n="31"/>vsque ad mortem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e758">
      ¶ Confirmatur. quia deus 
      mor<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tem non fecit nec delectatur in perditione morientiur 
      <lb ed="#A" n="33"/>Si ergo deus delectatur in satisfactione et non 
      dele<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctatur in alicuius morte. non videtur quod debuerit 
      ac<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ceptare mortem christi pro satisfactionei Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="36"/>san. Bonauen. in. iii. dis. xx. arti. i. q. v. Quod modum 
      <lb ed="#A" n="37"/>satisfactionis per christi mortem vltra ceteros modos 
      de<lb ed="#A" n="38" break="no"/>us debuit acceptare. quia nobilissimus est inter omnes 
      <lb ed="#A" n="39"/>qui possunt esse vel excogitari. Fuit enim acceptissis 
      <lb ed="#A" n="40"/>mus ad placandum deum. congruentissimus ad curam 
      <lb ed="#A" n="41"/>dum morbum. effieacissimus ad attrahendum 
      gen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>humanum. prudentissimus ad expugnandum huma 
      <lb ed="#A" n="43"/>ni generis inimicum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e787">
      ¶ Primo quidem fuit 
      acceptis<lb ed="#A" n="44" break="no"/>simus. propter quod dicst Anselmus . libro cur deus homo 
      <lb ed="#A" n="45"/>Quod nihil asperius et difficilius potest homo ad honorenm 
      <lb ed="#A" n="46"/>dei pati sponte et non ex debito quam mortem. et 
      nullate<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nus potest homo seipsum magis dare deo quam cum se 
      morti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tradit ad honorem ipsius. et hoc est quod dicitur Ephes. v 
      <lb ed="#A" n="49"/>Tradidit seipsum oblationem et hostiam deo in odorem 
      <lb ed="#A" n="50"/>suauitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e806">
      ¶ Secundo fuit congruentissimus ad curandum 
      <lb ed="#A" n="51"/>morbum. Primus enim homo peccauerat per superbiam et 
      <lb ed="#A" n="52"/>gulam et inobedientiam sicut dicit Grego. voluit enim 
      <lb ed="#A" n="53"/>deo assimilari per scientie sublimitatem: gustare 
      li<lb ed="#A" n="54" break="no"/>gni suauitatem: et transgredi diuini praecepti limitem. et 
      <lb ed="#A" n="55"/>quoniam curatio habet fieri per contrarium. ideo modus 
      sa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tisfaciendi congruentissimus fuit per abiectionem: humi 
      <!--265.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>liationem: et diuine voluntatis impletionem. Et hec omnia 
      <lb ed="#A" n="58"/>relucent in christi passione. ideo de his dicit Apostolus 
      <lb ed="#A" n="59"/>Phil. ii Humiliauit semetipsum factus obediens 
      <lb ed="#A" n="60"/>vsque ad mortem: mortem autem crucis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e835">
      ¶ Tertio fuit 
      <lb ed="#A" n="61"/>efficacissimus ad attrahendum genus humanum. 
      <lb ed="#A" n="62"/>His solis passio ad salutem valebat qui mera 
      vo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>luntate deo adherebant per amorem. Non enim decre 
      <lb ed="#A" n="64"/>uit deus genus humanum saluare nisi libere volun 
      <lb ed="#A" n="65"/>tatis ar. et nullo alio modo. saluo voluntatis 
      ar<lb ed="#A" n="66" break="no"/>magis potuit attrahere ad amorem suum quam 
      susci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>piendo pro eo crucis patibulum. Propter quod 
      dici<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tur Ioan. xii. Ego si exaltatus fuero a terra: omnia 
      <lb ed="#A" n="69"/>traham ad meipsum. Et Hugo de arra sponse. Ut 
      <lb ed="#A" n="70"/>ostenderet tibi quantum te diligeret non nisi morie 
      <lb ed="#A" n="71"/>do te a morte liberauit: vt non tantum pietatis 
      impen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>deret beneficium: verum etiam charitatis mostraret as 
      <lb ed="#A" n="73"/>fectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e866">
      ¶ Quarto fuit ad vincendum aduersarium 
      <lb ed="#A" n="74"/>prudentissimus. Decebat enim vt christus sua 
      prudem<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tia superaret diabolum: sicut diabolus sua astutia 
      <lb ed="#A" n="76"/>decepit hominem primum. quod dicitur Iob. xxvi. 
      Pru<lb ed="#A" n="77" break="no"/>dentia eius percussit superbum. Propter quod dicit 
      Ma<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gister in littera Uenit redemptor et victus est 
      de<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ceptor: tetendit illi muscipulam crucem suam: posuit 
      <lb ed="#A" n="80"/>ei quasi escam sanguinem suum. Ex quibus patet 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod deus mortem christi pro satisfactione debuit 
      ac<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ceptare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e888">
      ¶ Ad argumentum vero dicendum quod de 
      <lb ed="#A" n="83"/>us christum non tradidit infligendo illi mortem: 
      <lb ed="#A" n="84"/>vel precipiendo aliis quod ipsi eum traderent: sed 
      per<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mittendo et voluntatem christi acceptando. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="86"/>non fuit in deo crudelitas. quia non sanguinem 
      <lb ed="#A" n="87"/>christi sitiuit: sed mortem eius acceptauit. Ideo 
      pa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ter non ipsum coegit sed acceptauit ipsum 
      volun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tarium et deuotum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e906">
      ¶ Ad confirmationem dicendum 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod deus non delectatur in pena secundum quod est afflictiua et 
      <lb ed="#A" n="91"/>nature corruptiua. Delectatur tamen et placet 
      si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bi optima voluntas per quam pena sustinetur 
      <lb ed="#A" n="93"/>et ad honorem dei ordinatur et hominis 
      absolu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tionem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e920">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e922">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e924">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum genus humanum 
      re<lb ed="#A" n="96" break="no"/>demptum fuisset si nullus christum occidisset: 
      <lb ed="#A" n="97"/>Respondetur quod diuersa de hoc est opinio inter 
      do<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctores. Quidam enim dicunt quod si christus 
      mor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tuus et occisus non fuisset: nihilominus genus 
      <lb ed="#A" n="100"/>humanum redemptum fuisset. quia in tali casu 
      suffe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cisset bona voluntas christi. Prohare conantur 
      <lb ed="#A" n="102"/>per illud quod dicit sanctus Bonauen. in. ii dist 
      <lb ed="#A" n="103"/>xxxi. Quod siquis habet facultatem et 
      opportunita<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tem bene operandi: sic non sufficit sola intentio 
      si<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ne opere. quia nec bona voluntas debet dici sed sempitr 
      <lb ed="#A" n="106"/>na. Si vero facultas non adest: tunc bana voluntas 
      sub<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ficit ad meritum. Hinc Gre. Non vacat manus a 
      mu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nere si arca cordis fuerit plena bona voluntate 
      <lb ed="#A" n="109"/>Huic opinioni videtur consonare quod dicunt 
      com<lb ed="#A" n="110" break="no"/>muniter doc. in. iii. di. xx. quod alius modus 
      redemptio<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nis humani generis fuit possibilis. Alii vero 
      di<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cunt: et vt videtur verius: oportuit christum 
      pa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ti et mori aut simpliciter: aute ex presuppositione. 
      <!--266.xml-->
      <pb ed="#A" n="267"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Cuius ratio est. quia Adam fuit sententiatus 
      actu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ali morti. ideo satisfactor debuit actualem mortem 
      <lb ed="#A" n="3"/>pati. Et in tali casu si Iudas non tradidisset: nec 
      <lb ed="#A" n="4"/>iudei occidissent: vel aliquis alius angelus: vel 
      <lb ed="#A" n="5"/>homo: aut diabolus: redemptum non fuisset 
      ge<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nus humanum. Unde Ambrosius et habetur di. lxxxvi. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Non satis est bene velle: nisi studeas bene facere. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Et ar. extra de eo qui mit. in pos. c. i. et extra de 
      sen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tentia excommunicationis. c. Cum aliquibus. Et huic 
      <lb ed="#A" n="10"/>videtur consonare illud Apostoli Si cognouissent nunquam 
      <lb ed="#A" n="11"/>bominum glorie crucifixissent. Ac si dicat. ex iudeo 
      <lb ed="#A" n="12"/>rum et gentilium ignorantia deus elicuit hoc bonum. quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>ignorantes christum crucifixerunt. et sic genus humanum 
      <lb ed="#A" n="14"/>fuit redemptum. per hoc tamen non excusantur iudei. quia si 
      mor<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tem christi no procurassent: nec Iudas tradidisset. tunc 
      <lb ed="#A" n="16"/>forte praecepisset beato Petro vt ipsum crucifixisset: vel 
      <lb ed="#A" n="17"/>alteri etc. Ideo ex suppositione finis humane salutis 
      fu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>it mors christi necessaria. Ex parte quoque christi ex 
      suppo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sitione meritorie exaltationis per humilitatem passionies 
      <lb ed="#A" n="20"/>secundum quod dicitur Phil. ii Factus obediens vsque ad 
      mor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tem. propter quod et deus exaltauit illum etc. Denique etiam ex 
      <lb ed="#A" n="22"/>parte patris actualiter debuit christus mori. qui 
      diffi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>niuit et praeordinauit vt moriatur christus. et eius mortem in 
      <lb ed="#A" n="24"/>nocentem et non alterius pro redemptione et satisfactione 
      <lb ed="#A" n="25"/>humani generis. et sic pro nunciauit per prophetas omnia quae 
      <lb ed="#A" n="26"/>ad mysterium christi passionis pertinent. ideo oportuit 
      <lb ed="#A" n="27"/>christum mori vt prophete fideles inueniantur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1034">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1036">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1038">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum in morte christi anima 
      separa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ta fuerit a deitate. Et arguitur quod sic. quia dixit 
      chri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>stus Ioan. x. Potestatem habeo ponendi animam meam et 
      <lb ed="#A" n="31"/>iterum sumedi eam. Sed ponere ibi animam non est aliud 
      <lb ed="#A" n="32"/>quam deponere. ergo si iste sermo est persone filii dei. 
      vide<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur quod filius dei in morte animam deposuerit. ergo in 
      mor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>te anima christi fuit a verbo separata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1056">
      ¶ Preterea diuintas 
      <lb ed="#A" n="35"/>non potuit anime esse vnita. quin anima ipsa frueretur et 
      <lb ed="#A" n="36"/>delectaretur in ipsa. sed in morte remota fuit ab anima 
      <lb ed="#A" n="37"/>delectatioe: quam habebat in ipsa diuintate. ergo separata 
      <lb ed="#A" n="38"/>fuit deitas ab anima. Maior propositio per se est 
      mani<lb ed="#A" n="39" break="no"/>festa. Minor probatur per illud Matt. xxvi. Tristis est 
      <lb ed="#A" n="40"/>anima mea vsque ad mortem. Gloi. remota delectatione 
      <lb ed="#A" n="41"/>cterne deitatis: tedio humane calamitatis afficitur. ergo 
      <lb ed="#A" n="42"/>secundum istam glo. delectatio remouebatur. ergo vnio 
      solueba<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1078">
      ¶ In contrarium tamen dicunt Augustinus. et Damass. 
      <lb ed="#A" n="44"/>sic. Anuthema sit: qui dicit verbum deposuisse quod sel 
      as<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sumpsit. Respondetur secunu scilicet Bonaue. in. iii. di. xxi. ar. i. 
      <lb ed="#A" n="46"/>q. i. cui concor. san. Tho. et Rich. ea. dicit quod in morte 
      <lb ed="#A" n="47"/>christi anima non fuit separata a verbo. et Ratio huius est. quia 
      <lb ed="#A" n="48"/>nec deum decebat: nec nobis expediebat: nec illi anime 
      co<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gruebat. Deum non decebat. quia indissolubili matrimo 
      <lb ed="#A" n="50"/>nio sibi eam coniunxerat. Unde sicut non decet virum 
      relin<lb ed="#A" n="51" break="no"/>quaere vxorem. sic non decuit verbum dei separari ab anima. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Nobis non expediebat. quia si facta fuisset separationi anima 
      <lb ed="#A" n="53"/>illa non habuisset potentiam ad redimendum genus 
      ca<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ptiuum: nec mediatoris officium ad reconciliandum. et 
      <lb ed="#A" n="55"/>neutrum erat nobis expediens. sed potius eius oppositum. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Anie etiam illi non cogruebat. e. um quia innocentissima. 
      <!--266.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Tum etiam quia beatissima erat. ideo non poterat contra 
      volun<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tatem separari ab eo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1117">
      ¶ Ad argumentum dicendum. Quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>ponere animam intelligitur separari a carne. diuina enim 
      vir<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tus manens in carne: voluit animam separari non a se. sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>a carne. et ita etiam intelligendum est de resumptione. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1127">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Ad argumentum secundum respondetur secundum eum. Bona. quod sicut 
      <lb ed="#A" n="63"/>iux dupliciter potest obfuscari: vel in se vel in sua 
      irra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>diatione. sic et delectatio potest dupliciter remoueri ab 
      <lb ed="#A" n="65"/>anima rationali. autem quia ipsa desinit in se delectari. autem des 
      <lb ed="#A" n="66"/>sinit in se redundare in partem inferiorem. Cum ergo dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="67"/>delectatio diuintatis remota fuit in morte ab 
      ani<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ma christi. hoc modo intelligitur sic quod mens eius 
      <lb ed="#A" n="69"/>desineret delectari et frui diuinitate. sed 
      dispensa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tiue subtracta fuit redundantia in partem 
      inferio<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rem siue sensibilitatem et exposita ipsa fuit 
      passio<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ni sicut dicit Psal. de hoc. Deus deus meus vt 
      <lb ed="#A" n="73"/>quid dereliquisti etc. Quod pulcre probat 
      Guil<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ler. in. iii. dist. xxi. dicens. Si anima christi fuit 
      <lb ed="#A" n="75"/>separata in morte: Aut nolens: aut volens. Si 
      no<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lens tunc erat misera: et ita nunquam fuisset beata. quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>nullus beatus miser efficitur. Si volens: iam 
      fu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>isset impia volens istam separationem. Confirmatur 
      <lb ed="#A" n="79"/>quia christus post mortem dictus est 
      descendis<lb ed="#A" n="80" break="no"/>se ad inferos. et tamen sola anima ibi descendit. 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod verum non esset si separata a diuintate fuisset. quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>tunc diceretur anima christi descendit non sic quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>christus descendit. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1178">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1180">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1182">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum in morte christi diuini 
      <lb ed="#A" n="85"/>tas fuit separata a carne: Respondet sanctus 
      Bona<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uen. vbi supra. q. ii quod non. Cuius triplex est ratio 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1191">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Prima Liberalitas a parte assumentis. quia cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicit aliquod donum: subtrahit illud sine culpa 
      <lb ed="#A" n="89"/>Si ergo nulla interuenit culpa non decuit summam 
      <lb ed="#A" n="90"/>iberalitatem carnem sibi semel vnitam separare a 
      <lb ed="#A" n="91"/>se
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1204">
      ¶ Secunda ratio est dignitas ex parte 
      assum<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ptibilis. Caro enim non debuit videre corruptionem 
      <lb ed="#A" n="93"/>Iuxta illud Psal. Non dabis sanctum tuum 
      vide<lb ed="#A" n="94" break="no"/>re corruptionem. Sicut enim nunquam decuit ipsam 
      in<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cinerari: ita non decuit a verbo separari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1215">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#A" n="96"/>causa est vtilitas ex parte assumptionis. Ad hoc 
      <lb ed="#A" n="97"/>enim fiebat illa vnio diuinitatis ad naturam 
      huma<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nam et carnis ad animam vt procuraretur nostra 
      sa<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lus. et quoniam separatio diuinitatis a carne nihil 
      fa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ciebat ad nostram salutem: pro eo quod non potest 
      <lb ed="#A" n="101"/>fieri satisfactio: cum diuinitas non possit sentire 
      <lb ed="#A" n="102"/>dosorem in separatione ipsius a carne. Hinc est quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>non erat conueniens separari a diuinitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1236">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>diceres. Si diuinitas non fuit separata ab 
      ani<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ma neque a carne: queritur Ad quam vnitatem erat 
      <lb ed="#A" n="106"/>hec vnio: Non nature: quia alia natura diuinita 
      <lb ed="#A" n="107"/>tis: alia carnis. Nec persone: quia caro non potest 
      <lb ed="#A" n="108"/>esse persona.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1249">
      ¶ Respondetur secundum Guiller. in. iii. di. xxi. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Quod ad vnitatem hypostasis seu suppositi. 
      hypo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>stasis enim charior est persona. Non tamen sic 
      in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>telligendo quod caro sic vnita loquendo proprie sit 
      <lb ed="#A" n="112"/>hypostasis: sed hypostasi vnita. quia communicatio 
      <!--267.xml-->
      <pb ed="#A" n="268"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>idiomatum non est ad partem sed ad totum. Nec huic 
      ob<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uiat quod caro de se sit insensibilis. quia diuinum verbum 
      <lb ed="#A" n="3"/>potuit assumere naturam insensibilem. vt patuit 
      supra<lb ed="#A" n="4" break="no"/>titulo Incarnatio. Lice scilicet Bona. et Tho. tam in. ii 
      <lb ed="#A" n="5"/>dis. quam in. xxi. iii. liro teneant contrarium. Ex quo infertur. quod le 
      <lb ed="#A" n="6"/>via nature praeintelligatur vnio carnis ad animam huic 
      <lb ed="#A" n="7"/>vnioni. non tamen quin caro vnibilis sit deitati sine anima 
      <lb ed="#A" n="8"/>vnde nec proprie vnitur deitati mediante anima: sed ambe 
      me<lb ed="#A" n="9" break="no"/>diante humanitate. Primo enim hec vnio termina 
      <lb ed="#A" n="10"/>ta est ad humanitatem: loquendo non de medio 
      necessita<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tis sed congruentie. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1293">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1295">10b</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1297">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum in morte christi alia fuit 
      <lb ed="#A" n="13"/>vnio carnis ad deitatem et alia anime: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="14"/>Guill. vbi supra quod sic. Relatio enim tripliciter numeratur 
      <lb ed="#A" n="15"/>Aut ratione fundamenti solum. aut secundo ratione termi 
      so<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lum. autem tertio ratione vtriusque.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1310">
      ¶ Ad propositum autem 
      <lb ed="#A" n="17"/>licet vnus sit terminus. scilicet diuinum verbum. sunt tamen 
      <lb ed="#A" n="18"/>duo fundamenta distincta. scilicet anima et caro. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1318">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1320">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1322">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum caro christi ex separatione 
      <lb ed="#A" n="20"/>anime fuerit mortua: Et arguitur quod non. quia omne quod est 
      <lb ed="#A" n="21"/>vnitum vite: viuit per participationem. caro christi post 
      se<lb ed="#A" n="22" break="no"/>parationem erat vnita vite scilicet verbo dei. ergo ab ipso 
      viui<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ficabatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1335">
      ¶ Si tu dicas. quod hoc est verum de vita 
      cre<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ata: non de increata. Contra hoc. potentior est vita incre 
      <lb ed="#A" n="25"/>ata in viuificando quam creata: quoniam ipsa est fons vite 
      <lb ed="#A" n="26"/>Si ergo anima nulli corpori potest vniri quin det vitam ei. 
      mul<lb ed="#A" n="27" break="no"/>to magis nec persona diuina possit vniri carni nisi 
      <lb ed="#A" n="28"/>tribuat ei vitam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1348">
      ¶ Sed contra. in symbolo dicitur 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod christus mortuus est et sepultus. sed hoc non dicitur 
      noi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>si ratione carnis. ergo caro christi fuit mortua anima ab 
      eo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>separata. Respondet scilicet Bonauen. vbi supra. q. ii ar. ii quod abs 
      <lb ed="#A" n="32"/>que dubio caro christi post separationem anime fuit mortua 
      <lb ed="#A" n="33"/>caruit enim visu et complemento vite. Res enim 
      corpora<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lis non est nata viuificari nisi ab aliqua forma 
      spirituali<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ipsam competente et sibi proportionabili. quoniam ergo in ipsa 
      se<lb ed="#A" n="36" break="no"/>paratione anime caro christi caruit huiusmodi forma. ioeo vere 
      <lb ed="#A" n="37"/>fuit mortua. et quamuis haberet diuintatem sibi vnitam: 
      <lb ed="#A" n="38"/>non tamen fuit ab ea viuificata. non propter defectum a pertem 
      <lb ed="#A" n="39"/>viuificantis. sed propter improportionem 
      viuificabi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1377">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod hoc 
      intelli<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gitur quando vita vnitur alicui. sicut perfectibile sue 
      <lb ed="#A" n="42"/>perfectioni. Sic autem non est in proposito. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1385">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Ubi magna claret dei 
      altissi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mi charitas erga homines omnes.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1393">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1395">12 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1397">
                  <lb ed="#A" n="45"/>Ars Secundo. 
      <lb ed="#A" n="46"/>quantum ad sequentia ipsam separationem antum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1404">
                  <lb ed="#A" n="47"/>christi a corpore. Nam post illam piam separatione 
      <lb ed="#A" n="48"/>anima christi stati effecta fuit impassibils. Quod sic probatur. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Omnis passio penalis de qua nunc loquimur: aut fit a contrario 
      <lb ed="#A" n="50"/>et hanc non huit post separationem anima christi quae caruit contra 
      <lb ed="#A" n="51"/>rio. autem propter peccatum rigore diuine iusticie. et hanc non 
      <lb ed="#A" n="52"/>habuit. quia peccatum non fec. Aut fit dispensatiue. et hantc 
      <lb ed="#A" n="53"/>iam tunc non habuit. quia iam precium nostre redemptionis 
      per<lb ed="#A" n="54" break="no"/>soluerat. dicente de cruce Consummatum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1424">
      ¶ Con¬ 
      <!--267.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>firmatur hoc. quia tota passibilitas christi anime videtur 
      <lb ed="#A" n="56"/>ex vnione ad corpus: tunc autem non erat vnita 
      cor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pori. Tum secudo. quia cetere anime post separatione: 
      <lb ed="#A" n="58"/>statim esficiuntur impassibiles nisi peccatum obuiet 
      <lb ed="#A" n="59"/>Tum tertio. quia passio non ponitur in christo nisi 
      tempo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>re merendi quod iam transierat. Nec est simile de 
      cor<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pore christi quod debuit remanere passibile vsque post 
      <lb ed="#A" n="62"/>triduum: vt verum corpus probetur et non fuisse 
      phanta<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sticum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1450">
      ¶ Sed diceres. Si anima christi in 
      tri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>duo illi corpori vnita fuisset: nunquid fuisset 
      passibi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lis: Respondetur secundum Guill. vbi supra quod licet possit vniri 
      poten<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tia dei absoluta: non tamen ordiata: nec vltra vt 
      vi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>detur esset passibilis. posset enim anima beata esse in 
      corpor<lb ed="#A" n="68" break="no"/>passihili et tamen non pati. ergo patet quod anima 
      chri<lb ed="#A" n="69" break="no"/>sti post separationem a corpore statim effecta fuit 
      im<lb ed="#A" n="70" break="no"/>passibilis. Dicit tamen sanctus Bonauen. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="71"/>bist. xxi. ar. ii. q. i. Quod sine periculo fidei potest quis 
      <lb ed="#A" n="72"/>vtrumque horum sentire. Uel quod statim post 
      separa<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tionem impassibilis effecta est. Uel in ipsa 
      corpo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ris glorificatione. Ueruntne probabilitati rationis 
      <lb ed="#A" n="75"/>magis consonat primum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1480">
      ¶ Sed di. Si corpus 
      chri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sti in triduo fuit mortuum: tunc fuit ignobile. quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>nobilius est corpus viuens corpore non viuente 
      <lb ed="#A" n="78"/>Ecci. ix. Melius est canis viuens leone mortuo 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sed nullum corpus erat nobilius corpore christi. er 
      <lb ed="#A" n="80"/>go videtur quod non fuit mortuum. Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="81"/>Bonauen. di. qua supra. ar. ii. q. ii Quod verum est ceteris pro 
      <lb ed="#A" n="82"/>paribus quod nobilius est corpus viuens non viuentel¶ 
      <lb ed="#A" n="83"/>Sed caro christi licet in triduo caruerit vita. erat ta 
      <lb ed="#A" n="84"/>men tunc diuinitati vnita. quod praeponderat 
      mul<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tis aliis dignitatibus. Unde cum dicitur quod nobilis 
      <lb ed="#A" n="86"/>us est corpus viuens corpore non viuente: 
      intel<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ligitur de corpore quod caret vita simpliciter. 
      Cor<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pus autem christi non carebat vita simpliciter sed 
      <lb ed="#A" n="89"/>ad tempus. Sicut enim nobilior est filius regis 
      ca<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ptus et incarceratus filio rustici in sua libertate 
      <lb ed="#A" n="91"/>constituto: Sic intelligendum est de christi 
      cor<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pore mortuo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1520">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1522">13 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1524">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum propter mortem 
      car<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nis sit mors persone verbi attribuenda: Et probatur 
      <lb ed="#A" n="95"/>quod non. Dicit enim Augustinus et allegat Magister in lit 
      <lb ed="#A" n="96"/>tera li. iii. di. xxi. c. vltimo. Siquis dixerit atque 
      cre<lb ed="#A" n="97" break="no"/>diderit deum passum anathema sit. Sed cui non 
      <lb ed="#A" n="98"/>potest attribui passio neque mors. Si ergo non est 
      <lb ed="#A" n="99"/>credendum filium dei passum: ergo nec est 
      dicen<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dum mortuum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1544">
      ¶ In contrarium tamen fatetur fides in 
      <lb ed="#A" n="101"/>symbolo. Passus sub pontio pilato: crucifixus: 
      <lb ed="#A" n="102"/>mortuus: et sepultus. Hoc autem dicitur de filio 
      <lb ed="#A" n="103"/>dei vnigenito. Et hocipsum dicit Ambrosius et 
      alle<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gat Magister in. iii. dist. xviii. Tantum inquit 
      fu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>it peccatum nostrum vt saluari non possemus 
      ni<lb ed="#A" n="106" break="no"/>si vnigenitus dei filius moreretur pro nobis 
      debi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>toribus mortis. Respondet sanctus Bonauen. vbi 
      <lb ed="#A" n="108"/>supra. q. vlti. Quod absque dubio concedendum est filium 
      <lb ed="#A" n="109"/>dei pro nobis fuisse mortuum. Et hoc quidem sibi vere 
      <lb ed="#A" n="110"/>attribuitur: non secundum naturam diuinam: sed secundum 
      huma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nam: non per essentiam aut inherentiam: sed per idiomatum 
      <!--268.xml-->
      <pb ed="#A" n="269"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>comitantiam: et in nullo derogat diuine maiestati: 
      <lb ed="#A" n="2"/>et multum consonat pietati. Nullum enim verbum maior 
      <lb ed="#A" n="3"/>dignationis resonare potest in auribus cordis hominis quam 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod vnigenitus dei filius mortuus fuerit pro nobis mort 
      <lb ed="#A" n="5"/>debitoribus. et ideo non tantum est credendum sed asserendum et 
      fre<lb ed="#A" n="6" break="no"/>quanter recolendum. vnde sicut vere dicitur christus est creator omnium 
      <lb ed="#A" n="7"/>lta vere dicitur Christus est natus de virginc. vere etiam dicitur 
      <lb ed="#A" n="8"/>Christus est mortalis: Christus est immortalis. Dicit enim 
      <lb ed="#A" n="9"/>ide scilicet Bonauen. in expositione litte. Quamuis enim aliquio 
      <lb ed="#A" n="10"/>conuenit christo secundum naturam assumptam: quod non conuenit 
      <lb ed="#A" n="11"/>ei secundum diuinam naturam. non potest tamen ab ea simpliciter 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>moueri. quia plus tollit negatio quam ponat 
      affirma<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tio. Et ideo affirmatiue concedende sunt tanquam vere. ne 
      <lb ed="#A" n="14"/>gatiue vero negande sunt tanquam false: nisi proponatur vel 
      <lb ed="#A" n="15"/>intelligatur cum addita determinatione. sicut ista: Christus 
      <lb ed="#A" n="16"/>non est mortuus secundum deitatem. Sed si simpliciter propone 
      <lb ed="#A" n="17"/>retur falsa esset. sicut ista. Christus non est mortuus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1614">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Ideo ad argumentum dicendum quod Augustinus non in 
      <lb ed="#A" n="19"/>tendit passionem remouere a per sona verbi simpliciter 
      <lb ed="#A" n="20"/>sed secundum naturam diuinam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1624">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1626">14 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1628">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum christus in triduo mortis 
      <lb ed="#A" n="22"/>fuit homo: Et quod sic probatur. quia dicit Augusti. 
      <lb ed="#A" n="23"/>lib. de trini. Talis inquit erat illa susceptio quae deum 
      <lb ed="#A" n="24"/>hominem faceret: et hominem deum. sed illa susceptio 
      ces<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sauit per mortem. ergo videtur quod christus per mortem non desiit esse 
      <lb ed="#A" n="26"/>homo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1644">
      ¶ Sed cotra. remoto superiori remouetur 
      infe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rius. Sed viuum siue animatum est superius ad animal et 
      <lb ed="#A" n="28"/>ad hominem. Nam animal est substantia animata sensibilis 
      <lb ed="#A" n="29"/>sed in triduo corpus christi non fuit viuum neque animatum. 
      <lb ed="#A" n="30"/>ergo non fuit homo. quia secundum Philosophum: homo est compositus ex 
      <lb ed="#A" n="31"/>anima rationali et carne. Respondetur secundum scilicet Tho. in. iii. 
      per<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sum. q.i licet Cui concordam scilicet Bonauen. Rich. et communiter 
      <lb ed="#A" n="33"/>omnes moderni docor. quod christum vere fuisse mortuum est 
      ar<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ticulus fidei. vnde asserere omne illud per quod tollitur veritas 
      <lb ed="#A" n="35"/>mortis christi est error contra fidem. Propter hoc in epistola sid 
      <lb ed="#A" n="36"/>nodali Cirilli dicitur. Si quis non confitetur dei verbum 
      pas<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sum carne et crucifixum carne: et quod mortem gustauit 
      <lb ed="#A" n="38"/>carne anathema sit. Pertinet autem ad veritatem 
      mor<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tis hominis vel animalis quod per mortem desinat esse homo vel 
      <lb ed="#A" n="40"/>animal. Mors enim hominis vel animalis prouenit ex 
      separa<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tione anime. Et ideo dicere: christum in triduo mortis 
      ho<lb ed="#A" n="42" break="no"/>minem fuisse simpliciter et absolute loquendo erroneum 
      <lb ed="#A" n="43"/>est. potest tamen dici: quod christus in triduo fuit homo mortuus. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Quidam tamen confessi sunt christum in triduo hominem 
      fuisse<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dicentes quidem verba erronea. sed sensum erroris non 
      ha<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bentes in fide. sicut Hugo de scilicet Uicto. qui ea ratione dixit 
      <lb ed="#A" n="47"/>christum in triduo fuisse hominem. quia dicebat animam esse 
      <lb ed="#A" n="48"/>hominem: quod tamen est falsum. Magister etiam sen. in. iii. di. xxii. 
      <lb ed="#A" n="49"/>posuit quod christus in triduo fuit homo. alia tamen ratione. quia 
      <lb ed="#A" n="50"/>credidit quod vnio anime et carnis non esset de ratione hominis 
      <lb ed="#A" n="51"/>sed sufficit ad hoc quod aliquid sit homo vel animatum quod 
      ha<lb ed="#A" n="52" break="no"/>beat animam et corpus siue coniuncta siue non coniuncta: quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>etiam potest esse falsum. quia caro et anima simlis coniuncte 
      <lb ed="#A" n="54"/>faciut hominem. Unde in. iii. di. xxiii. hic non tenetur 
      <lb ed="#A" n="55"/>Magister scilicet quod christus in triduo fuit homo. et est locus 
      <lb ed="#A" n="56"/>secundus in. iii. vbi non tenetur. Primo di. v. vbi dicit 
      <lb ed="#A" n="57"/>Quod anima separata est persona. Secundo hic vti est dictum 
      <!--268.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Ad argumentum autem dicendum Quod verbum 
      susce<lb ed="#A" n="59" break="no"/>pit naturam et carnem vnitam: ideo susceptio fecit 
      <lb ed="#A" n="60"/>deum hominem: et hominem deum. Non autem cessauit 
      il<lb ed="#A" n="61" break="no"/>la susceptio per separationem verbi ab anima vel a 
      car<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ne: cessauit tamen vnio carnis et anime. Sed 
      com<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tra praedicta videtur quod christus in triduo non desiit 
      <lb ed="#A" n="64"/>esse sacerdos. ergo non desiit esse homo. quia omnis 
      <lb ed="#A" n="65"/>pontifex ex hominibus assumptus: pro 
      homini<lb ed="#A" n="66" break="no"/>bus constituitur: vt probat Apostolus. Maior 
      proba<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tur per illud Psal. Tum es sacerdos in eternum secundum 
      <lb ed="#A" n="68"/>ordinem Melchisedech. Et Hebre. vii. Christus 
      <lb ed="#A" n="69"/>eo quod maneat in eternum sempiternum habet sacerdo 
      <lb ed="#A" n="70"/>tium. et sacerdos erat christus secundum quod homo. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Respondetur secundum sanctum Bonauen. vbi supra quod 
      sacerdo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tium christi dicitur fuisse sempiternum: non quia semper 
      fue<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rit sacerdos in actu: sed quia illi sacerdotio nullni 
      <lb ed="#A" n="74"/>aliud successit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1756">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1758">15 (2.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1760">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum corpus christi fuit idem 
      <lb ed="#A" n="76"/>numero viuum et mortuum: Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>dicit Philosophus. v. metaphy. quod quecunque sunt 
      diuer<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sa specie sunt et diuersa etiam numero. Sed 
      cor<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bus christi viuum et mortuum fuit diuersum 
      spe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cie. quia non dicitur oculus aut caro mortui nisi 
      equi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uoce: vt patet. ii de anima. et. vii. Metaphy. ergo 
      <lb ed="#A" n="82"/>corpus christi non fuit simpliciter idem numero 
      <lb ed="#A" n="83"/>mortuum et viuum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1782">
      ¶ Respondet scilicet Tho. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="84"/>hoc quod dico simpliciter potest accipi dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="85"/>modo simpliciter idem est quod absolute. sicut 
      sim<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pliciter dicitur quod nullo addito dicitur. vt dicit 
      <lb ed="#A" n="87"/>Philosophus. Et hoc modo corpus christi viuum et 
      mor<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tuum simpliciter fuit idem numero. Dicitur enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>aliquid idem numero simpliciter quia est 
      suppo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sito idem. Corpus autem christi mortuum et viuum 
      fu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>it supposito idem. quia non habuit aliam 
      hypo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tasim viuum et mortuum verbi dei. Alio modo 
      sim<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pliciter idem est quod omnino vel totaliter. Et sic 
      cor<lb ed="#A" n="94" break="no"/>pus christi viuum et mortuum non fuit 
      simpli<lb ed="#A" n="95" break="no"/>citer idem numero. quia non fuit totaliter idem: 
      <lb ed="#A" n="96"/>cum vita sit de essentia alicuius corporis viuentis 
      <lb ed="#A" n="97"/>Est enim praedicatum essentiale non accidentale. Unde 
      con<lb ed="#A" n="98" break="no"/>sequens est quod corpus quod desinit esse viuum non 
      to<lb ed="#A" n="99" break="no"/>taliter idem remaneat. quia tunc sequeretur quod non esset 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ruptum corruptione mortis: quod est heresis 
      Ga<lb ed="#A" n="101" break="no"/>malitarum: vt patet in decretis. Et ideo non est 
      simi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>le de corpore mortuo alterius hominis. quia non 
      <lb ed="#A" n="103"/>remanet alicui hypostasi permanenti vnitu: sicut 
      fu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>it christi corpus. ergo alterius hominis corpus 
      mor<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tuum non est simpliciter idem: sed secundum quid. quia secundum 
      <lb ed="#A" n="106"/>materiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1834">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod idem 
      nu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>mero dicitur aliquio secundum suppositum. idem autem 
      spe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cie secundum formam. Ubicumque suppositum subsistit in vna 
      <lb ed="#A" n="109"/>sola natura oportet quod sublata vnitate speciei 
      au<lb ed="#A" n="110" break="no"/>feratur vnitas materialis. Sed hypostasis verbis 
      <lb ed="#A" n="111"/>subsistit in duabus naturis. Ideo quamuis in aliis. 
      <lb ed="#A" n="112"/>non remaneat corpus idem secundum speciem humane 
      <lb ed="#A" n="113"/>nature: remanet tamen in christo idem numero secundum 
      supr<lb ed="#A" n="114" break="no"/>positum verbi dei etc.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1856">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1858">16 (2.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1860">
      <!--269.xml-->
                  <pb ed="#A" n="270"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum totus christus fuit in in 
      <lb ed="#A" n="2"/>ferno et totus in sepulcro: Respondet Magister in. iii. di. 
      <lb ed="#A" n="3"/>xxii. quod totus christus fuit in inferno et totus in 
      sepul<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tra et totus vbique: sed non totum. Cuius rationem dicit 
      <lb ed="#A" n="5"/>liet Bonauen. ibidem in expositione littere. quod hoc 
      no<lb ed="#A" n="6" break="no"/>men totus aliquando tenetur vt signum. aliquando vt adiectiuum. 
      <lb ed="#A" n="7"/>secundum quod tenetur vt signum: sic distribuit in aliquas partes: 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt cum dicitur totus Petrus est albus secundum quod accipitur vt 
      <lb ed="#A" n="9"/>nomen adiectiuum: sic totum vno modo dicitur idem quod por 
      <lb ed="#A" n="10"/>fectum. Alio modo idem quod habens partem et partem. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Cum ergo dicit Magister quod christus erat totus in inferno: 
      <lb ed="#A" n="12"/>ihi dicitur perfectus. quia persona christi perfectissima 
      si<lb ed="#A" n="13" break="no"/>erat in celo et in terra et in inferno
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1897">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>hoc arguitur quod dicit Magister quod christus totus est vbique 
      <lb ed="#A" n="15"/>sed non totum. videntur illa duo esse incompossibilia 
      <lb ed="#A" n="16"/>quia totus et totum idem significant. Si ergo totus est in 
      <lb ed="#A" n="17"/>celo et in inferno: necessario sequitur quod totum 
      Confir<lb ed="#A" n="18" break="no"/>matur sic. Ubicumque sum ego: necesse et me esse totum: 
      <lb ed="#A" n="19"/>ergo pari ratione vid tr de christo. quia vbicumque aliquid 
      <lb ed="#A" n="20"/>est: necesse est esse omne illud quod in eo est 
      natu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>raliter. Respondetur secundum scilicet Bonauen. vbi supra quod sicut ma 
      <lb ed="#A" n="22"/>gister refert. totus refertur ad personam: sed totum ad 
      <lb ed="#A" n="23"/>naturam. Et ratio huius est discretio sexus importata per 
      <lb ed="#A" n="24"/>genus masculinum et confusio per neutrum. Et quoniam 
      perso<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nam christi secundum se totam vbicunque erat: tota erat: cum sit 
      <lb ed="#A" n="26"/>vnica et simplicissima. Natura vero in christo cum 
      <lb ed="#A" n="27"/>non solum sit simpliciter diuina sed etiam humana quae 
      <lb ed="#A" n="28"/>non possit esse vbique. ideo concedit Magister quod totus erat 
      <lb ed="#A" n="29"/>vbique: sed non totum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1934">
      ¶ Ad argumentum dicendum 
      <lb ed="#A" n="30"/>quod totum et totus idem significant quantum est de 
      impo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sitione primaria. Sed ratione discretionis importate per 
      <lb ed="#A" n="32"/>generis consignificationem in ratione vsus vnum consue 
      <lb ed="#A" n="33"/>uit ad personam: alterum ad naturam deputari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1945">
      ¶ Ad 
      con<lb ed="#A" n="34" break="no"/>firmationem dicendum quod illud: vbicumque sum ego: ne 
      <lb ed="#A" n="35"/>cesse est me esse totum. non est simile. quia in me 
      perso<lb ed="#A" n="36" break="no"/>na non se extendit vltra naturam sicut in christo. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e1955">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e1957">17 (2.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1959">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum christus secundum quod homo 
      <lb ed="#A" n="38"/>fuit in loco determinato An vbique: Et arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>fuit in loco determinato. quia christus secundum quod homo non 
      <lb ed="#A" n="40"/>fuit nisi vbi fuit anima eius et caro. sed anima eius non 
      <lb ed="#A" n="41"/>fuit nisi in loco determinato. ergo nec christus secundum quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e1975">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic. Quecunque 
      <lb ed="#A" n="43"/>sunt vnlla inseparabiliter: vbicumque vnum est: est et 
      <lb ed="#A" n="44"/>reliquum. Sed natura humana vnita erat 
      inseparabi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>liter tunc verbo dei quod est vbique. ergo si verbum est: vbi 
      <lb ed="#A" n="46"/>que et humana natura in verbo. Respondet sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nauen. in. iii. di. xxii. ar. i. q. ii quod questio ista potesi 
      <lb ed="#A" n="48"/>esse de re: et potest esse de sermone. Tunc est questio 
      <lb ed="#A" n="49"/>de re quando queritur Utrum humanitas christi fuerit vbi 
      <lb ed="#A" n="50"/>cunque fuerit diuinitas. Ad istam questionem de 
      pla<lb ed="#A" n="51" break="no"/>no est respondendum quod non. quia diuina natura est 
      <lb ed="#A" n="52"/>immensa et infinita. vnde non erat vbicumque diuintas 
      <lb ed="#A" n="53"/>erat. Secundum Innocentium christus dicitur esse alicubi 
      sacra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mentaliter: alicubi personaliter: alicubi localiter. Loca 
      <lb ed="#A" n="55"/>liter est in celo. Sacramentaliter est in altari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2006">
      ¶ Per 
      <lb ed="#A" n="56"/>sonaliter est vbique. Et sic humana natura in christ 
      <lb ed="#A" n="57"/>habet vt sit in loco determinato.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2013">
      ¶ Si autem quaestio fi¬ 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>at de sermo ne. hoc est si quaeratur de veritate illius. Istem 
      <lb ed="#A" n="59"/>homo est vbique: et iste homo est vbique homo. Hic 
      <lb ed="#A" n="60"/>respondendum est quod iste terminus homo potest subii 
      <lb ed="#A" n="61"/>ci vel praedicari. Quando subiicitur tunc est locutio vera. Et 
      <lb ed="#A" n="62"/>ratio huius est. quia cum dicitur Iste homo est vbique: hoc 
      pro<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pter tria. quia hoc pronomen iste potest demostrare per 
      <lb ed="#A" n="64"/>sonam christi vel singulare hominis. Si personam christs 
      <lb ed="#A" n="65"/>sic absque dubio ista vera est: iste homo est vbique. Si 
      <lb ed="#A" n="66"/>vero singulare hominis: adhuc vera est. sed non per propriam 
      <lb ed="#A" n="67"/>natura: sed per communicationem idiomatum. quia quod 
      coue<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nit filio dei per naturam: conuenit isti homini per gratiam. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Si autem ponatur a parte praedicati: tunc est locutio falsa. 
      <lb ed="#A" n="70"/>quia iste terminus homo praedicatur ratione forme. et hoc 
      ad<lb ed="#A" n="71" break="no"/>uerbium vbique determinat praedicatum. Et ita significatur 
      <lb ed="#A" n="72"/>per hoc quod forma humanitatis in christo se extendit ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>omnem locum. Et hoc quidem falsum est: eo quod habet 
      lo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cum determinatum. Unde sicut hec est falsa: Christus 
      <lb ed="#A" n="75"/>semper fuit homo: quia in hoc significatur quod humani: 
      <lb ed="#A" n="76"/>tas christi non habuit principium in tempore: Ita similiter 
      <lb ed="#A" n="77"/>hec est falsa: christus est vbique homo. quia significatur 
      <lb ed="#A" n="78"/>ex hoc quod humana christi natura sit vbique.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2066">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gumentum dicendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2071">
      ¶ Illud Quecumque suntur vnita in 
      <lb ed="#A" n="80"/>separabiliter: extendunt se ad omnem locum equaliter. habet 
      <lb ed="#A" n="81"/>veritatem quando aliqua duo vnibilia sic vniuntur quod vnum 
      <lb ed="#A" n="82"/>non excedit reliquum. Si autem vnum est maioris 
      am<lb ed="#A" n="83" break="no"/>bitus quam reliquum: non habet veritatem. Et sic est in pro 
      <lb ed="#A" n="84"/>posito. Nam natura diuina est immensa. humana vero 
      li<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mitata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2087">
      ¶ Sed contra praedicta arguitur sitc. Christus 
      <lb ed="#A" n="86"/>est hic. et non est hic homo. g est hic non homo. Respon 
      <lb ed="#A" n="87"/>detur secundum scilicet Bonauen. vbi supra quod illud tenet in his que 
      <lb ed="#A" n="88"/>sunt illius nature tantum: ratione cuius sunt vbicumque sunt. In 
      <lb ed="#A" n="89"/>christo autem non tenet qui non solum habet natura 
      huma<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nam: sed etiam diuina: per quam potest esse alicubi vbi non 
      <lb ed="#A" n="91"/>est humana natura. Unde in argumento praedicto est 
      <lb ed="#A" n="92"/>peccatum secundum consequens Non est hic homo. ergo est hic 
      <lb ed="#A" n="93"/>non homo. Ista enim habet tres causas veritatis Non est 
      <lb ed="#A" n="94"/>hic homo. Aut quia non est hic. autm quia non est homo. aut quia 
      <lb ed="#A" n="95"/>non est et est homo: et tamen humanitas eius non est in 
      <lb ed="#A" n="96"/>isto loco. Et in isto sensu habet locutio veritatem 
      <lb ed="#A" n="97"/>Etsi obiiciatur quod homo et non homo opponantur 
      immedi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ate. Dicendum quod verum est quantum est de re. sed non est ve 
      <lb ed="#A" n="99"/>rum addita determinatione. Hec enim duo non oppo 
      <lb ed="#A" n="100"/>nuntur immediate Albus homo: et albus non homo quia neutrum 
      <lb ed="#A" n="101"/>horum vere praedicatur de homine nigro. Unde hoc bene sequitur. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Est: et non est homo: ergo est non hom. Similiter non sequitur: Est 
      <lb ed="#A" n="103"/>hic: et non est hic ho: ergo est hic non homo. Dicendum quod non 
      <lb ed="#A" n="104"/>est simile. quia pluribus de causis potest ista verificari de 
      ali<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quo Iste non est hic homo: quam ista: iste est non homo 
      pro<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pater determinationem adiunctam. Et ideo in praedicto 
      <lb ed="#A" n="107"/>processu est deceptio secundum consequens a pluribus causis verita 
      <lb ed="#A" n="108"/>tis ad vnam. Hec Bonauen.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2139">
      ¶ Hic dei 
      appa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ret magna charitas.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2145">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2147">18 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2149">
                  <lb ed="#A" n="110"/>Mors christi tertio. 
      <lb ed="#A" n="111"/>quantum ad ipsius sepulturam. Nam 
      <lb ed="#A" n="112"/>prout euangelica tradit historia Ioseph 
      <lb ed="#A" n="113"/>ab Arimathia et Nicodemus legis doctor debi¬ 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#A" n="271"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ta reuerentia sepelierunt chritum dmnum post mortem de 
      <lb ed="#A" n="2"/>cruce deponentes vnguento delibutum: syndone mum 
      <lb ed="#A" n="3"/>da inuoluentes posuerunt in monumento nouo quod 
      <lb ed="#A" n="4"/>erat excisum de petra in quo nondum quisquam positus 
      fue<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rat. Et circa hoc queruntur plura. 
      </p>
               <!-- section 1 starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2180">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum conueniens fuit 
      chri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>stum sepeliri: Et arguitur quod non. quia dicitur de eo in 
      <lb ed="#A" n="8"/>psalicet Factus est sicut homo sine adiutorio inter 
      mor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tuos liber. Sed in sepulcro includuntur corpora 
      mor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tuorum quod videtur contrarium esse libertati. ergo non videtur 
      <lb ed="#A" n="11"/>fuisse coueniens quod corpus christi sepeliretur 
      Confir<lb ed="#A" n="12" break="no"/>matur. Nihil circa christum fieri debuit quod non esset 
      <lb ed="#A" n="13"/>salutiferum nobis. Sed in nullo videtur ad salutem 
      ho<lb ed="#A" n="14" break="no"/>minum pertinere quod christus fuit sepultus. ergo non fuit 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ueniens christum sepeliri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2204">
      ¶ Contrarium tamen factum narrat 
      <lb ed="#A" n="16"/>euangelium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2210">
      ¶ Respondet sanctus Tho. iii. parte summe. q. 
      <lb ed="#A" n="17"/>i. quod couenies fuit christum sepeliri Primo quidem ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>comprobandum veritatem mortis. Non enim quis ponitur 
      <lb ed="#A" n="19"/>in sepulcro nisi de cuius mortis veritate constat. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Unde Mar. xv. Pilatus antequam concederet 
      chri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stum sepeliri: diligenti inquisitione cognouit eum 
      mor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tuum esse. Secundo quod per hoc quod christus de sepulcro 
      resur<lb ed="#A" n="23" break="no"/>rexit datur spes resurgendi his qui sunt in sepulcro. Id 
      <lb ed="#A" n="24"/>an. v. Omnes qui in monumentis sunt audient vocem 
      <lb ed="#A" n="25"/>filii dei: et qui audierint viuent. Tertio ad exem 
      <lb ed="#A" n="26"/>plum eorum qui per mortem christi spiritualiter moriuntur 
      peccati<lb ed="#A" n="27" break="no"/>qui scilicet absconduntur a conturbatione hominum. Unde 
      <lb ed="#A" n="28"/>dicitur Col. iii. Mortui estis et vita vestra 
      abscon<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dita est cum christo in deo. vnde baptizati quasi 
      conse<lb ed="#A" n="30" break="no"/>peliuntur christo per immersionem aque: secundum illud Rho. 
      <lb ed="#A" n="31"/>vi. Consepulti sumus christo per baptismum in mortem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2245">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Ad argumentum dicendum quod christus sepultus 
      inter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mortuos se liberum fatetur in hoc quod per inclusionem 
      sepul<lb ed="#A" n="34" break="no"/>eri non potuit impediri quin inde resurgendo exiuit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2254">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Ad aliud dicendum quod sicut mors christi 
      efficien<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ter operata est salutem nostram: ita etiam eius sepultura 
      <lb ed="#A" n="37"/>Unde glo. super illud Esa. liii. Dabit impios pro 
      sepul<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tura: dicit. impios id est gentes que sine pietate erant 
      <lb ed="#A" n="39"/>deo patri dabit: quia mortuus et sepultus eos 
      ad<lb ed="#A" n="40" break="no"/>quisiuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2271">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2273">19 (3.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2275">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Utrum conuenienti modo fuit 
      <lb ed="#A" n="42"/>chsistus sepultus: Et videtur quod non. quia sepultura 
      <lb ed="#A" n="43"/>eius correspondet morti ipsius. Sed christus fuit 
      pas<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sus mortem abiectissimam: secundum illud Sap. ii. 
      Mor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>te turpissima condemnemus eum. ergo inconueniens 
      vi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>detur fuisse quod christo exhibita fuit honorabilis 
      sepul<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tura: eo quod a magnatibus fuit tumulatus sicut a 
      Io<lb ed="#A" n="48" break="no"/>seph qui erat nobilis decurio Matth. xxvii. et a 
      <lb ed="#A" n="49"/>Nicodemo qui erat princeps iudeorum Ioan. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2297">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ In contrarium dicitur Esa. ii Et erit sepulcrum eius 
      glo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rsosum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2304">
      ¶ Responde scilicet Tho. vbi supra quod modus sepultu 
      <lb ed="#A" n="52"/>re christi ostenditur conueniens quantum ad tria. 
      Pri<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mo quidem quantum ad confirmandam fidem christi mortis et 
      <lb ed="#A" n="54"/>resurrectionis. Secundo ad commendandum pietatem 
      eo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rum qui eum sepelierunt. Unde Augustinus i. de ciui. dei 
      <lb ed="#A" n="56"/>dicit Laudabiliter commemorantur in euangelio qui 
      <lb ed="#A" n="57"/>corpus eius de cruce acceptum diligenter atque ho¬ 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>norifice tegendum sepeliendumque curarunt. Tertio ad 
      <lb ed="#A" n="59"/>mysterium per quod informantur illi qui christo 
      consepe<lb ed="#A" n="60" break="no"/>liuntur in morte. Addit Origenes quartum scilicet 
      mora<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lem significationem christi sepulture. quia omnia que 
      <lb ed="#A" n="62"/>sunt circa corpus Iesu munda sunt et noua et 
      val<lb ed="#A" n="63" break="no"/>de magna
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2337">
      ¶ Per sepulturam enim significatur quomodo 
      com<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nunicans debeat recipere corpus christi qui dicitur 
      il<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ius sepulcrum. Debet reuera esse de petra id est 
      firmi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tate fidei. Debet esse nouum nouitate vite Debet vne 
      <lb ed="#A" n="67"/>gere myrrha et aloe id est lachrymosa deuotione. 
      De<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bet deinde inuoluere syndone munda puritate 
      com<lb ed="#A" n="69" break="no"/>scientie et apponere lapidem magnum id est habere firmum 
      <lb ed="#A" n="70"/>ppositum nunquam recidiuandi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2356">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="71"/>primum dicendum quod circa morte bni commedantur 
      patiem<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tia et constantia ipsius qui mortem est passus. et tanto 
      <lb ed="#A" n="73"/>magis quanto mors fuit abiectior. Sed in sepultu 
      <lb ed="#A" n="74"/>ra honorifica consideratur virtus morientis qui 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cra intentionem occidentium etiam mortuus honorifice 
      <lb ed="#A" n="76"/>sepelitur. Et praefiguratur deuotio fidelium qui erant 
      chri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sto domino seruituri. Nam corpus christi quamdiu stetit 
      <lb ed="#A" n="78"/>in cruce in loco sue mortis fuit valde humiliatum. 
      <lb ed="#A" n="79"/>sed depositum et extunc fuit exaltatum: secundum quod dicitur ad 
      <lb ed="#A" n="80"/>Phil. ii Humiliauit semetipsum factus obediens vsque 
      <lb ed="#A" n="81"/>ad mortem: mortem autem crucis. propter quod 
      exalta<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uit illum etc. Unde Augustinus super Ioan. dicit. Admonuit 
      <lb ed="#A" n="83"/>in huiusmodi officiis que mortuis exhibentur more 
      cu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>iuslibet gentis esse seruandum. Erat autem istius 
      gen<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tis consuetudo vt mortuorum corpora variis aroma 
      <lb ed="#A" n="86"/>tibus condirentur vt diutius seruarentur illesa. Ex hoc 
      <lb ed="#A" n="87"/>dat nobis exemplum quod licite possumus aliquibus 
      peci<lb ed="#A" n="88" break="no"/>osis vti pro necessitate medicinaliter nostri 
      corpo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ris conseruandi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2401">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2403">20 (3.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2405">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Utrum corpus christi post 
      separa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tionem anime debuit putrefieri: Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia filius dei cum humanam naturam assumpsit: 
      <lb ed="#A" n="93"/>de fectus humane nature totam humanam natura 
      con<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sequentes assumpsit. Sed putrefactio corporum 
      <lb ed="#A" n="95"/>post mortem consequitur humanam naturam ergo videtur quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>de fectum putrefactibilitatis corporis cum humana 
      <lb ed="#A" n="97"/>natura assumpserit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2425">
      ¶ In contrarium enim dicit psalmo. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Non dabis sanctum tuum videre corruptionem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2430">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="99" break="no"/>detur secundum Rich. in. iii. di. xxi. ar. ii. q. i. Cumi oncordat 
      <lb ed="#A" n="100"/>Tho. vbi supra Quod corpus christi non debuit 
      putrefie<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ri. Sicut enim dicit Aug. xiii. de trini. Defectus 
      hu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mane nature venerunt demeritis originalis peccati. 
      <lb ed="#A" n="103"/>ergo cum christus nunquam habuit peccatum originale: 
      <lb ed="#A" n="104"/>nec aliquos nature humane habuit defectus nisi 
      il<lb ed="#A" n="105" break="no"/>los quos voluntarie assumpsit. Cum ergo defectus 
      hu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>mane nature assumpsit propter humani generis re 
      <lb ed="#A" n="107"/>demptionem: non debuit assumere nisi illos qui 
      pro<lb ed="#A" n="108" break="no"/>desse poterant nostre redemptioni et non derogabant 
      <lb ed="#A" n="109"/>sue dignitati. Putre factio autem corporis sui post 
      mor<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tem redemptioni nostre non profuisset. quia iam per 
      mor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tem completa erat redemptio nostra. Sue etiam 
      <lb ed="#A" n="112"/>dignitati talis putrefactio non conuenisset: ideo 
      sa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>crum illud corpus non debuit putrefieri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2465">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="114" break="no"/>gumentum dicendum Quod filius dei assumpsit de¬ 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#A" n="272"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fectus totam naturam humanam consequentes qui 
      <lb ed="#A" n="2"/>saluti nostre proficere poterant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2482">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2484">21 (3.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2486">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum corpus christi fuisset 
      <lb ed="#A" n="4"/>colruptum si resurrectio fuisset diu protelata: et non 
      <lb ed="#A" n="5"/>fuisset per nouum miraculum conseruatum: Et arguitur 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod sic. Quia omne compositum ex contrariis si sibi 
      relin<lb ed="#A" n="7" break="no"/>quitur resoluitur in contraria. Sed corpus christi erat 
      con<lb ed="#A" n="8" break="no"/>positum ex quattuor elementis. ergo si resurrectio 
      mul<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tum protelata fuisset: solutum fuisset corpus christi: 
      ni<lb ed="#A" n="10" break="no"/>si per nouum miraculum fuisset praeseruatum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2506">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tur. quia in christi corpore dum viuebat erat mutatio: 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia actio et passio sunt cotrariorum ergo multo fortius erat in 
      <lb ed="#A" n="13"/>eo talis mutatio post mortem: quando anima partes illius 
      cor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>poris non continebat. sed mutua actio contrariorum ad 
      <lb ed="#A" n="15"/>vltimum causat disso lutionem compositi ex contrariis. ergo 
      cor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pus christi ad vltimum secundum morem aliorum fuisset 
      disso<lb ed="#A" n="17" break="no"/>utum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2524">
      ¶ Sed in contrarium arguitur sic. Magis prae 
      <lb ed="#A" n="18"/>corpus a sui corruptione praeseruari per coniunctionem cum 
      diui<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nitate quam per sui conliuctionem cum anima. sed videmus quod 
      cor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pus quamdiu est coniunctum cum anima praeseruatur a dissolutione 
      <lb ed="#A" n="21"/>ergo magis conueniebat corpori christi praeseruari a conium 
      <lb ed="#A" n="22"/>ctioe diuitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2537">
      ¶ Respondendum quod de ista questione sunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>opiniones doctorum. vt refert Richar. in. iii. di. xxi. 
      <lb ed="#A" n="24"/>ar. ii. q. ii Quod aliqui voluent dicere quod quantumcumque 
      diu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>resurrectio christi fuisset protelata: corpus christi fuisset 
      <lb ed="#A" n="26"/>a putrefactione praeseruatum per hoc quod erat substantifica 
      <lb ed="#A" n="27"/>tu in persona dei vt in supposito absque alio nouomi 
      <lb ed="#A" n="28"/>raculo. Cum enim corrumpi praesupponat esse: videtur quod 
      na<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tura non possit attingere ad corrumpendum illud ad 
      cu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ius actualem existentia non attingit. Natura autem 
      crea<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ta non potuit dare corpori christi naturalem existentiam 
      <lb ed="#A" n="32"/>in verbo dei. vnde nec ad corrumpendum ipsum attingere 
      <lb ed="#A" n="33"/>potuisset. Et isti habent dicere quod passiones quas in 
      sua<lb ed="#A" n="34" break="no"/>vita sustinuit per miraculum sustinebat: inquantum dis 
      <lb ed="#A" n="35"/>pensatiue prohibebatur redundare in naturam humanam 
      <lb ed="#A" n="36"/>illud quo prohibita fuisset a passione eoipso quod 
      substa<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tificata erat in persona diuina. Et qui hanc opinione 
      <lb ed="#A" n="38"/>tenent respondent ad argumentum quod procedit 
      argumen<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum de corporibus quae non habent actualem existentiam nisi 
      na<lb ed="#A" n="40" break="no"/>turalem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2580">
      ¶ Alii autem tenent contrarium dicentes. quod anima non so 
      <lb ed="#A" n="41"/>pararetur a corpore nisi per corruptionem facta in armonia 
      <lb ed="#A" n="42"/>ipsius corporis. quia talis corruptio in corpore christi fuit facta 
      <lb ed="#A" n="43"/>prius ordine. Tals autem corruptio in eo fieri potuisset et 
      <lb ed="#A" n="44"/>am vlterior vsque ad dissolutionem: nisi per nouum 
      mi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>raculum fuisset coseruatum. Huius opinionis est Scotus 
      <lb ed="#A" n="46"/>in. iii. dis. xxi. quod sic probat. Actiuum sufficiens 
      passiuo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>disposito: sufficientur approximatum: naturaliter agent 
      <lb ed="#A" n="48"/>in illud agit. Sed solu dato antiquo miraculo scilicet 
      <lb ed="#A" n="49"/>quo gloria anime christi in corpus non redundabat. vel 
      <lb ed="#A" n="50"/>quodcumque sit aliud in conceptione filii dei caro christi 
      <lb ed="#A" n="51"/>in morte est passiuum dispositum ad putrefactionem: et 
      <lb ed="#A" n="52"/>calor exterior est naturaliter actiuus et sufficiens et 
      ar<lb ed="#A" n="53" break="no"/>proximatus. igitur corpus christi putrefiebat nisi noue 
      <lb ed="#A" n="54"/>miraculo conseruaretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2613">
      ¶ Confirmatur. quia non obstant 
      <lb ed="#A" n="55"/>nouo miraculo christus potuit in vita sua sudare: et 
      <lb ed="#A" n="56"/>vngues radere et similia. ergo etc. Nam secundum philosophum. iiii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>metheororum. putre factio et corruptio quedam in vo¬ 
      <!--271.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quoque humido proprie secundum naturam caliditatis ab alia 
      <lb ed="#A" n="59"/>caliditate ambiente. Ubi tria tangit Philosophus. Primo 
      <lb ed="#A" n="60"/>genus dicens. Putrefactio est corruptio. Non enim 
      <lb ed="#A" n="61"/>omnis corruptio est putrefactio sed consummata scilicet finis 
      cor<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ruptionis. Unde dicit Scotus quod sicut in opere gener 
      <lb ed="#A" n="63"/>ommunis proceditur ab imperfecto ad perfectum. sic econtrario in 
      <lb ed="#A" n="64"/>corruptione proceditur a perfecto ad imperfectum. Secundo tam. 
      <lb ed="#A" n="65"/>gitur subiectum putrefactionis cum dicitur. in vnoquoque 
      <lb ed="#A" n="66"/>humido proprie secundum naturam caliditatis. Ut enim dicit 
      <lb ed="#A" n="67"/>philosophus. illa quae putrefiunt prius sunt humida postea 
      sic<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ca. Uirtute enim exterioris caliditatis extrahitur in 
      <lb ed="#A" n="69"/>terior. et hoc modo fit corruptio et tandem putrefactio 
      <lb ed="#A" n="70"/>Tertio tangitur causa cum dicitur: ab alia caliditate 
      am<lb ed="#A" n="71" break="no"/>biente. Exterior eim caliditas vt aeris vel ignis que 
      <lb ed="#A" n="72"/>ambit totum putrefaciendum attrahit humidum 
      interi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>us cum quo exhalat proprium calidum. et remanent partes 
      <lb ed="#A" n="74"/>dissolute: et fit putrefactio. Huius signum est 
      mani<lb ed="#A" n="75" break="no"/>festum. quia in montibus vbi sunt niues cotinue et calor 
      <lb ed="#A" n="76"/>modicus vel quasi nullus: non fit putrefactio 
      cor<lb ed="#A" n="77" break="no"/>porum mortuorum. Ex quibus patet quod ista opinio 
      <lb ed="#A" n="78"/>plus habet de veritate scilicet quod corpus christi sine 
      no<lb ed="#A" n="79" break="no"/>uo miraculo si resurrectio protelata fuisset esset 
      pu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>trefactum. licet Henricus de Gandauo dicat contrarium in quodls. 
      <lb ed="#A" n="81"/>tamen non est audiendus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2680">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2682">22 (3.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2684">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum corpus christi per 
      tridu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>um fuerit in sepulcro: Et arguitur quod non. quia dicit 
      <lb ed="#A" n="84"/>Greg. in Homel. pascalir. quod Sanson abstulit 
      me<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dia nocte porcos Gaze. Ita christus media nocte 
      au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ferens portas inferni resurrexit. Sed postquam 
      resur<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rexit non fuit in sepulcro. ergo non fuit duabus noctibus 
      <lb ed="#A" n="88"/>integris
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2702">
      ¶ In contrarium dicit saluator Mat. xii. Sicut 
      fu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>it Ionas tribus diebus et tribus noctibus in ventre ceti: 
      <lb ed="#A" n="90"/>sic filius hominis erit tribus diebus et tribus noctibus in 
      <lb ed="#A" n="91"/>corde terre. Similiter Ioan. ii Soluite templum hoc 
      <lb ed="#A" n="92"/>et in tribus diebus excitabo illud. Et subiungit 
      euan<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gelista. Hoc autem dicebat de templo corporis sui. et hoc 
      <lb ed="#A" n="94"/>etiam fides catholica confitetur d. Tertia die 
      resur<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rexit a mortuis. Est ergo questio de tempore et hora 
      resur<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rectiouis. Nam aliquie glose videntur dicere quod christus 
      <lb ed="#A" n="97"/>surrexit in media nocte. Alique vero quod in mane. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Rursus questio est Quare christus praeuenit re 
      <lb ed="#A" n="99"/>surrectionem aliorum Respondetur secundum sanctum Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="100"/>in. iiii. di. xxii. ar. i. q. iii. quod non conueniebat corpus 
      <lb ed="#A" n="101"/>christi statim post mortem resuscitari. nec tamen debe. 
      <lb ed="#A" n="102"/>bat suscitationem vsque ad generalem resurrectionem 
      dif<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ferre. Et ratio est. quia nostre fidei certitudo qua 
      <lb ed="#A" n="104"/>nos credimus resurrecturos fundata est supra 
      ve<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ram resurrectionem christi. Ad hoc autem quod constet 
      no<lb ed="#A" n="106" break="no"/>bis de veritate resurrectionis duo concurrunt. 
      Pri<lb ed="#A" n="107" break="no"/>mum quod constet de veritate mortis. Secundum 
      <lb ed="#A" n="108"/>quod constet de veritate coniunctionis anime et carnis. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Ueritas mortis non constitisset nobis si christus 
      sta<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tim surrexisset. sed potuisset aliquis suspicari ipsum 
      <lb ed="#A" n="111"/>se finxisse mortuum. Ueritas vero iterate coniunctionis 
      <lb ed="#A" n="112"/>nobis non constitisset si christus adhuc non 
      resurre<lb ed="#A" n="113" break="no"/>xisset. Ideo si christus non resurrexisset: fides in 
      <lb ed="#A" n="114"/>apostolis et per consequens in nobis defecisset. nec 
      <!--272.xml-->
      <pb ed="#A" n="273"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>esi aliquis ipsum crederet deum sed purum hominem fuisse. 
      <lb ed="#A" n="2"/>ideo vsque ad tertium diem distulit et non amplius. 
      <lb ed="#A" n="3"/>quia per tempus illud vere poterat manifestari fuisse 
      mor<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tuus. Requieuit ergo per triduum in sepulcro: non tamen per 
      <lb ed="#A" n="5"/>tres dies integros et completos. sed per vltimam partem 
      <lb ed="#A" n="6"/>diei veneris: et per primam partem diei dnice: et per totam 
      <lb ed="#A" n="7"/>diem sabbati. ita quod requietio illa per triduum 
      intelligen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>da est per synecdochen. et in hoc omnes sancti concordat 
      <lb ed="#A" n="9"/>Cuius rationem dicit Augustinus super illud Lu. xx. Opor 
      <lb ed="#A" n="10"/>tuit christum pati. Merito vno die et duabus noctibus 
      <lb ed="#A" n="11"/>in sepulcro iacuit. quia lucem.i est gloriam sue mortis que 
      <lb ed="#A" n="12"/>tantum in carne erat tenebre supple mortis nostre que in 
      <lb ed="#A" n="13"/>carne et anima erant opponit. Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="14"/>patet responsio. quia esto quod in media nocte surrexit: 
      <lb ed="#A" n="15"/>non tamen ex hoc sequitur quod christus non quieuit per triduum in 
      <lb ed="#A" n="16"/>sepulcro. quia illa media nox fuit pars diei 
      domini<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ce. et per synecdochen per illam partem tota dies 
      intel<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ligitur. computatur enim nox cum die sequenti post 
      <lb ed="#A" n="19"/>christi resurrectionem. Preterea non oportet quod veri 
      <lb ed="#A" n="20"/>tas in omnibus respondeat figure. quia nulla figura est 
      <lb ed="#A" n="21"/>ita similis veritati quin ex aliqua sui parte sit 
      dissimi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lis: quoniam similitudo claudicare dicitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2815">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#A" n="23" break="no"/>praedicta sic arguitur Quod corpus christi non debuit 
      ia<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cere in sepulcro: sed statiet post mortem resurgere ex 
      <lb ed="#A" n="25"/>necessitate. quia anima christi in illo triduo: aut 
      appe<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tebat vniri suo corpori: autm non. Si non appetebatis 
      <lb ed="#A" n="27"/>ergo non habebat naturam aliarum animarum. Si 
      appete<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bat: ergo retardabatur a contemplatione perfecta si 
      cor<lb ed="#A" n="29" break="no"/>pus eius non reddebatur ei. sed hoc est inconueniens. 
      <lb ed="#A" n="30"/>ergo videtur quod statim corpus christi debuit resuscita 
      <lb ed="#A" n="31"/>ri. Respondet ad hoc sanctus Bonauen. vbi supra quod hoc 
      <lb ed="#A" n="32"/>non oportebat propter vnionem ipsius ad verbum et tanta 
      <lb ed="#A" n="33"/>plenitudinem gratie que in ipso erat: vt non solum 
      separa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ta a corpore: verumetiam existens in corpore passibili non 
      re<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tardaretur a contemplatione diuina. Non sic autem est in 
      <lb ed="#A" n="36"/>aliis animabus repariri. Nec est mirandum si illa anima 
      <lb ed="#A" n="37"/>inter alias habuit priuilegium singulare. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2850">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Hie magna et admiratione 
      di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>gna apparet dei charitas.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2858">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2860">23 (4.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2862">
                  <lb ed="#A" n="40"/>Ars quarto qua 
      <lb ed="#A" n="41"/>tum ad anime christi descensione ad 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>Cferos. Notandum tamen est secundum Guil 
      <lb ed="#A" n="43"/>ler. in. ii dist. vi. primo articulo quod infernus accipitur 
      <lb ed="#A" n="44"/>tripliciter. Primo modo dicitur infernus omne illud 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod est sub globo lunari inferius a sphera ignis. 
      Lo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cus scilicet vbi fiunt tramsmutationes: generationes: et 
      re<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rum corruptiones. Hoc modo visi sunt accipere antiqui 
      <lb ed="#A" n="48"/>Philosophi qui posuerunt animas de celo descendere et esse 
      <lb ed="#A" n="49"/>in corporibus veluti in carceribus. sicut Plato et 
      Pre<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tagoras Et sic accipiendo nos omnes sumus in 
      infei<lb ed="#A" n="51" break="no"/>no: quia in continentia actiuorum et passiuorum. Et sic 
      po<lb ed="#A" n="52" break="no"/>test accipi illud psalm. lxxxv. Cruisti animam meam ex 
      in<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ferno inferiori. vt primus locus huiusmodi inferni sit 
      sphe<lb ed="#A" n="54" break="no"/>x. va ignis. secundus aer: et quammaxime caliginosus: 
      <!--272.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>vbi demones habitant
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2904">
      ¶ Tertius terra: in qua nos su 
      <lb ed="#A" n="56"/>mus. Secundo modo dicitur infernus locus quidam 
      sub<lb ed="#A" n="57" break="no"/>terraneus in quo pro debito Ade(diuersi mode tameun 
      <lb ed="#A" n="58"/>totum genus humanum tenebatur. Et diuiditur in 
      si<lb ed="#A" n="59" break="no"/>num patrum vbi erant sanctorum patrum anime. In 
      pur<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gatorium vbi detinebantur anime purgande. Et in 
      lim<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bum vbi erant pueri pro solo peccato originali. Et 
      de<lb ed="#A" n="62" break="no"/>isto secundo modo accipiendi infernum potest accipi 
      il<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lud Gen. xxxvii. vbi inquit Iacob de Ioseph filio 
      <lb ed="#A" n="64"/>suo. Descendam ad filium meum lugens in infernum 
      <lb ed="#A" n="65"/>Certum est quod non intelligebatur de inferno damnatorum. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Tertio modo dicitur infernus locus subtertaneus solis 
      <lb ed="#A" n="67"/>damnatis deputatus. Et sic est quidam locus 
      posi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tus per diametrum seu lineam rectam sub 
      terrestri<lb ed="#A" n="69" break="no"/>paradiso recte in centro terre seu medio. ita quod 
      su<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pra infernum tertio modo acceptum est paradisus 
      ter<lb ed="#A" n="71" break="no"/>resttis. et supra paradisum immediate luna. et 
      supra<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lunam: mediantibus orbibus: celestis paradisus 
      po<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nitur. De isto tertio modo dicitur de inferno quod ibi 
      nul<lb ed="#A" n="74" break="no"/>la sit redemptio. Et sic non accipitur hoc infernus. sed 
      <lb ed="#A" n="75"/>secundo modo dictus: secundum quod fatemur in 
      symbolo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>di. Crucifixus: mortuus: et sepultus: descendit ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>inferna. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e2955">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e2957">24 (4.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2959">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum fuerit conueniens 
      chri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>stum ad inferos descendere: Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>dicit Augustinus ad Dardanum. Non facile in scripturis 
      <lb ed="#A" n="81"/>nomen inferni in bono inuenitur. Si ergo christo 
      ni<lb ed="#A" n="82" break="no"/>hil mali attribuendum est videtur quod christus ad inferna 
      <lb ed="#A" n="83"/>non descendit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2975">
      ¶ In contrarium tamen dicitur in sycndum 
      <lb ed="#A" n="84"/>bolo. Descendipad inferna. Respondetur secundum 
      Bona<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uen. in. iii. dist. xxii. ar. i. q. iiii. Quod nomine inferni 
      <lb ed="#A" n="86"/>aliquando intelligitur pena. aliquando locus pene. Primo non 
      <lb ed="#A" n="87"/>conuenit christo descendere ad inferna: quia in eo non 
      <lb ed="#A" n="88"/>fuit pena damni: nec pena sensus post mortem. 
      Se<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cundo modo competit christo descendere ad illam 
      <lb ed="#A" n="90"/>partem inferni in qua erant iusti duplici ratione. 
      <lb ed="#A" n="91"/>scilicet Primo propter consolationem vinctorum. Et propter 
      <lb ed="#A" n="92"/>confusionem aduersariorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e2997">
      ¶ Primo propter 
      consolatio<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nem vinctorum. quia ipsis magna fuit consolatio de 
      prae<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sentia anime christi. et magna fuit dignationis 
      osten<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sio in hoc quod personaliter ad eos descenderet. vt sicut 
      di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gnatus est nos sua morte liberare a morte: ita 
      il<lb ed="#A" n="97" break="no"/>los dignaretur visitando liberare: secundum quod dicitur Tach. 
      <lb ed="#A" n="98"/>ix. Tu quoque in sanguine testamenti eduxisti 
      vin<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ctos tuos de lacum et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3015">
      ¶ Secundo propter confusionem 
      <lb ed="#A" n="100"/>aduersariorum: vt ipsi bmones confunderentur et 
      <lb ed="#A" n="101"/>sua praesentia. vt sicut vicerat eos in terra in 
      assum<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pta natura: sic anima eius de eis triumpharet apud 
      <lb ed="#A" n="103"/>inferos ipsos inuitos spoliando: secundum quod dicitur Col. 
      <lb ed="#A" n="104"/>ii. Expolians principatus et potestates traduxit 
      com<lb ed="#A" n="105" break="no"/>fidenter. Et psalmus Attollite portas principes vestras 
      <lb ed="#A" n="106"/>Glori. O principes inferni auferte potestatem vestram 
      <lb ed="#A" n="107"/>qua vsque nunc homines in inferno detinebatis vt 
      <lb ed="#A" n="108"/>sic in nomine Iesu omne genu flectatur non solum 
      ce<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lestium: sed etiam infernorum: vt dicitur Phil. ii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3040">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Ad argumentum dicendum quod nomen inferni 
      so<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nat in maium pene. aut in malum culpe. Unde de¬ 
      <!--273.xml-->
      <pb ed="#A" n="274"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cuit christum in infernum descendere: non tanquam ipse. 
      <lb ed="#A" n="2"/>esset debitor pene: sed vt eos qui erant pene obno 
      <lb ed="#A" n="3"/>xii liberaret: sicut et factum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e3061">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e3063">25 (4.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3065">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Utrum christus descenderit ad in 
      <lb ed="#A" n="5"/>fernum damnatorum vel ad infernum purgandorum: Et 
      <lb ed="#A" n="6"/>videtur quod ad infernum damnatorum. quia dicitur ex ore 
      diui<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ne sapientie Ecci. xxiiii. Penetrabo omnes inferiores 
      <lb ed="#A" n="8"/>partes terre. Sed inter inferiores partes terre 
      compu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tatur etiam infernus damnatorum: secundum illud psclico. Intror 
      <lb ed="#A" n="10"/>bunt in inferiora terre. ergo christus qui est dei 
      sapi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>entia vsque ad infernum damnatorum descendit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3085">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>spondetur secundum Guiller. in. iii. di. xxii. Primo quod non 
      <lb ed="#A" n="13"/>descendit ad infernum damnatorum. quia nullum ex eis 
      <lb ed="#A" n="14"/>redemit. Ex quo patet quod illa glo. super illud CTach. ix. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tum quoque in sanguine testamenti tui eduxisti 
      vin<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ctos de lacu: dicens sic. Eos qui tenebantur vincti 
      car<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ceribus vbi eos nulla misericordia refrigerabat: quam 
      <lb ed="#A" n="18"/>diues ille petebat: tu liberasti: est satis impropria 
      <lb ed="#A" n="19"/>Et debet sic exponi. Tu liberasti scilicet eos qui erant in 
      <lb ed="#A" n="20"/>inferno cum talibus non tamen ita condemnati. 
      Secun<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do dicendum quod christus nec descendit ad limbum puero 
      <lb ed="#A" n="22"/>rum. quia illi nunquam fuerunt membra eius. ergo illos non 
      <lb ed="#A" n="23"/>liberauit. Tertio dicendum quod descendit ad limbum 
      <lb ed="#A" n="24"/>patrum et inde eos omnes liberauit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3116">
      ¶ Sed deloco 
      pur<lb ed="#A" n="25" break="no"/>gatori scilicet Tho. dicit in. iii. di. xxii. ar. ii. q. i. Quod anima 
      <lb ed="#A" n="26"/>christi solum descendit ad limbum patrum: et ita non ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>purgatorium. Et postea dicit quod nullum liberauit 
      <lb ed="#A" n="28"/>de purgatorio: sed solum sanctos patres de 
      limbo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quia inquit tunc non fuit maioris meriti 
      passio<lb ed="#A" n="30" break="no"/>christi quam modo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3132">
      ¶ Sed ratio et autoritas 
      contrari<lb ed="#A" n="31" break="no"/>um huius asserit. Nam Luce. xvi. sinus Abrae vbi 
      <lb ed="#A" n="32"/>Lazarus fuerat receptus distinguitur contra 
      infer<lb ed="#A" n="33" break="no"/>num. Et cum dicatur Actur. ii quod christus descendit ad 
      <lb ed="#A" n="34"/>infernum. ergo non tantum descendit ad sinum Abrae: 
      <lb ed="#A" n="35"/>sed etiam ad alium inferiorem locum. Non autem ad 
      <lb ed="#A" n="36"/>locum damnatorum siue puerorum: vt praedictum est quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>descendit ad locum purgatorii. quod non fecisset 
      ni<lb ed="#A" n="38" break="no"/>si omnes vel aliquos de illis cum illis qui erant in 
      si<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nu Abrae liberare voluisset. Ideo dicitur Actu. ii 
      So<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lutis inferni doloribus. Dolor enim pena sensibilt 
      <lb ed="#A" n="41"/>est que non erat in sinu Abrae: sed in purgatorio. 
      <lb ed="#A" n="42"/>ergo christus descendit ad aliquam partem inferni in 
      <lb ed="#A" n="43"/>quo erat sensibilis dolor. non tamen ad infernum dam 
      na<lb ed="#A" n="44" break="no"/>torum. ergo ad infernum purgandorum. Quod quidem 
      per<lb ed="#A" n="45" break="no"/>suadet etiam ratio talis. In aduentu magni 
      prin<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cipis salua iusticia frequenter liberantur de pena 
      <lb ed="#A" n="47"/>qui non erant rei mortis: maxime si ex illa libera 
      <lb ed="#A" n="48"/>tione nullus leditur: et sint amici principis et curie 
      <lb ed="#A" n="49"/>Sed illi qui erant in purgatorio non erant rei 
      eter<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ne mortis: neque eorum liberatio in alicuius erat 
      praeiudi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cium: et erant amici christi et celestis curie. ergo 
      vi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>detur quod quando summus princeps post triumphum 
      mor<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tis ad eas iuit: omnes illas inde liberaliter liberauit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3185">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Confirmatur. quia tunc plus potuit passio 
      chri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sti ad liberandum totaliter de purgatorio quam modo 
      <lb ed="#A" n="56"/>suffragia viuorum. Sed per suffragia debita viuorum 
      <lb ed="#A" n="57"/>cotaliter libtrantur ane purgande. ergo multo for¬ 
      <!--273.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tius per meritum passionis christi et priuilegium ipstus 
      <lb ed="#A" n="59"/>praesentie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3205">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod christus 
      <lb ed="#A" n="60"/>qui est sapientia dei penetrauit omnes inferiores 
      <lb ed="#A" n="61"/>partes terre: non localiter secundum animam omnes 
      circumeun<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do: sed effectum eius potentie aliqualiter in eos 
      exten<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dendo: ita tamen quod solos iustos illuminauit. ideo 
      <lb ed="#A" n="64"/>sequitur in dicta autoritate: et illuminabit omnes 
      speran<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tes in domino.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3221">
      ¶ Sed contra praedicta arguitur quod 
      chri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>stus etiam dumnatos liberauit. quia dicitur Esa. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Congregabuntur congregatione vnius fascis in locum 
      <lb ed="#A" n="68"/>et claudentur ibi in carcerem: et post multos dies vtl 
      <lb ed="#A" n="69"/>sitabuntur. Loquitur autem ibi de damnatis qui militiam 
      ce<lb ed="#A" n="70" break="no"/>li adorauerant. ergo videtur quod etiam damnatos 
      liberaue<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rit. Respondetur saur scilicet Cho. in. iii. parte sum. q. lii. Quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>dicta autoritas potest intelli( in de die iudicii: 
      quando<lb ed="#A" n="73" break="no"/>educentur: non vt liberentur: sed vt magis confundam 
      <lb ed="#A" n="74"/>tur: secundum illud Soph. i. U isitabo super viros 
      defi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tos in fecibus suis. Unde. Grego. in Homel. Quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>antem passionem suam dix it post resurrectionem suanm 
      <lb ed="#A" n="77"/>docens impleuit. Si exaltatus fuero a terra: omnia 
      <lb ed="#A" n="78"/>traham ad meipsum. Omnia enim traxit qui de 
      ele<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctis suis apud inferos nullum dereliquit. omnia 
      vti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>que abstulit electa. Unde etiam per os Oste recte 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cit. Ero mors tua mors: morsus tuus ero inferne. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Quia enim in electis suis funditus occidit mortem 
      <lb ed="#A" n="83"/>mors mortis extitit. quia vero in inferno partem abstulit et 
      <lb ed="#A" n="84"/>partem reliquit non occiclit funditus sed momor 
      <lb ed="#A" n="85"/>dit infernum. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e3268">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e3270">26 (4.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3272">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum christus illam infernis 
      <lb ed="#A" n="87"/>partem ad quam descendit corporaliter illuminauit: 
      <lb ed="#A" n="88"/>Et videtur quod non. quia in inferno non erant nisi 
      spi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ritus. sed spiritus corporali lumine non indigent. ergo 
      <lb ed="#A" n="90"/>superfluum fuisset illum locum ad quem descendit 
      cor<lb ed="#A" n="91" break="no"/>poraliter illuminari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3288">
      ¶ In contrarium tamen dicitur 
      <lb ed="#A" n="92"/>Esa. ix. Habitantibus in regione vmbre mortis 
      lux<lb ed="#A" n="93" break="no"/>orta est eis. Et Luc. i. Illuinare his qui in tenebris 
      <lb ed="#A" n="94"/>et in vmbra mortis sedet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3297">
      ¶ Respondet Rich. in. iii. di. 
      <lb ed="#A" n="95"/>xxii. ar. iii. q. i. quod illam inferni partem ad quam 
      descen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dit. illuminauit corporaliter. Sensibilia enim signa 
      <lb ed="#A" n="97"/>sunt intelligibilium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3306">
      ¶ Unde per sensibilia adiuuamur 
      <lb ed="#A" n="98"/>ad aliquam intelligibilium cognitionem. Cum ergo in 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stcensu christi ad limbum patrum anime illuminate 
      fue<lb ed="#A" n="100" break="no"/>runt spiritualiter: conueniens fuit quod etiam locus 
      illumi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>naretur corporaliter in signum spiritualis illuminationis 
      <lb ed="#A" n="102"/>animarum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3320">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod locus ille 
      <lb ed="#A" n="103"/>inferni non ideo fuit illuminatus quia spiritus illi 
      in<lb ed="#A" n="104" break="no"/>digerent corporali illuminatione: sed propter christi et 
      il<lb ed="#A" n="105" break="no"/>larum animarum reuerentiam debitam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j78255-Dd1e3330">
               <head xml:id="Vn7Pel-j78255-Hd1e3332">27 (4.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3334">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum christus vsque ad diem 
      <lb ed="#A" n="107"/>resurrectionis sue moram traxerit in inferno: Et 
      <lb ed="#A" n="108"/>arguitur quod non. Quia non decet magnum principem 
      mo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ram trahere in loco vili. Sed quilibet locus inferni 
      vi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>lis est. ergo christus moram trahere non debuit in 
      infer<lb ed="#A" n="111" break="no"/>no
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3350">
      ¶ Confirmatur sic. Postquam fuit completum peccatum 
      <lb ed="#A" n="112"/>malorum angelorum statim eiecti fuerunt de celo. ergo a 
      <lb ed="#A" n="113"/>simili postquam fuit completa redemptio: anime 
      sancto<lb ed="#A" n="114" break="no"/>rum patrum fuerunt educte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3359">
      ¶ Respondet Rith. vbi 
      <!--274.xml-->
      <pb ed="#A" n="275"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>q. ii. ar. ii Cui concor. sanctus Tho. vbi supra quod christus 
      <lb ed="#A" n="2"/>vsque ad horam resurrectionis sue moram contraxit 
      <lb ed="#A" n="3"/>in inferno. Ordinauerat enim diuina sapientia quod sicut 
      <lb ed="#A" n="4"/>anime non viderent deum clara visione quousque christus 
      di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>abolum moriendo vicisset: ita de loco corporali 
      infer<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ni non educerentur vsque ad horam qua christus 
      victu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rus erat vita immortali in resurrectione sua. propter quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>dicitur in collecta resurrectionis. Deus qui hodierna 
      <lb ed="#A" n="9"/>die vnigenitum tuum eternitatis nobis aditum 
      deur<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cta morte reserasti. propterea christus quousque 
      resur<lb ed="#A" n="11" break="no"/>geret cum sanctorum animabus in inferno moratus est 
      <lb ed="#A" n="12"/>Quod testatur Augustinus de fide ad Petrum. Quod ipsa christs 
      <lb ed="#A" n="13"/>anima de inferis ad carnem die tertio reuertente idem 
      <lb ed="#A" n="14"/>deus secundum carnem qua in sepulcro iacuit de 
      sepul<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cro resurrexit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3401">
      ¶ Sed huic contrarium videtur quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>ait saluator latroni de cruce Lu. xxiii. Hodie 
      mo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cum eris in paradiso. Ex quo patet quod christus in 
      eode<lb ed="#A" n="18" break="no"/>die fuit in paradiso. non autem secundum corpus. quia dicitur 
      <lb ed="#A" n="19"/>Mat. xii. Sicut Ionas fuit tribus diebus et tribus 
      <lb ed="#A" n="20"/>noctibus in ventre ceti: sic erit filius hominis in 
      corde<lb ed="#A" n="21" break="no"/>terre. ergo secundum animam. ergo videtur quod anima christi moram in 
      <lb ed="#A" n="22"/>inferno non contraxerit. Respondetur secundum sanctum 
      Tho<lb ed="#A" n="23" break="no"/>quod verbum illud domini est intelligendum non de paradiso 
      <lb ed="#A" n="24"/>terrestri corporeo. sed de paradiso spirituali in quo esse 
      <lb ed="#A" n="25"/>dicuntur quicunque diuina gloria perfruuntur. Ideo 
      pa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>radisus dicitur quasi parans dei visionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3428">
      ¶ Ad arguum 
      <lb ed="#A" n="27"/>mentum primum dicendum quod ex praesentia anime christi 
      lo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cus inferni non fuit vilis. sed decenter illuminatus 
      <lb ed="#A" n="29"/>vt dictum est. Uel potest dici quod bonum principem 
      <lb ed="#A" n="30"/>praesertim illum qui nullum incommodum habebit ex hoc 
      <lb ed="#A" n="31"/>decet certa ex causa in vili loco aliquamdiu esse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3441">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="32"/>secundum dicendum secundum Richar. quod non est simile de 
      <lb ed="#A" n="33"/>expulsione malorum angelorum de celo: et de 
      eductio<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ne animarum de inferno. quia illa expulsio est secundum debi 
      <lb ed="#A" n="35"/>tum iusticie. Sed eductio animarum patrum fuit ex 
      spe<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ciali dei dispensatione. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j78255-d1e3454">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Hie magna manifestata est 
      cha<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ritas dei erga homines.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>