<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ypostasis (Hypostasis)</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ypostasis (Hypostasis)</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="335"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-e04514">
            <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e107">Ypostasis (Hypostasis)</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-e04514-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="20"/>YPostasis. de hoc 
        <lb ed="#A" n="21"/>nomine Nota secundum Guil. in i. di. xxiii. si 
        <lb ed="#A" n="22"/>mulque et Bonauem. e. dist. q. iii. Et ali 
        <lb ed="#A" n="23"/>os etc. Quod apud grecos sunt quattuor nomina vel vo 
        <lb ed="#A" n="24"/>cabula vicem Usia. Usiosis. Hypostasis et 
        Pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sopon. Quibus in latino correspondent alia quattu 
        <lb ed="#A" n="26"/>or vocabula. Nam vsie correspondet essentia. vsiosi 
        <lb ed="#A" n="27"/>subsistentia. Item hypostasi correspondet substantia. licet 
        <lb ed="#A" n="28"/>modo nos latini vtamur pro hypostasi hoc nomine 
        <lb ed="#A" n="29"/>subsistentia. Et pro vsiosi substantia. Item huic no 
        <lb ed="#A" n="30"/>mini prosopon correspondet hoc nomen persona 
        <lb ed="#A" n="31"/>apud latinos. vt de hoc satis dictum est vbi 
        Per<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sona. §. i.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e04514-Dd1e147">
               <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e149">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e152">
                  <lb ed="#A" n="33"/>Sed quo ista nomina differant. No 
        <lb ed="#A" n="34"/>tandum quod sicut Tho dicit in scrip. primi di. xxiii. 
        Essen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia dicitur cuius actus est esse. Sed substantia cuius actus 
        <lb ed="#A" n="36"/>est substare. Subsistentia vero cuius actus est sub 
        <lb ed="#A" n="37"/>sistere Et sic debet et potest sumi differentia horum nominum 
        <lb ed="#A" n="38"/>secundum significationem actuum a quibus imponuntur scilicet esse 
        <lb ed="#A" n="39"/>subsistere. substare. vt insinuat Boe.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e170">
        ¶ Esse autem 
        <lb ed="#A" n="40"/>timmne est et non determinat aliquem modum essendi. Io 
        <lb ed="#A" n="41"/>dicit id quod est tionune omnibus generibus vel praedicamentis  
        <lb ed="#A" n="42"/>Sed subsistere dicit determinatum modum essendi scilice 
        <lb ed="#A" n="43"/>aliquid est ens per se stans non in alio. Unde subsistere 
        <lb ed="#A" n="44"/>proprie non conuenit accidenti sed tantummodo substantie. Sub 
        <lb ed="#A" n="45"/>stare autem idem est quod sub alio stare id est sub 
        acciden<lb ed="#A" n="46" break="no"/>te. et sic tam subsistere quam etiam substare proprie 
        conue<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niunt praedicamto subsai
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e190">
        ¶ Sed differenter. quia 
        subsi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>stentia vel subsistere dicit substantiam secundum se inquantum per 
        <lb ed="#A" n="49"/>se stat non habendo respectum substandi accidentibus 
        <lb ed="#A" n="50"/>Unde nomen subsistentie per prius conuenit generibus et 
        <lb ed="#A" n="51"/>speciebus praedicamti substantie. vt dicit Boe. lib. de duabus 
        <lb ed="#A" n="52"/>naturis. Indiuiduis autem non conuenit tale esse vicem 
        <lb ed="#A" n="53"/>subsistere habere nisi inquantum sunt sub tali 
        natu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ra communi etc. Substantia autem vel substare 
        signi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ficat quod substat accidentibus tamquam compositum ex sub 
        <!--334.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 335 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>tantia et accidentibus. Et hoc est indiuiduum in 
        ge<lb ed="#A" n="57" break="no"/>nere substanti. loquendo per prius. quia genera et species 
        <lb ed="#A" n="58"/>non substant accidentibus nisi ratione indiuiduorum 
        <lb ed="#A" n="59"/>Et postea dicit idem Tho. quod si accipiatur vnumquodque 
        <lb ed="#A" n="60"/>borum nominm vt quod est. sic vnum idem dicetur 
        essen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tia inquantum habet esse. Et dicitur subsistentia inquantum 
        <lb ed="#A" n="62"/>habet tale esse scilicet absolutum per se stare. Propterea 
        <lb ed="#A" n="63"/>ubsistentia per prius conuenit generibus et spebus. Sed 
        <lb ed="#A" n="64"/>substantia dicitur secundum quod substat accidentibus. et hoc per prius 
        <lb ed="#A" n="65"/>puenit indiuiduis. Sed si accipiatur vnumquodque 
        <lb ed="#A" n="66"/>horum vt Quo est. Sic essentia significat 
        quidita<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tem vt est forma totius. vt est nomen 
        humani<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tatis in homine significans quiditatem hominis vt quo 
        <lb ed="#A" n="69"/>scilicet est homo. Sed vsiosis vel subsistentia signifi 
        <lb ed="#A" n="70"/>cat formam subsistentem in indiuiduo. vt est homo 
        <lb ed="#A" n="71"/>in petro. Hypostasis autem materiale suppositum 
        <lb ed="#A" n="72"/>sicut petrus quo substatur. Materia emim est princt 
        <lb ed="#A" n="73"/>pium substandi secundum Boe. Et ita patet quod illa duo no 
        <lb ed="#A" n="74"/>mina scilicet vsia et vsiosis in natura composita 
        nomi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nant substantias secundas siue vniuersales. differenter tantum 
        <lb ed="#A" n="76"/>ra vsia siue essentia nominat substantiam velem non 
        contra<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctam aliqua differentia. Sed vsiosis nominat eandem 
        <lb ed="#A" n="78"/>contracta differentia aliqua scilicet generis subalterni vel 
        <lb ed="#A" n="79"/>pecei specialissime que dicit determinatum esse nati
        <lb ed="#A" n="80"/>vt hominis vel animalis etc. Sed alia duo noia
        <lb ed="#A" n="81"/>postas et prosopon nominant substantia:: Iici: ese 
        <lb ed="#A" n="82"/>differenter etiam. quia hypostasis siue subiitentia 
        <lb ed="#A" n="83"/>nominat rem singularem indistincte tam rationalem 
        <lb ed="#A" n="84"/>quam irrationalem et insensibile. vnde hypostasis dici 
        <lb ed="#A" n="85"/>tur tam de homine quam de asino. quam de lapide. Sicut 
        <lb ed="#A" n="86"/>et suppositum dicitur de quocumque substantie 
        indiui<lb ed="#A" n="87" break="no"/>duo. Sed Prosopon vel persona nominat rem sin 
        <lb ed="#A" n="88"/>gularem tantummodo rationalem vel indiuiduum 
        sub<lb ed="#A" n="89" break="no"/>stantie rationalis. Hec ex Tho. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e290">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Quomodo differunt ista vicem hy 
        <lb ed="#A" n="91"/>postasis. res nature. suppositum. indiuiduum et 
        <lb ed="#A" n="92"/>particulare etc. vide vbi Persona. §. iii. et. iiii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e04514-Dd1e300">
               <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e302">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e305">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Qualiter vtuntur theologi 
        no<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mine hypostasis et aliis praedictis. Nota secundum 
        Pe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>Aureoli. in compen. quod in rebus compositis Usia pro 
        <lb ed="#A" n="96"/>uo latini dicunt essentia dicit naturam 
        vniuersa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>em absolute. Sicut exempli gratia in homine 
        hu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>manitas dicitur essentia vel vsia. Nam secundum Auicem. 
        <lb ed="#A" n="99"/>Essentia dicitur rei quiditas nomine abstracto. Sed  
        <lb ed="#A" n="100"/>vsiosis siue substantia dicit id quod habet naturam 
        <lb ed="#A" n="101"/>vel quiditatem talem. Substantia enim dicitur quasi 
        <lb ed="#A" n="102"/>substans essentie Sicut exempli gratia est homo 
        <lb ed="#A" n="103"/>respectu humanitatis. Hypostasis autem siue sub 
        <lb ed="#A" n="104"/>sistentia vt dicit Damasce. est substantia cum proprietatibus. et 
        <lb ed="#A" n="105"/>sic nominat suppositum quodcunque siue rationale vt aliquis 
        <lb ed="#A" n="106"/>pon siue aliud. vt in precedenti. §. dictum est. Sed proso 
        <lb ed="#A" n="107"/>pon siue persona nominat distinctum cum determinata 
        prope<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tate rationalis nature tantum vt petrus paulus etc. 
        <lb ed="#A" n="109"/>In diuinis autem vt dicit Bonauentura in 
        <lb ed="#A" n="110"/>prima dist. xxiii. q. iii. Et Guil. eodem dist. sancti 
        <!--335.xml-->
        <pb ed="#A" n="336"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>doctores accipiunt essentiam et substantiam pro eodem. Sed  
        <lb ed="#A" n="2"/>hypostasis nomine greci vtuntur pro supposito rationalis 
        <lb ed="#A" n="3"/>nature sicut nos nomine persone secundum Boe. libro de dua 
        <lb ed="#A" n="4"/>bus naturis. Unde sicut greci dixerunt patrem et filium 
        <lb ed="#A" n="5"/>et spiritum sanctum tres hypostases id est tres res suis proprie 
        <lb ed="#A" n="6"/>tatibus distinctas personalibus. ita nos dicimus tres 
        <lb ed="#A" n="7"/>subsistentias vel tria supposita diuina siue tres per 
        <lb ed="#A" n="8"/>sonas in vna essentia. vnde nomen essentie vere et pro 
        <lb ed="#A" n="9"/>prie dicitur de deo. quia Aug. vi. de tri. dicit quod essentia ve  
        <lb ed="#A" n="10"/>re et proprie esse dicitur in diuinis ita vt forte solum deum 
        <lb ed="#A" n="11"/>dici oporteat essentiam. Hec ille. Proinde etiam Usia 
        <lb ed="#A" n="12"/>vere et proprie conuenit deo sicut deitas.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e379">
        ¶ Nome autem 
        <lb ed="#A" n="13"/>substantie vt dicit Bona. e. di. xxiii. per. ii. q. i. capitur dupliciter 
        <lb ed="#A" n="14"/>in deo. Eodem modo et nomen subsistentie. Uno modo 
        <lb ed="#A" n="15"/>vt dicitur quasi per se stans et subsistens. et sic tantum valet quam 
        <lb ed="#A" n="16"/>tum in greco vsiosis. Isto modo non plurificatur in di 
        <lb ed="#A" n="17"/>uinis. sed est vnica sicut et essentia. et deus vnus et 
        di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tas vna. Alio modo vt dicitur substantia quasi sub alio stans 
        <lb ed="#A" n="19"/>vicem sub proprietate distinguente Eodem modo et subsistem 
        <lb ed="#A" n="20"/>tia quaesi sub alio existens. et sic tantum valet quantum in 
        <lb ed="#A" n="21"/>greco hypostasis. Et isto modo substantia et subsistentia 
        <lb ed="#A" n="22"/>in deo plurificatur. Unde greci dixerunt vnam vsiam tres 
        <lb ed="#A" n="23"/>hypostases vt dicit Aug. vii. de tri. et sic vnam essenti 
        <lb ed="#A" n="24"/>am tres substantias vel subsistentias. volentes intelligi 
        <lb ed="#A" n="25"/>per substantias personas
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e410">
        ¶ Ex ista diuersitate accipiendi 
        <lb ed="#A" n="26"/>nomen substantie et subsistetie prouenit diuersitas loquan 
        <lb ed="#A" n="27"/>di inter doctores Nam Hilarius de synodis. Et 
        <lb ed="#A" n="28"/>Anslus. in fine monolis. Et Boe. de duabus naturis di 
        <lb ed="#A" n="29"/>cunt tres substantias in deo. quia dicunt substantiam equipollere 
        <lb ed="#A" n="30"/>hypostasi. Sed Hiero. vt allegatur a magistro in i. 
        <lb ed="#A" n="31"/>di. xxvi. dicit Taceamus tres hypostases Nomen 
        <lb ed="#A" n="32"/>hoc non bone suppositionis nomen est. Credite mihi 
        <lb ed="#A" n="33"/>venenum sub melle latet. Hec ille. Hoc autem ideo dicit 
        <lb ed="#A" n="34"/>quia tunc hypostasis erat nomen insuetum et ambiguum 
        <lb ed="#A" n="35"/>et sic secundum intentionem hereticorum et vsum: deceptionis 
        il<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lorum venenum latebat. non ex proprietate huius nomins. sed 
        <lb ed="#A" n="37"/>quia ipsi male vtebantur hoc nomine quasi sub melle pie ver 
        <lb ed="#A" n="38"/>tatis accipiendo tres hypostases pro tribus naturis  
        <lb ed="#A" n="39"/>vel substatiis. Ideoque idem Hiero. ad Damasum pa 
        <lb ed="#A" n="40"/>pam dicit. Quis vnquam nisi ore sacrilego tres substantia in 
        <lb ed="#A" n="41"/>deo praedicauerit: Nam vsus communis. Et Aug. hoc nomen 
        <lb ed="#A" n="42"/>substantia vel subsistentia accipit prout equipollet vsiosi. 
        <lb ed="#A" n="43"/>et significat ipsum scilicetcommune. Ideo non dicuntur tres subsanti 
        <lb ed="#A" n="44"/>vel subsistentie vel vsioses siue dii tres. Nunc autem 
        <lb ed="#A" n="45"/>determinata est huius nomins hypostasis 
        significa<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tio pro supposito diuino. Ideo secure vtimur eo Et 
        <lb ed="#A" n="47"/>Hiero. vtitur eo hoc modo. nec contradicit sibiipsi. et sic patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e04514-Dd1e461">
               <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e463">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e466">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ An in diuinis hypostases 
        po<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nantur verius quam in creaturis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e473">
        ¶ Et arguitur quod 
        <lb ed="#A" n="50"/>non. quia Boe. super praedicamta dicit quod hypostasis est 
        <lb ed="#A" n="51"/>substantia accidentibus subiecta. Sed deus non est subiectus 
        <lb ed="#A" n="52"/>accidentibus. ergo non vere dicitur in diuinis etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="53"/>Tho. et alios quod Boeti. ibi describit hypostasim 
        <lb ed="#A" n="54"/>secundum quod reperitur in creaturis. et non vniuersaliter. vnde 
        <lb ed="#A" n="55"/>vt Hiero. dicit. et allegatur a magistro in fine di. xxv. Si 
        <lb ed="#A" n="56"/>cut greci exprimunt tres hypostases id est subsistentias 
        <lb ed="#A" n="57"/>confitemur id est personas etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e493">
        ¶ Unde nota quod secundum Guil. 
        <!--335.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 336 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>di. v. Substantia si capitur vt dicitur a substando vel ab 
        a<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctu subsistendi scilicet accidentalibus proprietatibus sic per prius et 
        <lb ed="#A" n="60"/>verius conuenit creaturis vt dicit etiam Tho. in primo 
        <lb ed="#A" n="61"/>di. xxvi. et alii. Unde sic in deo non est vere et proprie 
        sub<lb ed="#A" n="62" break="no"/>stantia nec prima siue particularis. nec secunda siue velis 
        <lb ed="#A" n="63"/>quia ibi nil substat proprietatibus. Sed est ibi aliquid quod 
        <lb ed="#A" n="64"/>habet similitudinem quandam cum substantia secunda vt est essentia 
        <lb ed="#A" n="65"/>cmmunis tribus. et deitas. Et aliquid est similitudinem habens cum 
        <lb ed="#A" n="66"/>substantia prima scilicet hypostas vel persona inquantum substat 
        <lb ed="#A" n="67"/>proprietati personali. Est etiam ibi vsiosis quasi vele in in 
        <lb ed="#A" n="68"/>diuiduo subsistens. puta deus in supposito diuino 
        <lb ed="#A" n="69"/>vel persona scilicet in patre et filio etc. Si autem substantia capitur 
        <lb ed="#A" n="70"/>vt dicatur a subsistendo. sic realiter verius et proprius 
        <lb ed="#A" n="71"/>ac maxime reperitur in deo vt patuit vbi Substantia. § 
        <lb ed="#A" n="72"/>i.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e535">
        ¶ Proinde Concluditur ex dictis quod hypostases 
        <lb ed="#A" n="73"/>vere sunt in deo. et si non secundum modum significandi ab 
        <lb ed="#A" n="74"/>actu subsistendi vel substandi acceptum. tamen secundum ve 
        <lb ed="#A" n="75"/>ritatem rei signate vt patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e04514-Dd1e546">
               <head xml:id="Vn7Pel-e04514-Hd1e548">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e04514-d1e551">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ An omnino idem sit dicere tres huy 
        <lb ed="#A" n="77"/>postases in deo sicut dicere tres personas: Responde 
        <lb ed="#A" n="78"/>tur secundum Guil. e. dist. xxiii. Et Fran. mayro. Tho. 
        <lb ed="#A" n="79"/>aliosque. quod non est omnino idem. quia suppositum communius 
        <lb ed="#A" n="80"/>est quam persona in creaturis vt dictum est vbi 
        Perso<lb ed="#A" n="81" break="no"/>na. §. iii. Unde et in diuins licet sint idem ex parte rei signa 
        <lb ed="#A" n="82"/>te. tamen differunt ex parte modi significandi. quia 
        supposi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tum in diuinis seircatur per hypostasim vt distinctu prope 
        <lb ed="#A" n="84"/>tatibus quibuscumque generaliter. Sed per personam signi 
        <lb ed="#A" n="85"/>ficatur idem suppositum diuinum vt distinctum 
        proprietati<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bus partinentibus ad dignitatem rationalis nature tantum 
        <lb ed="#A" n="87"/>etc. Unde isto modo dicitur persona patris. persona filii. per 
        <lb ed="#A" n="88"/>sona spiritus sancti. Et hec in vna deitate summa. Cui 
        <lb ed="#A" n="89"/>sit bendictio et claritas et sapientia et gratiarum actio 
        ho<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nor. virtus et fortitudo in secula seculorum Amen. 
        
      </p>
               <!--<p>
        <lb ed="#A" n="91"/>¶ Explicit primus 
        li<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ber Aurei ronarii Theologie ad christi laudem per 
        <lb ed="#A" n="93"/>Religiosum et deuotum Patrem fratrem Pelbartu 
        <lb ed="#A" n="94"/>de Themesooar diui ordinis sancti Francisci 
        com<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pilatus et consummatus Anno salutis 
        Millesi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>moquingentesimo. Die. xxiiii. Decebris.
        </p>
        <p>
        ¶ Ex 
        of<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ficina autem industrii Henrici Gran Hagena ven 
        <lb ed="#A" n="98"/>Ciuis Expensis circumspecti honestique bibliopole 
        <lb ed="#A" n="99"/>Ioannis Rynman omne Oringa v in medium 
        im<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pressus offertur feliciter Anno virginei partus 
        <lb ed="#A" n="101"/>Millesimoquingentesimo tertio Sexto Idus 
        <lb ed="#A" n="102"/>Septembris. 
        </p>-->
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>