<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dos</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Dos</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="112"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k32252">
            <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e100">Dos</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="92"/>Dos capitur 
      tri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pliciter. Primo dicitur dos id quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>datur sponso a patre sponse et 
      illi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>us habet proprietatem et dominium. sed 
      <lb ed="#A" n="96"/>maritus habet vsum ad subleuanda matrimonui 
      <lb ed="#A" n="97"/>onera. Et sic deus pater licet ordinet nos et dotet 
      <lb ed="#A" n="98"/>vt filias vt sponse simus christo: tamen ipse habet 
      <lb ed="#A" n="99"/>hereditatem dotum. Secundo dos dicitur quod donatur a 
      spon<lb ed="#A" n="100" break="no"/>so sponse. sic Gen. xxxiiii. ait Iacob. Sichen et 
      fi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>liis eius augete dotem: et munera postulate. 
      Ter<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tio dicitur dos theologice secundum quod ex terrenis 
      theo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>logici in diuina se transferunt. Et sic dos secundum 
      san<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctum Thomam in. iiii. distin. xlix. est perpetuus 
      <lb ed="#A" n="105"/>prnatus anime et corporis vite sufficiens in 
      eter<lb ed="#A" n="106" break="no"/>na beatitudine iugiter perseuerans. Ubi tria 
      in<lb ed="#A" n="107" break="no"/>siunat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e143">
      ¶ Primum quod est ornatus anime et 
      corpo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ris: ex quo innuit quod dotes debent esse subiectiue 
      <lb ed="#A" n="109"/>in dotato quod negat Scotus prefata 
      distincti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>one quarti. Si autem intelligat quod etiam 
      exterio<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ra que non sunt in aliquo ornant eum: tunc 
      dif<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ficultatem non habet. Secundum dicit vite sufficiens 
      <!--112.xml-->
      <pb ed="#A" n="113"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ex quo paet comparatio eternorum bonorum istis 
      tempora<lb ed="#A" n="2" break="no"/>libus. Tertium dicit in eterna beatitudine iugiter 
      perse<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uerans. Ex quo patet secundum eum quod dos et bcatitudo non 
      <lb ed="#A" n="4"/>sunt idem: quia dos est in eterna beatitudine: et nihil. 
      <lb ed="#A" n="5"/>est in seipso proprie. et hoc probat ipse vbi supra. q. ii Sed 
      <lb ed="#A" n="6"/>altius consideranti patet quod in proposito se habent sicut animal 
      <lb ed="#A" n="7"/>et homo. Omnis enim beatitudo est dos: sed non omnis dos est 
      <lb ed="#A" n="8"/>beatitudo. Uisio enim quae est beatitudo secundum eum est dos. et 
      <lb ed="#A" n="9"/>fruitio quae est vera beatitudo secundum san. Bonauen. et 
      <lb ed="#A" n="10"/>Scotum est dos: et tunc dos informat subiectiue. 
      si<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cut de dote loquitur Boetius li ricet de consolatione. Unde 
      <lb ed="#A" n="12"/>notandum quod hec tria differunt: dos: donatio et 
      pa<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rafernum Dos enim dicitur quod dat sponsus sponse cum 
      <lb ed="#A" n="14"/>nubit. Sic cum christus nobis nubit dat nobis 
      chari<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tatem: ideo charitas est dos. Donatio est quod dat 
      ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ritus vxori matrimonio consummato. sic gloria eterna 
      <lb ed="#A" n="17"/>dos est: tunc enim erit consummatio nuptiarum inter nos 
      <lb ed="#A" n="18"/>et christum. Parafernum est quod datur vxori ab amicis 
      <lb ed="#A" n="19"/>sponsi post nuptias in celis. Paraferna sunt 
      gau<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dia beatorum ad inuicem: et dicitur parafernum a para quod est 
      <lb ed="#A" n="21"/>iuxta: et fernos dos quasi iuxta dotem.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e209">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e211"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e213">
                  <lb ed="#A" n="22"/>Sciendum quoque quod dotes sunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>duplices scilicet prime anime: quae sunt visio: fruitio et tentio. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Dicit tamen Scotus quod securitas non est de ratione 
      for<lb ed="#A" n="25" break="no"/>malis beatitudinis sed neccessario sequitur. vt patuit 
      su<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pra in titulo Beatitudo. Secunde dotes sunt 
      corpo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ris: de quibus in sequentibus dicetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e229">
      ¶ Circa primum primo 
      <lb ed="#A" n="28"/>queritur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e235">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e237"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e239">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum tentio sit dos ab aliis 
      di<lb ed="#A" n="30" break="no"/>stincta: Arguitur quod sic: quia anima deo coniungitur per 
      memo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>riam: intelligentiam et voluntatem. quia sicut dicit Aug. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="32"/>de trini. Co est imago dei quo capax eius et particeps 
      <lb ed="#A" n="33"/>esse potest. Sed imago dei in anima consistit in 
      memo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ria: intellectu et voluntate. Sed in intellectu est dos 
      <lb ed="#A" n="35"/>vi sionis. in voluntate dos fruitionis. ergo in memoria 
      <lb ed="#A" n="36"/>est tertia. illa autem non videtur esse nisi tentio: quia actus 
      <lb ed="#A" n="37"/>memorie est tenere. ergo tentio est dos ab aliis 
      distin<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cta. Item dotes anime dicunt respondere virtutibus theologicis. 
      <lb ed="#A" n="39"/>sed fidei respondet visio. charitati fruitio. ergo spei debet 
      <lb ed="#A" n="40"/>respondere tertia que non videtur alia nisi tentio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e268">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="41"/>contrarium arguitur. non ponuntur nisi tres dotes anime 
      <lb ed="#A" n="42"/>sed si tentio esset dos ab aliis distincta essent 
      quattu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>or. rationabilius videtur quod rectitudo voluntatis sit dos 
      <lb ed="#A" n="44"/>quam tentio. ergo etc. Item securitas non est idem quod tentio. 
      <lb ed="#A" n="45"/>sed securitas suma est vna de dotibus anime secundum quod dicit 
      <lb ed="#A" n="46"/>Aug. xiii. de tri. Impossibile est aliquem esse beatum 
      <lb ed="#A" n="47"/>nisi sit securus de sue beatitudinis perpetuatione: cum ergo non 
      <lb ed="#A" n="48"/>sint nisi tres anime dotes: tentio non erit dos. Respondet 
      <lb ed="#A" n="49"/>Rich. in. iiii. di. xlix. ar. iii. q. vii. Quod proprie 
      loquen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>do tentio non est dos ab aliis distincta. tenere enim 
      <lb ed="#A" n="51"/>secundum Papiam est habere. Intellectus autem clare videns 
      <lb ed="#A" n="52"/>diuintatis essentiam sub ratione summi veri. voluntas perfecte 
      <lb ed="#A" n="53"/>fruendo eo habet ipset sub ratione summi boni. Unde tenere sun 
      <lb ed="#A" n="54"/>mum verum realiter idem est cum clara visione dei. tenere 
      <lb ed="#A" n="55"/>summum bonum realiter idem est cum perfecta summi boni 
      frui<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tione. Nec hec dicens (ait Rich. volo dicere quod 
      vi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sio et fruitio proprie loquendo sint dotes: sed actus do¬ 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tum. dotes enim qualitates sunt. Unde dos visibis est 
      <lb ed="#A" n="59"/>quidam habitus luminosus in intellectu quo eleuatur 
      <lb ed="#A" n="60"/>ad clare deum videndum. Dos fruitionis est perfectus 
      <lb ed="#A" n="61"/>chariatis habitus quo anima fruitur deo. Unde proprie 
      loquen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do in dotibus anime non consistit beatitudinis essentia: sed 
      <lb ed="#A" n="63"/>in actibus eorum ad quos ordinantur: sicut habitus ad actum. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Dos etiam tertia a duabus aliis distincta est habitus 
      <lb ed="#A" n="65"/>perfectus quo voluntas est perfecte secura de tentionis 
      prae<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dicte perpetuatione. sine enim praedicta assecuratione non potest 
      <lb ed="#A" n="67"/>intelligi anima deo perfecte coniunctu. Unde non est dicendum 
      <lb ed="#A" n="68"/>illam assecurationem esse exclusionem timoris tantum: imo 
      <lb ed="#A" n="69"/>est quidam actus in voluntate respectu dei sub ratione qua 
      <lb ed="#A" n="70"/>est ens summe arduum quo excluditur omnis timor. Et sic 
      <lb ed="#A" n="71"/>patet quod secundum rationem intelligedi primo est dos visionis. 
      <lb ed="#A" n="72"/>secundo dos fruitionis. tertio dos securitatis perfecte. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod in vita beata 
      me<lb ed="#A" n="74" break="no"/>morie et intelligentie non respondet habitus. In vita enim 
      <lb ed="#A" n="75"/>ptam memoria non respicit deum nisi mediante 
      intelli<lb ed="#A" n="76" break="no"/>gentia: quia actus eius est claram visionem retinere. vnde 
      <lb ed="#A" n="77"/>obiectum eius immediatum est ipsa dei visio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e357">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cundum dicendum quod dos corrndens spei non est 
      tentio<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sed securitas perpetuationis visionis et fruitionis. Unde 
      <lb ed="#A" n="80"/>rectitudo voluntatis comprehenditur in perfecta dei 
      <lb ed="#A" n="81"/>fruitione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e369">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e371"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum in omnibus beatis sint 
      do<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tes: Arguitur quod non: quia dos datur sponso a patre sponse 
      <lb ed="#A" n="84"/>sed omnia dona beatitudinis dantur beatis a patre sponsi 
      qui<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sponsus est christus. ergo in nullo beato est aliqua dos 
      <lb ed="#A" n="86"/>Item si dotes essent in beatis ratione spiritualis 
      matrimo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nii: inter ipsos et deum cum in vita praesenti anima per 
      grati<lb ed="#A" n="88" break="no"/>am desponsetur christo in ecclesia militante essent dotes 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod falsum est
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e393">
      ¶ Item eiusdem non est dare dotes et 
      reci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pere. sed beati quae dotes habent recipiunt a deo christo. 
      <lb ed="#A" n="91"/>ergo dotes non sunt in christo. et sic non sunt in omnibus 
      <lb ed="#A" n="92"/>peatis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e402">
      ¶ In contrarium arguitur quod ornamenta 
      spon<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sarum que eis dantur quando traduntur a sponso dotes sunt: 
      <lb ed="#A" n="94"/>sed omnes beati habent ornamenta spiritualia cum 
      <lb ed="#A" n="95"/>desponsantur a christo. ergo in omnibus beatis 
      do<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tes sunt. Respondet idem Rich. vbi supra. q. viii. Quod de 
      <lb ed="#A" n="97"/>potibus potest loqui dipliciter. autem secundum id quod sunt: aut 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum quod dotes sunt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e418">
      ¶ Primo modo in omnibus beatis sunt 
      <lb ed="#A" n="99"/>ille tres dotes scilicet clara visio: perfecta fruitio: et 
      perpe<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tuitatis vtriusque securitatis perfectio. Dotes autem 
      <lb ed="#A" n="101"/>corporis que sunt agilitas: impassibilitas: 
      subti<lb ed="#A" n="102" break="no"/>litas et claritas erunt post resurrectionem in 
      omni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bus hominibus beatis. Loquendo vero de dotibus sub 
      <lb ed="#A" n="104"/>ratione qua dotes sunt: sic maxime proprie sunt in anima 
      <lb ed="#A" n="105"/>bus beatis. aliquo etiam modo quamuis non ita proprie sunt 
      <lb ed="#A" n="106"/>n christo et in angelis. Cuius ratio est. inter 
      spon<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sum et sponsam proprie loquendo requiritur in 
      natu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ra conformitas: distinctio in persona: et quod 
      spon<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sa sit sponsa de non sponsa. Et quia inter christum 
      <lb ed="#A" n="110"/>et ecclesiam hominum bonorum est 
      conformi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tas in natura et distinctio in persona: et de non 
      <lb ed="#A" n="112"/>sponsa facta sit sponsa: Ideo in matrimonio 
      spi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rituali maxime rationem sponse habet dicente 
      <lb ed="#A" n="114"/>apostolo ad Eph. v. quod christus dilexit ecclesiam 
      <!--113.xml-->
      <pb ed="#A" n="114"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et semetipsum tradidit pro ea vt illam sanctificaret 
      mun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dans lauacro aque in verbo vite vt exhiberet ipse 
      <lb ed="#A" n="3"/>sibi gloriosam ecclesiam non habentem maculam aut 
      ru<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gam. Cum ergo dos assignetur ratione matrimonii visio 
      <lb ed="#A" n="5"/>fruitio: securitatis perfectio in animabus beatis habet rationem 
      <lb ed="#A" n="6"/>dotis magis proprie quam in aliis sanctis. In angelis 
      <lb ed="#A" n="7"/>enim sanctis non est nature conformitas ad christum: et ideo 
      <lb ed="#A" n="8"/>ecclesia ipsorum non ita proprie habet rationem sponse. sicut et 
      <lb ed="#A" n="9"/>clesia hominum. humana etiam natura christi non est 
      confor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>mis diuine in natura: neque distincta ab ea in 
      perso<lb ed="#A" n="11" break="no"/>na: quia in christo non est alia persona nisi verbi. et praeterea 
      <lb ed="#A" n="12"/>nunquam fuit non sponsa: et ideo non proprie ea quae dotes 
      di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cuntur in christo habent rationem dotis: quamuis illa quae dicuntur 
      <lb ed="#A" n="14"/>dotens excellentissime sint in christo secundum illud quod sunt. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Ad primum potest dici quod ibi accipitur dos pro eo quod daur 
      <lb ed="#A" n="16"/>sponse ex parte sponsi: secundum quem modum loquitur 
      sacra<lb ed="#A" n="17" break="no"/>scriptura de dote Exo. xxii. vbi dicitur quod si seduxerit 
      <lb ed="#A" n="18"/>quis virginem: dormieritque cum ea dotabit eam: et habebit 
      <lb ed="#A" n="19"/>eam vxorem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e504">
      ¶ Ad secundum dicendum quod dos solet dici 
      an<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tiquitus quando sponsa traducitur in domum sponsi vt 
      praeser<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tem habeat sponsum. et ideo quamdiu sumus in hac 
      vi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ta peregrinamur a domino: ideo donis quae sanctis in hac 
      vi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ta conferuntur non conuenit proprie ratio dotis: exquo nondum 
      <lb ed="#A" n="24"/>s sunt traducti: 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e519">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e521"> 5 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e523">
                  <lb ed="#A" n="25"/>Aus secundo 
      quan<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tum ad dotes corporum quaeritur primo. Utrum 
      <lb ed="#A" n="27"/>in corporibus beatorum erut dotes: Arguitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod non: quia dotes ordinantur ad hoc vt 
      <lb ed="#A" n="29"/>sponsa sit digna sponsi praesentia. Sed homo non erit 
      di<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gnus sponsi praesentia nisi propter dispositionem anime. ergo 
      <lb ed="#A" n="31"/>beati non habebunt dotes nisi in anima. Item si essent ibi 
      <lb ed="#A" n="32"/>dotes corporis originarentur ab anime beatitudine. sed 
      sen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sus propinquiores sunt anime quam corpus. ergo magis essent 
      <lb ed="#A" n="34"/>dotes in sensibus corporis quam in corpore: cum ergo no ponatur 
      <lb ed="#A" n="35"/>quod in sensibus corporis sint dotes future. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e549">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="36"/>contrarium huius dicitur Sap. iii. Fulgebunt iusti ie. nquam 
      <lb ed="#A" n="37"/>scintille in arumdineto discurrent. in fulgore 
      signifi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>catur claritas. in igne impassibilitas qui est 
      clemen<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum maxime actiuum. Respondet Rich. vbi supra. ar. iiii. 
      <lb ed="#A" n="40"/>q. i. Quod in corporibus beatorum erunt dotes. sicut enim 
      dispo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sitiones anime beate per quas deo perfecte coniungitur: et ei 
      obe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dit perfecte dotes dicuntur propter rationes supraedictas. Sic 
      <lb ed="#A" n="43"/>dispositiones corporum beatorum per quas perfectius suis 
      <lb ed="#A" n="44"/>animabus coniungentur et eis perfecte obedient dotes 
      <lb ed="#A" n="45"/>dicuntur. et erunt quattuor scilicet impassibilitas: claritas 
      <lb ed="#A" n="46"/>agilitas et subtilitas. Corpus enim ab anima perficitur et 
      <lb ed="#A" n="47"/>mouetur: et ideo erunt dispositiones in corpore per quas 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>iungetur ei perfectius sicut forme. Et dispositio per quam 
      <lb ed="#A" n="49"/>ei perfecte obediet vt motori: anima autem inquantum est 
      <lb ed="#A" n="50"/>corporis forma ipset primo actu vite viuificat: et actum 
      <lb ed="#A" n="51"/>sentiendi ei communicat. Inquantum autem est corporis 
      mo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tor conceptus suos interiores sensibiliter manifestat 
      <lb ed="#A" n="53"/>et ipsum localiter mouet. propter primum dabitur 
      corpori<lb ed="#A" n="54" break="no"/>impassibilitas: propter secundum subtilitas: propter 
      terti<lb ed="#A" n="55" break="no"/>um erit in corpore claritas: propter quartum erit in 
      cor<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pore agilitas. Sed san. Bonauen. in. iiii. di. xlix. 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ar. ii q.scicet aliter assignat: et vt videtur melius rationem 
      <lb ed="#A" n="58"/>corporum beatorum dicens. Corpus nostrum est compositum 
      <lb ed="#A" n="59"/>ex quattuor elementis: et quia elementa sunt imperfecta 
      qua<lb ed="#A" n="60" break="no"/>druplicem habet ab eis defectibilitatem. ab aqua que 
      <lb ed="#A" n="61"/>est elementum humidum et passibile habet 
      passibili<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tatem et corruptionem. Unde humidum aqueum corpus 
      cor<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rumpit. a terra autem habet obscuritatem: quia est 
      ele<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mentum opacum. ab igne animalitatem: quia calor consumit 
      <lb ed="#A" n="65"/>continue: ideo continua indiget alimonia ciborum. Ab 
      <lb ed="#A" n="66"/>aere vero habet infirmitate. aer cnium facillime 
      mmu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tatur et cedit cuilibet impellenti. Quoniam igitur quattuor 
      <lb ed="#A" n="68"/>isti defectus debent per bona opposita remoueri ad 
      <lb ed="#A" n="69"/>hoc quod corpus sit perfectum perfectione completa: ideo 
      quat<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tuor sunt dotes. Contra corruptionem 
      impassibili<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tas: contra obscuritatem claritas: contra animalitatem 
      spiritu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>alitas: contra infirmitatem virtus siue penetrabilitas 
      <lb ed="#A" n="73"/>Et hec positio resont auctoriti et rationi. Aucoritati apostoli. i. Cor. 
      <lb ed="#A" n="74"/>xv. dicenti. Seminatur in corruptione: resurget in 
      incor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ruptione: ecce impassibilitas. Seminatur in 
      ignobi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>litate resurget in gloria: ecce claritas. Seminatur in 
      <lb ed="#A" n="77"/>infirmitate surget in virtute: eccepenetrabilitas. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Seminatur animale surget spirituale: ecce agilitas. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Similiter Aug. sumit dotes per coparationem ad illos 
      quat<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tuor defectus quos remouent. xxii. de ciui. dei: dicit 
      <lb ed="#A" n="81"/>Aberit a corporibus nostris omnis deformitas: omnis 
      tardi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tas. omnis infirmitas: omnis corruptio. Omnis 
      deformi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tas per claritatem: omnis tarditas per agilitatem: omnis 
      infir<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mitas per spiritualitatem: omnis corruptio per 
      impassibilita<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tem. Concordat etiam hec positio rationi. Dotes enim 
      <lb ed="#A" n="86"/>corporis dicunt non omnes qualitates. sed qualitates 
      nobi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>les et principales de nouo superadditas nature. Et 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia quod de nouo additur nature debet accipi secundum 
      na<lb ed="#A" n="89" break="no"/>turales defectus. et hi secundum causas principales que 
      <lb ed="#A" n="90"/>sunt quattuor elementa. Ideo secundum Rich. potest dici quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>origo illarum dotum erit a deo: non tamen per creationem sed 
      <lb ed="#A" n="92"/>mediante beatitudine anime. Quia sicut dicit Augu. ad 
      <lb ed="#A" n="93"/>Dioscorum. Tam potentem fecit deus animam vt ex eius 
      <lb ed="#A" n="94"/>plenissima beatitudine quae in fine temporum promittitur 
      <lb ed="#A" n="95"/>sanctis redundet in inferiorem naturam que est corpus 
      <lb ed="#A" n="96"/>nec erit ista redundantia per modum multiplicationis 
      <lb ed="#A" n="97"/>beatitudinis anime que in corpus recepta 
      distin<lb ed="#A" n="98" break="no"/>guatur in praedictas quattuor qualitates corporales. Hoc 
      <lb ed="#A" n="99"/>enim dicere est irrationabile. Sed anima in virtute 
      be<lb ed="#A" n="100" break="no"/>atitudinis sue cooperante sua naturali virtute de 
      po<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tentia corporis praedictas qualitates educit in actum 
      <lb ed="#A" n="102"/>Non enim in potentia corporis est illud tantum quod de ipso 
      <lb ed="#A" n="103"/>possit fieri naturaliter: sed etiam quod de ipso potest 
      fieri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>supernaturaliter creata virtute secundum quem modum sunt 
      <lb ed="#A" n="105"/>in potentia dotes: et etiam illud quod de ipso fieri potest 
      <lb ed="#A" n="106"/>per virtutem increatam immediate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e710">
      ¶ Ad primum argume 
      <lb ed="#A" n="107"/>tum dicendum quod quamuis sponsa non sit digna praesentia 
      <lb ed="#A" n="108"/>sponsi dignitate essentiali: nisi propter beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="109"/>anime directe et per se: tamen quadam dignitate 
      essentia<lb ed="#A" n="110" break="no"/>li dignior efficiter praesentia sponsi propter gloriam 
      cor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>poris: inquantum per hoc non impeditur anima. sed 
      pro<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mouetur in actu beatitudinis sue essentialis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e726">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="113"/>secundum dicendum quod sicist Aug. xii. de trini. dicit. uic 
      <lb ed="#A" n="114"/>quid habemus in animo commune cum corpore parti¬ 
      <!--114.xml-->
      <pb ed="#A" n="115"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>net al hois extiorum nunc. qui actu satiedi habemus 
      <lb ed="#A" n="2"/>aliquo modo commune cum pecore: ideo ex 
      dota<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tione corporis dotatio sensuum comprehenditur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e747">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e749"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e751">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Utrum dotes corporis 
      equali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ter sint in omnibus vel secundum magis et minus. et quod equa 
      <lb ed="#A" n="6"/>liter videtur. quia magis et minus dicitur per 
      admixti<lb ed="#A" n="7" break="no"/>onem contrarii minorem vel maiorem: quoniam tantum summum est 
      <lb ed="#A" n="8"/>vbi nihil admixtum est contrario. sed omnes dotes in 
      <lb ed="#A" n="9"/>omnibus beatis nihil habent admixtum de contrario. et 
      <lb ed="#A" n="10"/>go in omnibus sunt equaliter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e769">
      ¶ Item vnum corpus 
      <lb ed="#A" n="11"/>non dicitur altero subtilius: nisi quia aliquid potest 
      peno<lb ed="#A" n="12" break="no"/>trare quod non alterum. sed quodlibet corpus glorificatum 
      <lb ed="#A" n="13"/>poterit omne corpus penetrare. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e778">
      ¶ In 
      contrari<lb ed="#A" n="14" break="no"/>um dicitur. i. Cor. xv. Alia est claritas solis: alia 
      <lb ed="#A" n="15"/>lune etc. Si ergo differens est claritas pari ratione alie 
      <lb ed="#A" n="16"/>dotes.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e787">
      ¶ Preterea anima que plus seruiuit deo et 
      <lb ed="#A" n="17"/>meruit excellentiores habet dotes. ergo et corpus 
      <lb ed="#A" n="18"/>per quod anima plus seruiuit deo et meruit debet 
      si<lb ed="#A" n="19" break="no"/>militer habere. Respondet san. Bonauen. vbi supra quod 
      do<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tes in corporibus beatorum sunt secundum plus et minus 
      perfe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ctum in diuersis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e801">
      ¶ Ad cuius intelligentiam 
      notan<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dum quod quedam recipiunt magis et minus per contrarii 
      <lb ed="#A" n="23"/>impermixtionem: vtputa eorum quorum vtrumque 
      contrario<lb ed="#A" n="24" break="no"/>rum est aliqua natura: vt album et nigrum. Quedam 
      re<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cipiunt magis et minus per accessum ad 
      complemen<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tum: vt sunt illa quorum opposita sunt priuationes: vt 
      <lb ed="#A" n="27"/>bonum et lucidum. Dicendum ergo quod dotes corporis 
      re<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cipiunt magis et minus per accessum ad terminum 
      <lb ed="#A" n="29"/>no per mixtionem contrarii. et sic patet solutio ad primum. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e821">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Rursus notandum est quod in recipientibus magis et 
      <lb ed="#A" n="31"/>minus Quedam sunt que dicunt priuationem simulr 
      <lb ed="#A" n="32"/>et positionem: sicut impassibile quod dicit virtutem ad 
      <lb ed="#A" n="33"/>no patiendum: et dicit priuationem passionis sicut 
      sub<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tile et agile Dicendum quod quantum ad priuationem: quia 
      <lb ed="#A" n="35"/>totum et vniuersaliter priuat non recipit magis et 
      mi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nus. sed quantum ad positionem que non est in 
      sum<lb ed="#A" n="37" break="no"/>mo recipit magis et minus. Et sic patet responsio ad 
      <lb ed="#A" n="38"/>argumenta. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e844">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e846"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e848">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum in patria omnes sensus 
      <lb ed="#A" n="40"/>habeant suos actus: Arguitur quod non: quia omnis 
      vir<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tus finita plus potest in vnum quam quando dispergitur ad 
      <lb ed="#A" n="42"/>multa. sed anima habet virtute finitam. ergo et 
      inten<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sius moueretur si in solum deum moueretur cognitione et 
      <lb ed="#A" n="44"/>delectatione. ergo cognitio et delectatio sensuum 
      mi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nuunt motum in deum. ergo et gloriam. sed nihil debet 
      <lb ed="#A" n="46"/>ibi esse tale. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e868">
      ¶ Item si est sensus in actu. aut 
      <lb ed="#A" n="47"/>ille est cum delectatione: aut sine. Si non est cum 
      dele<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ctatione. ergo non est in actu perfecto. Si vero est cum 
      <lb ed="#A" n="49"/>delectatione. sed aliquis delectatur in vno oppositorum 
      <lb ed="#A" n="50"/>tristatur in reliquo. quando delectatur in medio tristatur in 
      <lb ed="#A" n="51"/>extremis. ergo si delectatur in percipiendo possibile 
      <lb ed="#A" n="52"/>est tristari in non percipiendo. Si dicas quod nihil sic 
      <lb ed="#A" n="53"/>bi repugnat nec corrumpit propter incorruptionem 
      <lb ed="#A" n="54"/>saltem carentia rei inducit tristiciam: cuius praesentia 
      <lb ed="#A" n="55"/>afferebat delectationem. ergo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e890">
      ¶ Item sensus 
      gu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>stus deseruit virtuti nutritiue. sed vixtus nutriti 
      <lb ed="#A" n="57"/>ua non erit in bcatis in suo actu: ergo nec sensus gti¬ 
      <!--114.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>stus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e903">
      ¶ Item odor apprehenditur cum quadam 
      fu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mali euaporatione qui a corpore odorifero 
      resol<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uitur. sed tunc in nulla corporali creatura oritur 
      <lb ed="#A" n="61"/>talis resolutio: quia non potest stare cum 
      impassi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bilitate. ergo odoratus in beatis non erit in actu. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e915">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Item vox generatur in aliqua natura passibili 
      <lb ed="#A" n="64"/>et cum quodam tremore medii ad auditum 
      pertin<lb ed="#A" n="65" break="no"/>git secundum philosophum. ii de anima. si celum empyreum qui est 
      <lb ed="#A" n="66"/>locus beatorum non est passibile nec mobile. ergo in 
      <lb ed="#A" n="67"/>ipso nullus poterit generari sonus in beatis. ergo 
      <lb ed="#A" n="68"/>non erit auditus in beatis in suo actu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e931">
      ¶ Item 
      il<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lud quod est in actu lucidum non receptiuum speciei visi 
      <lb ed="#A" n="70"/>bilis. vnde speculum directe positum sub radio solis 
      <lb ed="#A" n="71"/>non representat specium corporis oppositi. sed pupilla in 
      <lb ed="#A" n="72"/>oculis beatorum erit lucida. ergo non poterit 
      recipe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>re speciem visibilis. ergo visus in beatis non erit in suo 
      <lb ed="#A" n="74"/>actu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e947">
      ¶ Item sensus tactus propter suam materia 
      <lb ed="#A" n="75"/>litate no immutatur nisi cum quadam 
      transmutati<lb ed="#A" n="76" break="no"/>one materiali. sed in beatis nulla erit 
      transmuta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tio cum non possit stare cum impassibilitate. ergo 
      <lb ed="#A" n="78"/>in beatis sensus tactus non erit in suo actu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e958">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="79"/>contrarium dicitur Apoc. i. Uidebit eum omnis oculus 
      <lb ed="#A" n="80"/>sed qua ratione sensus visus in beatis erit in actu suo 
      <lb ed="#A" n="81"/>eadem ratione omnes alii. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e967">
      ¶ Item natura 
      hu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mana in beatis erit in maxima perfectione. sed 
      perfe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctiores sunt sensus actibus quam non coniuncti. ergo in 
      <lb ed="#A" n="84"/>beatis omnes sensus erunt in suis actibus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e976">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="85"/>sensus propinquiores sunt anime quam corpus si 
      cor<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pus propter beatitudinem anime praemiabitur. ergo et sensus 
      prae<lb ed="#A" n="87" break="no"/>miabitur aliqua delectatione. sed delectatio non potst 
      <lb ed="#A" n="88"/>esse in sensu sine actu. ergo in beatis quilibet 
      sen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sus erit in suo actu. Respondetur quod de ista questione 
      du<lb ed="#A" n="90" break="no"/>plex est modus dicendi. Primus est san. 
      Bona<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uen. et Scoti quod aliqui sensus erunt in suis actibus 
      <lb ed="#A" n="92"/>et aliqui non in beatis. Quod sic declarat Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quod est posse sentire ex coniuncione potentie cum 
      orga<lb ed="#A" n="94" break="no"/>no bene disposito. Et est posse sentire ex coniunctione 
      <lb ed="#A" n="95"/>ipsius cum obiecto. Quoaniam ergo ibi erunt omnes. 
      po<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tentie sentiendi. Quoniam vero obiecta omnium sensuum non 
      <lb ed="#A" n="97"/>erunt in gloria sed quorundam: ideo quidam erunt in 
      <lb ed="#A" n="98"/>actu suo quidam no. Obiccta vero quorundam 
      sen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>suum sunt proprietates absolute que reperiuntur in 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pore glorificando: vtputa color: visus et lenitas 
      <lb ed="#A" n="101"/>ipsius tactus. et quia corpus gloriosum resurget 
      <lb ed="#A" n="102"/>cum luminositate et lenitate erunt ibi obiecta 
      duo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rum sensuum: ideo isti duo sensus erunt in suis 
      a<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctibus. obiecta vero aliorum sensuum non sunt 
      proprieta<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tes corporis glorificandi: nec proprietates absolute 
      <lb ed="#A" n="106"/>sed emanationes a corporibus vt odor et sonus et 
      sa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>por. et quia non crunt in patria. ideo etc. Alia etiam 
      <lb ed="#A" n="108"/>ratio sumitur ex parte medii: quia medium in 
      visu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>potest esse omne quod habet rationem peruii. medium 
      <lb ed="#A" n="110"/>in tactu est caro sibi coniuncta. et quia ista duo me 
      <lb ed="#A" n="111"/>dia erunt in patria: ideo isti sensus erunt in suis 
      <lb ed="#A" n="112"/>actibus. Alii vero minime deficientibus sibi mediis 
      <lb ed="#A" n="113"/>nisi forte quis instet in auditu. de quo relinquitur 
      <lb ed="#A" n="114"/>in dubio: sicut de laude vocali in patria quam ibi 
      <lb ed="#A" n="115"/>ponere: nec videtur necessarium nec ineptum. et 
      <!--115.xml-->
      <pb ed="#A" n="116"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et ideo hic opinari est licltum. Hec Bonauen. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e1055">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e1057"> 8 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1059">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Secundus dicendi modus est 
      <lb ed="#A" n="3"/>Rich. vbi supr. q. iii. Quod duplex est immutatio 
      sen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sus. Quedam quam comitatur naturalis organi transi 
      <lb ed="#A" n="5"/>mutatio. Quedam quam talis trasmutatio non 
      conco<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mitatur sed patitur sensus passione tantum animali. In 
      e<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ma immutatione sensus ita recipit formam sensibilis 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod vere denominatur ab ea: vt cum homo sentit 
      ca<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lorem quod instrumentum sensus est calidum. In 
      secunda<lb ed="#A" n="10" break="no"/>immutatione ita recipit formam sensibilis forme 
      si<lb ed="#A" n="11" break="no"/>militudinem quod non denominatur ab ea: sicut patet in 
      <lb ed="#A" n="12"/>visu. visus enim videndo album non denominatur 
      al<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bus. Asbedo enim vniuoce non praedicatur de albedint 
      <lb ed="#A" n="14"/>que est in pariete: et de eius similitudine que est in 
      <lb ed="#A" n="15"/>oculo. Prima immutatio non potest esse sine naturali 
      <lb ed="#A" n="16"/>immutatione que stare non posset cum 
      impassibilita<lb ed="#A" n="17" break="no"/>te beatorum. sed secunda immutatio non requirit de 
      neces<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sitate nisi quandam immutationem seu passionem 
      ani<lb ed="#A" n="19" break="no"/>malem. sine hoc autem esse non potest. quia sensus est que 
      <lb ed="#A" n="20"/>dam passio animalis lequendo de actu sentiendi. Secundo in 
      <lb ed="#A" n="21"/>beatis quilibet sensus erit in actu: quia talis 
      pas<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sio sensus est eius secundaria perfectio. Sed vtrum. 
      <lb ed="#A" n="23"/>hoc futurum sit per effluxum a superioribus viribus it 
      <lb ed="#A" n="24"/>sensum: aut persusceptionem a rebus extra animam. 
      du<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bium est quo ad aliquos sensus: maxime quo ad 
      odo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ratum et gustum: credo tantum quod hoc erit non tantummodo per 
      <lb ed="#A" n="27"/>alique influxum ab interiori vt forte a beatitud 
      <lb ed="#A" n="28"/>ne anime: sed etiam per susceptionem a rebus que sunt 
      ex<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tra animam. Hec ille. Addit san. Tho. dis. xlix. 
      quar<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ti. An omnes sensus beatorum erunt in actu. quidam 
      di<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cunt quod in corporibus gloriosis erunt omnes potentie 
      <lb ed="#A" n="32"/>sensuum. sed non erunt in actu sentiendi. sed illa 
      posi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tio sibi non placet. non enim deficiet ibi medium. quia quoc 
      <lb ed="#A" n="34"/>ibi erit medium visus illud etiam erit medium auditus 
      <lb ed="#A" n="35"/>et odoratus. recte sicut nunc aer qui est medium visus 
      <lb ed="#A" n="36"/>est etiam medium auditus et olfatus. vt patet. ii de anima 
      <lb ed="#A" n="37"/>Similiter gustus habet medium coniunctum sicut et 
      ta<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctus: nec etiam deficient ibi obiecta aliorum sensuum 
      <lb ed="#A" n="39"/>Et ideo hec positio pluribus placer doctoribus quo 
      <lb ed="#A" n="40"/>post resurrectionem omnes sensus 
      beatificabun<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tur in beatis. quia tunc corpus praemiabitur 
      quattu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>or dotibus. igitur a fortiori anima praemniabitur secundum vires 
      su<lb ed="#A" n="43" break="no"/>as sensitiuas: et non nisi per conuenientissimos actum 
      <lb ed="#A" n="44"/>ipsorum sensuum respectu propriorum obiectorum. Corpora 
      <lb ed="#A" n="45"/>enim gloriosa erunt colorata: et illo colore immutant 
      <lb ed="#A" n="46"/>visum ad actum videndi. Unde discurrendo per 
      sin<lb ed="#A" n="47" break="no"/>gulos sensus assignemus modum actuum illorum. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Primo secundum Rich. gustus non erit ibi in aliquo 
      <lb ed="#A" n="49"/>actuali deseruienti nutritiue: sed tantummodo 
      inquan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tum est apprehensiuus saporum. et hoc potest 
      separar<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ab alio: quia erit immutatio animalis sine 
      immuta<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tione naturali et materiali. sed a quo sic immutetur 
      gu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>stus cum certum sit quod beati non gustabunt aliquid 
      cor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>poraliter saporosum. Dicendum quod erit quedam 
      hu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>miditas in lingua beatorum que maxime competit 
      <lb ed="#A" n="56"/>perfectioni sensus que in lingua beati seruabitur 
      incor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ruptibilis imperpetuum. hec aut humiditas aut fict 
      <!--115.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>a deo in lingua per creationem aut causabitur in ea ex 
      <lb ed="#A" n="59"/>vi beatitudinis anime. nec ex hoc sequitur quod gustus 
      <lb ed="#A" n="60"/>non saperet sed tantum videretur sibi sapere. quia ex 
      vi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>beatitudinis anime non causabitur in ligua simili. 
      <lb ed="#A" n="62"/>tudo humiditatis tantum: sed vera humiditas in qua 
      <lb ed="#A" n="63"/>erit non solum similitudo saporis: sed verus. non 
      si<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cut in somnis apparet homini quod videat aut gustet: tamen 
      <lb ed="#A" n="65"/>non videt neque gustat. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e1206">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e1208"> 9 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1210">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Secundo secundum eundem <name xml:id="Vn7Pel-k32252-Nd1e1214">Richar</name>.
      <lb ed="#A" n="67"/>de odoratu dicendum quod fumalis euaporatio non est 
      <lb ed="#A" n="68"/>per senecessaria ad hoc vt similitudo odoris 
      per<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tingat vsque ad olfatum. quod patet. quia sicut re 
      <lb ed="#A" n="70"/>fert philosophus. ii de anima Quedam enim sunt animalia quae 
      <lb ed="#A" n="71"/>alonge currunt ad alimentum per hoc quod ab odore 
      mo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uentur. Unde vultures ex odore percepto ad loca ta 
      <lb ed="#A" n="73"/>remota currunt ad cadauera quod non esset possibile 
      <lb ed="#A" n="74"/>quod euaporatio ab illis cadaueribus partingeret ad 
      lo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ca tam remota. sed quod cum multiplicatione odoris fi 
      <lb ed="#A" n="76"/>at euaporatio aliqua a corpore odorifero. Hoc 
      pro<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uenit ex hoc quod corpora odorifera sunt nimia 
      hu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>miditate aspersa. Sed in corporibus gloriosis erit 
      <lb ed="#A" n="79"/>odor in sua vltima perfectione nullo modo per aliquam 
      <lb ed="#A" n="80"/>superfluam humiditatem depressus. et ideo ab eis 
      mul<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tiplicabitur odor ad olfatum sine aliqua euaporatio 
      <lb ed="#A" n="82"/>ne.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1252">
      ¶ Tertio de auditum dicendum: In patria erit 
      so<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nus: quia ibi erit laus vocalis. vt dicit glo. super illud 
      <lb ed="#A" n="84"/>psalmus. Exultationes dci in gutture eorum. et immutabit 
      <lb ed="#A" n="85"/>auditum non facta aliqua mutatione naturali et materi 
      <lb ed="#A" n="86"/>ali in auditu. nec in medio: et generabitur in ipso me 
      <lb ed="#A" n="87"/>dio absque naturali passibilitate. vel in aere in 
      lo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>co formationis vocis reseruato qui 
      incorruptibi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>liter remanebit. Uel potest dici quod partes celi enim 
      <lb ed="#A" n="90"/>pyrei diuidi possunt a se inuicem et iterum vniri 
      <lb ed="#A" n="91"/>sicut videmus in partibus aeris. Potest etiam 
      <lb ed="#A" n="92"/>secundum sui partes moueri motu tremoris et pati illa 
      <lb ed="#A" n="93"/>passione que est necessaria ad formationem 
      vo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cis et inspirationem et respirationem. Cum ergo hoc 
      mo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dus sit vitalis dicunt quidam quod erit in beatis. 
      Un<lb ed="#A" n="96" break="no"/>de ita se habebit illud corpus ad corpora 
      glorio<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sa sicut aer ad corruptibilia. et celum aqueum ad eos 
      <lb ed="#A" n="98"/>se habebit aliquo modo: sicut ad nos se habet terra 
      <lb ed="#A" n="99"/>quo ad hoc quod habebunt pedes suos super 
      concauita<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tem illius. quamuis quandocumque eis placebit: ita se si 
      <lb ed="#A" n="101"/>ne quocumque difficultate eleuare poterunt vt illud 
      <lb ed="#A" n="102"/>non tangant. et tamen illud corpus est 
      incorruptibi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lis nature. Sicut enim in celo stellato est soliditas 
      <lb ed="#A" n="104"/>et firmitas ita vt diuidi partes eius ratio possint 
      vir<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tute creata. que tamen soliditas et firmitas non sunt 
      <lb ed="#A" n="106"/>causate per quattuor primas qualitates contrarias 
      <lb ed="#A" n="107"/>quae sunt Caliditas Frigiditas Humiditas Sic 
      <lb ed="#A" n="108"/>citas. Sic qualitas per quam caelum empyreum est 
      peni<lb ed="#A" n="109" break="no"/>trabile et supradicto modo passibile non est 
      ali<lb ed="#A" n="110" break="no"/>qua de supradictis qualitatibus. nec per aliquam 
      il<lb ed="#A" n="111" break="no"/>larum causata. Quod etiam praedicta passibilitas in 
      <lb ed="#A" n="112"/>corruptioni illius corporis non repugnet videtur 
      <lb ed="#A" n="113"/>posse persuaderi per Aug. dicentem super Gen. quod 
      ce<lb ed="#A" n="114" break="no"/>lo non moto si sola sidera verterentur fieri potuisse 
      <!--116.xml-->
      <pb ed="#A" n="117"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>onia qut in ipsio siderum conuersonibus 
      animaduer<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sa atque depraehensa sunt. In quo semine videtur quod 
      possi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bile esset stellam incedere de vna parte celi ad alima quod si 
      <lb ed="#A" n="4"/>ne diuisione partium celi et reunitione fieri naturaliter 
      <lb ed="#A" n="5"/>non posset: et tamen illud caelum etiam incorruptibile est. hoc 
      <lb ed="#A" n="6"/>tamen de celo stellato non approbo: sed protanto hic 
      al<lb ed="#A" n="7" break="no"/>legaui: quia sentire videtur quod talis passibilitas 
      incor<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ruptibilitati corporis non repugnat. Et de aliis 
      sen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sibus similiter patet. Si enim sensus non essent in suis 
      acti<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bus in beatis: tunc vita illorum magis assimularetur 
      so<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mno quam vigilie quod in nullo competit perfectioni illi qua 
      <lb ed="#A" n="12"/>beati tuc habebut: quia in somno non erit corpus in 
      vl<lb ed="#A" n="13" break="no"/>timo actu sue vite. propter hoc somnus dicit 
      dimi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dium vite vt dicitur i. Ethicorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1361">
      ¶ Ad primum secu silicet Tho. 
      <lb ed="#A" n="15"/>quod beatorum occupatio circa sensibilia aut quaecunque 
      <lb ed="#A" n="16"/>alia cognoscenda aut agenda in nullo impediet 
      di<lb ed="#A" n="17" break="no"/>uinam contemplationem: nec econuerso. Sicut modo vna 
      <lb ed="#A" n="18"/>potentia impeditur in suo actu quando alia vehementer 
      <lb ed="#A" n="19"/>operatur. et hoc ideo: quia vna potentia de se non sufficit ad 
      di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uersam operationem nisi ei subueniatur ab aliis 
      poten<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tiis et membris influendi a principiis vite. Sed in 
      <lb ed="#A" n="22"/>sanctis omnes potentie erunt perfectissime: ideo vna potest 
      <lb ed="#A" n="23"/>operari ita quod non impediatur alia. quia vnus sensus non 
      <lb ed="#A" n="24"/>prdinatur ad alium: sicut modo ad alia argumenta. potei 
      <lb ed="#A" n="25"/>responsio ex praemissis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e1388">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e1390"> 10 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1392">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum corpora beatorum erunt 
      im<lb ed="#A" n="27" break="no"/>passibilia: Arguitur quod non. quia Greg. super illud Ioa. 
      <lb ed="#A" n="28"/>xx. Infer digitum tuum huc dicit Corrumpi necesse est quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>palpatur. sed corpus gloriosum est palpabile. sicut patet 
      <lb ed="#A" n="30"/>de christi corpore Luc. xxiiii. quod dedit. discipulis ad 
      pas<lb ed="#A" n="31" break="no"/>pandum dict palpate et videte. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1408">
      ¶ Item nullum 
      violen<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tum est perpetuum secundum philosophum. sed corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="33"/>cum sit mixtum habebit in se quattuor elementa: etiam post 
      <lb ed="#A" n="34"/>resurrectionem quorum quodlibet erit extra regione 
      pro<lb ed="#A" n="35" break="no"/>priam scilicet in celo: et ita violentatur. ergo aliquando redibit ad 
      <lb ed="#A" n="36"/>locum proximi. et per conseques aliquando corrumpetur totum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1421">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="37"/>contrarium dicit apostolus i. Cor. xv. Oportet morlale 
      <lb ed="#A" n="38"/>hoc induere immortalitatem: et corruptibile hoc 
      incor<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rupitionem. Respondetur quod loquendo proprie de passione 
      cor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>porum non intentionali solum. sed de passione reali 
      di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>citur aliquid passibile. quia habet potentiam recepriuam 
      <lb ed="#A" n="42"/>dispositione. quarum vna est nature ipsius recipientis 
      <lb ed="#A" n="43"/>conueniens. alia disconueniens vt ipsum sic possit 
      mu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tari de vna qualitate conuenienti ad aliam sibi 
      discon<lb ed="#A" n="45" break="no"/>uenientem et priori contrariam: et sic aqua est passibilis: quia 
      <lb ed="#A" n="46"/>potest tramsmutari a frigiditate sibi conuenienti ad 
      ca<lb ed="#A" n="47" break="no"/>liditatem sibi disconuenientem. et sic de aliis. 
      Impas<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sibile vero dicitur corpus illud quod non habet 
      poten<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tiam receptiuam talium contrariarum qualitatum. et hoc vel 
      sim<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pliciter ita quod nullo modo potest sic pati. vel secundum quid scilicet 
      <lb ed="#A" n="51"/>non potest sic pati secundum dei potentiam ordinatam. et illo scuit 
      <lb ed="#A" n="52"/>cundo modo loquimur hic de passibilitate vel 
      impas<lb ed="#A" n="53" break="no"/>sibilitate. quia isto secundo modo erunt corpora beatorum 
      im<lb ed="#A" n="54" break="no"/>passibilia ita quod dos impassibilitatis excludit 
      se<lb ed="#A" n="55" break="no"/>parationem anime a corpore et omnem passionem 
      lesiuan<lb ed="#A" n="56" break="no"/>huiusmodi autem impassibilitatis causa a diuersis 
      diue<lb ed="#A" n="57" break="no"/>simode assignatur. Quidam enim attribuunt illam conditi¬ 
      <!--116.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>oni lementorum. Dicunt enm quo elementa remancbintr 
      <lb ed="#A" n="59"/>ibi secundum suas substantias sed non secundum suas qualitates 
      <lb ed="#A" n="60"/>actiuas ad passiuas: vt sunt caliditas et 
      frigidi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tas: humiditas et siccitas. ille enim auferentur ab 
      ele<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mentis que ingrederentur compositionem corporis 
      hu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>mani. sed illa opinio non est vera. quia beatitudo non 
      <lb ed="#A" n="64"/>tollit illa que sunt de perfectione nature. sicut nec 
      il<lb ed="#A" n="65" break="no"/>la que sunt de eius ornatum.s. sed qualitates sunt de 
      per<lb ed="#A" n="66" break="no"/>fectione nature saltem accidentali. igitur non tollentur in 
      <lb ed="#A" n="67"/>gloria. Alii huius impassibilitatis causam 
      assi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>gnam scilicet quod ille qualitates prime actiue et passiue erunt 
      <lb ed="#A" n="69"/>in corporibus gloriosis: tamen ipsum non erit passibile: quia 
      <lb ed="#A" n="70"/>reducentur tunc ad tantam equalitatem actiualitatis et 
      re<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sistentie: quod vna earum non poterit agere in aliam: et sic 
      <lb ed="#A" n="72"/>perpetue stabunt ibi corpora sine mutua actione. nam non 
      <lb ed="#A" n="73"/>obstante contrarietate elementorum vt isti dicunt si essent 
      <lb ed="#A" n="74"/>in tanta equalitate et virtute quod nullum eorum posset in 
      <lb ed="#A" n="75"/>aliud agere aut ab alio vinci. et si sic includerentur 
      <lb ed="#A" n="76"/>in corpore nulla sequeretur ibi corruptio. Sed illa 
      posi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tio videtur supponere falsum: quia non erunt tunc in 
      cor<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pore humano ad tantam equalitatem reducte quod vna 
      <lb ed="#A" n="79"/>non possit agere contra aliam. Cum natura resurgat 
      inte<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gra: et alia erit natura cordis alia cerebri etc. Ista 
      <lb ed="#A" n="81"/>etiam positio non excludit passibilitatem respectu 
      ex<lb ed="#A" n="82" break="no"/>trinseci corruptiui.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1528">
      ¶ Tertia positio est san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="83"/>in. iiii. di. xliiii. art. ii. q. i. quod anima intellectiua sit 
      <lb ed="#A" n="84"/>causa illius impassibilitatis: quia cum ipsa sit 
      consti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ruta inter deum et corpus in medio. et sicut ipsa erit 
      <lb ed="#A" n="86"/>perfecte subiecta deo suo superiori: ita etiam perfecte 
      do<lb ed="#A" n="87" break="no"/>minabitur suo corpori et his que in eo sunt. Sed ista 
      <lb ed="#A" n="88"/>positio non placet: quia sic anima posset prohibere 
      a<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ctiones omnium qualitatum corporis. sed hoc non videtur 
      <lb ed="#A" n="90"/>probabile. quia summus angelus non habet per suam 
      volun<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tatem impedire actionem alicuius esse naturalis. 
      Cau<lb ed="#A" n="92" break="no"/>se enim corporales non obediunt angelis ad nutum 
      <lb ed="#A" n="93"/>quantum ad attritionem earum. igitur a fortiori anima 
      no<lb ed="#A" n="94" break="no"/>poterit hoc efficere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1558">
      ¶ Quarta positio aliquorum est 
      <lb ed="#A" n="95"/>specialiter Henri. de Gan. in quodlibe . ix. quod 
      impas<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sibilitas corporis humani tunc erit per aliquam 
      quali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tatem accidentalem que confertur corpori. Unde sicut 
      du<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ricies est quedam qualitas prohibens aliquam 
      passio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nem scilicet facilitate incidendi. Sic dicunt quod in 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>poribus gloriosis erit quedam qualitas diuinitus eis 
      <lb ed="#A" n="101"/>collata: prohibens ab eis omnem lesionem. et ad hoc 
      vi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dentur pertinere verba Augnu. ad Dioscorum dicentis 
      <lb ed="#A" n="103"/>Tam plene felicem fecit deus animam vt ex eius 
      ple<lb ed="#A" n="104" break="no"/>na felicitate redundat in corpus sanitas perpetua et 
      <lb ed="#A" n="105"/>vigor incorruptibilis. Sed nec ista via aliis 
      pla<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cet: quia non videtur qualis esset ista qualitas: non 
      <lb ed="#A" n="107"/>enim elementaris cum nulla talis omnem 
      corru<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ptionem excludat. sicut duricies impedit 
      facilita<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tem incisionis: non tamen combustionem: nec 
      vide<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tur esse qualitas celestis. quia nec lux nec 
      lumen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nec perspicacitas etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1597">
      ¶ Ultima positio quam 
      Sco<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tus acceptat: dicit quod tausa impassibilitatis est 
      vo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>luntas diuina prohibens actionem corruptiua 
      cu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>iuscumque in corpus gloriosum: ita quod voluntas 
      di<lb ed="#A" n="115" break="no"/>uina non coaget imperpetuum cuicumque cause secun¬ 
      <!--117.xml-->
      <pb ed="#A" n="118"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de corruptiue. et illa causa non erit intrinseca 
      ho<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mini sed extrinseca impediens actionem 
      quali<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tatum corporis illius et etiam exteriorum 
      agen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tium per hoc quod non vult eis coagere in perpetuum 
      <lb ed="#A" n="5"/>sine cuius tamen coactione non agit causa 
      secun<lb ed="#A" n="6" break="no"/>da. Cumius aptum exemplum habemus in 
      Da<lb ed="#A" n="7" break="no"/>niele de igne in camino qui non egit ad 
      consumpti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>onem trium puerorum non tamen propter aliquam 
      im<lb ed="#A" n="9" break="no"/>passibilitatem intrinsecam in pueris. nec propter 
      ca<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rentem potentiam passiue nec ex contrario 
      impe<lb ed="#A" n="11" break="no"/>diente: nec ex felicitate anime puerorum adhuc enim 
      <lb ed="#A" n="12"/>erant viatores: Sed quia deus sua voluntate non 
      co<lb ed="#A" n="13" break="no"/>operabatur illi igni ad huiusmodi actionem. et sic 
      <lb ed="#A" n="14"/>impassibilitas in corporibus beatorum erit quod virtus 
      <lb ed="#A" n="15"/>diuina eis assistens prohibebit actionem 
      cuiuscun<lb ed="#A" n="16" break="no"/>que corruptiui. Et hoc tangit. Aug. in epistola ad 
      <lb ed="#A" n="17"/>Constantinum dicens. Sicut ab igne fornacis 
      chal<lb ed="#A" n="18" break="no"/>deorum abstulit deus virtutem comburendi 
      quan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tum ad aliquid quod corpora puerorum illesa 
      conser<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uata sunt. sed mansit quantum ad aliquid quod 
      com<lb ed="#A" n="21" break="no"/>burebat ligna. Ita aufert ab humoribus 
      corru<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ptionem eorum impediendo excessum actionis et prae 
      <lb ed="#A" n="23"/>eruando ab omni nociuo extrinseco.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1665">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cra istam arguitur fortiter. quia tunc impassibilitas 
      <lb ed="#A" n="25"/>beatorum non esset dos corporis beati. Dos enim est 
      <lb ed="#A" n="26"/>aliquid intrinsecum ei cuius est. illud autem 
      vel<lb ed="#A" n="27" break="no"/>le dei prohibens causas illas non corrumpere non est 
      <lb ed="#A" n="28"/>intrinsecum isti ergo etc. Item si sic. tunc dos 
      impa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sibilitatis esset futura equaliter in elementis et in 
      <lb ed="#A" n="30"/>corporibus damnatorum que praeseruabuntur a 
      cor<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ruptione
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1685">
      ¶ Preterea hoc videretur esse miraculum 
      <lb ed="#A" n="32"/>in illa praeseruatione sicut fuit in preseruatione 
      pu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>erorum in camino. non autem videtur quod opera 
      diui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>na perpetuo sint miracula: iuxta illud Aug. vii. 
      <lb ed="#A" n="35"/>de trinita. Sic deus res quas condidit 
      admini<lb ed="#A" n="36" break="no"/>strat vt tamen eas proprios motus habere sinat. 
      er<lb ed="#A" n="37" break="no"/>go etc. Respondetur secundum Scotum quod bene potest dos 
      <lb ed="#A" n="38"/>non inesse persone dotate realiter sicut sponse illud 
      <lb ed="#A" n="39"/>quod ei datur a sponso. Et ita etiam ratione 
      nu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ptiarum spiritualium in resurrectione dabitur cui 
      <lb ed="#A" n="41"/>libet beato illa assistentia diuina preseruans ab 
      <lb ed="#A" n="42"/>omni corruptione. Aliter potest dici quod sicut 
      do<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tatus habet ius in illo quod sibi assignatur 
      pro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dote: ita beatus ex suis meritis habet ius in illa 
      <lb ed="#A" n="45"/>diuina custodia. Per hoc patet responsio ad 
      se<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cundum argumentum. quia nec elementa nec 
      <lb ed="#A" n="47"/>corpora damnatorum habent ius vt 
      preseruen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tur a corruptione: imo seruantur ad 
      afflictio<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nem propter damnatorum demerita.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1727">
      ¶ Ad 
      auctori<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tatem Augustini dicendum quod nihil aliud est 
      dice<lb ed="#A" n="51" break="no"/>re illam incorruptionem deriuari ab anima in 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pus quam quod illud premium scilicet sanitas consecuta est in 
      <lb ed="#A" n="53"/>mium corporis mediante anima: que sicut erat 
      <lb ed="#A" n="54"/>principalior in merendo ita principalior in praemiam 
      <lb ed="#A" n="55"/>do
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1743">
      ¶ Ad tertium dicitur quod magis naturale est 
      co<lb ed="#A" n="56" break="no"/>agere corpori beati ad conseruationem eius quam 
      <lb ed="#A" n="57"/>coagere contrariis corrumpentibus. quia causa si 
      <lb ed="#A" n="58"/>perior perfectius agit cum secunda causa perfe¬ 
      <!--117.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ctiorem. licet tantum hoc nunc esset miraculum de corpore 
      ali<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cuius iusti. quia in tempore mutationis et actionis mutue in 
      <lb ed="#A" n="61"/>corporibus tamen tunc erit status quietis et inuariationis in 
      <lb ed="#A" n="62"/>corporibus. ergo pro tunc erit naturale siue consuetum quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>agat ad quietem tunc ssicut nunc ad mutationem. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Ad argumenta ante oppositum dicit Scotus quod 
      pi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>concedi autoritas Gregorii: que tamen non videtur 
      neces<lb ed="#A" n="66" break="no"/>saria. quia non oportet quare non posset palpari 
      ce<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lum digito hoc modo intelligendo palpationem scilicet quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>corpus sensibiliter resisteret tactui: licet non 
      aufe<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rendo per aliquam sensibilem qualitatem: vtpote nec vt 
      <lb ed="#A" n="70"/>durum vel molle: nec vt calidum vel frigidum. quod autem 
      <lb ed="#A" n="71"/>palpatur secundum quantitatem sensibilem immutando tactum 
      <lb ed="#A" n="72"/>bene est corruptibile sibi derelictum: et ideonon plus 
      <lb ed="#A" n="73"/>sequitur nisi quod illud corpus si non praeseruaretur a deo 
      <lb ed="#A" n="74"/>esset corruptibile.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1792">
      ¶ Ad secundm dicitur quod si nengatur 
      cle<lb ed="#A" n="75" break="no"/>menta formaliter esse in mixto: tunc patet respo sio. Si 
      <lb ed="#A" n="76"/>autem hoc conceditur. tunc dicit Scotus quod sicut aquam iam est 
      <lb ed="#A" n="77"/>sursum vel ascendere vel soluetur plenum in vniuerso 
      <lb ed="#A" n="78"/>est simpliciter naturale: et solum secundum quid 
      violen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tum. quia natura totius vniuersi est magis 
      principi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>um naturalitatis quam natura illa particularis. et 
      ma<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gis naturale est quod toti vniuerso competit quam quod 
      par<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ti solum. Corpus autem mixtum et maxime humanum 
      <lb ed="#A" n="83"/>est quoddam naturale nobilius valde elementis. 
      er<lb ed="#A" n="84" break="no"/>go quod est naturale isti corpori est simpliciter magis na 
      <lb ed="#A" n="85"/>turale quam cuicumque elementorum. Illa autem propositio 
      nul<lb ed="#A" n="86" break="no"/>lum violentum est perpetuum fuit vera apud Aristotelem 
      <lb ed="#A" n="87"/>qui omni potentie passiue posuit aliquam causam 
      <lb ed="#A" n="88"/>actiuam correspondere. Theologo autem no est illa pro 
      <lb ed="#A" n="89"/>positio necessaria. quia deus potest confuare aliquod 
      par<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ticulare perpetuo eius ad quod sibi dimissum 
      indli<lb ed="#A" n="91" break="no"/>natur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e1833">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e1835"> 11 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1837">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Utrum subtilitas sit dos corpo ci 
      <lb ed="#A" n="93"/>ris gloriosi: Arguitur quod non. quia corpus subtile est 
      <lb ed="#A" n="94"/>corpus quod habet pauciores partes materie sub 
      equa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>li aut maiore quantitate. sed corpus gloriosum 
      ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bebit eandem materiam: tunc sub equali quantitate 
      <lb ed="#A" n="97"/>sicut nunc. ergo sicut nunc non est subtile: ita nec tunc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1853">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="98"/>contrarium huius dicit apostolus i i. Cor. xv. Seminatur 
      <lb ed="#A" n="99"/>corpus animale surget spirituale id est spiritus similie. Sed 
      sub<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tilitas spiritus excedit omnium corporum subtilitatem. igitur 
      <lb ed="#A" n="101"/>corpora gloriosa erunt subtilia. Respondetur quod secundum omes 
      <lb ed="#A" n="102"/>theologos quaestio est vera et quod corporabeatorum erunt 
      sub<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tilia: et ideo penetratiua. Quid autem sit subtilitas 
      <lb ed="#A" n="104"/>et quomodo humana corpora erunt subtilia: sunt 
      diuersi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ficati doctores.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1873">
      ¶ Notandum tamen quod subtile opponitur 
      <lb ed="#A" n="106"/>grosso: et vtrumque inuenitur in corporibus tam ratione 
      qualita<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tis quam ratione quantitatis. nam ratione qualitatis illudicitur subtile 
      <lb ed="#A" n="108"/>quod est acutum vt quia paruum secundum latitudinem et 
      profundita<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tem dato quod sit bene longum. Grossum vero dicitur illud quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>est magnum secundum latitudinem et profunditatem. Sed ratione 
      <lb ed="#A" n="111"/>qualitatis dicitur aliquid subtile quod est rarum et paruum 
      <lb ed="#A" n="112"/>vt aer. Grossum vero quod est densum et opacum vt 
      <lb ed="#A" n="113"/>terra. et sic subtile secundum qualitatem est penetratiuum 
      al<lb ed="#A" n="114" break="no"/>terius propter acutiem vt acus. Sed subtile secundum 
      quanti<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tatem est facile penetratiuum alterius propter di¬ 
      <!--118.xml-->
      <pb ed="#A" n="119"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uisibilitatem suarum partium in partes paruas poros 
      al<lb ed="#A" n="2" break="no"/>terius corporis penetrans propter fluxibilitatem huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="3"/>corporis: vt sunt aer aqua etc. Et propter proprietatem 
      no<lb ed="#A" n="4" break="no"/>men subtilitatis tractum est ad potentias 
      cogniti<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uas. vt ille dicatur habere subtilem intellectum qui facili 
      <lb ed="#A" n="6"/>ter capit cognitionem occultorum. Iuxta hunc modum 
      <lb ed="#A" n="7"/>substantie spirituales dicuntur subtiles. quia maxime 
      elon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gantur a grossicie corporali et penetrant cognoscendem 
      <lb ed="#A" n="9"/>intima rei. Est itaque de subtilitatis corporum 
      bea<lb ed="#A" n="10" break="no"/>torum modo triplex positio. Prima erronea. Secunda 
      pro<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bata. Tertia veritati magis consona. Prima 
      pos<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tio quomodo in beatorum sit corporibus subtilitas est 
      erro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nea multipliciter. Prima quod illa corpora post 
      resur<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rectionem vertuntur in spiritus: et ita erunt subtilia secundum 
      <lb ed="#A" n="15"/>modum quo substantie spirituales dicuntur subtiles: et 
      <lb ed="#A" n="16"/>ad muniendum suum errorem adducunt illud dictum 
      <lb ed="#A" n="17"/>apostoli. i. Cor.xv. Seminatur corpus animale surget 
      <lb ed="#A" n="18"/>spirituale. Sed hoc non videtur quacumque potentia 
      pos<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sibile: quia implicare videtur contradictoriam quod corpus 
      <lb ed="#A" n="20"/>vertatur in spiritum remanente corpore. et quod diuisibile 
      fi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>indiuisibile: et si esset possibile non tamen homo sic 
      re<lb ed="#A" n="22" break="no"/>surgeret: quia non esset homo ex quo non ex anima et 
      corpo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re est: nec ipsorum motiuum cogit. quia sicut apostolis dicit quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>corpus resurget spirituale ita dicit. quod seminatur animale 
      <lb ed="#A" n="25"/>sed non dicitur ideo animale quod conuersum sit in animam. igitur 
      <lb ed="#A" n="26"/>nec tunc dicitur spirituale quod conuersum sit in spiritum: sed nunc 
      <lb ed="#A" n="27"/>dicitur animale quia indiget alimento tunc spirituali: quia 
      <lb ed="#A" n="28"/>tunc non indigebit cibo sicut nec spiritus. Est etiam circa 
      <lb ed="#A" n="29"/>hoc positio heretica quae dicit: nullo esse possibile 
      duo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>corpora esse simul et manere in eodem loco. et hoc nec 
      <lb ed="#A" n="31"/>esse potentie increate nec create. que positio 
      repro<lb ed="#A" n="32" break="no"/>batur: quia fide catholica tenemus christum natum de 
      vir<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gine Maria: remanente claustro virginitatis 
      inte<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gro. Tum quia christus resurrexit clauso sepulcro et 
      in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>trauit ad discipulos ianuis clausis. Tum tertio 
      <lb ed="#A" n="36"/>quia corpora beatorum erunt in celoempyreo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e1982">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#A" n="37"/>positio est fatua quae dicit quod anima tatu habebit dominium 
      <lb ed="#A" n="38"/>super corpus gloriosum vt possit ipsum in quamcumque 
      <lb ed="#A" n="39"/>quantitate mutare: et ita in minima vt transire 
      va<lb ed="#A" n="40" break="no"/>leat per foramen acus et per poros alterius corporis 
      si<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cut acus. sed hoc ponere quam fatuum sit intelligere 
      qui<lb ed="#A" n="42" break="no"/>libet poterit ex hoc quod corpus post resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="43"/>habebit carnem et ossa in statu virili et 
      incorrupti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bili.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2003">
      ¶ Secunda positio est probata sancti 
      Bonauen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>in. iiii. di. xlix. de dote subtilitatis di: loqui 
      possu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mus de quanto mathematico. et sic duo quanta non 
      <lb ed="#A" n="47"/>possunt esse simul in eodem situ quoniam efficerentur vnum 
      <lb ed="#A" n="48"/>autem de corpore naturali. et sic possunt esse simul duo 
      <lb ed="#A" n="49"/>corpora vel duo quanta. quia dato quod non distinguantur 
      <lb ed="#A" n="50"/>situ: distinguuntur tamen sbiecto. sed hoc non placet 
      Sco<lb ed="#A" n="51" break="no"/>to: quia eadem est linea mathematica et naturalis 
      <lb ed="#A" n="52"/>situs vero est posterior: ideo quod dicitur de vna dicitur 
      <lb ed="#A" n="53"/>de alia. Rich. vero ibidem. q. v. dicit: quod hoc fit virtum 
      <lb ed="#A" n="54"/>te alicuius forme subtilitatis. sed non videtur quam¬. 
      <lb ed="#A" n="55"/>cumque qualitatem accidentalem habere huiusmodi virtutem 
      <lb ed="#A" n="56"/>ita quod sit bomo et non habeat grossiciem. sicut si sit 
      <lb ed="#A" n="57"/>lapis et non habeat duriciem. Petrus de Tharam. 
      di<lb ed="#A" n="58" break="no"/>cta di. q. iii. dicit quod ratio quare nequeunt duo cor¬ 
      <!--118.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>pora esse simul est grossicies. cum ergo tollitur 
      grossi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cies possunt esse simul.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2045">
      ¶ Sed contra. non implicat 
      <lb ed="#A" n="61"/>contradictionem duo grossa remanente grossicie vt 
      <lb ed="#A" n="62"/>videbitur in ista materia esse in eodem loco. Sanctus 
      <lb ed="#A" n="63"/>Tho. vbi supra ar. ii. q. ii dicit tria. Primum quod deus 
      po<lb ed="#A" n="64" break="no"/>test facere solus quod duo corpora habeat distincta 
      <lb ed="#A" n="65"/>esse in eodem loco. Secundum quod diuerse materie 
      requi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>runt diuersum situm. Tertium est quod non conseruantur in 
      <lb ed="#A" n="67"/>esse distincto: tunc a causis secundis exquo infert 
      <lb ed="#A" n="68"/>Scotus. quia materia istius est materia illius et 
      <lb ed="#A" n="69"/>forma istius est forma illius. quia si dicat quod non 
      pa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tet quod non solus deus conseruat in esse distincto illa 
      <lb ed="#A" n="71"/>corpora. sed etiam eorum principia essentialia. Henricus 
      <lb ed="#A" n="72"/>vero de Gan. quodli. ix. dicit: quod in habentibus se secundum 
      <lb ed="#A" n="73"/>prius et posferius quando sunt absoluta potest deus facere aut 
      conf<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uare prius non conseuando posterius vt subiectum sine 
      ac<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cidente. quantitas autem est causa situs: et diuersa 
      quan<lb ed="#A" n="76" break="no"/>titas diuersi situs. poterit ergo facere deus quod sint 
      <lb ed="#A" n="77"/>diuerse quantitates et tamen vnus situs solus. 
      Gan<lb ed="#A" n="78" break="no"/>defredus de fontibus quodli. v. q. v. dicit: quod corpus 
      <lb ed="#A" n="79"/>gloriosum potest esse cum non glorioso. per miraculum 
      <lb ed="#A" n="80"/>enim quantitatiuus est. Ratio quare aliquid est: 
      <lb ed="#A" n="81"/>localiter in loco. se hic modus quanntitatiuus 
      po<lb ed="#A" n="82" break="no"/>test tolli a corpore. et sic non erit socaliter in loco. esse 
      <lb ed="#A" n="83"/>uutem cum alio corpore. et tamen non localiter non est 
      in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>conueniens Contra inquit Scotus hoc modo 
      va<lb ed="#A" n="85" break="no"/>let. quia quod est in loco sibi equali est in loco 
      loca<lb ed="#A" n="86" break="no"/>liter. sed tale corpus quando est cum alio corpore in 
      lo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>co est equali. ergo etc. Unde bene verum est quod deus potest 
      <lb ed="#A" n="88"/>hoc facere: sed propter hoc non opertet vt faciat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2108">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tia positio est Scoti veritati magis consona si est 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod sicut causa impossibilitatis est diuinum velle 
      per<lb ed="#A" n="91" break="no"/>petue conseruans corpus gloriosum a corruptione 
      <lb ed="#A" n="92"/>Sic causa subtilitatis est diuina voluntas 
      coope<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rans corpori vt sit simul in eodem situ cum alio 
      cor<lb ed="#A" n="94" break="no"/>pore pro libito voluntatis animc beate ita quod cum anima 
      <lb ed="#A" n="95"/>beata vult corpus suum esse cum alio in eodem situ 
      <lb ed="#A" n="96"/>tunc diuina voluntas facit ipsum esse cum alio sine 
      <lb ed="#A" n="97"/>alterius cessione vel diuisione. et ita non oportet quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>dos sit aliquid intrinsecum illi cuius est dos. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Ad argumeutum autem dicendum quod corpus 
      gloriosu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>non erit subtile per carentiam alicuius partis motiue 
      <lb ed="#A" n="101"/>per potestatem existendi cum alio corpore secundum libitum 
      <lb ed="#A" n="102"/>voluntatis anime informantis. sed per voluntatem 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uinam id facientem. Unde vnum gloriosum corpus sancti 
      <lb ed="#A" n="104"/>quando dicitur quod non potest esse cum glorioso corpore 
      alte<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rius sancti: intelligendum est quod vnus sanctus non vult 
      <lb ed="#A" n="106"/>esse cum alio sancto in eodem adequato situ quia nulla 
      <lb ed="#A" n="107"/>est ratio illius aut causa. Sed si subesset aliqua 
      <lb ed="#A" n="108"/>causa rationalis: tunc vnus sanctus posset esse cum alio 
      <lb ed="#A" n="109"/>in eodem situ. Et hoc fieret per dotem subtilitatis. quia 
      <lb ed="#A" n="110"/>diuina voluntas ita operaretur ad votum sancti: 
      alioquin<lb ed="#A" n="111" break="no"/>non esset perfecte beatus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e2161">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e2163"> 12 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2165">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Utrum corpora beatorum erunt us 
      <lb ed="#A" n="113"/>agilia: Arguitur quod non: quia nihil est in natura 
      fru<lb ed="#A" n="114" break="no"/>stra. ergo multo minus in gloria. sed si agilitas 
      <lb ed="#A" n="115"/>poneretur in corpore glorioso videretur ponenda pro¬ 
      <!--119.xml-->
      <pb ed="#A" n="120"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>prter motum localem: et talis non erit ibi quia talis motus est actus 
      <lb ed="#A" n="2"/>entis imperfecti. corpora autem gloriosa erunt perfecta. 
      Se<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cundo si corpora electorum habitura essent agilitatem 
      <lb ed="#A" n="4"/>tunc non indigerent motore. sed consequens falsum. quia ic. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Thessal. iiii. dicitur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2194">
      ¶ Rapiemur obuiam christo in 
      aera<lb ed="#A" n="6" break="no"/>vbi glo.a post resurrectionem corpora gloriosa in 
      nu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>bibus deferentur obuiam christo in aera ab 
      ange<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2203">
      ¶ In contrarium dicitur Sap. iii. de beatis quod 
      tan<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quam scintille in arundineto discurrent. Et Esa. xl. 
      As<lb ed="#A" n="10" break="no"/>sument pennas vt aquile volabunt et non deficient 
      <lb ed="#A" n="11"/>Respondetur quod de dote agilitatis in beatis nullus 
      theo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>logorum dubitat. Sed de modo qualiter sit in ipsis 
      <lb ed="#A" n="13"/>varius est modus dicendi. Dicit enim Rich. vbi 
      <lb ed="#A" n="14"/>supra ar. iiii. q. vii. quod dispositio ad agilitatem in 
      <lb ed="#A" n="15"/>corporibus beatorum est quedam qualitas per quam au 
      <lb ed="#A" n="16"/>ferentur impedimenta vt possit sine labore 
      moue<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re corpus suum vt grauitas. et hoc videtur dicere 
      <lb ed="#A" n="18"/>Aug. li. xxii. de ciui. dei. tunc inquit pondus 
      gra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ue auferetur. Sco:us vero dicit quod hoc non 
      intelli<lb ed="#A" n="20" break="no"/>git quod maneat corpus hominis et non dominetur in eo 
      <lb ed="#A" n="21"/>terra: est hoc tantum inconueniens. sicut dicere quod fiat 
      sol<lb ed="#A" n="22" break="no"/>vel aliud corpus celeste. et quod dominetur in eo terra 
      <lb ed="#A" n="23"/>et quod non mantat grauitas manente terra. esset idem 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicere quod remaneret lapis et non esset durus. anima 
      <lb ed="#A" n="25"/>enim hominis non perficit corpus quocumque modo 
      <lb ed="#A" n="26"/>bispositum. si enim esset corpus hominis ita densum 
      <lb ed="#A" n="27"/>sicut aurum non esset perfectibile ab anima. Et dicit 
      <lb ed="#A" n="28"/>idem Scotus quod in homine est duplex motus secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>locum. Unus secundum exigentiam elementi praedominantis 
      <lb ed="#A" n="30"/>in ipso in trahendo deorsum. et ita motus 
      homi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nis deorsum naturalis est a grauitate terre 
      praedo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>minantis in ipso. Alius motus localis in 
      ho<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mine est non ratione elementi praedominantis in eo: sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>conueniens ei ea ratione qua animatum. et vocatur 
      <lb ed="#A" n="35"/>iste motus progressiuus vel generalis vel 
      elonga<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tiuus. Agilitas autem est habilitas ad prompte 
      mouen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dum se secundum locum illo motu cuius principium est 
      <lb ed="#A" n="38"/>anima scilicet quod ab ea fit mediante cognitione. et 
      ani<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mali appetitu: et ad hanc agilitatem requiritur 
      perfe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cta virtus motiua in anima: et congrua dispositio 
      <lb ed="#A" n="41"/>corporis per quam non resistat virtuti anime.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2277">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tandum et secundum Scotum quod duplex est virtus in anima 
      <lb ed="#A" n="43"/>mouendi corpus suum mediante cognitione. Una 
      <lb ed="#A" n="44"/>est ad mouendum corpus organice scilicet per motum 
      par<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tium determinatarum. vt patet in motu animalis 
      <lb ed="#A" n="46"/>progressiuo vbi vna par mouetur mediante alia. Alia 
      <lb ed="#A" n="47"/>virtus est in anima ad mouendum corpus 
      locali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ter: animaliter et non organice. quia no mouendo 
      <lb ed="#A" n="49"/>ipsum per organa: sed totum corpus simul et cque 
      <lb ed="#A" n="50"/>omnes eius partes. et talis motus maxime conue 
      <lb ed="#A" n="51"/>nit anime separate que mouet se de loco ad locum 
      <lb ed="#A" n="52"/>sine organis. et talis virtus mouendi se est etiam 
      <lb ed="#A" n="53"/>in angelis. Et ista duplex mouendi se virtus secundum 
      <lb ed="#A" n="54"/>Scotum est vnica qua potest mouere corpus 
      mo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tu organico et non organico. Non est ponenda 
      <lb ed="#A" n="56"/>pluritas sine necessitate. eadem enim virtus qua 
      mo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uet nunc corpus organice post resurrectionem 
      mo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ucbhit non organice.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2317">
      ¶ Sed est dubium de dispositio 
      <!--119.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ne ex parte corporis que requiritur ad agilitatem. 
      di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cit vna opinio quod sit quedam qualitas per quam 
      <lb ed="#A" n="61"/>corpus redditur habile vt moueatur ab anima. et per il 
      <lb ed="#A" n="62"/>am qualitatem auferentur a corpore illa que vere 
      im<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pediunt ne corpus faciliter ab anima moueatur. 
      <lb ed="#A" n="64"/>vende vt dicunt isti tunc auferetur a corpore 
      graui<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tas. cui consonat dictum Augu. dicentis. tunc 
      pon<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dus graue corporis auferetur. Quod sic probant. quia 
      <lb ed="#A" n="67"/>in tunc grauitas non auferretur. tunc violente 
      quie<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sceret corpus nosttum extra centrum et fatigaretur in 
      <lb ed="#A" n="69"/>motu. et sic ibi non perpetuaretur. Sed hec positio 
      <lb ed="#A" n="70"/>non videtur vera. quia si manet corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="71"/>stnc manet graue: quia non erit sicut sol aut 
      stel<lb ed="#A" n="72" break="no"/>la fine grauitate: alias non esset corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sanctus Tho. autem vbi supra dicit quod corpus 
      glo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>riosum erit omnino subiectum anime beate no solum 
      <lb ed="#A" n="75"/>vt illud sit in eo quod resistat voluntati spiritus. quia 
      <lb ed="#A" n="76"/>in statu innocentie hoc fuit in corpore Adam. Sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>etiam vt sit aliqua perfectio affluens ab anima 
      glori<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ficata in corpus per quam habile redditur ad 
      praedi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctam subiectionem. que quidem perfectio dos dicitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>disponens ad hoc vt sit expeditum in omnibus 
      mo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tibus et actionibus anime ad obediendum spiritui. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sed dicit Scotus quod agilitas que requiritur ad 
      <lb ed="#A" n="83"/>beati motum potest esse sine superaddita 
      qualita<lb ed="#A" n="84" break="no"/>te nature corporis aut anime. non enim oportet 
      po<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nere ex parte anime nisi quod potentia eius motiua 
      <lb ed="#A" n="86"/>fiat perfectior et tollatur resistentia que nunc est ex 
      par<lb ed="#A" n="87" break="no"/>te corporis: et vtrumque potest fieti sine tali 
      qualita<lb ed="#A" n="88" break="no"/>e supernaturali addita. nam quod vixtus motus in 
      ani<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ma nunc non est sufficiens ad mouendum: hoc est ex 
      <lb ed="#A" n="90"/>eo. vel quia est impedita a corpore: vel quia in se 
      <lb ed="#A" n="91"/>est diminuta. Cum autem separatur virtus anime 
      inten<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ditur. quia corpus quod corrumpitur aggrauat 
      ani<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mam. Ex parte corporis est duplex impedimentum 
      <lb ed="#A" n="94"/>motus. Unum in organis: et in membris: neruis 
      <lb ed="#A" n="95"/>Aliud in toto corpore vt quia est ponderosum et 
      <lb ed="#A" n="96"/>repletum humoribus grossis: et talia auferuntur a 
      cor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pore: et hoc vocat Augu. pondus. et sic dos 
      agili<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tatis non erit aliqua qualitas supernaturaliter 
      ad<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dita anime et corpori beati vt dicit sanctus Thom. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Sed quomodo fieri habeat. Scotus in summa 
      di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cit tria per que homo tunc habebit agilitatem. 
      Pri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mum quod virtus motiua in anima intendetur sicut et 
      vi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>siua. poterit enim tunc beatus videre quodcumque 
      vi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sibile sine difficultate. Secundum amotio 
      impedimen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>torum in iuncturis et neruis. Tertium est amotio 
      om<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nium humorum superfluorum per totum corpus. 
      Un<lb ed="#A" n="107" break="no"/>de Guil. Parisien i. parte summe de vniuerso 
      <lb ed="#A" n="108"/>dat exemplum de istis fatuis quando sunt in 
      fatui<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tatre sua mira faciunt de corporibus suis que face 
      <lb ed="#A" n="110"/>re non possent sani. Unde hoc oportet quod dicatur vnum 
      <lb ed="#A" n="111"/>horum trium. aut enim euacuantur superfluis 
      hu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>moribus in toto corpore aut in neruis. quia etiam 
      <lb ed="#A" n="113"/>non multum commedunt. aut virtus motiua non 
      <lb ed="#A" n="114"/>ita alligata est sicut in sanis. aut tria simuls aut duo 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2445">
                  <lb ed="#A" n="115"/>¶ Sed diceres. Quis erit situs beatorum. qun scilicet ie 
      <lb ed="#A" n="116"/>deant aut stent: Respondetur secundum Scotum quod estprobe¬ 
      <!--120.xml-->
      <pb ed="#A" n="121"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>i bile quod non sedeant neque saceant sed stent erecti in 
      pa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tria. quia licet corpori vt est corpus mixtum 
      ma<lb ed="#A" n="3" break="no"/>gis competat iacere. quia sic partes eius vniformi 
      <lb ed="#A" n="4"/>ter tendunt ad centrum propter quod corpus sibi 
      di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>missum iaceret: tamen inquantum est 
      instrumen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tum anime magis competit sibi stare propter 
      apti<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tudinem et promptitudinem ad operandum. Unde 
      <lb ed="#A" n="8"/>incuruatio que est in sessione videtur repugnare 
      <lb ed="#A" n="9"/>attilitati. sed erectio videtur nobilior et magis 
      con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ueniens corpori viuo. et hoc etiam innuit Augu. 
      <lb ed="#A" n="11"/>in de symbolo vbi exponens illum articulum. se 
      <lb ed="#A" n="12"/>det ad dexteram dei. vult enim ibi quod non debeat 
      intel<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ligi de sessione corporali: sed per sedere habitare vel 
      <lb ed="#A" n="14"/>manere intelligit. sicut solemus dicere. ille sedet 
      <lb ed="#A" n="15"/>in tali ciuitate id est cohabitat vel manet. Unde etiam ste 
      <lb ed="#A" n="16"/>phanus vidit Iesum stantem vt dicit Actuum. vii. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Dubitatur iterum. Utrum anima beati possit 
      mo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uere corpus suum subito an successiue
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2497">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="19"/>quod aliquibus videtur probabile quod posset mouere ipset 
      <lb ed="#A" n="20"/>in instanti de vno loco ad alium distantem cum 
      me<lb ed="#A" n="21" break="no"/>clium non resistat motui corporis gloriosi: nec 
      opor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tet ipsum medium diuidi. cui consonat Aug dici. vbi 
      <lb ed="#A" n="23"/>volet spiritus protinus illuc gradietur et corpus. Alii. 
      <lb ed="#A" n="24"/>tamen dicunt verius quod possit ipsum mouere suo 
      <lb ed="#A" n="25"/>cessiue: alicuius tamen citius alicuius vero 
      tar<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dius prout anima est in merito fecundior. Et ad 
      au<lb ed="#A" n="27" break="no"/>toritatem dicunt quod ibi protinus intelligitur mira 
      ce<lb ed="#A" n="28" break="no"/>leritate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2521">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod 
      ali<lb ed="#A" n="29" break="no"/>qua sunt tam perfecta quod propter sui perfectionem non 
      <lb ed="#A" n="30"/>possunt recipere vlteriorem perfectionem sicut 
      de<lb ed="#A" n="31" break="no"/>us. Alia autem que cum perfectione sua sunt in 
      po<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tentia ad aliam perfectionem recipiendum sicut sunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>anime infra deum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2534">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia beati in instanti respectionis christi habebunt 
      do<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tem agilitatis. et per illam dotem rapientur obuiam 
      <lb ed="#A" n="36"/>christo in aera. Dicuntur tamen ferri obuiam 
      chri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sto baiulis angelis et etiam in nubibus non quasi 
      <lb ed="#A" n="38"/>indigeant illis. sed ad reuerentiam designandam 
      <lb ed="#A" n="39"/>que ab angelis et ab omnibus deferatur. habebunt ita 
      <lb ed="#A" n="40"/>que locum sibi deputatum in celo secundum merita: nihilo 
      <lb ed="#A" n="41"/>minus secundum libitum sue voluntatis ire possunt vt 
      <lb ed="#A" n="42"/>in omnibus desiderent et contemplentur diuinam 
      sapien<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiam et bonitatem et iterum reuertentur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e2559">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e2561"> 13 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2563">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum corpora gloriosa erunt 
      <lb ed="#A" n="45"/>clara: Arguitur quod non: quia corpus lucidum 
      occul<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tat intra se contenta. Corpora autem gloriosa non 
      <lb ed="#A" n="47"/>occultant intra se contenta. secundum Grego. super illud 
      <lb ed="#A" n="48"/>Iob. Non adequabitur ei aurum et vitrum. ibi scilicet in 
      <lb ed="#A" n="49"/>celesti patria vniuscuiusque mentem ab alterius 
      ocu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lis membrorum corpulentia non abscondet. patet quod 
      <lb ed="#A" n="51"/>que oculis corporalibus ipsa etiam corporis 
      armo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2585">
      ¶ Item corpora beatorum erunt colorata. igitur 
      <lb ed="#A" n="53"/>non erunt lucida. tenet consequentia. quia lux et 
      color<lb ed="#A" n="54" break="no"/>contrariam requirunt dispositionem in subiecto. 
      An<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tecedens patet per Augu. xxii. de ciui. dei dicentis. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Pulcritudo corporis est partium congruentia cum 
      <lb ed="#A" n="57"/>quadam colorum firmitate. Sed si pulcritudo conue¬ 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nit corporibus Aloriosis ergo et colo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2605">
      ¶ Inypo 
      <lb ed="#A" n="59"/>situm arguitur per illud. i. Corn. xv. Seminatur in 
      <lb ed="#A" n="60"/>ignobilitate: surget in gloria. ergo corpora 
      beato<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rum erunt gloriosa: et per consequens clara. Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>corpora beatorum post resurrectionem erunt 
      clara<lb ed="#A" n="63" break="no"/>quia christus volens ostendere futuram 
      corpo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rum claritatem Matth. xvii. transfiguratus est 
      an<lb ed="#A" n="65" break="no"/>te discipulos. vbi dicitur. Resplenduit facies eius 
      <lb ed="#A" n="66"/>sicut sol. Ad Phil. autem. iii. dicitur. Reformabit 
      <lb ed="#A" n="67"/>corpus humilitatis nostre configuratum 
      corpori<lb ed="#A" n="68" break="no"/>claritatis sue.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2629">
      ¶ Sed est dubium valde que sit illa 
      <lb ed="#A" n="69"/>claritas in corporibus gloriosis. De hoc sunt 
      diuer<lb ed="#A" n="70" break="no"/>si modi dicendi. Unus est Scoti vbi supra. q. xv 
      <lb ed="#A" n="71"/>de dote claritatis quod erit quedam refulgentia. 
      ad<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dit autem claritas super lucem aut colorem sui 
      ma<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nifestationem. tunc enim color clarus dicitur dum 
      ma<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nifestatur aut in promptum est vt se manifestet. beati 
      <lb ed="#A" n="75"/>nutem tunc colorem habebunt manifestum. Et sic 
      cla<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ritas illa non est aliud quam perfectio coloris 
      conueni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>entis corpori glorioso secundum suam complexionem et 
      <lb ed="#A" n="78"/>merita. Quilibet enim beatus habebit pulcrum 
      ve<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nustum et delectabilem colorem secundum corpus suum 
      <lb ed="#A" n="80"/>et non omnes eundem. quia commensurationes colorum 
      <lb ed="#A" n="81"/>sequuntur commensurationes primarum qualitatum. Et 
      <lb ed="#A" n="82"/>ideo sicut hic: ita et ibi alium colorem habebit 
      san<lb ed="#A" n="83" break="no"/>guineosus. alium cholericus: alium 
      phlegmati<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cus etc. secundum genus sue complexionis conuenientem: 
      <lb ed="#A" n="85"/>hoc tamen erit adhuc secundum exigentiam meritorum 
      <lb ed="#A" n="86"/>Nam vt ait apostolis. i. Cor. xv. Sicut stella differt 
      <lb ed="#A" n="87"/>a stella in claritate. et alia est claritas solis: alia 
      lu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ne et alia stellarum. Sic erit de claritate heatorum. qui 
      <lb ed="#A" n="89"/>enim sunt maioris meriti excellunt eos qui sunt 
      mi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>noris meriti
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2680">
      ¶ Alius modus dicendi est durandi 
      <lb ed="#A" n="91"/>qui recipit claritatem pro refulgentia lucis. et dicit 
      <lb ed="#A" n="92"/>quod sicut videmus in corporibus bene tersis et 
      poli<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tis ex reflexione radiorum solis aut alterius 
      lucidi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>magnam causari claritatem. et tanto maiorem 
      quan<lb ed="#A" n="95" break="no"/>to corpus est magis politum. sicut gladius 
      bene<lb ed="#A" n="96" break="no"/>limatus: Sic corpora gloriosa erunt multum 
      li<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mata et tersa super quibus refulget aliquod 
      lumen<lb ed="#A" n="98" break="no"/>vel pars celi empyrei luminosi: vel sol vel stelle 
      su<lb ed="#A" n="99" break="no"/>per ipsa resplendent. Tertii dicunt quod corpora 
      glo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>riosa erunt vere lucida ita quod eorum claritas non erit 
      <lb ed="#A" n="101"/>solum color venustus: nec sola refulgentia lucis 
      <lb ed="#A" n="102"/>ex reflexione alterius luminosi: nec in superficie. 
      <lb ed="#A" n="103"/>corporis gloriosi tantum. sed erit vera et realis lux 
      cor<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pori beati subiectiue et inherens. Et hoc innuit 
      Au<lb ed="#A" n="105" break="no"/>gu. xxii. de ciui. dei. vbi distinguit inter colorem 
      fa<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ciei christi et luminis dicens: apostoli post christi. 
      re<lb ed="#A" n="107" break="no"/>surrectionem viderunt colorem faciei christi et non 
      <lb ed="#A" n="108"/>claritatem. Isti enim dicunt quod illa claritas 
      dabi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tur beatis a deo immediate: quia ipsius non 
      vide<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tur aliqua alia causa. Anima enim vt videtur non 
      <lb ed="#A" n="111"/>otest causare illam realem lucem in corpus suum 
      <lb ed="#A" n="112"/>licet possit causare qualitates sibi in eo 
      conuenien<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tes: et suam complexionem naturaliter 
      consequen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tes vt colorem grauitatem etc. non tamen alias 
      si<lb ed="#A" n="115" break="no"/>cut est lux. igitur a deo datur illa corpori glorio¬ 
      <!--121.xml-->
      <pb ed="#A" n="122"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>so. Aliqui tamen dicunt quod illa beata anima 
      cau<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sat illam lucem: non quidem mediante complexio 
      <lb ed="#A" n="3"/>ne corporis sui sed mediante anime beatitudine 
      <lb ed="#A" n="4"/>Beatitudo enim ita redundabit in corpus secundum quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>erit meriti maioris maiorem claritatem causat. et sic 
      <lb ed="#A" n="6"/>erit differentia claritatis in corpore beati.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2756">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>primum argumentum dicendum quod secundum illam autorita. 
      <lb ed="#A" n="8"/>rem Grego. videtur quod illa corpora sint peruia et 
      <lb ed="#A" n="9"/>trasparentia: et cum hoc lucida et hoc intensc. sed 
      <lb ed="#A" n="10"/>aliquibus videtur mirabile exquo color et lux 
      ter<lb ed="#A" n="11" break="no"/>minent visum et ea quae sunt retro occultant. 
      Sco<lb ed="#A" n="12" break="no"/>to tamen videtur quod no sint diaphana seu perspicua 
      <lb ed="#A" n="13"/>totaliter sicut crystallus. sed quod erunt peruia 
      respe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctu visus ocli beati propter poros subtilissimos 
      <lb ed="#A" n="15"/>qui propter sufficientia oculi beati possunt multipli 
      <lb ed="#A" n="16"/>care species: et pereos corporis armoniam videre 
      <lb ed="#A" n="17"/>ad intra: extra vel retro: non ratione diaphaneitatie 
      <lb ed="#A" n="18"/>sed ratione porositatis. Alii autem dicunt quod corpus 
      <lb ed="#A" n="19"/>gloriosum erit coloratum naturaliter intenseque 
      lu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cidum et cum hoc diaphanum: nec ista ad inuicem 
      <lb ed="#A" n="21"/>repugnant. nam color non ineptificat corpus ad 
      <lb ed="#A" n="22"/>receptionem specierum lucis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2793">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dum quod ponendo realem ludem in corporibus 
      glo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>riosis. iam patet responsio bene. Unde addit sam. 
      <lb ed="#A" n="25"/>Bonauen. in. iiii. dist. xlix. quod corpora beatorum erunt 
      <lb ed="#A" n="26"/>simul luminosa et colorata: colorata per naturam 
      qua<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tuor elementorum ex quibus constat corpus 
      huma<lb ed="#A" n="28" break="no"/>num. Sed luminosa ratione luminis 
      superaddi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ti: nec hoc est inconueniens. sicut patet in 
      nocti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>uca que est corpus coloratum in die. sed lucens 
      <lb ed="#A" n="31"/>in nocte. nam constat quod homines recognoscentur 
      <lb ed="#A" n="32"/>in patria. vnde habebunt effigies quas habuerunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>et aspectus oculorum gloriosorum peruenient vsque ac 
      <lb ed="#A" n="34"/>superficiem corporis illius splendentis: sicut ensis 
      <lb ed="#A" n="35"/>per multam tersionem non amittit colorem sed 
      co<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lori additur splendor. Sic in proposito sicut 
      carbe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>per sui naturam alicuius coloris est. adueniente 
      au<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tem igre efficietur luminosus: et tamen 
      nihilomi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nus est coloratus. quia ibi est lux materie 
      terre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>stri incorporata. sic in proposito etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e2836">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e2838"> 14 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2840">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Utrum corpora gloriosa possint 
      <lb ed="#A" n="42"/>claritatem suam secundum imperium voluntatis 
      oculie<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nostris occultare: Arguitur quod non. quia lux se 
      ma<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nifestat illuminando. sed illuminare est actus 
      lu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cis naturalia et essentialis. ergo cum nihil possit 
      <lb ed="#A" n="46"/>priuari actu essentiali ipso saluato in esse 
      impos<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sibile est quin corpus gloriosum irradiet. ergo 
      im<lb ed="#A" n="48" break="no"/>possibile est quin illuminet et se visui manifestet. 
      <lb ed="#A" n="49"/>In contrarium arguitur: quia corpus gloriosum est 
      <lb ed="#A" n="50"/>ir perfecta obedientia respectu anime. ergo apparet 
      <lb ed="#A" n="51"/>et resplendet secundum plus et minus vt anime placet. 
      Respon<lb ed="#A" n="52" break="no"/>detur quod de ista quaestione varius est modus respondendi 
      <lb ed="#A" n="53"/>Quidam dixerunt quod claritas corporis gloriosi visui 
      <lb ed="#A" n="54"/>glorioso est manifesta et ei non potest occultari. 
      ocu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lo autem non glorificato est occulta: et ei non potest 
      man<lb ed="#A" n="56" break="no"/>festari. quia est ei improportionabilis. Unde occult. 
      <lb ed="#A" n="57"/>re dicitur quia est de manifesto occultum facere: ideo non 
      <!--121.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>potest facere simpliciter secundum Scotum vbi supra. Nulla 
      qua<lb ed="#A" n="59" break="no"/>litas actiua que est praecise corporis subsit ipsi anime quo 
      <lb ed="#A" n="60"/>ad eius imperium. et ideo quilibet beatus qui habet 
      cla<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ritatem quando est approximatus passo sibi approportiona 
      <lb ed="#A" n="62"/>to simpliciter vt oculo glorificato vel proportionato 
      ali<lb ed="#A" n="63" break="no"/>qualiter vt oculo no glorificato necesse est quantum est 
      <lb ed="#A" n="64"/>ex parte sui quod immutet illud. Nulla enim creata 
      volun<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tas potest impedire actionem ignis ne agat in aquam 
      <lb ed="#A" n="66"/>vel stupam sibi applicatam. verum potest ab inuicem 
      remo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uere vt non agat. De claritate autem christi post suam 
      re<lb ed="#A" n="68" break="no"/>urrectionem que non immutauit oculos discipulorum 
      <lb ed="#A" n="69"/>hoc fuit per elus potentiam diuinam: quia deus et homo 
      <lb ed="#A" n="70"/>primus agens cuiuflibet creature et coagens. et quando 
      <lb ed="#A" n="71"/>pae non coagit tunc desinit agere. potest autem esse quod ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>voluntatem beati deus non coagat illi claritati quando 
      <lb ed="#A" n="73"/>ptus vult non videri suam claritatem. et sic potest dicit 
      <lb ed="#A" n="74"/>prtus occultare claritatem suam non quod hoc fiat 
      immedi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ate a voluntate sua. sed ad suum velle deus occultat 
      <lb ed="#A" n="76"/>non coagendo claritati. Sanctus vero Bonauen. vbi 
      <lb ed="#A" n="77"/>supra. ar. v. q. ii huic modo dicendi tenm contrarium dicens 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod corporis qualitas secundum exigentiam eius in quo est agit 
      <lb ed="#A" n="79"/>Corpus aut gloriosum est subtile et per subtilitatem 
      su<lb ed="#A" n="80" break="no"/>am potest omne non gloriosum penetrare: potest etiam 
      re<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sistere. et ideo potest penetrare oculum: et tunc non erit 
      ob<lb ed="#A" n="82" break="no"/>iectum eius. et ideo potest latere. Rursus: quia potest se 
      corpori<lb ed="#A" n="83" break="no"/>obiicere: potest et claritatem suam omnino ostendere: licet 
      ocu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lus obtundatur et non comprehendat: potest et medio modo 
      <lb ed="#A" n="85"/>plus et minus se ostendere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2944">
      ¶ Ad argumentum respondet 
      <lb ed="#A" n="86"/>idem sanctus Bonauen. quod lux se manifestat illuminam 
      <lb ed="#A" n="87"/>do. non tantum illuminando: sed etiam oculis intuentium se 
      <lb ed="#A" n="88"/>obiiciendo. et potestesse quod corpora gloriosa radiosas 
      pe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>netrent visibiles corporis non gloriose. ideo etc. Et hec 
      <lb ed="#A" n="90"/>positio et responsio procedit secundum opinionem ponentium in 
      <lb ed="#A" n="91"/>corpore glorioso ex se virtutem agilitatis: et non secundum 
      vo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>luntate dei ad voluntatem beati. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k32252-Dd1e2963">
               <head xml:id="Vn7Pel-k32252-Hd1e2965"> 15 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2967">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Ex premissis epilogando 
      recol<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ligere possumus de diuersis opinionibus quod beatus 
      <lb ed="#A" n="95"/>habebit dotem impassibilitatis per quam praeseruabitur ab 
      <lb ed="#A" n="96"/>omni incorruptione. et vt non possit amplius mori: 
      <lb ed="#A" n="97"/>et a nullo nociuo ledi. Deinde electus habebit 
      do<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tem agilitatis per quam erit habilis et promptissimus 
      <lb ed="#A" n="99"/>ad omnem corporis operationem perficiendam sine labore et 
      <lb ed="#A" n="100"/>fatigatione: imo potest anima corpus suum mouere ad 
      om<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nem positionem temporis id est in tempore imperceptibili ad quantam 
      <lb ed="#A" n="102"/>cumque distantiam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e2991">
      ¶ Tertio habebit dotem subtilitatis 
      <lb ed="#A" n="103"/>vt possit corpus fuum esse cum alio corpore praecise in 
      eo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dem situ per modum penerrationis: et sine alterius 
      corpo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ris diuisionc aut cessione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e3000">
      ¶ Quarto quilibet beatus 
      <lb ed="#A" n="106"/>habebit pulcerrimum ac delectabilissimum colorem 
      <lb ed="#A" n="107"/>secundum exigentiam sue complexionis: et habebit claritatem 
      <lb ed="#A" n="108"/>ad instar solis dicente domino. Fulgebunt iusti sicut 
      sol<lb ed="#A" n="109" break="no"/>in regno patris eorum. Et illius totius claritatis 
      ex<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cellentia erit secundum exigentiam meritorum. qui enim hic 
      ma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gis meruit habebit ibi maius praemium. Et secundum 
      Esal<lb ed="#A" n="112" break="no"/>am non erit ibi amplius sol ad lucendum: neque 
      splen<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dor lune illuminabit ciuitatem supnam hierlum. sel 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#A" n="123"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k32252-d1e3026">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ est dsno deuo inlucem senpiternam. Et Apec. 
      xx<lb ed="#A" n="2" break="no"/>Non egebit ciuitas illa sole neque luna vt luceant in 
      <lb ed="#A" n="3"/>ea. sed claritas dei illuminabit eam: et lucerna eius 
      <lb ed="#A" n="4"/>est agnus. Eruntque omnes corporis sensus 
      remune<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rati secundum delectabilissimam vniuscuiusque actionem 
      per<lb ed="#A" n="6" break="no"/>petuam respectu propriorum suorum obiectorum. Uisum et 
      <lb ed="#A" n="7"/>immutabit ad actum videndi pulcritudo et claritas 
      <lb ed="#A" n="8"/>gloriosorum corporum. Auditu suauissima consonam 
      <lb ed="#A" n="9"/>tia vocalis laudis. olfatum immutabit gloriosit 
      <lb ed="#A" n="10"/>sima fragrantia corporum beatorum. Gustui 
      co<lb ed="#A" n="11" break="no"/>creabit deus humorem sapidum 
      conuenientis<lb ed="#A" n="12" break="no"/>simum. Et similiter intellige de tactu. Insuper 
      <lb ed="#A" n="13"/>erit in celesti patria ordinatissima situatio secundum 
      me<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rita vniuscuiusque. licet enim vbicunque situentur 
      be<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ati deum habeant eque sibi presentem quem 
      vi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dent intime solo oculo intellectuali. tamen in 
      or<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dine ad christi humanitatem aliqui situabuntur 
      <lb ed="#A" n="18"/>propinquius: aliqui distantius secundum exigentiam 
      <lb ed="#A" n="19"/>meritorum: et secundum quod christo se hic assimilari 
      stu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>duerunt: et illi in terris preceptis eius implendis 
      <lb ed="#A" n="21"/>animo appropinquauerunt. hi etiam corpore 
      vi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ciniores erunt: non desunt tamen aliqui dicentes 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod postquam deus creauit caelum empyreum mox 
      re<lb ed="#A" n="24" break="no"/>pleuit angelis: et ideo in omni circumferentia 
      ce<lb ed="#A" n="25" break="no"/>li sunt angeli. Et quia anime beatorum collocabum. 
      <lb ed="#A" n="26"/>tur cum angelis. Iuxta illud Matth. xxii. Erunt 
      <lb ed="#A" n="27"/>homines sicut angeli: ideo et ipsi sic situabuntur 
      <lb ed="#A" n="28"/>Que positio aliis non placet. quia a christi 
      huma<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nitate aliquis beatus magis distaret quam nunc. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Ideo alii dicunt situatio beatorum in celo 
      empi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>reo erit in vna circumferentia scilicet ad partem 
      <lb ed="#A" n="32"/>aquilonarem quam appetit luciper di. Ponam 
      <lb ed="#A" n="33"/>sedem meam ad aquilonem etc. Et Psalmus 
      Funda<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tur exultatione vniuerse terre mons sion: latera 
      <lb ed="#A" n="35"/>aquilonis: ciuitas regis magni. quam videbimus 
      <lb ed="#A" n="36"/>si fideliter vixerimus. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>