<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Abraam</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Abraam</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="9"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j13333">
            <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e110">Abraam</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e116">
      <!--8.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Abraam nota quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>grande exemplum vel spectaculum 
      cha<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ritatis deus mundo proposuit in 
      patriar<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cha Abraam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e132">
      ¶ Primo in gratiarum exaltatione. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e134">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Unde queritur Qualibus 
      priui<lb ed="#A" n="63" break="no"/>legiorum gratiis deus praedilexit et nobilitauit 
      Abra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>am: Respondetur colligendo ex doctoribus Theologiis quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>pluribus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e145">
      ¶ Primo patriarchali praelectione Nam vt dicit glossa 
      <lb ed="#A" n="66"/>Gen. xxvi. prius nominabatur Ram secundum quod aiunt hebrei id est 
      <lb ed="#A" n="67"/>visio vel multitudo secundum Hiero. Nam videbat deum 
      <lb ed="#A" n="68"/>per fidem veram et multorum pater extitit in fide. 
      Dein<lb ed="#A" n="69" break="no"/>de vocatus est Abram id est pater excelsus vel praelectus 
      <lb ed="#A" n="70"/>Tandem Abraam id est pater multarum subintelligitur 
      gen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tium in christum credendarum. Unde ipsi deus promisit dicens 
      <lb ed="#A" n="72"/>In semine tuo quod es christus benedicentur omnes gentes Gen. 
      <lb ed="#A" n="73"/>xxvi. et Gal. iiii. ca. Unde deus ipsum sicut nomine 
      praeextu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lit: ita et re vera praemagnificauit vt esset princeps dei 
      <lb ed="#A" n="75"/>inter homines. Gen. xxiii. Princeps dei esto inter nos 
      <lb ed="#A" n="76"/>et nobilissimus patriarcha. a quo denominantur hebrei 
      <lb ed="#A" n="77"/>quasi Abraici. Et omnes fideles etiam gentiles in 
      chri<lb ed="#A" n="78" break="no"/>stum credentes haberent talem patrem fidei catholice. 
      <lb ed="#A" n="79"/>vnde ecclesia canit in officio. Pater fidei nostre 
      Abra<lb ed="#A" n="80" break="no"/>am etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e181">
      ¶ Secundo praedilexit deus Abraam fidei firme 
      prae<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mitate. quia cum homines in mundo cepissent 
      idolatra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re: ipse Abraam inter chaldeos idolatras ignem 
      ado<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rantes: fidem vnius veri dei primo confessus est. Unde 
      <lb ed="#A" n="84"/>secundum Hiero. libro de hebricais quaesti. Et glossa Esa. xxix. 
      <lb ed="#A" n="85"/>quod Abraam cum nollet adorare ignem in ipsum proiecerunt 
      <lb ed="#A" n="86"/>Chaldei Abraam et Aaram fratrem eius. Et ibi Aaram 
      <lb ed="#A" n="87"/>expirauit. quia fuit modice fidei. sed Abraam 
      valla<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tus incendio: liberatus est diuino auxilio propter 
      fi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dei firmitatem. Et hoc recitat etiam Lyra Gen. xi 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e203">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Tertio praedilexit deus Abraam angelica 
      familia<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ritate et multiplici diuina revelatione: patet in 
      scri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pturis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e212">
      ¶ Quarto (quod pre omnibus maius est) predilexit 
      <lb ed="#A" n="93"/>christo praefiguratione et promissione ex eius semine. vt 
      in<lb ed="#A" n="94" break="no"/>fra patebit. Et quia hec omnia fecit ex charitate 
      <lb ed="#A" n="95"/>ad homines. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e222">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e224">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e226">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Secundo insuper maiorem 
      chari<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tatem deus proposuit nobis in filii oblatione. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e233">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quare nanque deus precepit 
      <lb ed="#A" n="99"/>Abraam filium suum immolare: Respondetur secundum Lyram et omnes 
      <lb ed="#A" n="100"/>doc. quoniam manifeste in hoc deus praefigurare voluit quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>deus pater vnicum filium suum ex maxima charitate pro 
      <lb ed="#A" n="102"/>totius mundi salute immolandum in cruce statuit. Unde 
      <lb ed="#A" n="103"/>dicitur Gen. xxii. Tentauit deus Abraam. Lyra id est per 
      <lb ed="#A" n="104"/>experientiam innotescere fecit: non propter se: sed propter 
      alio<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rum totius mundi hominum in exemplum obedientie 
      <lb ed="#A" n="106"/>deo et charitatis fortissime: cum hoc praeceptum vt 
      im<lb ed="#A" n="107" break="no"/>molaret filium esset difficillimum et conueniens 
      myste<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rio multipliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e259">
      ¶ Primo quia innocentem filium 
      su<lb ed="#A" n="109" break="no"/>um Abraam immolare voluit ad dei praeceptum. Et 
      chri<lb ed="#A" n="110" break="no"/>stus fuit innocentissimus. Sed quomodo licebat 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e266">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Abrae innocentem occidere scienter: cum homo 
      <lb ed="#A" n="112"/>non esset animal immolaticium deo licite: Dicendum secundum 
      <!--9.xml-->
      <pb ed="#A" n="10"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Lyram quod Primo revelatio illa fuit facta taliter 
      <lb ed="#A" n="2"/>quod dubitare non poterat quin esset id sibi a deo 
      praece<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ptum. Secundo quod sciebat quod quilibet quantumcunque 
      iu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>stus est debitor mortis ipsi deo pro peccato primi 
      paren<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tis. Et ideo deus potest huiusmodi debitum repetere quando 
      <lb ed="#A" n="6"/>vult et quomodo vult: propterea obedire voluit. Secus 
      <lb ed="#A" n="7"/>esset autem de praecepto alterius qui non sic esset dominus 
      vi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>te et mortis. quia tali non esset obediendum de 
      occi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sione innocentis cuiuscumque hominis. Tertio quod Abraam 
      <lb ed="#A" n="10"/>credidit quod deus resuscitaret ipsum Isaac a 
      mortu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>is vt compleret in eo suum promissum Gen. xvii. 
      Re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ges orientur ex eo id est ex Isaac. Unde Heb. xi. Fide 
      ob<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tulit Abraam Isaac arbitrans quia a mortuis 
      susci<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tare eum potens est deus. sicut et factum est tertia die 
      <lb ed="#A" n="15"/>de christo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e313">
      ¶ Secundo conuenit mysterio: quia 
      Abra<lb ed="#A" n="16" break="no"/>am miraculose genuerat Isaac: cum esset Abraam 
      <lb ed="#A" n="17"/>senex centum annorum et vxor sua Sara sterilis et 
      ve<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tula annorum nonaginta. Similiter christus dei 
      fili<lb ed="#A" n="19" break="no"/>us erat miraculose genitus ex pura virgine 
      Ma<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ria. et in hoc praecellit ipsum Isaac.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e326">
      ¶ Tertio quia 
      fi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lium quem pre omnibus diligebat: et qui erat vnicus 
      <lb ed="#A" n="22"/>matri sue et singulare solacium: propria manu 
      occi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dere debebat in desolationem mestissimam sui et 
      ma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tris: cum non speraret alium filium progeniturum. Et 
      <lb ed="#A" n="25"/>christus deo patri praedilectus: et virgini matri 
      vni<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cum solacium: cuius animam gladius doloris 
      per<lb ed="#A" n="27" break="no"/>transiuit in ipsius passione: occisus est deo 
      volen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>te pro mundo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e346">
      ¶ Quarto quia cum maxima esset 
      <lb ed="#A" n="29"/>promissio ipsi Abrae facta de Isaac: vtpote quod in 
      <lb ed="#A" n="30"/>Isaac fieret sibi omnis prosperitatis et posteritatis 
      <lb ed="#A" n="31"/>semen: facto sibi praecepto a deo de nocte: non 
      expe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctauit ortum solis ad exequendum mandatum. nec 
      expe<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ctauit vt seruus suus surgeret ad sternendum 
      asi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>num. sed ipsemet strauit ex charitate feruenti ad 
      im<lb ed="#A" n="35" break="no"/>plendum dei praeceptum: vt Lyra dicit. Nec etiam 
      ser<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uis nec vxori reuelauit quicquam ne impediretur ab 
      <lb ed="#A" n="37"/>executione quoquo modo. Sed et sicut Qrigenes dicit 
      su<lb ed="#A" n="38" break="no"/>per epistola Rho l. iii. Abraam gaudens vnicum 
      im<lb ed="#A" n="39" break="no"/>molabat filium: quia in eo non interitum 
      posterita<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tis sed reparationem mundi et totius creature 
      inno<lb ed="#A" n="41" break="no"/>uationem que per resurrectionem christi facta est 
      cogita<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bat: et ob hoc deo obedire desiderabat. Unde et 
      <lb ed="#A" n="43"/>christus ex maxima dei patris charitate oblatus est: 
      <lb ed="#A" n="44"/>Ideo dixit Petro. Calicem quem dedit mihi pater 
      <lb ed="#A" n="45"/>non vis vt bibam illum etc. Et Lu. xii. Baptisimo scilicet 
      <lb ed="#A" n="46"/>sanguinis habeo baptizari: et quomodo coartor scilicet 
      <lb ed="#A" n="47"/>ex charitate vt perficiatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e390">
      ¶ Quinto quia Abraam secundum 
      <lb ed="#A" n="48"/>glossa Gen. xxii. ac Lyram: per triduum iter faciens 
      <lb ed="#A" n="49"/>peruenit ad immolationis montem vel locum: deo 
      vo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lente facere tantam dilationem: cum potuisset illuc 
      <lb ed="#A" n="51"/>venisse breviori tempore: eo quod locus Bersabee a quo 
      re<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cessit Abraam non distat nisi viginti leucis a loco 
      <lb ed="#A" n="53"/>immolationis id est a monte Moria. Ideo autem deus 
      fe<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cit tantam dilationem vt longitudine temporis 
      vi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>scera paterna compassione super filio cruciarentur. Et 
      <lb ed="#A" n="56"/>sic maior charitas et obedientia ad deum 
      appare<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ret ex diutina deliberatione. Denique conuenit etiam 
      <lb ed="#A" n="58"/>mysterio locus ille id est mons Moria. quia vt dicit 
      <!--9.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e421">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Beda super Esdram. Ibi Dauid edificato altari in 
      <lb ed="#A" n="60"/>area ornan hiebusei obtulit postea holocaustum: 
      <lb ed="#A" n="61"/>quo iram dei placauit quam incurrerat populum 
      <lb ed="#A" n="62"/>numerando. Ibi etiam templum fuit edificatum a 
      Sa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lomone: ac altare holocaustorum. et tandem in 
      passio<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ne christi per ineffabilem charitatem qua se obtulit deo 
      <lb ed="#A" n="65"/>patri hec omnia perfectissime sunt impleta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e439">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="66" break="no"/>xto. quia Abraam videns locum procul tulit ligna  
      <lb ed="#A" n="67"/>holocausti de dorso asini et imposuit super Isaac vt 
      <lb ed="#A" n="68"/>portaret in dorso suo vsque ad locum immolationis. 
      <lb ed="#A" n="69"/>ipse vero portabat gladium ad occidendum et ignem ad 
      <lb ed="#A" n="70"/>incendendum. in figura domini Iesu baiulantis sibi 
      <lb ed="#A" n="71"/>crucis lignum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e456">
      ¶ Septimo. quia Abraam debebat 
      <lb ed="#A" n="72"/>Isaac non solum gladio occidere sed et totum eius 
      cor<lb ed="#A" n="73" break="no"/>pus incendere et comburere ad honorem diuinum. quia 
      prae<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ceptum fuit quod offerret illum in holocaustum: quod 
      to<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tum incendebatur. ita quod de filio suo non remanerent 
      <lb ed="#A" n="76"/>nisi cineres: qui statim per flatum venti possent 
      di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>spergi. et hec in figura quod christus incendio 
      chari<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tatis totus pro nobis exureretur in cruce tanquam 
      assa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tus etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e476">
      ¶ Octauo. quia Isaac cum audiuit a patre 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod vellet ipsum immolare ad dei preceptum: non 
      re<lb ed="#A" n="81" break="no"/>stitit licet posset. quia tunc erat Isaac. xxxv. annorum. 
      <lb ed="#A" n="82"/>et per consequens fortior patre senissimo (secundum Lyram) 
      <lb ed="#A" n="83"/>nec fugit sed accessit voluntarie ad obediendum deo 
      <lb ed="#A" n="84"/>et patri. in figura quod christus oblatus est. quia ipse 
      vo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>luit. Esai. liii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e492">
      ¶ Nono. quia Isaac cum patre 
      alta<lb ed="#A" n="86" break="no"/>re construxit voluntarie et scienter ac ligna 
      composu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>it atque ligari se permisit. quod fecit Abraam non quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>timeret eum fugere vel rebellare. sed quia animalia quae 
      <lb ed="#A" n="89"/>deo in holocaustum offerebantur ligata lignis 
      impo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nebantur. et hoc in figura ligationis christi scilicet antequam 
      im<lb ed="#A" n="91" break="no"/>molaretur. Quis ergo no admiraretur tante 
      obedi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>entie et talis ac tante charitatis spectaculum:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e510">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cimo. mirabile mysterium et ineffabilis dilectio 
      <lb ed="#A" n="94"/>charitatis prefiguratur in immolatione arietis pro 
      <lb ed="#A" n="95"/>Isaac. vt ibidem subdit scriptura. Uidit (inquit) 
      <lb ed="#A" n="96"/>post tergum arietem herentem cornibus quem obtulit pro 
      <lb ed="#A" n="97"/>filio. Et de hoc in. §. immediate subsequenti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e524">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e526">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e528">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Qualiter per arietem 
      immo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>latum ab Abraam pro filio figuratur charitas: 
      Re<lb ed="#A" n="100" break="no"/>spondetur secundum doctores theolo. colligendo. quod per hanc 
      <lb ed="#A" n="101"/>arietis immolationem optime est etiam charitas 
      in<lb ed="#A" n="102" break="no"/>effabilis dei praefigurata pluribus modis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e541">
      ¶ Primo in 
      <lb ed="#A" n="103"/>ipsa immolatione. quia secundum Origenem. in loco in quo 
      <lb ed="#A" n="104"/>immolatus est aries vel satis prope illum locum christus 
      <lb ed="#A" n="105"/>passus est. et non in deitate que impassibilis 
      perman<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sit. Cuius imago fuit Isaac qui interpretatur 
      gaudi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>um vel risus. et deus est gaudium eterne felicitatis 
      <lb ed="#A" n="108"/>Sed christus passus est solum in humana 
      natu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ra. cuius hic aries figura fuit etc. Et hoc fuit 
      inef<lb ed="#A" n="110" break="no"/>fabilis charitatis vt animam christus poneret pro 
      <lb ed="#A" n="111"/>nobis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e563">
      ¶ Secundo. quia iste aries oblatus est in 
      re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>demptionem et sanguis eius effusus pro homine. scilicet 
      <lb ed="#A" n="113"/>Isaac. sic fuit de christo. Unde et secundum Lyram. 
      ora<lb ed="#A" n="114" break="no"/>bat Abraam in immolatione arietis quod deus 
      acce<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ptaret acsi filius eius propter deum fuisset immolatus. 
      <!--10.xml-->
      <pb ed="#A" n="11"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et hoc prophetice intelligens de christo futuro. Ideo 
      <lb ed="#A" n="2"/>nominauit sic locum illum: In monte dominus 
      vide<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e587">
      ¶ Tertio. quia si queritur. Quomodo aries iste 
      il<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lut aduenit: Dicit Augustus. lib. i. de mirabilibus. cap. 
      <lb ed="#A" n="5"/>xiiii. et etiam Lyra. quod fuit ministerio angelico 
      addu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ctus. sicut et Abachuch per angelum translatus in 
      Ba<lb ed="#A" n="7" break="no"/>bylonem etc. et christi caro oblata angelo 
      annuncian<lb ed="#A" n="8" break="no"/>te est concepta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e601">
      ¶ Quarto ex arietis mira qualitate 
      <lb ed="#A" n="9"/>Nam secundum quod Genesis. xxii. dicitur. Iste aries inter 
      ve<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pres herebat cornibus. et christi caro cornibus crucis 
      <lb ed="#A" n="11"/>confixa adherebat. Item aries est animal mansuetum 
      <lb ed="#A" n="12"/>et charitatiuum erga hominem secundum Philosophos. sed 
      quan<lb ed="#A" n="13" break="no"/>do prouocatur vt feriat: tunc primo retrocedit vt 
      for<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tius percutiat cornibus. Eius tamen ferocitas 
      miti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gatur: si eius cornum iuxta aurem terebratur. Sic 
      chri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>stus amorosus licet peccata hominum dissimulando 
      <lb ed="#A" n="17"/>retrocedere videatur quasi patientur. Sed vt Grego. 
      <lb ed="#A" n="18"/>dicit. Quos hic diutius expectat vt conuertantur: non 
      <lb ed="#A" n="19"/>conuersos durius damnat. Mitigatur tamen christus 
      <lb ed="#A" n="20"/>perterebrationem cornuum scilicet crucis si quis peniteat ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>crucis recogitationem. Item arietem cum videt 
      ele<lb ed="#A" n="22" break="no"/>phas timet et fugit. vt dicit Esculapius. Sic 
      ho<lb ed="#A" n="23" break="no"/>stis diabolus fugit christo passo inuocato ab 
      ho<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mine. In omnibus istis dei charitas erga nos 
      osten<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ditur. ergo etc. Unde propter hec merito christus dicit 
      <lb ed="#A" n="26"/>Ioan. viii. Abraam pater vester exultauit scilicet ex 
      fer<lb ed="#A" n="27" break="no"/>uenti charitatis desiderio vt videret diem meum (
      in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>quit) vidit scilicet per fidem et gauisus est etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e647">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Tertio spectaculum 
      charita<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tis proposuit deus in christi ex Abraam 
      genera<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e657">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e659">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e661">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Quare in genealogia christi 
      pri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mo dicitur. christus filius Dauid et postea 
      Abra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>am. Nam scribitur sic. Liber generationis Iesu 
      chri<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sti filii Dauid filii Abraam. Matth. i. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="36"/>secundum Chrys. super Matth. et Hierony. in omelia 
      con<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cordat. et Ambro. super Lucam lib. ii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e677">
      ¶ Primo 
      di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cendo quod in Genealogia domini isti duo scilicet 
      Abra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>am et Dauid principalius praeponuntur. quia ad hos 
      <lb ed="#A" n="40"/>tantum facta est diuina promissio de christo ex semine 
      eo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rum nascituro per virginem Mariam secundum carnem. vt 
      <lb ed="#A" n="42"/>sic vtriusque promissiones facte a deo ex charitate ad 
      <lb ed="#A" n="43"/>implete ostenderentur in christo Iesu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e693">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="44"/>dicendum secundum eundem Chrys. quod christus tres 
      dignita<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tes habiturus erat. quia futurus erat Rex. propheta. 
      <lb ed="#A" n="46"/>et Sacerdos. Abraam autem fuit sacerdos. vtpote 
      <lb ed="#A" n="47"/>qui sacrificia offerebat. Genes. xv. et. xxii. Item 
      fu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>it etiam propheta. Unde dominus dixit de eo ad 
      Abi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>melech. propheta est et orabit pro te. Dauid autem rex 
      <lb ed="#A" n="50"/>fuit. ideo amborum filius nominatus est christus. 
      <lb ed="#A" n="51"/>vt vtriusque partis triplex dignitas originali 
      iu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>re cognosceretur in christo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e715">
      ¶ Tertio quoque 
      dicen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dum. quod Dauid quamuis ordine successionis 
      posteri<lb ed="#A" n="54" break="no"/>or sit. tamen in ordine generationis praeponitur ipsi 
      <lb ed="#A" n="55"/>Abrae.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e725">
      ¶ Primo secundum Hierony. supra. vt generationis 
      <lb ed="#A" n="56"/>series texeretur. Si enim primo posuisset Abraam et 
      <lb ed="#A" n="57"/>postea Dauid rursus repetendum fuerat Abraam 
      <!--10.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>propter seriem texendam: vt Dauid filius Abrae 
      osten<lb ed="#A" n="59" break="no"/>deretur. Secundo secundum Chrys. supra quia regni dignitate quae 
      <lb ed="#A" n="60"/>maior est quam dignitas nature Dauid praecedebat. 
      er<lb ed="#A" n="61" break="no"/>go etc. Tertio secundum Ambro. supra quia plus fuit 
      promis<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sum Dauid quam Abrae. Nam Dauid promissum factum 
      <lb ed="#A" n="63"/>est de christo. Abrae de ecclesia. Nam Dauid 
      iura<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uit dominus veritatem: de fructu ventris tui 
      po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nam super sedem tuam. Sed Abrae promissum de 
      sa<lb ed="#A" n="66" break="no"/>crosancte ecclesie cetu in congregatione gentium et 
      be<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nedictione consequenda per christum cum dictum est: 
      <lb ed="#A" n="68"/>Benedicentur in te omnes tribus terre etc. Et quia hec omnia 
      <lb ed="#A" n="69"/>deus ex nimia sua charitate fecit pro salute generis 
      <lb ed="#A" n="70"/>humani. ergo patet mira charitas dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e766">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e768">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e770">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum ergo in Abraam christus 
      <lb ed="#A" n="72"/>fuerit decimatus sicut ex illo progenitus et in patribus 
      pri<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mitiis sacrificiis ac decimis extitit praefiguratus: 
      <lb ed="#A" n="74"/>Respondetur secundum Guill. Scotis. super li. iii. di. iii. per. ii. 
      <lb ed="#A" n="75"/>ac Bonauen. et communiter doc. e. di. ponendo circa hoc 
      <lb ed="#A" n="76"/>conclusiones tres.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e786">
      ¶ Prima conclusio Quod 
      deci<lb ed="#A" n="77" break="no"/>me: oblationes: et permitie in antiquis patribus erant 
      <lb ed="#A" n="78"/>incarnationis diuine praefiguratiue. Declaratur 
      con<lb ed="#A" n="79" break="no"/>clusio. quia primitie designabant ipsum vnigenitum 
      <lb ed="#A" n="80"/>dei filium qui dicitur primogenitus et primum ens vtpote 
      <lb ed="#A" n="81"/>verus deus fore nostrum liberatorem: ineffabili 
      cha<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ritate a deo nobis in patribus repromissum. Item 
      <lb ed="#A" n="83"/>oblationes et sacrificia denotabat quod pro mundi 
      libe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ratione et salute ipse dei filius deberet offerri deo 
      pa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tri pro sacrificio gratissimo et acceptissimo in crucis 
      <lb ed="#A" n="86"/>ara immolandus. Decime autem venerunt in Abraam 
      <lb ed="#A" n="87"/>figurantes quod in decima drachma perdita id est in 
      hu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mana natura nouem computatis ordinibus 
      angelo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rum eramus per christum saluandi. Et ipse christus in 
      <lb ed="#A" n="90"/>humanitate veluti decima linea horologii 
      Eze<lb ed="#A" n="91" break="no"/>chie descensurus erat apparendo humano generi 
      ve<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rus sol iusticie illuminaturus et curaturus ab omni 
      <lb ed="#A" n="93"/>morbo peccatorum perfecte
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e825">
      ¶ Si autem queratur An 
      <lb ed="#A" n="94"/>Adam primus obtulerit deo aliquas primitias: 
      Di<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cit idem Guil. in solutione secundi argumenti vbi 
      <lb ed="#A" n="96"/>supra quod quamuis non legatur in scriptura: quia non omnia 
      scri<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pta sunt: tamen verisimiliter potest dici quod obtulerit. Tum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia mente prae aliis praeditus fidem habuit 
      incarna<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tionis christi. Tum quia Abel et Cain eius 
      immedia<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ti filii leguntur munera obtulisse et videntur id a patre 
      di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dicisse etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e845">
      ¶ Ex istis patet quod solum in communi et 
      con<lb ed="#A" n="102" break="no"/>fuso deueniebatur per predicta in cognitionem 
      incarna<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tionis et redempitionis. sicuti siquis solum cognoscat 
      <lb ed="#A" n="104"/>hominem in animali etc. Ad hec. §. 6.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e855">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="105"/>conclusio. Quod in Abraam decimas 
      Melchise<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dech tribuente decimati sunt qui erant in lumbis 
      <lb ed="#A" n="107"/>Abrae. Patet per apostolum Heb. vii. expresse. Item per 
      Au<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gustinum super Gen. ad lit. x. libro dicit quod sicut Adam 
      <lb ed="#A" n="109"/>peccante peccauerunt qui erant in lumbis eius: Sic 
      <lb ed="#A" n="110"/>Abraam dante decimas: qui in lumbis eius erant 
      <lb ed="#A" n="111"/>sunt decimati: et per consequens etiam tribus Leui a 
      re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>liquis filiis israel decimas accipiens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e875">
      ¶ Item per 
      ratio<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nem probatur. quia decimatio est actus figuralis: 
      <lb ed="#A" n="114"/>ergo futurum aspicit et non tantum praesens. Et ita non so¬ 
      <!--11.xml-->
      <pb ed="#A" n="12"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lum in propria persona praesente sedetiam in futura aliena 
      <lb ed="#A" n="2"/>potest quis decimari. Nam et secundum leges partus 
      se<lb ed="#A" n="3" break="no"/>quitur ventrem. ita quod a serua natus seruilis est 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ditionis. ergo a simili: parentibus decimas dantibus 
      <lb ed="#A" n="5"/>filius potest decimari et tenetur decimas dare. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e899">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Tertia conclusio. Quod christus licet per decimas 
      <lb ed="#A" n="7"/>sit figuratus. non tamen censetur in Abraam 
      decima<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tus. patet Primo per Augusti. x. super Gene. ad lit. dicit 
      <lb ed="#A" n="9"/>Ille non est decimatus cuius caro non feruorem 
      vulne<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ris traxit sed materiam medicaminis. sicut christus 
      <lb ed="#A" n="11"/>Secundo patet per Hugonem lib. de sacramentis 
      ex<lb ed="#A" n="12" break="no"/>presse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e917">
      ¶ Tertio per rationem. quia nihil potest 
      deci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mari nisi quod habet et indiget a peccato curari. sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>christus sine omni peccato fuit. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e924">
      ¶ Si obiicitur 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tota caro christi fuit in virgine Maria que fuit in 
      <lb ed="#A" n="16"/>lumbis Abrae secundum rationem seminalem. eo quod virgo 
      <lb ed="#A" n="17"/>Maria concepta est ex mare et femina. et per 
      conse<lb ed="#A" n="18" break="no"/>quens ipsa in Abraam fuit decimata. ergo et christus. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Respondetur secundum eundem Guill. supra quod in hoc 
      argu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mento est fallacia accidentis. Alio nempe modo fuit 
      <lb ed="#A" n="21"/>beata virgo in Abraam. quia secundum rationem seminalem. 
      <lb ed="#A" n="22"/>et Alio modo fuit christus in virgine. quia solum secundum 
      <lb ed="#A" n="23"/>rationem materialem: cum de purissimo sanguine 
      chri<lb ed="#A" n="24" break="no"/>stum virgo concepit. vt dicit Damascenus. Unde ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>decimationem non sufficit fuisse in lumbis Abrae 
      ni<lb ed="#A" n="26" break="no"/>si descenderet ab illo secundum rationem seminalem. Christus autem 
      <lb ed="#A" n="27"/>descendit ab Abraam tantummodo secundum corpulentam 
      sub<lb ed="#A" n="28" break="no"/>stantiam et non secundum rationem seminalem. quia virtute 
      spi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ritus sancti ex virgine est conceptus. ergo christus non fuit 
      <lb ed="#A" n="30"/>decimatus. Ex dictis patet dei charitas qua 
      praefigu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>rauit per christum nos liberandos etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j13333-Dd1e964">
               <head xml:id="Vn7Pel-j13333-Hd1e966">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e968">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Sed quare deus voluit 
      deci<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mas dari etiam in tempore noue legis: cum tamen 
      deci<lb ed="#A" n="34" break="no"/>me figurent christum futurum. sed quia iam christus aduenit. 
      <lb ed="#A" n="35"/>ergo talia figuralia cessare debuerunt: Ad hec 
      col<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ligendo respondetur ex Alexand. de ales iii. per. sum. 
      <lb ed="#A" n="37"/>et Bonauen. super. ii dis. iii. par. ii ar. i. q. i. et Guill. 
      <lb ed="#A" n="38"/>aliisque. quod decima tripliciter potest considerari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e986">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mo vt est preceptum morale et de iure nature scilicet quod 
      de<lb ed="#A" n="40" break="no"/>us honoretur de propria substantia: sic quod aliquota pars 
      <lb ed="#A" n="41"/>detur deo seruientibus ad sustentationem. Isto 
      mo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>do fuit semper in praecepto simpliciter. vtpote de iure 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>uino secundum rationem iusticie. quae exigit: vt qui metunt 
      spi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ritualia a ministris ecclesie dent eis temporalia. Unde 
      <lb ed="#A" n="45"/>Genesis. xlvii. Sacerdotibus in egypto cibaria ex 
      <lb ed="#A" n="46"/>horeis publicis dabantur. Sic ergo considerando 
      deci<lb ed="#A" n="47" break="no"/>me manent etiam hodie in noua lege.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e1008">
      ¶ Secundo 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sideratur vt est preceptum iudiciale scilicet inquantum 
      de<lb ed="#A" n="49" break="no"/>terminat decimam dandam ministris. et sic ante 
      legen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>datam fuit de consilio tantum. Nam Genesis. xxviii. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Iacob vouit decimas quod vouere non potuisset 
      <lb ed="#A" n="52"/>si in praecepto fuisset. Sed postea in lege factum est 
      prae<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ceptum. Exo. xxiii. Isto secundo modo non obligant sicut 
      <lb ed="#A" n="54"/>nec alia iudicialia nisi prout praecipiuntur ab eo qui 
      po<lb ed="#A" n="55" break="no"/>test id est ab ecclesia. vnde sic sunt de iure positiuo et 
      ma<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nent vt praecepta ecclesie in noua lege.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e1030">
      ¶ Tertio 
      mo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>do consideratur decima vt quid cerimoniale siue fi¬ 
      <!--11.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>gurale. quia figurabant christum futurum id est Cor. xv 
      <lb ed="#A" n="59"/>Omnia in figura contingebant illis. Etenim decimam 
      da<lb ed="#A" n="60" break="no"/>re fuit signum perfecte curationis ab omni morbo peccatorum 
      <lb ed="#A" n="61"/>que expectabatur fienda per christum. Nam denarius est 
      nume<lb ed="#A" n="62" break="no"/>rus perfectus: quia primus limes numerorum vltra quem 
      <lb ed="#A" n="63"/>non proceditur nisi replicando praecedentes numeros. Et ita 
      <lb ed="#A" n="64"/>qui dabat decimas protestabatur quasi in quodam signo ad 
      <lb ed="#A" n="65"/>se pertinere imperfectionem: reseruando sibi nouem partes 
      <lb ed="#A" n="66"/>substantie: et expectare perfectionem futuram per christum. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Isto tertio modo decime sicut et alia cerimonialia 
      ces<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sauerunt ac prohibentur. In his concor. Rich. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="69"/>xvii. Et Tho. ii. ii. q. lxxxvii. licet canoniste plures aliter 
      <lb ed="#A" n="70"/>sentiant et male.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j13333-d1e1068">
      ¶ Itaque ad quaesitum dicendum quod deus 
      vo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>luit in no. le. decimas dari non in figura futuri scilicet 
      <lb ed="#A" n="72"/>christi. Sed Primo vt ex nostris substantiis deum 
      honoran<lb ed="#A" n="73" break="no"/>do et gratias deo agendo adquiramus gratiam spiritus sancti. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Secundo vt per decimas mereamur bonorum temporalium et 
      <lb ed="#A" n="75"/>corporalium augmentum. Malach. iii xvi. q. i. decime 
      <lb ed="#A" n="76"/>Tertio vt ex charitate obediendo praeceptis iuris 
      na<lb ed="#A" n="77" break="no"/>turalis et moralis et ecclesie mereamur eternam 
      glo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>riam. Ecce amor dei.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>