<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Homicidium</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Homicidium</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="213"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j62749">
            <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e110">Homicidium</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="3"/>HOmicidium primo 
      <lb ed="#A" n="4"/>In quo magna relucet dei charitas et 
      <lb ed="#A" n="5"/>ga homines: quos prohibuit a peccato 
      <lb ed="#A" n="6"/>homicidii dicens Exodi. xx. Non occides. In quo 
      <lb ed="#A" n="7"/>praecepto explicite prohibetur homicidium. implicite vero 
      <lb ed="#A" n="8"/>omnis motus ire. sicut dicit dominus Matth. v. At 
      <lb ed="#A" n="9"/>distis: quia dictum est antiquis: non occides. ego 
      ante<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dico vobis. qui irascitur fratri suo reus erit 
      iudi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cio etc. In hoc ergo precepto secundum Lyram prohibetur 
      <lb ed="#A" n="12"/>omnis lesio quae fit in persona proximi. et ideo peccat 
      mor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>taliter quisquis ipsum occidit: truncat: mutilat: 
      verbe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rat: ledit notabiliter vel animum ledendi notabiliter 
      ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bet. nisi in casibus a lege concessis. vt patebit in 
      se<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quentibus. Ideo primo circa hoc videndum quid 
      pro<lb ed="#A" n="17" break="no"/>hibetur occidi. ¶ Ideo queritur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e152">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e154">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e156">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum in dicto dei precepto 
      pro<lb ed="#A" n="19" break="no"/>hibeatur occisio bruti animalis: an solum hoiminis: 
      <lb ed="#A" n="20"/>Et videtur quod tam bruti quam occisio hominis eque 
      prohi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>betur. quia simpliciter dicitur: Non occides. non 
      distin<lb ed="#A" n="22" break="no"/>guendo inter bruta et homines. quod sic probatur. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Qui furatur ouem vel bouem vel hominem: facit 
      contra<lb ed="#A" n="24" break="no"/>illud preceptum: Non furaberis. sed eque vniuersa 
      <lb ed="#A" n="25"/>liter per prohibitionem dicitur: Non occides. sicut Non 
      fu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>raberis. ergo qui occidit bruta: facit contra hoc 
      pre<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ceptum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e180">
      ¶ Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-j62749-Rd1e182">
                     <name xml:id="Vn7Pel-j62749-Nd1e184">Alexan. de ales</name> in. iii parte 
      <lb ed="#A" n="28"/>sum. qi. xxxiiii.</ref> adducens Augu. lib. i. de ciuita. dei 
      <lb ed="#A" n="29"/>dicentem sic: Quidam hoc praeceptum in bestias et 
      peco<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ra conantur extendere. vt ex hoc nullum etiam illorum 
      lice<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tat occidere. cur ergo non et herbas: et quicquid humo 
      <lb ed="#A" n="32"/>alitur et figitur: nam et hoc genus quamuis non 
      sen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tiat: dicitur viuere: ac per hoc potest et mori
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e201">
      ¶ Unde dicit 
      <lb ed="#A" n="34"/>Apostolus. Tu quid seminas non viuificai nisi prius 
      <lb ed="#A" n="35"/>moriatur. vnde subdit ibidem Augustinus. His inquit 
      de<lb ed="#A" n="36" break="no"/>liramentis remotis cum audimus: Non occides 
      <lb ed="#A" n="37"/>Sic propterea non accipimus hoc dictum esse de 
      fru<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tectis. quia nullus eis sensus. nec irrationalibus 
      ani<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mantibus: volatilibus ambulantibus natantibus: 
      <lb ed="#A" n="40"/>reptilibus. quia nulla ratione nobis sociantur: quam 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod eis datum est nobiscum vitam habere 
      commu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nem. Unde iustissima ordinatione creatoris: vita 
      <lb ed="#A" n="43"/>et mors eorum nostris vsibus subditur. Restat ergo: 
      <lb ed="#A" n="44"/>vt de homine intelligamus quod dictum est: Non 
      <lb ed="#A" n="45"/>occides: nec alterum. ergo nec te. neque enim qui se 
      occi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dit aliud quam hominem occidit. Hec Augusti. Ideo 
      <lb ed="#A" n="47"/>subiungit Alexan. quod a prima conditione factus est 
      ho<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mo dominus brutorum. Genes. i. vt praesit piscibus 
      ma<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ris etc. sed non est factus dominus hominis. vnde cum 
      <lb ed="#A" n="50"/>domini sit facere de re sua quod vult ex primaria 
      <lb ed="#A" n="51"/>institutione: potest homo bruta occidere vel 
      serua<lb ed="#A" n="52" break="no"/>re si vult sine offensa. non sic hominem. vnde qui 
      oc<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cidit bouem alterius: non peccat in hoc quod occidit: 
      <lb ed="#A" n="54"/>sed quia damnificat. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e250">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e252">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e254">
      <!--212.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum in hoc precepto prohibeatur 
      <lb ed="#A" n="56"/>occisio sui: Et videtur quod non. quoniam mandata secunde 
      tabu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>le ordinant ad proximum. Prohibetur ergo in hoc 
      prece<lb ed="#A" n="58" break="no"/>pto occisio proximi tantum et non sui. Item in aliquo 
      ca<lb ed="#A" n="59" break="no"/>su puta ne consentiat peccato licet se tunc occidere. quia 
      di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>citur. i. Cor. ix. Bonu est mihi magis mori quam vt 
      glo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>riam meam quis euacuet. ergo licet in casu occidere. In 
      <lb ed="#A" n="62"/>contrarium tamen videtur dicere apostolus. Rho. iii. Faciamus 
      <lb ed="#A" n="63"/>mala vt veniant bona: absit. Sed occidere hominem 
      <lb ed="#A" n="64"/>innocentem est malum. ergo non licet occdere: etiam 
      <lb ed="#A" n="65"/>propter vitandum malum. Respondetur secundum Alexam. vbi 
      <lb ed="#A" n="66"/>supra quod nullatenus licet homini seipsum occidere. Et ad 
      <lb ed="#A" n="67"/>ducit Augustinus. libr i. de ciui. dei dicentem. Quod in sanctis 
      <lb ed="#A" n="68"/>canonicisque libris nunquam nobis diuinitus praeceptum 
      <lb ed="#A" n="69"/>permissiue repariri potest. vt vel ipsius adipiscende 
      im<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mortalitatis vel vllius cauendi carendi ve mali 
      cau<lb ed="#A" n="71" break="no"/>a nobismetipis necem inferamus. Et prohibitos nos 
      <lb ed="#A" n="72"/>esse intelligendum est vbi lex ait Non occides.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e300">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>argumentum respondetur secundum Augustinus. vbi supra Quod 
      regula<lb ed="#A" n="74" break="no"/>diligendi proximum a nobis incipit. quia scriptum est. 
      Di<lb ed="#A" n="75" break="no"/>liges proximum tuum sicut teipsum. Unde falsi 
      testimo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nii non minus reus est qui contra se fere: quam si 
      aduer<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sus proximum hoc faceret. Ita etiam intelligendum est 
      ho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mini non licere seipsum occidere etiam propter quodcunque 
      <lb ed="#A" n="79"/>malum imminens. Sicut Aug. li. i. de ciui. dei illis 
      <lb ed="#A" n="80"/>virginibus quae per vim presse sunt non est ablata 
      casti<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tas: sed humilitas persuasa. sicut dicebat beata 
      Lu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cia. Si inuitam me feceris violari: castitas mihi 
      <lb ed="#A" n="83"/>duplicabitur ad coronam. Unde dicit sanctus Bona. 
      <lb ed="#A" n="84"/>in. iii. dist. xxx. ar. i. q. ii. Quod subire mortem intentione 
      <lb ed="#A" n="85"/>placendi deo potest esse tripliciter. Uno modo 
      quan<lb ed="#A" n="86" break="no"/>do adest necessitas: vel de serendi iusticiam vel amittem 
      <lb ed="#A" n="87"/>di vitam. Alio modo quando se offert opportunitas 
      di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uinam gloriam mani festandi et ecclesiam edificandi 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e337">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Tertio modo solum ex hoc quod hvitam suam habet 
      exo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sam. Primum est iusticie et necessitatis. Secundm est 
      <lb ed="#A" n="91"/>perfectionis et supererogationis. Tertium est seueri 
      <lb ed="#A" n="92"/>tatis et crudelitatis. Unde Augustinus illos qui semet 
      <lb ed="#A" n="93"/>ipsos praefocant et praecipitio collidunt propter vite 
      praesen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tis odium dicit esse sceleratissimos homicidas. 
      tra<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ctans illud Ioan. xii. Qui odit animam. Hec 
      Bo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nauen. Si vero ex speciali spiritus sancti instinctu quis 
      <lb ed="#A" n="97"/>sibi mortem procuret: non est culpandus. Sicut 
      San<lb ed="#A" n="98" break="no"/>som qui se occidit cum philisteis ne deus per illos 
      <lb ed="#A" n="99"/>illuderetur. ergo sine tali instinctu non licet se 
      oc<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cidere 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e367">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e369">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e371">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum in hoc precepto dei 
      prohi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>beatur occisio malefici. quia indeterminate dicitur: 
      <lb ed="#A" n="103"/>Non occides: Et videtur quod sic: quia dicitur Matth. 
      <lb ed="#A" n="104"/>xiii. Uis imus et colligimus zizania. Respondit: Sini 
      <lb ed="#A" n="105"/>te vtraque crescere vsque ad messem. Cum ergo 
      ziza<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nia (sicut ibi interpretatur dominus Isint heretici. 
      mes<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sis vero iudicium diuinum: non erunt secundum hoc 
      eradi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tandi: ergo nec occidendi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e391">
      ¶ In contrarium 
      dici<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tur Exodi. xxii. Maleficos non patiaris viuere. 
      prae<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ceptum ergo est vt malefici interficiantur. sed 
      prece<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ptum non est praecepto contrarium. ergo malefici non 
      <!--213.xml-->
      <pb ed="#A" n="214"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>prohibentur occidi. Respondetur secundum Alexan. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="2"/>Quod homo male ficus qui est reus mortis potest interfici 
      du<lb ed="#A" n="3" break="no"/>plici ex causa. quia homo est. aut quia maleficus 
      <lb ed="#A" n="4"/>est. quia homo est cum interficitur odio persone. Et 
      <lb ed="#A" n="5"/>hoc modo prohibetur cum dicitur Non occides: 
      supple<lb ed="#A" n="6" break="no"/>hominem. quia homo. Quia vero maleficus est 
      occi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ditur: cum interficitur odio malicie et amore iusticie 
      <lb ed="#A" n="8"/>Et tunc distinguendum. Aut occiditur ab illo qui 
      ha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bet ad hoc potestatem vt a principe seculari. Et secundum hoc 
      <lb ed="#A" n="10"/>non prohibetur hic interfectio malefici. Aut interficitur 
      <lb ed="#A" n="11"/>ab illo qui non habet potestatem. et secundum hoc prohibetur 
      <lb ed="#A" n="12"/>hic. Unde Hiero. super Ezech. lib. iii. Qui malos 
      <lb ed="#A" n="13"/>percutit in eo quod mali sunt. et habet causam 
      interfe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctionis id est potestatem vt occidat pessimos: minister 
      <lb ed="#A" n="15"/>dei est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e439">
      ¶ Ad argumentum autem dicendum. Quod 
      he<lb ed="#A" n="16" break="no"/>retici siue excommunicati per zizania significati in 
      du<lb ed="#A" n="17" break="no"/>plici solum ca su non sunt occidendi. Primo cum 
      <lb ed="#A" n="18"/>malicia non est nota. quod notatur per hoc quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="19"/>Cum creuisset herba: similia enim sunt triticum et 
      ve<lb ed="#A" n="20" break="no"/>zania. Secundus casus est quando simul 
      multitudi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nem contingeret euelli a fide. sicut aliquando contingit in 
      <lb ed="#A" n="22"/>excommunicatione principum: quos sequitur 
      multitu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>do. quod notatur cum dicitur Ne simul eradicetis 
      <lb ed="#A" n="24"/>et triticum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e463">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e465">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e467">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum in aliquo casu possit 
      in<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nocens occidi non praeuaricando praeceptum: Et 
      pona<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mus casum. Esto quod aliquis conuictus sit secundum iura 
      <lb ed="#A" n="28"/>per falsos testes de crimine. quo secundum leges dignus est 
      <lb ed="#A" n="29"/>morte. iudex vero scit ipsum esse innocentem: quid faci 
      <lb ed="#A" n="30"/>et iudex: Si interficitur transgreditur praeceptum dei. 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia scriptum est: Non occides iustum. In 
      contrari<lb ed="#A" n="32" break="no"/>um dicit Amb. Quod iudex non debet iudicare secundum si 
      <lb ed="#A" n="33"/>am priuatam conscientiam quam apportauit de domo: sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>secundum iura allegata et probata coram ipso dum 
      sede<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bat pro tribunali. Cum igitur praedictus iudex faciat quod 
      de<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bet non peccat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e497">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e499">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e501">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Queritur rursus Si rex praecipiat 
      <lb ed="#A" n="38"/>praeposito suo vt interficiat aliquem secundum allegata 
      fal<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sa: et illud scit praepositus solus. quid faciet: Dicitur 
      <lb ed="#A" n="40"/>enim Actus. v. Obedire oportet deo magis quam 
      homi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nibus. sed deus prohibet innocentem interfici: et 
      rex<lb ed="#A" n="42" break="no"/>contrarium. igitur non debet interficere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e517">
      ¶ Contra hoc 
      <lb ed="#A" n="43"/>Iste iudicatus est a rege: ergo cum praepositus non se 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>beat ponere super regem debet interficere. quia si 
      <lb ed="#A" n="45"/>non interficiat eum iustum: eadem ratione aliquis 
      da<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mnatus euaderet. quia aliquis amicus eius 
      dice<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ret eum esse innocentem. et ita periret potestas 
      secu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>laris et pax et societatis humane concordia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e533">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="49" break="no"/>detur quod de hoc sunt due famose opiniones. 
      Pri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mam tenent Archid. Bernd. Hostien. Innocem. 
      Ale<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tan. de ales. sanctus Thomas et Rich. et alii quidam 
      <lb ed="#A" n="52"/>dicentes: quod si agatur in forma iudicii sic iudicabunt 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum allegata et probata potius quam secundum veritatem. Et 
      <lb ed="#A" n="54"/>allegant ad hoc iura. xi. q. iii. summopere. vi. q. ii. 
      Si<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tantum. et ca. Placuit. quia aliud facit vt iudex aliuo 
      <lb ed="#A" n="56"/>vt homo. vt in dicto ca. ii de offi. ordi. xxiii. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Si ecclesia. Et ideo iudicabit secundum quod se habet vt iudex 
      <!--213.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>non secundum quod se habet vt homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e562">
      ¶ Secundam opinionteur 
      <lb ed="#A" n="59"/>tenent Nico. de Lyra. Hugo. Rodon. et alii 
      non<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nulli. que est indubitanter verior. dicentes Quod si 
      <lb ed="#A" n="61"/>quis innocentem condemnet ad mortem vel 
      muti<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ationem membrorum aut condemnandum exponat 
      <lb ed="#A" n="63"/>etiam ad praeceptum imperatoris peccat mortaliter. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Unde secundum Lyram debet aut ad superiorem 
      remit<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tere aut officium seu dignitatem ressgnare. imo et 
      mor<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tem subire ne innocentem condemnet. Quia dicit 
      <lb ed="#A" n="67"/>Augustinus. lib. de libe. ar. Quomodo apud dei prouidenm 
      <lb ed="#A" n="68"/>tiam a peccato liberi sunt qui pro his rebus quas 
      <lb ed="#A" n="69"/>cantemni oportet humana cede polluti sunt. quasi 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicat: nullo modo. Et per res contemnendas 
      intel<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ligit Augustinus omnla illa que homines inuiti 
      amit<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tere possunt: inter quas est vita corporalis et 
      mul<lb ed="#A" n="73" break="no"/>to fortius dignitas temporalis et quecunque 
      pote<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tas iudicandi. secundum quod dicitur Iob. ii. Cuncta que 
      <lb ed="#A" n="75"/>habet homo dat pro anima sua id est pro corporali vita 
      tu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>enda. Et ideo nullatenus iudex debet innocentem 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>demnare. Et pro hac opinione plurime suffragantur 
      au<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ctoritates. sicut Exo. xxiii. dicitur: Non suscipies 
      <lb ed="#A" n="79"/>vocem mendacii. Et infra. Neque in iudicio 
      plurimo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rum adquiescas sententie vt a veritate deuies. Et post. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Innocentem et iustum non occides. Et c. Qui scandali 
      <lb ed="#A" n="82"/>fauerit. extra de reg. iuris. Utilius scandalum na 
      <lb ed="#A" n="83"/>sci permittitur quam veritas deseratur. Et in c. 
      Postu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>latus dominus. iii. q. vii. dicitur. Quod non ante 
      iudican<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dum est quam ad conscientiam nostram reuertamur. et 
      <lb ed="#A" n="86"/>quid placeat siue displiceat deo debemus birimere 
      <lb ed="#A" n="87"/>Et in c. Tunc. xi. q. iii. dicitur. Tunc est ab lolutio 
      prae<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sidentis vera cum interni sequitur arbitrium iudicis 
      <lb ed="#A" n="89"/>Ergo a contrario absolutio et multominus 
      condenna<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tio. Et in ca. Cum eterni. de sen. et re iudi. li. vi. dicitur. 
      <lb ed="#A" n="91"/>In ferendis sententiis prae oculis habeat solum deum. 
      <lb ed="#A" n="92"/>illius imitans exemplum qui querelas 
      popu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>li tabernaculum ingressus ad dominum referebat vt 
      <lb ed="#A" n="94"/>secundum eius imperium iudicaret. Hec ibi. ergo non secundum 
      <lb ed="#A" n="95"/>falsas allegationes. Et in ca. praedicto Cum eterni. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Siquis (inquit Innocentius quartus) aut iudex 
      or<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dinarius ecclesiasticus aut delegatus fame sue 
      pro<lb ed="#A" n="98" break="no"/>digus: et proprii persecutor honoris contra 
      conscien<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tiam et contra iusticiam in grauamen alterius 
      par<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tis in iudicio quicquam fecerit per gratiam vel per sordes 
      <lb ed="#A" n="101"/>ab executione officii per annum nouerit se suspensum 
      <lb ed="#A" n="102"/>ad estimationem litis parti quam leserit nihilominus 
      <lb ed="#A" n="103"/>condemnandus. Hec ibi. Ecce non dicit contra 
      alle<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gata sed contra conscientiam et per sordea falsorum testium. uro 
      <lb ed="#A" n="105"/>non est condemnandus iustus.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e667">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e669">7 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e671">
                  <lb ed="#A" n="106"/>Homicidium secundo 
      <lb ed="#A" n="107"/>quantum ad illud: quis prohibeatur occidere 
      <lb ed="#A" n="108"/>Et circa hoc queri possunt plura
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e680">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="109"/>Utrum generaliter quilibet prohibeatur 
      occide<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re: Et videtur quod sic. quia dicitur Matth. xxvi. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Oomnis qui acceperit gladium: gladio peribit. et 
      <lb ed="#A" n="112"/>go quicumque gladio occidit est dignus eterna 
      mor<lb ed="#A" n="113" break="no"/>te. Similiter Matth. v. dicitur indistincte. Qui 
      <!--214.xml-->
      <pb ed="#A" n="215"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>occiderit reus erit indicio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e702">
      ¶ In contrarium tamen 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>citur Exodi. xxi. Siquis percusserit hominem volens 
      oc<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cidere morte moriatur. Respondetur secundum Aug. in quaestionibus 
      <lb ed="#A" n="4"/>super Matth. sic dicentem. Cum homo ab homine 
      oc<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ciditur multum distat vtrum fuerit nocendi cupiditate 
      <lb ed="#A" n="6"/>sicut fit ab inimico. vel iniuste aliquid auferende 
      <lb ed="#A" n="7"/>sicut fit a latrone Aut obediendi ordine: sicut 
      fi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>a iudice. vel subueniendi necessitate: sicut hostis a 
      <lb ed="#A" n="9"/>milite. In primis duobus casibus nulli potest 
      es<lb ed="#A" n="10" break="no"/>se licitum interficere. in duobus vltimis licitum est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e724">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Ad argumentum dicendum est secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="12"/>Augustinus. libro. ii contra Manicheos. Qui acceperit 
      <lb ed="#A" n="13"/>gladium etc. Ille gladium accipit qui nulla 
      supe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>riori ac legitima potestate vel iubente vel 
      concedenm<lb ed="#A" n="15" break="no"/>te in sanguinem alicuius armatur. ergo qui 
      iniuste<lb ed="#A" n="16" break="no"/>occiderit reus erit iudicio. qui vero iuste 
      remune<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ratur a domino. Sicut patet de Morse Exo. xxxii. 
      <lb ed="#A" n="18"/>pro peccato vituli conflatilis. dixit Moyses: 
      Po<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nat vir gladium super femur suum. Et sequitur. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Occidat vnusquisque fratrem amicum et proximum 
      <lb ed="#A" n="21"/>suum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e751">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e753">8 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e755">
                  <lb ed="#A" n="22"/>Utrum illi qui non habent 
      potesta<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tem vniuersaliter prohibeantur maleficum 
      occide<lb ed="#A" n="24" break="no"/>re. cum dicitur Non occides: Et videtur quod non. Quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>sic dicit beatus Amb. Puniuntur peccata per 
      ho<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mines sicut per iudices qui potestate ad tempus vtum 
      <lb ed="#A" n="27"/>tur. Puniuntur peccata etiam per populos sicut legi 
      <lb ed="#A" n="28"/>mus: quia sepe ab alienigenis dei iussu excitatis 
      <lb ed="#A" n="29"/>propter diuine maiestatis offensam subactus est 
      po<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pulus iudeorum. Sed constat quod populi non erant 
      <lb ed="#A" n="31"/>iudices constituti: et tamen erant a deo incitati ad 
      <lb ed="#A" n="32"/>vindicandum culpam iudeorum. Sed nullus excita 
      <lb ed="#A" n="33"/>tus a deo si facit illud ad quod excitatur peccat. 
      er<lb ed="#A" n="34" break="no"/>go licet occidere priuato homi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e786">
      ¶ Contra hoc 
      Augu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>stinus dicit libro i. de ciui. dei. Qui sine aliqua 
      pu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>blica administratione maleficum interfecerit 
      ve<lb ed="#A" n="37" break="no"/>iut homicida iudicabitur. et tanto acrius quanto non 
      <lb ed="#A" n="38"/>sibi a deo concessam potestatem vsurpare non timum 
      <lb ed="#A" n="39"/>it. Respondet Alexan. de ales in. iii. parte. q. xxxiiii. Quod 
      <lb ed="#A" n="40"/>non habens potestatem: aut interficit voluntate aut 
      <lb ed="#A" n="41"/>necessitate aut casu. Primo simpliciter est illicitum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e804">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Secundo modo et tertio aliquando licitum et 
      aliquar<lb ed="#A" n="43" break="no"/>do illicitum. Sicut ergo auferre rem alterius sine 
      <lb ed="#A" n="44"/>sua auctoritate et voluntate est semper illicitum. sic 
      <lb ed="#A" n="45"/>multo fortius occidere quod est auferre vitam: sine 
      <lb ed="#A" n="46"/>dei auctoritate et voluntate: cuius est vita proprie. et 
      <lb ed="#A" n="47"/>cuius solius est viuificare semper erit illicitum. Ideo 
      <lb ed="#A" n="48"/>quicunque non accipit potestatem vel a diuina 
      aucto<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ritate que est in lege. vel ab eius voluntate scilicet dei in 
      <lb ed="#A" n="50"/>rellecta per internam iuspirationem. si interficit facit 
      <lb ed="#A" n="51"/>contra hoc praeceptum No occides.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e828">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tum respondet idem Alexan. Quod secundum quod dicitur in cano 
      <lb ed="#A" n="53"/>ne. xxxiii. q. v. Quod peccata aliquando puniuntur per nescientes 
      <lb ed="#A" n="54"/>aliquando per scientes. Per nescientes: sicut per Sennache 
      <lb ed="#A" n="55"/>rib populus iudeorum. Esaie. x. et Nabuchodonosor 
      <lb ed="#A" n="56"/>iiii. Regum ultim. Et per Antiochum .i i. Machab. i. Unde 
      <lb ed="#A" n="57"/>de Sennacherib dicitur Esa. x. Ue assur virga 
      furo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ris mei. Et sequitur. Contra populum furoris mei man¬ 
      <!--214.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>dabo illi vt auferat spolia. Et sequitur. Ipse autem sic 
      <lb ed="#A" n="60"/>non arbitrabitur: et cor eius non ita estimabit. Per sci 
      <lb ed="#A" n="61"/>entes autem sicut per filios israel punita sunt peccata 
      <lb ed="#A" n="62"/>Amorreorum. vt patet Iosue per totum. In primo 
      casu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>excitatur a deo voluntas ignorans quantum ad 
      puniti<lb ed="#A" n="64" break="no"/>onis actionem que iusta est sed nunquam ad actionem 
      <lb ed="#A" n="65"/>hominis quae paruersa est. Unde Esa. x. Assur virga 
      fu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>roris qua scilicet gentes ego punio pro peccato. sed ipse non 
      <lb ed="#A" n="67"/>arbitrabitur. sed cor eius erit ad conterendum. Ac si 
      di<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ceret. Non est ad hoc intentio eius. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>quamuis hoc fecerit diuina auctoritate: non tamen 
      vo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>luntate. et ideo illicitum. In secundo vero casu taxatur 
      vo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>luntas quantum ad actionem et quantum ad intentionem 
      <lb ed="#A" n="72"/>vt in bonis israeliticis qui ex obedientia 
      manda<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ti dei et vt vindicarent diuinam iniuriam chanane 
      <lb ed="#A" n="74"/>os interfecerunt. Et ideo licite et meritorie primo modo 
      <lb ed="#A" n="75"/>populus excitatus a deo peccat non ex excitatione 
      diui<lb ed="#A" n="76" break="no"/>na sed ex malicia propria.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e890">
      ¶ Secundo modo populus 
      excita<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tus non peccat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e896">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e898">9 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e900">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum cuilibet liceat pro defensio 
      <lb ed="#A" n="79"/>ne persone sue inuasorem interficere: Et videtur quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>non. Quia dicit Augustinus. ad publicolam. De 
      occiden<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dis hominibus ne ab eis quisquam occidatur non mihi 
      <lb ed="#A" n="82"/>placet consilium: nisi forte sit miles. aut publica 
      fum<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctione tenealtis: vt non pro se hoc faciat sed pro alliis 
      acce<lb ed="#A" n="84" break="no"/>pta legitima potestate: si eius congruit persone. Item 
      <lb ed="#A" n="85"/>quamuis quis impetatur ad mortem a muliere vt 
      cogno<lb ed="#A" n="86" break="no"/>scat ipsam: tamen tenetur ipsam non cognoscere propter 
      <lb ed="#A" n="87"/>praeceptum Non mechaberis. Ergo quamuis aliquis 
      im<lb ed="#A" n="88" break="no"/>petatur ad mortem ab aliquo: tenetur ipsum non occidere 
      pro<lb ed="#A" n="89" break="no"/>pter hoc praeceptum Non occides. Respondetur secundum 
      Ale<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ran. vbi supra Quod quidam distinguunt necessitatem 
      ine<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uitabilem et euitabilem. Si sit euitabilis necessitas 
      <lb ed="#A" n="92"/>scilicet quod possit aliter euadere fugiendo vel alio modo 
      <lb ed="#A" n="93"/>homicida est sic interficiens. Si vero sit ineuitabilis 
      <lb ed="#A" n="94"/>quod non possit euadere nisi interficiat: aut occidit 
      <lb ed="#A" n="95"/>motus ira aut libidine vindicte: aut cum dolore 
      <lb ed="#A" n="96"/>euadendi necessitate. prout dicit Augustinus. in quaestionibus 
      <lb ed="#A" n="97"/>super Matth. Cum homoab homine occiditur 
      mul<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tum distat vtrum vlciscendi cupiditate vel iniuste 
      ali<lb ed="#A" n="99" break="no"/>quid auferendi. sicut fit a latrone. vel occidendi 
      or<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dine: sicut a iudice. vel euadendi vel subueniendi 
      <lb ed="#A" n="101"/>necessitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e955">
      ¶ Primo modo occidens homicida est. 
      Se<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cundo et tertio modo non iudicabitur aliquis homicida esse 
      <lb ed="#A" n="103"/>quantum ad culpam: quamuis iudicetur quantum ad irre 
      <lb ed="#A" n="104"/>gularitatem. Et ideo cuilibet licet secundum leges 
      vim<lb ed="#A" n="105" break="no"/>vi repellere incontinenti cum moderamine 
      incul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pate tutele tam laicis quam clericis: et etiam religiosis. Ratio: 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia hoc competit de iure naturali. di. i. Ius naturale. et quo 
      <lb ed="#A" n="108"/>pd actus naturales fligiosi non censentur mortui. xvi. q. 
      <lb ed="#A" n="109"/>i. c. Placuit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e975">
      ¶ Ad argumentum primum respondetur 
      <lb ed="#A" n="110"/>secundum Alexan. quod tres conditiones ponuntur ad hoc quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>liceat in necessitate occidere. Una est: quod non pro se 
      <lb ed="#A" n="112"/>hoc est. non pro propria vindicta. Alia est: quod eius per 
      <lb ed="#A" n="113"/>sone congruat. vt scilicet non clericus sed laica persona 
      <lb ed="#A" n="114"/>sit. Tertia: quod publica functione teneatur. et hoc 
      con<lb ed="#A" n="115" break="no"/>uenit in predicto casu. quia ex concessione legis 
      ef<lb ed="#A" n="116" break="no"/>ficitur minister legis. Nam iudex occidit ex offi¬ 
      <!--215.xml-->
      <pb ed="#A" n="216"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cio. In necessitate vero ineuitabili constitutus ex 
      iu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sticia non ex officio. sicut est in sacerdote et 
      laico<lb ed="#A" n="3" break="no"/>Uterque enim potest baptizare. sacerdos ex officio et 
      <lb ed="#A" n="4"/>concessione. laicus non ex officio: sed ex concessione 
      mi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>necessitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1010">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est 
      si<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mile de mechia. et occisione. Nam sicut dictum est: 
      <lb ed="#A" n="7"/>dare vitam solius dei est. nec praebet eam per 
      ministe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rium alicuius. Cognoscere vero non solius dei 
      imme<lb ed="#A" n="9" break="no"/>diate sed potius dedit viro: vnde potentiam illam 
      <lb ed="#A" n="10"/>ordinaret in suam. Uiuere enim est immediate a deo: 
      <lb ed="#A" n="11"/>comire vero non. Econtrario autem est: quia lege diuina in 
      <lb ed="#A" n="12"/>necessitate occidere permissum est. mechari autem 
      nul<lb ed="#A" n="13" break="no"/>la lege diuina est permissum. ergo non licet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e1031">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e1033">9 (2.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1035">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum ille qui interficit non ex 
      <lb ed="#A" n="15"/>posito sed casu facit contra hoc preceptum: Et quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>sic videtur Genesis. iiii. Lamech credens interfice 
      <lb ed="#A" n="17"/>re bestiam interfecit hominem. et reputatum est est 
      <lb ed="#A" n="18"/>in homicidium magis quam Cain. Unde ibi sequitur 
      <lb ed="#A" n="19"/>Qui interfecerit Cain septuplum punietur. Si ergo 
      <lb ed="#A" n="20"/>homicidium Cain fuit rectum contra illud praeceptum 
      <lb ed="#A" n="21"/>ergo et homicidium Lamech: quod fuit a casu. Item 
      <lb ed="#A" n="22"/>dicitur Exodi. xxi. quod siquis percusserit mulierem 
      prae<lb ed="#A" n="23" break="no"/>gnantem et fecerit abortiuum si puerperium fuerat 
      ani<lb ed="#A" n="24" break="no"/>matum: reddet animam pro anima. Et leges et cano 
      <lb ed="#A" n="25"/>nes pluries puniunt interfectionem que fit a 
      ca<lb ed="#A" n="26" break="no"/>su: sicut di id li.t. Sed pena non imponitur nisi pro 
      rea<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tu culpe. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1068">
      ¶ In contrarium est tota ratio 
      <lb ed="#A" n="28"/>peccati quia quae fiut a casi non fiunt a voluntate. quae autem non fiunt 
      a<lb ed="#A" n="29" break="no"/>voluntate non sunt culpabilia. quia dicit Aug. 
      Pecca<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tum adeo est voluntarium quod si non sit voluntaritr 
      <lb ed="#A" n="31"/>non sit peccatum. ergo nulla occisio a casu est 
      pec<lb ed="#A" n="32" break="no"/>catum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1081">
      ¶ Respondetur secundum Alexan. quod distinguendum 
      <lb ed="#A" n="33"/>est secundum decfetale. quia interficiens casu aut dabat 
      ope<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ram rei licite aut illicite. Si rei illicite reputatur 
      ho<lb ed="#A" n="35" break="no"/>micida. sicut qui percutit pregnantem. Si vero rei 
      lici<lb ed="#A" n="36" break="no"/>te: tunc distinguendum est secundum canonem. quod aut 
      adhi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>buit diligentia quam debuit aut non. Si sic: non re 
      <lb ed="#A" n="38"/>putatur homicida. si non sic: reputatur homicida 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1097">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Ad argumentum secundum patet responsio ex dictie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1103">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Ad primum autem dicendum de Lamech: quia non 
      ad<lb ed="#A" n="41" break="no"/>hibuit diligentiam quam debuit. Et ideo ei 
      impu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tatum est. non tamen magis quam Cain. quia non 
      se<lb ed="#A" n="43" break="no"/>quitur. si plus punitur temporaliter quod maius sit 
      <lb ed="#A" n="44"/>actt. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e1118">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e1120">10 (2.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1122">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Utrum isto precepto prohibeat 
      <lb ed="#A" n="46"/>occidere illis qui habent spiritualem potestatem 
      <lb ed="#A" n="47"/>sicut sunt sacerdotes: Et videtur quod no. quia 
      Exo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>di. xxxiii. Moyses fecit a leuitis interfici 
      viginti<lb ed="#A" n="49" break="no"/>triamilia hominum: qui adorauerunt vitulum 
      con<lb ed="#A" n="50" break="no"/>flatilem. Similiter Numeri. xxv. Phinees 
      intenr<lb ed="#A" n="51" break="no"/>fecit Israeliticum coeuntem cum Madianitide. Et 
      <lb ed="#A" n="52"/>i. Regum. xv. Samuel interfecit Agag regem Ama 
      <lb ed="#A" n="53"/>lech. Similiter Actuum. v. Petrus Ananiam et 
      Sa<lb ed="#A" n="54" break="no"/>phiram mentientes increpando morti tradidit. 
      <lb ed="#A" n="55"/>In contrarium videtur Canon. xxiii. q. viii. 
      Sa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cerdotes qui ad ministerium salutis electi sunt ibi 
      <!--215.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>consentiant regibus fieri iudices vbi iureiurando 
      <lb ed="#A" n="58"/>suppliciis indulgentia promittitur: non vbi sententia 
      <lb ed="#A" n="59"/>discriminis praepuratur. Si quis contra hoc fecerit sit 
      <lb ed="#A" n="60"/>reus effusionis sanguis apud christum: et apud 
      <lb ed="#A" n="61"/>ecclesiam perdat proprium gradum. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="62"/>secundum Alexan. vbi supra quod sicut dictum est in hoc 
      prece<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pto prohibetur quilibet occidere sua auctoritate. Quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>ergo ministris veteris testamenti commissa erat 
      au<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctoritas. ministris vero noui testamenti non est 
      com<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cessa auctoritas vt per se interficiant. secundum Apostolum 
      <lb ed="#A" n="67"/>. Timo. iii Oportet episcopum sine crimine esse. 
      <lb ed="#A" n="68"/>non vinolentum: non percussorem. ergo ipsis interfectio 
      <lb ed="#A" n="69"/>prohibetur. Cuius ratio est duplex. Quia 
      ministri<lb ed="#A" n="70" break="no"/>noue legis debent esse ministri mansuetudinis et 
      <lb ed="#A" n="71"/>amoris ad alliciendum homines ad bonum. Unde 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>citur Matthei. v. Non resistere malo. Et ibidem 
      sub<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ditur. Diligite inimicos vestros et benefacite his 
      <lb ed="#A" n="74"/>qui oderunt vos. Alia ratio est. quia ministri noue 
      <lb ed="#A" n="75"/>legis sunt ministri sacramenti vnionis. Sacramentum 
      <lb ed="#A" n="76"/>em altaris representat vnionem christi et ecclesie: quam 
      <lb ed="#A" n="77"/>significat vnio anime ad corpus. Et ideo occisor 
      <lb ed="#A" n="78"/>irregularis est ad huiusmodi sacrum ministerium 
      exequen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dum. quemadmodum bigamus qui carnem suam 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>uisit cum vxoribus pluribus. sicut dicit Canon. xv. 
      <lb ed="#A" n="81"/>q. ii. Quedam sunt que et si non imputentur ad penam 
      <lb ed="#A" n="82"/>tamen impediunt sacramenti signaculum. 
      Mini<lb ed="#A" n="83" break="no"/>stris vero veteris testamenti qui erant ministri 
      ti<lb ed="#A" n="84" break="no"/>moris licebat occidere ad coercendum a malo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1216">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Ad argumentum ergo quid sit dicendum patet 
      <lb ed="#A" n="86"/>Ad illud vero quod Petrus dicitur homicidium 
      fe<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cisse in morte Ananie et Saphire. Dicendum quod 
      Pe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>trus illos non occidit sed praeuidit a sathana 
      occi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>suros. et illam mortem illis praedixit praeuisam. Unde 
      plu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ribus modis dicitur tradere morti. Uno modo vt 
      il<lb ed="#A" n="91" break="no"/>li inferatur mors ab homine. Et hoc modo 
      Pe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>trus non tradidit Ananiam et Saphiram. Alio 
      <lb ed="#A" n="93"/>modo vt mors inferatur a demone. et sic tradere 
      <lb ed="#A" n="94"/>est excommunicare. Hoc modo tradidit Petrus et 
      <lb ed="#A" n="95"/>etiam Paulus: sed non intentione occisionis: 
      <lb ed="#A" n="96"/>sed intentione punitionis ad correctionem 
      alio<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rum. Sicut Paulus scic.t Timothe scili. Himeneum 
      <lb ed="#A" n="98"/>et Alexandrum tradidit sathane vt discant non 
      blas<lb ed="#A" n="99" break="no"/>phemare. ergo in noua lege ministris ecclesie non 
      <lb ed="#A" n="100"/>licet occidere. potest tantum auctoritatem dare principibus 
      <lb ed="#A" n="101"/>secularibus. sicut facit papa.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e1256">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e1258">11 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1260">
                  <lb ed="#A" n="102"/>Homicidium tertio 
      <lb ed="#A" n="103"/>pirituale: quod fit in occisione 
      ani<lb ed="#A" n="104" break="no"/>marum per peccatum quod separat 
      <lb ed="#A" n="105"/>a deo. De quo Augustinus. super psalmus. dicit. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Noli putare te non esse homicidam quando 
      fra<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tri tuo malum persuades. Si fratri tuo mala 
      per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uades occidis. Et vt scias quia occidis: audi 
      psal<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mistam dicentem: Filii hominum dentes eorum 
      <lb ed="#A" n="110"/>arma et sagitte et lingua eorum gladius acutus etc. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Et super illud Exodi. xx. Non occides. dicit 
      glo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sa. Manu vel mente: vel subtrahendo subsidium 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#A" n="217"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vite et cui debes dare. Ex his sequitur quod in hoc 
      prae<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ce pto prohibetur homicidium spirituale quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>fit in odiendo: malum consulendo. et aliis modis 
      scan<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dalizando proximum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e1302">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e1304">12 (3.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1306">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Unde queritur circa hoc Utrum 
      <lb ed="#A" n="6"/>hic prohibeatur occisio quolibet modo dicta: Et 
      vi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>detur quod sic. secundum quod dicitur Sap. v. Os quod mentitur 
      <lb ed="#A" n="8"/>siccidit animam. mendacium igitur est occisio 
      ani<lb ed="#A" n="9" break="no"/>me. Si ergo hic prohiberetur qualibet occisio 
      prohi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>beretur medacium et pari ratione quodlibet 
      pecca<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum mortale. nam omne peccatum mortale 
      occisso<lb ed="#A" n="12" break="no"/>est anime. Si vero diceretur quod hic non prohiberetur 
      oc<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cisio nisi illa que est proximi. Sed contra hoc est. quia 
      <lb ed="#A" n="14"/>hic prohibetur occisio sui et proximi vt supra dictum 
      <lb ed="#A" n="15"/>est etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1332">
      ¶ In contrarium premissorum est quod illud 
      pre<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ceptum commemoratur cum ceteris. et est vnum de 
      de<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tem verbis et ergo non comprehendit alia. sed si ex 
      <lb ed="#A" n="18"/>tenderetur ad homicidium spirituale comprehenderet 
      <lb ed="#A" n="19"/>alia. ergo non extenditur nisi ad homicidium 
      corpo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rale
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1345">
      ¶ Respondetur ad questionem secundum Alexan. de ales 
      <lb ed="#A" n="21"/>vbi supra. Quod homicidium dicitur duobus modis scilicet vere et 
      <lb ed="#A" n="22"/>interpretatiue. Interpretatiue duobus modis. 
      omit<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tendo si non subuenit cum videt proximum in 
      ne<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cessitate extrema. Augustinus. contra Faustum primo lib. 
      <lb ed="#A" n="25"/>Istud preceptum quod est Non occides: non 
      ser<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uas si non das esurienti panes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1361">
      ¶ Uerum si incurras 
      <lb ed="#A" n="27"/>in eum famelicnm qui mori posset: nisi cibum 
      por<lb ed="#A" n="28" break="no"/>rigendo subuenias iam tu hominicida teneberis 
      <lb ed="#A" n="29"/>committendo corde: ore: opere. Corde odiendo cicet Io. 
      <lb ed="#A" n="30"/>xii. Qui odit fratrem suum homicida est. Ore 
      du<lb ed="#A" n="31" break="no"/>obus modis scilicet detrahendo. sicut dicit heatus 
      Pe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>trus deteriores homicidas esse. Malum 
      suaden<lb ed="#A" n="33" break="no"/>do. sicut dicit beatus Augustinus. Si fratri tuomala 
      per<lb ed="#A" n="34" break="no"/>suades occidis. Ille qui odit in sua conscientia 
      oc<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cidit. quia quem odit vellet non esse vel non bene et 
      <lb ed="#A" n="36"/>se. Detractor vero occidit proximum in conscientia 
      ali<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ena in qua viuebat per bonam opinionem. 
      Mali<lb ed="#A" n="38" break="no"/>persuasor occidit persuasum in conscientia eiusdem 
      <lb ed="#A" n="39"/>in qua viuebat per bonam voluntatem et post 
      mo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ritur per peccatu. Opere scandalizando per malum 
      <lb ed="#A" n="41"/>exemplum. Unde beatus Grego. de prefatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1397">
      ¶ Tot 
      <lb ed="#A" n="42"/>mortibus rei sunt quot ad posteros perditio is 
      ex<lb ed="#A" n="43" break="no"/>empla transmittunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1404">
      ¶ Uere committitur 
      homicidi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>um corporis et anime diuisione: quod contingit 
      tri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bus modis. Necessitate casu et voluntate. 
      Necessi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tate euitabili vel ineuitabili. Casu: dando operam 
      <lb ed="#A" n="47"/>rei licite vel illicite. Etsi licite Aut adhibuit 
      diligen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tiam debitam: aut non adhibuit. Et patet ex praedict 
      <lb ed="#A" n="49"/>quomodo imputatur et qpomodo non. Uoluntate 
      aute<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uste vel iniuste. Iuste. quando debita causa: 
      iu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>stus ordo: iustus animus occidentis. et sic non est 
      <lb ed="#A" n="52"/>in hac prohibitione. Iniuste. quando aliquod 
      isto<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lum trium deest. Et fit tribus modis. Consilio: 
      prae<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cepto et facto. Et istud homicidium vniuersaliter 
      <lb ed="#A" n="55"/>bdistincte et proprie hic prohibetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1433">
      ¶ Cum ergo 
      que<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ritur Utrum prohibeatur hic occisio qualibet 
      mo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>do dicta. Dicendum quod proprie hic prohibetur occi¬ 
      <!--216.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sio corporalis Improprie vero et ex consequenti et 
      <lb ed="#A" n="59"/>interpretatiue occisio spiritualis. Si enim anima 
      <lb ed="#A" n="60"/>melior est corpore: et vita anime melior vita 
      cor<lb ed="#A" n="61" break="no"/>poris: et mors anime peior morte corporis. Qui 
      <lb ed="#A" n="62"/>ergo prohibet mortem inferendam corporis: 
      mul<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tomagis mortem spiritualem. Non tamen proprie 
      <lb ed="#A" n="64"/>potest dici ab aliquo inferri mors spiritualis 
      ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cui quemadmodum mors corporalis. Mors enim 
      <lb ed="#A" n="66"/>corporalis infertur alicui per causam et 
      violenti<lb ed="#A" n="67" break="no"/>am. Mors spiritualis culpe non potest inferri ab 
      <lb ed="#A" n="68"/>aliquo alicui nisi per occasionem. quia culpa non 
      <lb ed="#A" n="69"/>potest fieri in nobis nisi nobis volentibus et 
      con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sentientibus. quamuis occasio possit esse in verbo vel 
      fa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>xto. Ideo occisio spiritualis dicitur inferri 
      impro<lb ed="#A" n="72" break="no"/>prie
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1477">
      ¶ Ad argumentum vero dicendum quod 
      quodli<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bet peccatum mortale effectiue est occisio 
      spiritu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>alis ex quo anima occiditur: sed non formaliter. 
      <lb ed="#A" n="75"/>nisi solum illa que est occasio alteri peccandi cidlecet 
      spi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ritualiter moriendi: sicut est mali persuasio. vel per 
      <lb ed="#A" n="77"/>scandalum: odium vel detractionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1490">
      ¶ Ad illud quod 
      <lb ed="#A" n="78"/>queritur Utrum istud preceptum sit gnerale 
      Dicen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dum quod non. imo est speciale de occisione 
      corpo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ris. vt patuit etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j62749-Dd1e1500">
               <head xml:id="Vn7Pel-j62749-Hd1e1502">13 (4.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1504">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Homicidium 
      quar<lb ed="#A" n="82" break="no"/>to quo ad ipsius penam. Prima 
      pe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>na homicidarum quod efficiuntur 
      irre<lb ed="#A" n="84" break="no"/>e gulares omnes qui occidunt post 
      ha<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ptismum per industriam vel per insidias. vt patet extra 
      <lb ed="#A" n="86"/>de homici. ca. i. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1520">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Quid est irregularitas¶ 
      Respo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>detur prout habetur argumentum extra de tempo. 
      <lb ed="#A" n="89"/>ordi. c. vltimo. quod est impedimentum seu 
      repulsio<lb ed="#A" n="90" break="no"/>executionis diuini officii seu sacramenti ex 
      cano<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nica constitutione proueniens. Et talis 
      irregula<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ritas aliquando incurritur ex delicto: aliquando ex 
      <lb ed="#A" n="93"/>corporis defectu. aliquando ex defectu sacramenti 
      <lb ed="#A" n="94"/>sicut in higamis. Est ergo irregularis omnis 
      ho<lb ed="#A" n="95" break="no"/>micida voluntarie occidens siue ex iusticia: siue 
      le<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gis aut canonis permissione: siue ex vindicta: siue 
      <lb ed="#A" n="97"/>sine peccato: siue cum peccato. Excipitur ille qui 
      oc<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cidit non valens aliter euadere. Et hoc intelligitur 
      <lb ed="#A" n="99"/>si occidens habet vsum rationis. quia furiosus: 
      <lb ed="#A" n="100"/>infans et dormiens si occidunt non efficiuntur 
      ir<lb ed="#A" n="101" break="no"/>regulares. vt patet in Clemen. vnica. e. ti. Hec 
      au<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tem irregularitas est introducta a iure positiuo. 
      <lb ed="#A" n="103"/>vt. ii. q. vii. §. Item Daniel. licet in vete. testamento 
      <lb ed="#A" n="104"/>fuerit praeordinata in persona Dauid. vt patet de conse. 
      <lb ed="#A" n="105"/>dist. i. c. i. Et vt dicitur di. li. aliquantos
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1564">
      ¶ Iudex 
      quantum<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cumque ex iusticia procedit est irregularis aut 
      accusa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tor: testis: notarius sententiam scribens vel proferens. aut at 
      <lb ed="#A" n="108"/>testationes scribens vel legens dum publicantur: 
      aduo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tatus intellige contra reum. vel etiam pro eosi mors 
      infliga<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tur. accusator: assessor: et quilibet alius officialis in 
      cau<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sa mortis vel mutilationis membri irregulares 
      effi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ciuntur. Et hoc non solum quando interficit quis vel 
      <!--217.xml-->
      <pb ed="#A" n="218"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mutilat prosc. Sed etiam ex mandato: consilio: 
      defen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sione: permissione. cooperatione: animatione: auxiliatione. E. 
      <lb ed="#A" n="3"/>cipitur solum ille ab irregularitate qui non 
      obui<lb ed="#A" n="4" break="no"/>at cum possit. qui licet dicatur hominicida. quia lex 
      <lb ed="#A" n="5"/>promotionis factum requirit. vt dicitur. xv. q. i. Si 
      <lb ed="#A" n="6"/>quis non iratus. Et intellige etiam si occisus vel 
      mu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tilatus sit paganus idlicet dist. clericum. Hominicida 
      <lb ed="#A" n="8"/>etiam casualis in casu in quo imputatur irregularis 
      <lb ed="#A" n="9"/>est. Homicida vero spiritualis nullo modo 
      irregu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>laris efficitur. Per baptismum vero tollitur 
      irregula<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ritas antecommissi homicidii. secundum Scotum in 
      <lb ed="#A" n="12"/>iiii. distin. xxxiii. Irregularitas vero que prouenit 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex defectu sacramenti: vt bigamina. vel ex defectu 
      <lb ed="#A" n="14"/>natalium non tollitur in baptismo. vt patet di. xxvi 
      <lb ed="#A" n="15"/>acutius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1621">
      ¶ Secunda pena homicidarum est 
      <lb ed="#A" n="16"/>pena sensibilis. quia clericus debet deponi et sine 
      <lb ed="#A" n="17"/>aliqua incorrigibilitate tradi curie seculari. hoc 
      in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tellige quando voluntarie occidit. Si vero nulla 
      cul<lb ed="#A" n="19" break="no"/>pa precessit non tenetur. Aliis vero homicidis est 
      pe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>na taxata. dist id lest c. Siquis voluntarie homicidium 
      <lb ed="#A" n="21"/>fecerit ad ianuam catholice ecclesie semper iaceat: 
      <lb ed="#A" n="22"/>et communionem in exitum anime recipiat. scilicet si vere 
      <lb ed="#A" n="23"/>peniteat. Insuper dicit Scotus in. iiii distin. xv. 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod homicida tria debet facere. Primo vt exponat 
      <lb ed="#A" n="25"/>vitam suam procausa iusta. puta contra hereticos 
      <lb ed="#A" n="26"/>vel infideles ibi pugnando. et ita satisfaciat illi quem 
      <lb ed="#A" n="27"/>occidit: dando animam pro anima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1651">
      ¶ Secundo si 
      <lb ed="#A" n="28"/>talis casus non occurrat tunc totam vitam suam 
      <lb ed="#A" n="29"/>expendat in oratione et penitentia pro anima occisi¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1658">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Tertio vt sustentet vxorem et familiam illius que 
      <lb ed="#A" n="31"/>occidit quos ille sustentabat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j62749-d1e1665">
      ¶ Tertia pena 
      ho<lb ed="#A" n="32" break="no"/>micide est naturalis vel potius supernaturalis. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Quia vt dicit Galienus. vi. medicinalium. et etiam 
      <lb ed="#A" n="34"/>patet ad sensum. quod ad praesentiam hominicide de 
      cor<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pore occisi sanguis effluere solet. Ad nullius ver 
      <lb ed="#A" n="36"/>animalis alterius speciei hoc contingit. Cuius 
      <lb ed="#A" n="37"/>rationem diuersimode diuersi assignant. Philosophi enim 
      <lb ed="#A" n="38"/>dicunt quod cruentatio occisi hominis non sit ab 
      ex<lb ed="#A" n="39" break="no"/>trinseco. quia nullus agit contra ipsum. Igitur 
      opor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tet dicere: quodtalis partim est ab extrinseco: partim 
      <lb ed="#A" n="41"/>ab intrinseco per quandam violentiam. Ratio: 
      quo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>niam tempore occisionis cum irascibilis 
      vniuscu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>iusque obiectum est arduum: et fuisset in summo 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>fensionis et resistentie. Et cum appetitus sensiti 
      <lb ed="#A" n="45"/>uus sit in venis: neruis et musculis: sicut in 
      orga<lb ed="#A" n="46" break="no"/>no corporali spiritus vitales vtriusque qui fuerunt 
      <lb ed="#A" n="47"/>in predictis concurrebant ad defendendum. E. 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia natura in vulneribus plus sentit dolorem 
      <lb ed="#A" n="49"/>et tales spiritus occisoris concurrunt in vulneribus 
      <lb ed="#A" n="50"/>cum spiritibus occisi. et per aliquod tempus 
      re<lb ed="#A" n="51" break="no"/>manent in vulneribus inclusi. et ad praesentiam 
      occi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>soris fit commotio spiritus vtriusque inclusi. 
      Spi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritus autem occisoris appetit coniungi suo prinu 
      <lb ed="#A" n="54"/>cipio. et spiritus occisi appetit remanere in suo 
      cor<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pore. et ita facit spirituum commotionem per quos 
      <lb ed="#A" n="56"/>causatur cruoris effluxus. Alii dicunt quod presentie 
      <lb ed="#A" n="57"/>occisonis quosdam radios visuales ex suo visu 
      in<lb ed="#A" n="58" break="no"/>primit occiso. quos radios intra semetipsum refle¬ 
      <!--217.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ctit et retrahit. Cum praedictis autem radiis simul 
      <lb ed="#A" n="60"/>et cruorem extrahit. Radiis autem et vaporibus ex 
      <lb ed="#A" n="61"/>euntibus mouetur cruor et effluit totus. Han 
      <lb ed="#A" n="62"/>opinionem recitat magnus Albertus. ii de 
      ani<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ma. Auctor vero luminis anime dicit. quod fortasse 
      <lb ed="#A" n="64"/>alique gutte sanguinis remanserunt in occisore: 
      <lb ed="#A" n="65"/>puta in gladio vel veste. qui sanguis ob 
      natura<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lem conformitatem consanguinem suum educit 
      <lb ed="#A" n="67"/>Simile enim simile sibi attrahit. Alii enim dicunt quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>forsan hunc effectum demones deo permittente 
      <lb ed="#A" n="69"/>procurant vt sic homicida deprehendatur et 
      occi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>datur ab vltore: qui in perditione hominum 
      leta<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur. Commestor vero dicit in summa de viciis. quod 
      ve<lb ed="#A" n="72" break="no"/>risimilius videtur quod ad detestationem effusionis 
      <lb ed="#A" n="73"/>humani sanguinis deus velit hunc effectum 
      osten<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dere in occisis. quia vt communiter hoc non fit nisi in 
      <lb ed="#A" n="75"/>proditorie et occulte occisis. Ex quibus patet 
      quamabo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>minandum peccatum sit homicidium 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>