<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Natura et naturale</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Natura et naturale</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="163"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d50760">
            <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e107">Natura et naturale</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d50760-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="73"/>NAtura et natura. 
        <lb ed="#A" n="74"/>le nota secundum Guil. in primo dis. vi. quod 
        quam<lb ed="#A" n="75" break="no"/>uis nomen nature secundum philosophum dicatur de his 
        <lb ed="#A" n="76"/>tribus scilicet materia: forma: et composito tamen principalius 
        <lb ed="#A" n="77"/>dicitur de forma. Unde hac ratione Generatio dicitur natu 
        <lb ed="#A" n="78"/>ralis vt patet. ii physi. Et quia dei filius generatur 
        <lb ed="#A" n="79"/>a patre Ideo dicitur emanare per modum nature. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d50760-Dd1e134">
               <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e136">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e139">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quomodo differunt hec tria scilicet natu 
        <lb ed="#A" n="81"/>ra. naturale. et secundum naturam vel naturaliter. Nota 
        <lb ed="#A" n="82"/>vt potest haberi ex Auicen. Primo naturalium: secundum 
        <lb ed="#A" n="83"/>quod dicit Guil. ibidem differunt hec tria sic Na: ura enim 
        <lb ed="#A" n="84"/>dicitur fundamentum rei seu illud vnde cetera effluunt 
        <lb ed="#A" n="85"/>scilicet rei essetia. Sed naturale dicitur proprietas ex huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="86"/>fundamento exiens Sicut homoni naturale est risibis 
        <lb ed="#A" n="87"/>litas. Secundum naturam vero dicitur operatio ex huiusmodi prin 
        <lb ed="#A" n="88"/>cipiis progrediens Sicut praeter naturam et supra na 
        <lb ed="#A" n="89"/>turam dicitur quod aliunde capit sua principia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d50760-Dd1e164">
               <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e166">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e169">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Natura distinguitur triplex. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Prima est naturam largissime dicta secundum eundem  
        <lb ed="#A" n="92"/>Guil. ibide scilicet Quicquid ab intellectu 
        quodammo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>do capi potest. et sic omne ens dicitur natura Sic loquitur 
        <lb ed="#A" n="94"/>Boetius de ea lib. de duabus naturis et vnica 
        per<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sona christi. Secunda est natura naturans scilicet deus quai 
        <lb ed="#A" n="96"/>est primus omnium artifex vt patet ex glo. super Rho. 
        <lb ed="#A" n="97"/>ix. Tertio est natura naturata scilicet omne ens citra deum 
        <lb ed="#A" n="98"/>Isto modo solus deus dicitur supernaturalis Tetera 
        <lb ed="#A" n="99"/>autem dicuntur naturalia Hec ex Guil. supra. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d50760-Dd1e194">
               <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e196">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e199">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quomodo natura dicitur de 
        <lb ed="#A" n="101"/>deo: Nota quod secundum philosophum. v. metaph. plures tradun 
        <lb ed="#A" n="102"/>tur modi nature. Primo modo natura dicitur gene 
        <lb ed="#A" n="103"/>ratio viuentium. Unde natura dicitur a nascentia viuen 
        <lb ed="#A" n="104"/>tis. Secundo modo dicitur natura vniuersale 
        princi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pium motus et quietis secundum se Unde. ii physi. philosophus 
        di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>finit sic Natura est principium et causa motus et 
        quo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>etis eius in quo est secundum se et non secundum accidens 
        In<lb ed="#A" n="108" break="no"/>de est quod natura grauis esse dicitur deorsum tende 
        <lb ed="#A" n="109"/>re. et leuis sursum etc. Tertio modo natura dicitur 
        <!--163.xml-->
        <pb ed="#A" n="164"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>materia ipsa ex qua primo aliquid fit. Sicut 
        dici<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mus quod vas eneum est de natura erea et corpus hu 
        <lb ed="#A" n="3"/>manum est nature terree quia primo est factum de 
        terri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>et praedominatur in eo terre elementum ergo etc. Quarto 
        <lb ed="#A" n="5"/>modo natura dicitur forma. Nam exquo materia de 
        <lb ed="#A" n="6"/>se est informis nec habet speiem nisi a forma. Unde pris 
        <lb ed="#A" n="7"/>mo physi. et. vii. metaph. Forma est que dat esse 
        <lb ed="#A" n="8"/>rei scilicet formale: materia autem dat esse fundamenta 
        <lb ed="#A" n="9"/>le propter quod dicitur fundamentum nature secundum Auerroim 
        <lb ed="#A" n="10"/>cum ait In fundamento nature id est in materia de se 
        <lb ed="#A" n="11"/>nil est distinctum sed forma distinguit. Ideo na 
        <lb ed="#A" n="12"/>tura principalius dicitur de forma. Quinto modo na 
        <lb ed="#A" n="13"/>tura dicitur secundum eundem Guil. Ens completum perfectam 
        ha<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bens essentiam. Sexto modo dicitur forma totius vt est 
        <lb ed="#A" n="15"/>quiditas rei. Hec ex. v. metaph Primo modo na 
        <lb ed="#A" n="16"/>tura conuenit generationi filii dei. Secundo modo et tertio 
        <lb ed="#A" n="17"/>modo et quarto modo non conuenit dici de deo cum sit 
        <lb ed="#A" n="18"/>immobilis. nec habens materiam nec formam in materia 
        <lb ed="#A" n="19"/>Sed quinto modo scilicet inquantum deus est ens comple 
        <lb ed="#A" n="20"/>tum perfectissime essentie. sic dicitur quod tres persone sunt in 
        <lb ed="#A" n="21"/>vna natura diuina et sic dicitur natura de deo. Sed 
        <lb ed="#A" n="22"/>de sexto modo prout natura dicit quiditatem non dicitur 
        <lb ed="#A" n="23"/>de deo quia deus non habet quiditatem proprie vt patu 
        <lb ed="#A" n="24"/>it supra Cognoscere deum. §. vi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e282">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Item natura in diuinis cap itu 
        <lb ed="#A" n="26"/>quadrupliciter. Uide vbi Spiritus sanctus. §. viii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d50760-Dd1e291">
               <head xml:id="Vn7Pel-d50760-Hd1e293">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d50760-d1e296">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Quomodo differunt ista quattuor sailice 
        <lb ed="#A" n="28"/> Substantia: natura: essentia: et quiditas: Nota 
        <lb ed="#A" n="29"/>secundum Guil. super i. di. ii. quod ista se habent per ordinem 
        <lb ed="#A" n="30"/>secundum sub etsupra differenter. Nam omnis substantia est nati 
        <lb ed="#A" n="31"/>ra Sed non econtra. Quia Qualitas est natu 
        <lb ed="#A" n="32"/>ra non substantia. Item omnis natura est essentia: non 
        <lb ed="#A" n="33"/>econtra quia relatio est essentia non tamen est natura 
        <lb ed="#A" n="34"/>non enim proprie est alicuius actionis principium ergo rela 
        <lb ed="#A" n="35"/>tio non est natura proprie Sed quod sit essentia patet et 
        <lb ed="#A" n="36"/>famosa autoritate philosophi. v. physi. dicit. Essentie predi 
        <lb ed="#A" n="37"/>camentorum sunt impermixte. ergo relationis est essentia cum 
        <lb ed="#A" n="38"/>sit vnum praedicamentorum. Denique omnis essentia est quidi 
        <lb ed="#A" n="39"/>tas. non econtra. nam in deo multe sunt quiditates sed 
        <lb ed="#A" n="40"/>vnica essentia diuina Unde patet quod praedicta differunt 
        <lb ed="#A" n="41"/>quia substantia non est accidentium. natura autem est non 
        <lb ed="#A" n="42"/>solum substantiarum sed etiam accidentium absolutorum 
        <lb ed="#A" n="43"/>Sed essentia est substantiarum et accidentium non so 
        <lb ed="#A" n="44"/>lum absolutorum sed etiam relatiuorum et communis est 
        <lb ed="#A" n="45"/>in diuinis Quiditas vero plurificatur stante 
        vni<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tate essentie 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>