<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aureola</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Aureola</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="15"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k41341">
            <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e100">Aureola</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="35"/>AUreola de qua 
      <lb ed="#A" n="36"/>iritur. Utrum aureola sit quoddam premium 
      <lb ed="#A" n="37"/>beati ab aurea distinctum: Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="38"/>non. quia homines beati assumuntur ad ordines 
      <lb ed="#A" n="39"/>angelorum. Sed angelis licet quaedam sint data 
      excellen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ter quibusdam nihil: tamen ibi possidetur singulariter. omnia 
      <lb ed="#A" n="41"/>senim in omnibusunt: non quidem equaliter. quia alii aliis 
      subli<lb ed="#A" n="42" break="no"/>mius possident: quaetamen omnes habent vt dicit Greg. Igitur in 
      <lb ed="#A" n="43"/>beatis non erit aliquid aliud praemium nisi omnibus comme scilicet aurem 
      <lb ed="#A" n="44"/>igitur aureola non est praemium distinctum ab aurea. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Secundo sic. Excellentiori merito debetur excellentius 
      prae<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mium. Si ergo aurea debetur operibus quae sunt in praecepto. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Aureola vero his quae sunt in consilio: vt virginitati. et 
      au<lb ed="#A" n="48" break="no"/>reola erit perfectior quam aurea: et ita non debet diminum 
      <lb ed="#A" n="49"/>tiue signari. ergo videtur quod non sit aureola praemium aliquod 
      <lb ed="#A" n="50"/>ab aurea distinctum. In oppositum arguitur: quia Exo. 
      <lb ed="#A" n="51"/>xxv. super illud. Facies altera coronam aureolam. dicit 
      <lb ed="#A" n="52"/>glo. Ad coronam pertinet canticum nouum quod virgines 
      <lb ed="#A" n="53"/>tantum coram agno concinunt. Ex quo videtur quod aureola sit quae 
      <lb ed="#A" n="54"/>dam corona non omnibus sed quibusdam specialiter reddita. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Aurea autet beatis omnibus redditur. igitur aliud est aurea quam 
      <lb ed="#A" n="56"/>aureola. quia speciali victorie speciale praemium debetur. 
      <!--14.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ergo etc. Respondetur secundum san. Tho. in. iiii. Quod essentria 
      <lb ed="#A" n="58"/>lis beatitudo consistit in actibus quibus natura rationalis 
      <lb ed="#A" n="59"/>perfecte coniungitur deo vt sit clara eius et perfecta 
      frui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tio cum gaudio. Et sic praemium metaphorice solet 
      di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ci aurea corona: quia praemium adquirit illud cum quadam 
      pu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gna et victoria: et victorie debetur corona vt dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="63"/>Quod non coronabitur nisi qui legitine certauerit. Secundo 
      <lb ed="#A" n="64"/>quia per hoc praemium quodammodo fit particeps regie potestatis Apocs. 
      <lb ed="#A" n="65"/>v. Fecisti nos deo nostro regnum et sacerdotes et 
      regna<lb ed="#A" n="66" break="no"/>bimus. Corona autem est proprium signum regie dignita 
      <lb ed="#A" n="67"/>tis. Tertio quia corona significat quanda perfectionem 
      <lb ed="#A" n="68"/>ratione figure circularis quae est perfectissima figurarum 
      <lb ed="#A" n="69"/>et conuenit perfectioni beatorum in patria. Premium vero 
      acci<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dentale beati dicitur quodlibet praemium superadditum iam dicto 
      <lb ed="#A" n="71"/>praemio essentiali et quodlibet gaudium quod habet beatus 
      <lb ed="#A" n="72"/>de aliquo creato bono. Et quia praemium essentiale quod des 
      <lb ed="#A" n="73"/>creatore est maius multo est quam quod est de creatura 
      <lb ed="#A" n="74"/>ideo illa vocatur aurea: et ista diminutine aureola. Et 
      <lb ed="#A" n="75"/>sic generaliter accipendo terminum: quodlibet praemium 
      <lb ed="#A" n="76"/>essentiali superadditum dicitur aureola. et ita non accipitur in 
      <lb ed="#A" n="77"/>prasenti: praesertim si superadditum sit ex conditione nature sicut 
      <lb ed="#A" n="78"/>corporis dotes. Sed si superadditum sit ex conditione 
      ope<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ris meritor ii cum charitate eliciente illum actum merito 
      <lb ed="#A" n="80"/>rium: quia tunc ratione charitatis illi debetur praemium essenti 
      <lb ed="#A" n="81"/>ale: sed ratione excellentis victorie vel operis debetur 
      au<lb ed="#A" n="82" break="no"/>reola. Que quidem secundum san. Tho. est gaudium quod beatus 
      <lb ed="#A" n="83"/>habet de operibus a se factis quaeopera habent rationem 
      excellen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tis victorie. Et sic accipitur hic: et est praemium 
      acciden<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tale: quia non est de creatore. Uel secundum Bouauen. 
      Au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>reola est quidam decor in corpore et gaudium de eo in anima. 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundum san. Tho. est solum gaudium in anima
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e228">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#A" n="88"/>argumentum dicitur secundum san. Tho. Quod angeli omnes vno et 
      <lb ed="#A" n="89"/>eodem genere actus suam beatitudinem meruerum scilicet per hoc 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod sunt totaliter conuersi ad deum. et ideo nullum 
      singula<lb ed="#A" n="91" break="no"/>re praemium in vno est quod non inueniatur in alio: quia 
      <lb ed="#A" n="92"/>secundum quod vnus angelus naturalia habuit meliora: 
      me<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lius meruit non sic autem in hominibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e244">
      ¶ Ad secundm 
      dicen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dum quod excellentia actus quae consurgit ex charitate maio 
      <lb ed="#A" n="95"/>re est maior. sed alicui actui debetur duplex praemium 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e251">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Unum essentiale aliud accidentale vt praedictum est. et 
      <lb ed="#A" n="97"/>ratione praemii essentialis vocatur aurea: sed ratione 
      acci<lb ed="#A" n="98" break="no"/>deptalis aureola. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e261">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e263">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e265">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Utrum aureola debeatur virginitati: est 
      <lb ed="#A" n="100"/>Arguitur quod non: quia si virginitati debetur: tunc vbi est 
      perfe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctissima virginitas ibi est aureola. sed in beata 
      virgine<lb ed="#A" n="102" break="no"/>est beatissima virginitas propter quod etiam virgo virginum dicitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>et tamen ei non debetur aureola. quia nullam pugnam humit in 
      con<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tinendo: cum ipsa non fuerit infecta fomite
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e281">
      ¶ Igitur nec 
      <lb ed="#A" n="105"/>aliis virginibus debetur aureola
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e286">
      ¶ Item non debei idem 
      prae<lb ed="#A" n="106" break="no"/>mium virginitati seruate et non seruate: sed pro virginitate. 
      <lb ed="#A" n="107"/>amissa aliquando debetur aureola: vtpote si inuita 
      vio<lb ed="#A" n="108" break="no"/>letur: et propter hoc: quia christum confiteatur. sicut beata Lucia 
      di<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cebat. Si me inuitam violari feceris corona mihi 
      <lb ed="#A" n="110"/>duplicabitur ergo etc. Item nonnulli debetur corona 
      pro<lb ed="#A" n="111" break="no"/>co quod inest ei a natura. Sed virginitas omni 
      homini<lb ed="#A" n="112" break="no"/>inest a natura. igitur etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e304">
      ¶ In contrarium arguitur per illud 
      <lb ed="#A" n="113"/>Esa. vl. dicit dominus eunuchis. et sequitur. Dabo eis 
      no<lb ed="#A" n="114" break="no"/>mem melius a filiis et filiabus. glo propriam gloriam excellem 
      <!--15.xml-->
      <pb ed="#A" n="16"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>em. Sedper eunuchos qu se castrauerunt proter 
      re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gnum celorum virginitas significatur. ergo virginitati debetur 
      <lb ed="#A" n="3"/>aliquod speale praemium excellens: et illud vocatur 
      aureola<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ergo virginitati debetur aureola. Respondetur quod triplex dist 
      <lb ed="#A" n="5"/>guitur virginitas secundum gradus. Primus gradus est 
      <lb ed="#A" n="6"/>integritas carnis absque omni voluntario experimento 
      <lb ed="#A" n="7"/>veneree delectationis. et illa sola non est virtus de se 
      me<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ritoria cum inueniatur etiam in pueris vsu rationis 
      caren<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tibus: imo est donum nature cum quo omnes nascuntur. Secundu 
      <lb ed="#A" n="10"/>gradus est virginitatis cum proposito ad tempus seruandi 
      <lb ed="#A" n="11"/>carnis integritatem et postea nubendi: nec istud est 
      vir<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tus virginitatis: quia non proponitur seruanda sed differenda 
      <lb ed="#A" n="13"/>Tertius gradus est virginitatis propositum perpetue habendi et 
      <lb ed="#A" n="14"/>pseruandi incorruptionem qua prius nuque amisit: et 
      il<lb ed="#A" n="15" break="no"/>la virginitas fit cum debitis circumstantiis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e351">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e353">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e355">
                  <lb ed="#A" n="16"/>Notandum quod in virginitate quoddam materiale est 
      <lb ed="#A" n="17"/>et quoddam formale. Materiale est integritas carnis: 
      <lb ed="#A" n="18"/>ita quod homo numquam voluntarie expartus sit delectationem 
      vene<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ream quae fit per decisioncem seminis. Dicitur voluntarie: quia si fiat 
      <lb ed="#A" n="20"/>inuoluntarie vt in somnis: vel ex infirmitate carnis 
      <lb ed="#A" n="21"/>sicut in seminfluis: vel per violentiam non amitteretur 
      virgini<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tas. quia vt dicebat beata Lucia. corpus non inquinatur 
      ni<lb ed="#A" n="23" break="no"/>si de consensu mentis. Secundum in virginitate est 
      forma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>le: et est propositum voluntatis perpetue continendi se a volum 
      <lb ed="#A" n="25"/>tario dele tationis veneree experimento. Et hoc est principa 
      <lb ed="#A" n="26"/>le imvirginitate. vnde Amos. v. dicitur. Uirgo israel cecidit 
      <lb ed="#A" n="27"/>non adiiciet vt resurgat. Et Hiero. ad Eustochium 
      <lb ed="#A" n="28"/>super praedicto verbo. Audenter loquor: cum omnia possit deus 
      <lb ed="#A" n="29"/>suscitare non potest virginem post ruinam. valet quidem 
      libera<lb ed="#A" n="30" break="no"/>re de pena: sed non potet coronare corruptam. quas auctoritaes 
      <lb ed="#A" n="31"/>Hugo de sa. vic. exponit sic. quod si de corruptionem 
      <lb ed="#A" n="32"/>carnis intelligitur hoc stultum est sentire quod homo carnem 
      sua<lb ed="#A" n="33" break="no"/>viciare posset: et deus sanare non posset. Si etiam de 
      cor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rupitione cordis intelligitur hoc etiam stultum est intelligere 
      <lb ed="#A" n="35"/>quod homo peccare posset: et deus iustificare non posset. Si 
      <lb ed="#A" n="36"/>autem illud idcirco non posse dicitur deus quia factum est. et quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>factum est: non potest esse no factum. Et Hiero. verum dicit quod 
      <lb ed="#A" n="38"/>deus post ruinam virginem suscitare non potest: et integritas 
      <lb ed="#A" n="39"/>corporis amissa voluntarie non reparabitur ad coronam 
      <lb ed="#A" n="40"/>Propositum vero virginitatis si interim amittitur cum 
      in<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tegritate carnis potest recuperari per poenitentiam. Tertio 
      re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>quiritur ad veram virginitatem virtus seu intentio: vt homo pro 
      <lb ed="#A" n="43"/>prter deum velit sic continere vt illi toto corde liberius 
      <lb ed="#A" n="44"/>inhereat. Si enim solum ipse seruaret virginitatem: 
      vo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>propter sanitatem autm ne nutriret filios non esset 
      merito<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ria: quia careret circumstantia debiti finis. Nam virgo 
      <lb ed="#A" n="47"/>cogitat quae domini sunt: quia non ligat affectus filiorum aut 
      ma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>riti: sicut coniugatos qui soliciti sunt de his quae sunt mundi: et 
      <lb ed="#A" n="49"/>diuisi sunt aliquando etiam exagitat spiritus zelotypie 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e432">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e434">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e436">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Sed diceres. Cui virginitati debetur 
      aureola<lb ed="#A" n="51" break="no"/>Respondetur quod de hoc vario modo dicunt doctores. Quidam 
      <lb ed="#A" n="52"/>enim dicunt quod aureola debeatur actui: ita quod de 
      numer<lb ed="#A" n="53" break="no"/>saluandorum qui vsque ad mortem seruant virginitatem carnis 
      <lb ed="#A" n="54"/>habeant aureolam. Sed hoc non videtur conueniens: quia sic 
      il<lb ed="#A" n="55" break="no"/>li qui habent voluntatem nubendi: et tamen si decedant antequam 
      nu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>preserint haberent aureolam. Alii dixerunt quod aureola 
      de<lb ed="#A" n="57" break="no"/>peatur statui: ita quod illi solum habeant quie se voto ad se 
      <lb ed="#A" n="58"/>nandum virginitatem astrinxerunt. Sed nec hoc videtur 
      <!--15.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>pueniens: quia aliquis extra talemstatum seruans irginitatem 
      <lb ed="#A" n="60"/>non vouens hebebit aureolam sicut vouens. Et ideo secundum san. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Tho. dicendum quod omne praemium debetur actui virtutis 
      ipera<lb ed="#A" n="62" break="no"/>te a charitate. Uirginitas aut ad charitatem pertiner 
      <lb ed="#A" n="63"/>secundum quod est perpetua incorruptio mentis et corporis 
      sub<lb ed="#A" n="64" break="no"/>electione seruata. Si autem aureolam accipiamus largo 
      <lb ed="#A" n="65"/>etiam hi qui perseuerant in virginitate sine proposito hebebut 
      <lb ed="#A" n="66"/>aliquod gaudium vltra praemium essentiale: non enim est 
      du<lb ed="#A" n="67" break="no"/>bium quin de corporis integritate habeant gaudium sicut in 
      <lb ed="#A" n="68"/>nocetes: quamuis etiam peccandi oportunitatem non 
      ha<lb ed="#A" n="69" break="no"/>buerunt: sed illud gaudium proprie non dicitur aureola. Ad 
      <lb ed="#A" n="70"/>primum argumentum dicit san. Tho. quod de hoc fuerunt duo 
      <lb ed="#A" n="71"/>opiniones. Quidam enim dixerunt quod beata virgo pro 
      virgi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nitate sua non habebit aureolam: sed auream 
      perfectis<lb ed="#A" n="73" break="no"/>simam pro eo quod non pugnauit pro conseuanda virginitate. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Alii dicunt quod quamuis tentationem a carne no habuit 
      <lb ed="#A" n="75"/>sicut nec christus habuit: tamen aliam tentationem vt dicit Lyra 
      <lb ed="#A" n="76"/>super illud Gen. iii. Ipsa conteret caputtuum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e501">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cundum dicendum quod si quae per violentiam opprimatur non 
      amit<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tit aureolam dummodo propositum perpetuum seruande 
      virginita<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tis perseueret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e510">
      ¶ Ad tertium dicendum quod virginitas est a 
      na<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ura inquantum est materiale: sed propositum perpetue 
      seruan<lb ed="#A" n="81" break="no"/>de virginitatis est a libero arbitrio quod est formale 
      <lb ed="#A" n="82"/>in virginitate vt iam praedictum est. Ideo dicit Rupertus super lir 
      <lb ed="#A" n="83"/>Sap. Quod iste terminus victoria dicit dominium rationis 
      su<lb ed="#A" n="84" break="no"/>per carnem: et conotat resistentiam quae non fuit in christo: nc 
      <lb ed="#A" n="85"/>in beata virgine. Sed quia fuit in eis plenum dominium rationis: 
      <lb ed="#A" n="86"/>ideo chritus et Maria habent aureolam. ex alia tamen catisa 
      <lb ed="#A" n="87"/>eis debita quam nobis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e532">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e534">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e536">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum martyrio debeatur 
      aureo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>la: Arguitur quod non: quia aureola est praemium quod debetur 
      <lb ed="#A" n="90"/>operibus supererogationis: sed mori pro confessione fidei quandoque 
      <lb ed="#A" n="91"/>est necesitatis et praecepti. vt patet per illud ad Ro.x. 
      Cor<lb ed="#A" n="92" break="no"/>de enim creditur ad iusticiam: ore autem fit confessio ad 
      sa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tem. Item martyrium consistit non solum in exteriori 
      passio<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ne mortis: sed etiam in interiori voluntate sustinendi illam 
      <lb ed="#A" n="95"/>Sed soli voluntati non debetur aureola. igitur nec exterit 
      <lb ed="#A" n="96"/>pri passioni. eo quod tota ratio mer esndi consistat in volunta 
      <lb ed="#A" n="97"/>te. In contrarium dicitur. ii. Tin. ii. Non coronabitur nisi qui 
      le<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gitime certauerit. A contrario sensu sequitur bene: ille 
      co<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ronabitur qui certauerit legitie. legitime certat qui vsque 
      <lb ed="#A" n="100"/>finem pro veritate vel virtute in passione perseuerat. ergo etc. 
      Respon<lb ed="#A" n="101" break="no"/>detur secundum san. Tho. quod martyrio sicuti et virginitati 
      de<lb ed="#A" n="102" break="no"/>betur aureola: quia sicut spiritui inest quaedam pugna con interiores 
      <lb ed="#A" n="103"/>concupiscentias carnis: Ita etiam inest homini foris contra 
      passio<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nes corpori illatas ab extrinseco. Unde sicut perfectissime 
      <lb ed="#A" n="105"/>victorie quae habetur de pugna exteriori debetur aureola: sicut 
      <lb ed="#A" n="106"/>de victoria concupiscentiarum carnis debetur virginitati. 
      perfe<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ctissima autem victoria de exterioribus passionibus 
      consi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>deratur ex duobus. Primo ex magnitudine passionis 
      <lb ed="#A" n="109"/>inter omnes passiones extrinsecus illatas primu locum 
      te<lb ed="#A" n="110" break="no"/>net mors. Et ideo quando aliquis obtinet victoriam de 
      mor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>te perfectissime vincit. Secundo victoria perfectissima 
      <lb ed="#A" n="112"/>consideratur ex causa pugne scilicet quando pugnatur pro ca 
      honestissi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ma: puta pro fide christi pro veritate vel aliqua virtute. 
      Mar<lb ed="#A" n="114" break="no"/>vyrem enim non facit pena sed causa. Ex quibus sequitur quod si quis 
      eti<lb ed="#A" n="115" break="no"/>am propter fidem sustineat quascumque passiones corporales 
      <!--16.xml-->
      <pb ed="#A" n="17"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ab aliis llatas non inducentes mortem non est martyi 
      <lb ed="#A" n="2"/>Sed si quis propter christur suscepit verbera vel vulnera 
      aut<lb ed="#A" n="3" break="no"/>carcerem et huiusmodi quae mortem iducunt vere martyr est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e612">
      ¶ Aed 
      <lb ed="#A" n="4"/>primum argumentum dicendum quod quilibet actus perfectionis 
      sub<lb ed="#A" n="5" break="no"/>consilio cadens potest aliquo casu cadere sub praecepto. 
      Mar<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tyrium ergo quamuis sit opus supererogationis: quia non tenetur sed 
      <lb ed="#A" n="7"/>homo offerre persecutori et fidem coram eo profiteri: tamen in aliquo 
      <lb ed="#A" n="8"/>casu martyrium est sub praecepto et de necesitate salutis 
      <lb ed="#A" n="9"/>Unde secunum scilicet Bona. in. iii. Subire martyrium intentione 
      <lb ed="#A" n="10"/>placendi deo praest esse tripliciter. Primo modo quando necessitas 
      ad<lb ed="#A" n="11" break="no"/>est: vel deserendi fidem aut iusticiam aut amittendi vitam 
      <lb ed="#A" n="12"/>vt cum quis a persecutore deprehensus de sua fide requiritur 
      <lb ed="#A" n="13"/>quam tuc confiteri tenetur. Alio modo quando se offert 
      opertun<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tas manifestandi diuinam gloriam: et edificandi ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tertio modo solum ex hoc quod suam vitam habet exosam: non propi 
      <lb ed="#A" n="16"/>desiderium sue vite future. Primum est iusticie et 
      necesi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tatis. Secundum est supererogationis et perfectionis. Tertium 
      <lb ed="#A" n="18"/>est temeritatis et crudelitatis. vnde Aug. exponens illud 
      <lb ed="#A" n="19"/>Ioan. Qui odit animam sua: illos qui seipsos praefocant 
      <lb ed="#A" n="20"/>autm praecipitio collidunt propter vite praesentis odium dicit 
      scelera<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tissimos homonicidas et crudelissimos. vnde illud
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e654">
      ¶ 
      Ro<lb ed="#A" n="22" break="no"/>x. Corde creditur ad iusticiam: ore ant fit confessio al 
      sa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lutem. Et illud. i. Ioan. iii. Quomodo illepro nobis animam 
      suan<lb ed="#A" n="24" break="no"/>posuit: et nos demmus pro fribus nostris ponere. et similia. sed 
      <lb ed="#A" n="25"/>san. Tho. sunt intelligenda secundum anim praeparationem: 
      martyri<lb ed="#A" n="26" break="no"/>um enim maxime declarat charitas: quia inter humanos 
      a<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctus perfectior est martyrium. Martyr enim secundum Isido. 
      <lb ed="#A" n="28"/>grece testis dicitur latime: quia testificati sunt de christo: non tantum 
      <lb ed="#A" n="29"/>ligua sed etiam vita. Nam tanto quis ostendit se rem amare 
      <lb ed="#A" n="30"/>quanto contennit pro ea rem magis amatam: et rem magis 
      odio<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sam eligit pro ea pati. Sed inter omnia corporalia homo ma 
      <lb ed="#A" n="32"/>gis eligit vitam et econtrario magis odit mortem 
      potis<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sime cum doloribus et cruciatibus quam est bruta sic tue 
      <lb ed="#A" n="34"/>re curant vt immitia domesticentur. Qui igitur vitam 
      <lb ed="#A" n="35"/>exponit pro aliquo per hoc testificatur quod illud indubitantur est 
      <lb ed="#A" n="36"/>verum quod solum praesumitur fieri ex charitate magna. secundum 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod dicitur Ioan. xv. Maiorem charitatem nemo habet vt anima 
      <lb ed="#A" n="38"/>quam ponat quis pro amicis suis. Si autem tolleret quis 
      mo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem non ex charitate: sed alia ex causa dicit apostols. i. Cor. xiii. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Si tradidero corpus meum ita vt ardeam. charitate: 
      <lb ed="#A" n="41"/>autem non habeam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e701">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e703">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e705">
                  <lb ed="#A" n="42"/>Notandum insuper quod triplex est martyrium scilicet 
      cor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>poris tantum: vt in innocetibus. Secundum est affectionis tantum: sic 
      <lb ed="#A" n="44"/>sunt patientes aduersitates amore christi. Aut per 
      compas<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sionem proximorum. de quibus dicit Greg. Sine ferro martyus 
      <lb ed="#A" n="46"/>res esse possumus si patinam in animo veraciter custodimus 
      <lb ed="#A" n="47"/>Idem: Qui dolorem exhibet aliene ncesitati crucem 
      por<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tat in mente. Tertium est martyrium voluntarium ad quod 
      per<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uenitur per quattuor. Primo vt hebeat causm bonam i. Pe. iii 
      <lb ed="#A" n="50"/>Si quid patimi propter iusticiam beati. Et Aug. Non pena 
      <lb ed="#A" n="51"/>facit martyrem sed causa. Nam si attemdimus solas passiones 
      <lb ed="#A" n="52"/>coronantur et latriones. propterea Saul non est martyr 
      qui<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ad euasionem illusionum philistim se occidi procurauit 
      <lb ed="#A" n="54"/>§. Reg. vl. Ioannes vero baptista quia mortem sustiuit 
      <lb ed="#A" n="55"/>pro veritate est vere martyr. Unde dicit Pe. de pal. in. iiii. quod 
      <lb ed="#A" n="56"/>si mulier praegnans occideretur pro fide catholica in vter. 
      <lb ed="#A" n="57"/>toccisus puer martyr esset corpore tantum sicut innocentes 
      <lb ed="#A" n="58"/>Secundo requiritur ad martyrium recta intentio Ideo iudas 
      <!--16.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>Machabeus non dicitur martyr: qua propter humanam vecundia 
      <lb ed="#A" n="60"/>nolens declinare de bello ait. Absit vt inferamus 
      cri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>men glorie nostre. i. Mach. ix. Tertio ad martyrium 
      requi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ritur voluntas non coacta. Ideo latro a christi dextris 
      pen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dens proprie non dicitur martyr: quia coacte subiit pena: et 
      <lb ed="#A" n="64"/>cam humit malam scilicet latrocinii. Quarto ad martyritr 
      <lb ed="#A" n="65"/>requiritur persona disticta qui occidit. Ideo Eleazarus qui se prae 
      <lb ed="#A" n="66"/>cipitauit in persequentes legem dei. vt habtr. ii. Mach. xiiii 
      <lb ed="#A" n="67"/>no est martyr. Similiter Samson: licet conumerentur int 
      <lb ed="#A" n="68"/>sanctos Heb. xi. non tamen proprie dicuntur martyres: quia 
      se<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ips os occideruit. Similiter dicit Aug. li. i. de ci. dei. quod quadam 
      <lb ed="#A" n="70"/>mulieres propterea ne castitatem amitterent: et hoc ex 
      instin<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ctu spiritus sancti sine quo nullus diebet se occidere: sed potius divine 
      <lb ed="#A" n="72"/>gratiae se committere quae vbique potest saluare et libare.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e779">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum dicendum quod ille qui habet voluntatem sustinendi 
      marty<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rium et non sustinet: potest in casu per hoc maius praemium essentiale 
      <lb ed="#A" n="75"/>mereri quam alter qui sustinet: quia stat quod ille qui non sustinet 
      <lb ed="#A" n="76"/>cum maiori charitate mouetur: quam is qui sustinet 
      actu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>martyrium. iste tamen quia habet maximam difficulta 
      <lb ed="#A" n="78"/>tem in illo actu exter iori propter vehementiam passionis quanm 
      <lb ed="#A" n="79"/>difficultatem non humit iste: Ideo non isti sed illi aureolam 
      <lb ed="#A" n="80"/>debetur ratione excellentis victorie: quia in tali pugna 
      volun<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tas non potuit a proposito mutari: Ideo pueris sine 
      vo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>luntate occisis debetur aliquod gaudium 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e804">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e806">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e808">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Utrum doctoribus debeatur aureo 
      <lb ed="#A" n="84"/>la: Arguitur quod non. quia exaltatio in futuro respondet humili 
      <lb ed="#A" n="85"/>ationi in praesenti: quia teste euangelio. Qui se exaltat 
      humi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>liabitur. Sed in docendo et praedicando non est humiliatio: sed 
      <lb ed="#A" n="87"/>potius exaltatio: et superbie occasio. vnde glor. super Mat. 
      <lb ed="#A" n="88"/>iiii. dicit. quod diabolus multos decipit honore 
      magiste<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rii et infulatus. igitur praedicationi et doctrine non debetur aureo 
      <lb ed="#A" n="90"/>la. In oppositum arguitur quod Ephe. super illo verbo: vt 
      <lb ed="#A" n="91"/>sciatis quae sit superemines magnitudo virtutis eius. dicit 
      <lb ed="#A" n="92"/>glo.a quoddam ornamentum habent doctores vltra illud quod 
      <lb ed="#A" n="93"/>alii commuiter hebebunt. Et iterum gli. super illud Can. viii. Uni 
      <lb ed="#A" n="94"/>ca est columba mea dicit: ondit quam singulare praemium 
      do<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ctoribus disponit. igitur doctores hebebunt quoddam speciale 
      <lb ed="#A" n="96"/>praemium quod dicitur aureola. Respondetur secundum ommuniter doct. quod sicut 
      vir<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ginibus propter victoriam carnis: et martyribus propter victo 
      <lb ed="#A" n="98"/>riam modi seu mundanorum principum debetur aureola vt 
      <lb ed="#A" n="99"/>praedictum est: ita propter victoriam perfecta diaboli debetur 
      au<lb ed="#A" n="100" break="no"/>reola: quem diabolum perfecte vincunt praedicatores et 
      do<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctores: qui nedum de suis cordibus eiiciunt: verum est aliorum 
      <lb ed="#A" n="102"/>cordibus expellunt. Et quod sunt tres inimici homini scilicet caro 
      <lb ed="#A" n="103"/>modos et diabolus. et ideo vincentibus carnem perfecte debentur 
      <lb ed="#A" n="104"/>aureola. Similiter vincentibus modet et diabolum. In 
      figu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ram hobst in ve. testa. tria ornabantur aureis coronis scilsed 
      <lb ed="#A" n="106"/>arca domini: quae sercat virgines in quibus deus quiescit. Altare 
      he<lb ed="#A" n="107" break="no"/>locaustorum et fercat martyres: in quo totum incensum 
      crema<lb ed="#A" n="108" break="no"/>patur. Sic maxtyres se totaliterigne charitatis 
      concre<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mando offert. Tertio mensa propositionis etiam coronis 
      <lb ed="#A" n="110"/>aureis ornabatur: et doctores et praedicatores qui suis 
      <lb ed="#A" n="111"/>documentistamquam repleta mensa reficiunt specialiter animas fi 
      <lb ed="#A" n="112"/>delium pane verbi dei: et repellunt inimicum diabolum 
      ar<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mis sane doctrine Sict. ii Cor. vii. dicitur: quod arma 
      mi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>litie nostre non sunt carnalia sed spiritualia. Unde hec aureola 
      <lb ed="#A" n="115"/>non debetur praelatis: quamuis hebeant officium praedicandi: nec 
      <!--17.xml-->
      <pb ed="#A" n="18"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>doctoribus: quamuis hebeant habitum docendi et praedicandi 
      ni<lb ed="#A" n="2" break="no"/>si actu praedicet vel doceant: quia aureola non dabitur habitur 
      <lb ed="#A" n="3"/>vel potentie: sed actuali pugne: quia habitibus 
      <lb ed="#A" n="4"/>non meremur: sed actibus elicitis a habitu 
      cha<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ritatis. ideo dicitur. ii. Tin. ii. Non coronabitur nisi 
      <lb ed="#A" n="6"/>qui legitine certauerit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e902">
      ¶ Ad argumentum autem dicndum quod 
      <lb ed="#A" n="7"/>hac vita exaltatio non minuit alterius vite praemium: nisi 
      <lb ed="#A" n="8"/>ei qui in tali exaltatione propriam gloriam quaerit. Qui autem talem 
      <lb ed="#A" n="9"/>exaltatioem in dei gloriam et proxi vtilitatem conuertit ex ea si 
      <lb ed="#A" n="10"/>bi mercedem adquirit. Und iste tres aureole possunt 
      red<lb ed="#A" n="11" break="no"/>di homini secundum rationem trium virium anime. Nam potissimus actus 
      <lb ed="#A" n="12"/>rationalis est veritatem fidei etiam aliis ostendendo infundere. Et 
      <lb ed="#A" n="13"/>ideo huic actui debetur aureola doctorum. Irascibilis sero 
      <lb ed="#A" n="14"/>potissimus actus est mortem propter veritatem fidi sustinere. 
      Con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cupiscibilis autem potissimus actus a maxis delectationibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>corporalibus abstinere amore dei vt illi melius vacet: et 
      <lb ed="#A" n="17"/>huic debetur aureola virginum. Alia etiam ratiopotest accips 
      <lb ed="#A" n="18"/>ex parte christi: cui quie perfecte conformantur merentur aureo. 
      <lb ed="#A" n="19"/>lam. Ipse enim fuit mediator inter patrem et miodum: ideo 
      fu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>it doctor veritatis: fuit martyr patiendo dolorem 
      acer<lb ed="#A" n="21" break="no"/>bitatis: fuit et virgo secundum quod maiorem in se seruauit purita 
      <lb ed="#A" n="22"/>tem: ideo martyres: doctores et virgines maxime christo 
      con<lb ed="#A" n="23" break="no"/>formantur: et per consequens aureolam vite merentur. Sed contra praemi 
      <lb ed="#A" n="24"/>sa sic arguitur quod non sunt praedicte tres aureole: quia si essent 
      <lb ed="#A" n="25"/>aute essent omnes eque perfecte aut vna perfectior alia: sed 
      nul<lb ed="#A" n="26" break="no"/>lum illorum. igitur non sunt tot. Secundo sic: vel omnes 
      aureole<lb ed="#A" n="27" break="no"/>essent in corporc vel omnes in anima: sed nullum illorum. non primum: qua 
      <lb ed="#A" n="28"/>anime quae modo sunt in celo non habent corpora: et tamen habent aureolas 
      <lb ed="#A" n="29"/>nec secundum: quia aureola martyrum est in corpore. patet per Au 
      <lb ed="#A" n="30"/>gu. xxi. de ci. dei. dicentem. Nescio quomodo sic afficimur 
      <lb ed="#A" n="31"/>amore martyrum bonorum et velimus in illo regigo in eorum 
      cor<lb ed="#A" n="32" break="no"/>poribus videre vulnerum cicatrices: quas pro christi nomine 
      per<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tulerunt et fortasse videbimus. non enim erit deformitas 
      <lb ed="#A" n="34"/>in eis sed dignitas quaedam: quamuis in corpore non corporis sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>virtutis pulcritudo fulgebit. Uidetur ergo quod iste 
      cicatri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ces martrum erunt aureole: quae tamen sunt corporee. igitur 
      vi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>detur etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e972">
      ¶ Tertio arguitur sic: nulla aureola est in 
      prp<lb ed="#A" n="38" break="no"/>igitur nec s aliis sunt ponende. Quicquid enim in rebus 
      perfe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>crissimum est maxime est attribuendum christo. antes patet: quia 
      au<lb ed="#A" n="40" break="no"/>reola est de conformitate ad ipset christum: sed nullus 
      confor<lb ed="#A" n="41" break="no"/>matur sibiipi. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e983">
      ¶ Ad primum dicendum quod comparando 
      au<lb ed="#A" n="42" break="no"/>reolas ad inuicem vt aureolam martyrii ad aureolam 
      vir<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ginum et doctorum: tunc praeminentia vnius ad aliam potest 
      consi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>derari ex duobus. Primo ex parte pugne: et sic 
      aureola<lb ed="#A" n="45" break="no"/>est potior quae fortiori pugne debetur. et ita aureola 
      mar<lb ed="#A" n="46" break="no"/>trum aliis praeminet vno modo. Alio modo pugna 
      virgi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nu. pugna enim martyrum est fortior secundum vehementiam 
      af<lb ed="#A" n="48" break="no"/>flictionis: sed pugna virginum periculosior. quia 
      diuturni<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ore magis nobis imminet et vicino. Secundo eminentia 
      <lb ed="#A" n="50"/>aureole vnius potest considerari ex parte eorum de quibus est 
      pu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gna. Et sic aureola doctorum inter omnes est potior: quia 
      <lb ed="#A" n="52"/>huiusmodi pugna versatur circa bona intellectualia. alie vero 
      <lb ed="#A" n="53"/>circa sensuales: passionales: delectationes et 
      tristici<lb ed="#A" n="54" break="no"/>as. Ex quibus patet quod qualibet aureolarum habet aliquam rationem 
      ie<lb ed="#A" n="55" break="no"/>eminentem super alia. Ad secundum dicendum quod proprie et 
      imme<lb ed="#A" n="56" break="no"/>diate aureola est in anima: quia est gaudium de excellenti 
      vi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ctoria. Sed secundum san. Tho. sicut de essentiali praemio qua diciu 
      <lb ed="#A" n="58"/>aurea redudat quidam decorin corpore qui dicitur dos: ita ex 
      <!--17.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>gaudio quod dicitur aureola resultabit aliquis decor in 
      cor<lb ed="#A" n="60" break="no"/>pore. et sic vt dictum fuit duo concurrunt ad aureolam 
      <lb ed="#A" n="61"/>scilicet gaudium in mente et decor in corpore: qui decor est 
      quasi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>effectus illius quod est in mente. Addit san. Tho. quod 
      cicatri<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tes in corporibus martyrum apparebunt: sed non possunt dici 
      au<lb ed="#A" n="64" break="no"/>reole: quia omnes martyres habebunt aureolas: et tamen aliqui 
      <lb ed="#A" n="65"/>non habebunt cicatrices: sicut fame afflicti autm aquis 
      <lb ed="#A" n="66"/>summersi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1045">
      ¶ Ad tertium dicendum quod christus de operibus perfectiu 
      <lb ed="#A" n="67"/>ime victorie scndur scilicet Tho. et Rich. habet gaudium 
      acci<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dentale excellentius omni aureola: et omni accidetali 
      gaudio<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cuiuscumque alterius. Sed dicunt quod illud in christo n habet 
      ratio<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nem aureole. et sic illud quod in aliis aureola dicitur in christo est 
      <lb ed="#A" n="71"/>ex cellentissime: sed non dicitur aureola: tamen secundum san. Tho. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>aureola diminutiue dicitur: sed in christo excellentissime est 
      <lb ed="#A" n="73"/>tamen quia illis sol competit aureola in quibus est perfecta victo 
      <lb ed="#A" n="74"/>ria secundum imitationem christi. secundum illud Ioan. xvii. Confidite 
      <lb ed="#A" n="75"/>quia ego vici modus. Et quia nullum alium imitabatur: ideo etc. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Sed illam ratio non videtur: quia aureola non dicitur 
      diminuti<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ue respectu christi sed respectu auree: quae est praemium 
      essen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tiale quae melior est quam aureola. Rich. vero dicit quod 
      gau<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dium quod competit chro non debet dici aureola. ideo quia 
      au<lb ed="#A" n="80" break="no"/>reola dicitur praemium quod datur militi a principe. christus autem non 
      <lb ed="#A" n="81"/>miles sed princeps est militum: ideo summus principatus ei debe 
      <lb ed="#A" n="82"/>tur ratione diuine nature: nec illud videtur sufficere: ideo 
      di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cunt alii quod illud gaudium accipiendo vere est aureola in 
      <lb ed="#A" n="84"/>christo secundum propriam rationem aureole cum in eo fuerit pugna et 
      <lb ed="#A" n="85"/>victoria: tamen de ista diuersitate non est curandum: quia 
      <lb ed="#A" n="86"/>omnes concordant in reset solum discordant in nomine aureole 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e1092">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e1094">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1096">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utrum beati hebebunt aliquod accidenta § 
      <lb ed="#A" n="88"/>le praemium pro bonis operibus quae fecerunt in peccato mortali: 
      <lb ed="#A" n="89"/>Arguitur quod non: quia rei mortue nullum potest deberi 
      praemi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>um nisi sit viuificanda: sed opera facta in mortali 
      viui<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ficari non possunt. ergo eis nullum debetur praemium. Item nullum 
      <lb ed="#A" n="92"/>reddetur praemium pro opere quod deo non placet: sed opera facta 
      <lb ed="#A" n="93"/>in mortali deo no placent: quia placentia operis 
      praesup<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ponit placentiam operantis. ergo pro ills nullum habebitur praemitu. 
      <lb ed="#A" n="95"/>In contrarium arguitur: quia beatis placet fecisse illa bona 
      opera<lb ed="#A" n="96" break="no"/>quae i peccato mortali fecerunt: sed placentia impleta non est sine 
      <lb ed="#A" n="97"/>aliqua delectatione. ergo aliquod gaudium habent beati pro bonis 
      <lb ed="#A" n="98"/>operibus quae fecerunt in mortali. Respondet Rich. i. iiii. di. xlix. 
      <lb ed="#A" n="99"/>q penul. quod sicut pena duplex est scilicet quadam inflicta a 
      iudi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ce. quadam facta a peccante: quia homo peccando sibimet 
      in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>fert penam. Ita dico quod duplex est gaudium accidentale 
      <lb ed="#A" n="102"/>i beatis. quoddam receptum specialiter a deo misericorditer 
      re<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tribuente. quoddam ab ipso beato recogitando bona 
      opera<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sua: et sibi complacendo in eis praemium magis proprie habet 
      <lb ed="#A" n="105"/>rationem praemii quam secundum: quamuis secundum aliquo modo hebeat 
      eo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>quod omnia quae habent beati principaliter a deo sunt: cum ergo beatis 
      place<lb ed="#A" n="107" break="no"/>at se fecisse bona opera quae in peccato mortali fecerut: ma 
      <lb ed="#A" n="108"/>xime inquantum vident quod illa bona opera eos ad prenstentiam 
      <lb ed="#A" n="109"/>disposuerunt seu inclinauerunt: pro illis habent aliquod ac 
      <lb ed="#A" n="110"/>cidentale praemium extendendo nomen praemii ad quodlibet 
      <lb ed="#A" n="111"/>gaudium beatorum: nec tamen sic gaudent de illis bonis 
      operi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bus: sicut de illis quae fecerunt in charitate de quibus 
      gau<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dent ratione operis operati: et radicis et forme. de aliis ant 
      <lb ed="#A" n="114"/>gaudent ratione operis operati tantum: nec pro illis habent aliquod 
      <lb ed="#A" n="115"/>promium accidentale a deo simpliciter datum. Per hoc patet 
      <!--18.xml-->
      <pb ed="#A" n="19"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>reposio ad argumenta ad vtramque partem: quia prima 
      argu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>menta procedunt de praemio a deo retribuente simpliciter 
      da<lb ed="#A" n="3" break="no"/>to. Ad partem aliam argumentum procedit de praemio largi 
      <lb ed="#A" n="4"/>sime dicto prout se extendit ad quod cumque gaudium beatorum 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e1177">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e1179">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Utrum aureola differat a fructu 
      <lb ed="#A" n="6"/>Arguitur quod non: quia eidem merito non debentur diuersa 
      prae<lb ed="#A" n="7" break="no"/>mia: sed cidem merito corrstondent aureola et fructus cete 
      <lb ed="#A" n="8"/>sinus scilicet verginitati: vt pat in glo. Mat. xiii. igitur idem sunt 
      <lb ed="#A" n="9"/>In oppositum arguitur. Quecumque non sunt eiusdem diuis 
      <lb ed="#A" n="10"/>onis non sunt eiusdem rationis: sed fructus et aureola non similiter 
      <lb ed="#A" n="11"/>diuiduntur: quia aureola diuiditur in aureolam virginum: mar 
      <lb ed="#A" n="12"/>xyrum et doctorum. Fructus aut in coniugatorum viduarum et 
      <lb ed="#A" n="13"/>virginum. igitur non sunt idem. praeterea alicui debetur fructus 
      <lb ed="#A" n="14"/>cui non debetur aureola. patet de viduitate. igitur etc. Respont 
      <lb ed="#A" n="15"/>secunum scilicet Tho. vbi supra quod fructus in spiritualibus dicitur metapho 
      <lb ed="#A" n="16"/>rice et similitudinarie ad fructum in corporalibus. Fructus 
      <lb ed="#A" n="17"/>autem proprie dicitur de terrenascentibus: vt patuit supra. li. iii. Et 
      <lb ed="#A" n="18"/>secundum quod diuerse sunt propetates terrenascentium: secundum hoc 
      di<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uersimode accipitur fructus spirituals. Et sicut fructus in 
      cor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>poralibus habet dulcedinem et reficit: sic spiritualis. et sicut 
      fru<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ctus est vltimum quod expectatur ab arbore: sic illa 
      pro<lb ed="#A" n="22" break="no"/>miatio bonorum operum et quod vltimo consequitur. Notandum tame 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod fructus spiritualis accipitur tripliciter. Primo modo inquantum 
      te<lb ed="#A" n="24" break="no"/>net altissimum gradum in virtutibus. et sic dicitur Gal. v. 
      Fru<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ctus autem spiritus: gaudium: charitas pax etc. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="26"/>accipitur fructus quod expectatur. Et sic dicitur Ro. vi. 
      Ha<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bebitis fructum vestrum in sanctificatione: fructum vero vitam 
      eter<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nam. et sic hoc non accipitur. Tertio modo accipitur per respectum 
      <lb ed="#A" n="29"/>ad semen ex quo consurgit. Et sic loquitur dominus de fructu 
      <lb ed="#A" n="30"/>Mat. xiii. vbi diuidit in tricesimum: sexagesimum et 
      <lb ed="#A" n="31"/>centesimum. Fructus autem secundu hoc prodire potest ex semine: cuius 
      <lb ed="#A" n="32"/>vis est efficax ad conuertendum humores tere ad suam 
      na<lb ed="#A" n="33" break="no"/>turam. Et quanto virtus seminis est efficacior: tanto fructus est 
      <lb ed="#A" n="34"/>vberior. Spirituale autem semen in nobis est verbum dei. Unde 
      <lb ed="#A" n="35"/>quanto quis ex verbo dei magis recedit a carne: tanto ei 
      <lb ed="#A" n="36"/>est maior fructus virbi. et ita videtur proprie loquendo quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>fructus sit illa vita spiritualis ad qua a carnali per verbum de 
      <lb ed="#A" n="38"/>recessit. et ille fructus habeur etiam in praesenti. Fructus vero prout 
      <lb ed="#A" n="39"/>est praemium futurum: illud est gaudium quod habet beatus de 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>positione propria in certo gradu vite spiritualis. Et secundum hoc 
      <lb ed="#A" n="41"/>fructus differt ab aurea et aureola: quia aurea vt 
      praedi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ctum est consistit in clara dei visione et perfecta fruitione 
      <lb ed="#A" n="43"/>Aureola vero in gaudio de excellenti victoria. Secds 
      <lb ed="#A" n="44"/>fructus in gaudio quod habetur de ipsa dispositione 
      operan<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tis secundum gradum spiritualitatis in quemprofecit ex semine 
      vel<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bi dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1275">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod non est 
      inconue<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niens eidem merito secundum diuersa quae in ipso sunt respondere 
      di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uersa praemia. Unde virginitati respondet aurea prout est 
      propi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>deum ex charitate seruata: et eidem respondet aureola secundum 
      <lb ed="#A" n="50"/>quod est quoddam perfectionis opus habens rationem victorie 
      excel<lb ed="#A" n="51" break="no"/>lentis. Fructus vero respondet ei secundum quod homo per virgitatem in 
      quan<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dam spiritualitatem transit recedens a carne 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k41341-Dd1e1292">
               <head xml:id="Vn7Pel-k41341-Hd1e1294">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1296">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum fructus debeatur soli 
      virtu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ti continentie: Arguitur quod non: quia Glo. super illo i. Cor. 
      <lb ed="#A" n="55"/>xv. Alia est claritas solis: dicit quod claritati solis illo 
      <lb ed="#A" n="56"/>rum dignitas comparatur qui centesimum fructum habent. Lunari 
      <lb ed="#A" n="57"/>autem qui sexagesimum. stelle qui tricesimum. Sed illa diuer 
      <!--18.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sitas claritatum pertinet ad quarumlibtet beatitudinum diam 
      <lb ed="#A" n="59"/>igitur diuersi fructus non debent respondere soli continentie. 
      <lb ed="#A" n="60"/>In contrarium dicit glo. super Mat. xiii. vbi fructus 
      assigna<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tur virgitati: viduitati et continentie coniugali. quae sunt tres 
      <lb ed="#A" n="62"/>partes continentie. Respondetur quod quamuis fructus possit etiam 
      ali<lb ed="#A" n="63" break="no"/>is virtutibus aliqualiter conuenire tantum principaliter conuenit 
      vir<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tuti continentie. Prima pars patet: quia per alias virtutes potest 
      <lb ed="#A" n="65"/>homo aliqualiter recedere a carne et proficere in vita 
      spirituali<lb ed="#A" n="66" break="no"/>igitur. Nam sicut in virtute castitati: sic etiam in aliis 
      virtu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tibus possit gradus assignari quibus aliqualiter respondeant 
      <lb ed="#A" n="68"/>isti fructus. Exemplum de vna: et ita intelligi potest de aliis 
      <lb ed="#A" n="69"/>in fortitudinis virtute. Primus gradus est quando propter 
      bo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>num virtutis quis constanter suscipit damna in exterioribus 
      re<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bus. Secundus gradus est quando sustinet detrimentum in 
      <lb ed="#A" n="72"/>proprio corpore. Tertius quando propter virtutem vel deum contemnit 
      <lb ed="#A" n="73"/>totam vitam suam: sustinendo martyrium. Secunda pars 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>batur scilicet quod virtuti continentie specialiter debetur fructus: quia 
      ho<lb ed="#A" n="75" break="no"/>minem maxme libat a subiectione carnis vt possit 
      <lb ed="#A" n="76"/>transire ad vitam spiritualem. sed castitas hoc maxime facit: 
      <lb ed="#A" n="77"/>igitur ei proprie respondet fructus. Maior patet ex praedict 
      <lb ed="#A" n="78"/>Minor probatur. quia castitas libat hominem a 
      delecta<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tionibus venereis: per quas anima spiritualis carni subiicitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>adeo vt in actu carnali. Secundum Hiero. nec spiritus 
      <lb ed="#A" n="81"/>prophetie corda pro hecte tangat. Nam castitas coniugalis 
      fa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cit hominem continere ab omni illicito concubitu. et sic 
      ad<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ducit in illam spiritualitatem quod secundum ordinem recte rationis vti 
      <lb ed="#A" n="84"/>tur delectabilibus carnis: et cauet ab ils quae spiritum sufr 
      <lb ed="#A" n="85"/>focant. et hoc ideo: vt animus possit liberius deo intendere 
      <lb ed="#A" n="86"/>Castitas vero vidualis adducit ad maiorem spiritualita 
      <lb ed="#A" n="87"/>tem vt homo ab omni delectatione venerea intota vita 
      praesen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ti se abstineat: vt deo liberius seruiat. Ideo illi debetur 
      <lb ed="#A" n="89"/>fructus sexagesimus. Castitas aut virginalis adducit su 
      <lb ed="#A" n="90"/>pra praedictas ad illam spiritualitatem vt nunquam fuerit 
      ex<lb ed="#A" n="91" break="no"/>pertus neque experietur delectationes venereas: vt totaliter 
      <lb ed="#A" n="92"/>deo inhereat: prout dicitur i. Cor. vii. Uirgo cogitat quae 
      <lb ed="#A" n="93"/>domini sunt: vt sit sanctam corpore et spiritu. et ei debetur maior 
      <lb ed="#A" n="94"/>fructus: quia centesimus. Et quia cuilibet saluando conuenit 
      <lb ed="#A" n="95"/>aliquis gradus continentie: ideo non solum essentiale praemium 
      <lb ed="#A" n="96"/>potest esse communis omnibus beatis: sed etiam aliquid accidentale scilicet 
      <lb ed="#A" n="97"/>fructus. Alii autem dicunt quod fructus vt hic accipitur non 
      <lb ed="#A" n="98"/>conuenit omnibus beatis: sicut illis qui incontinentur viuunt et in 
      <lb ed="#A" n="99"/>fine penitent. quibus non fructus: sed tantum essentiale praemium 
      <lb ed="#A" n="100"/>debetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k41341-d1e1407">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod illa glosa 
      acci<lb ed="#A" n="101" break="no"/>pit fructum large prout quaelibet remuneratio fructus 
      <lb ed="#A" n="102"/>nominatur.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>