<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Incarnatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Incarnatio</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="222"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j65587">
            <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e110">Incarnatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="63"/>Incarnatio primo 
      <lb ed="#A" n="64"/>quantum ad necessitatem In qua 
      sum<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ma dei charitas summe relucet. 
      No<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tandum tamen quod secundum Guill. in. iii. 
      di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>stin. ii. Ista intelliguntur differre in hoc celesti 
      my<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sterio: Incarnatio: animatio et humanatio. 
      Incar<lb ed="#A" n="69" break="no"/>natio enim dicitur respectu carnis assumpte. sic 
      loqui<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tur Gregorius scilcst arnem deitas mediate anima 
      sus<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cepit. Animatio vero dicitur respectu anime vnite. 
      si<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cut ad Uolusianum dicit Augustinus. Animam ratio 
      <lb ed="#A" n="73"/>nalem et per ipsam corpus humanum optauit sibi 
      <lb ed="#A" n="74"/>Humanatio veroest respectu assumpti hominis. 
      <lb ed="#A" n="75"/>vel verius respectu assumpte humanitatis. 
      To<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tum (inquit magister in littera) me suscepit vt 
      to<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum me liberet. Ista tamen tria quandoque capiuntur 
      <lb ed="#A" n="78"/>pro sola incarnatione. sicut dicit glosa super illud. in 
      <lb ed="#A" n="79"/>Ioan i. Uerbum caro factum est. per scarnem 
      to<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tus homo intellgitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e158">
      ¶ Notandum denique quod 
      po<lb ed="#A" n="81" break="no"/>test incarnatio intelligi tripliciter. Primo actiue 
      <lb ed="#A" n="82"/>Et sic competit verbo dei quod secum vniuit catr 
      <lb ed="#A" n="83"/>nem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e167">
      ¶ Secundo passiue. et sic competit carni 
      vni<lb ed="#A" n="84" break="no"/>te.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e172">
      ¶ Tertio aciue et passiue simul pro ipsa 
      vnio<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ne humanitatis ad verbum diuiuum. 
      Necessari<lb ed="#A" n="86" break="no"/>umitaque suit verhum dei incarnari. Tum 
      pro<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pater reparationem humane nature. Tum 
      propter<lb ed="#A" n="88" break="no"/>perfectionem vniuersi. et aliis multis rationibus 
      <lb ed="#A" n="89"/>que patebunt in sequentibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e186">
      ¶ Sed primo tractan. 
      <lb ed="#A" n="90"/>dum est de reparatione nature humane. circa quam 
      <lb ed="#A" n="91"/>philosophi multum errauerunt. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e194">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e196">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e198">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Queritur igitur Utrum humana 
      na<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tura sit lapsa ab illo statu in quo fuit condita. quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>tamen a fidelibus nullatenus dubitatur. cum dicat 
      sal<lb ed="#A" n="95" break="no"/>uator Luce. xix. Uenit filius hominis querere et 
      sal<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uum facere quod perierat. Quod ostendit in 
      pa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rabola ouis centesime que errauerat: quam querit 
      <lb ed="#A" n="98"/>bonec inueniat Luce. xv. per quam designat 
      habu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>manam naturam. Tamen contra philosophos infideles 
      mul<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tis probatur rationibus quod natura humana lapsa sit in 
      <lb ed="#A" n="101"/>statu prime conditionis. Primo sic. Dicit enim An 
      <lb ed="#A" n="102"/>sel. libro. i. Cur deus homo. Nequaquam existimabis 
      <lb ed="#A" n="103"/>conuenire deo vt qui creaturam fecit iustam ad 
      <lb ed="#A" n="104"/>beatitudinem sine peccato miseram esse cogat. 
      ho<lb ed="#A" n="105" break="no"/>minem autem mori miserum est. Si ergo deus 
      <lb ed="#A" n="106"/>exigat ab homine mortem sub statu sub quo nunc 
      <lb ed="#A" n="107"/>est. ergo est sub culpa. ergo humana natura lapsa est a 
      <lb ed="#A" n="108"/>primo statu in quao fuit condita. et hoc per culpam. Secundo sic 
      <lb ed="#A" n="109"/>Nihil ordinatum ad beatitudinem secundum quod huiusmots 
      <!--222.xml-->
      <pb ed="#A" n="223"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est ordinatum ad miseriam. quia nihil ordinatum ad 
      al<lb ed="#A" n="2" break="no"/>terum oppositorum secundum quod huiusmodi est ordinatum ad 
      re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>liquum. sed est communis conceptio etiam philosophorum. quod 
      na<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tura humana in statu sub quo condita fuit erat 
      ordi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nata ad beatitudinem. in praesenti autem statu 
      ordinata<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ad miseriam. sicut patet. quia ad penalitatem et ad 
      mor<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tem. et non nisi per culpam. cum dicatur Prouerb. xiiii. 
      mi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>seros populos facit peccatum. ergo sub statu sub 
      quo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>modo est non fuit condita. ergo lapsa est de statu sue 
      <lb ed="#A" n="10"/>prime conditionis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e268">
      ¶ Tertio sic. Nihil detestabile vel 
      <lb ed="#A" n="11"/>pudendum potest poni in operibus conditionis 
      diui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ne. quia omnia facit conditor: ordinando ad se. sed 
      in<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nobis sunt passiones carnales et multa alia 
      dete<lb ed="#A" n="14" break="no"/>standa secundum rationem. ergo talia non fuerunt condita 
      <lb ed="#A" n="15"/>in humana natura. relinquitur ergo quod est lapsa. Si 
      <lb ed="#A" n="16"/>dicat Philosophus. quod huiusmodi rebelliones sunt nobis 
      <lb ed="#A" n="17"/>materia exercende virtutis. Dicendum quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="18"/>sunt multe miserie in humano genere ad nullum 
      <lb ed="#A" n="19"/>bonum ordinabiles. sicut sunt errores: et ignorantie. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e290">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ In oppositum arguunt phlosophi quod homo non ex culpa 
      <lb ed="#A" n="21"/>mbritur. sic omne compositum ex contrariis est 
      dissolu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bile. sicut dicit Auicena. quod contraria semper appetunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>ire in regiones diuersas. sed corpus Ade in statu 
      <lb ed="#A" n="24"/>prime conditionis fuit compositum ex contrariis. ergo 
      per<lb ed="#A" n="25" break="no"/>naturam fuit corruptibile. sed tale est modo corpus 
      <lb ed="#A" n="26"/>humanum. ergo per corruptibilitatem non probatur status 
      na<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ture lapse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e310">
      ¶ Item corpus Ade erat sensificatum. ergo 
      <lb ed="#A" n="28"/>erat sensitiuum doloris. quia sicut dicit Augustinus. 
      Do<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lor est sensus diuisionis. Impatiens erat: igitur 
      sen<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sitiuum doloris. non igitur sensus doloris probat statum 
      <lb ed="#A" n="31"/>nature lapse. Item cum sensibilia bruta patiantur: et sine 
      <lb ed="#A" n="32"/>peccato: cum equaliter sit cura deo de omnibus. 
      Sa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>pien. xi. et Eccs. iii. Unus interitus hominum et 
      iu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mentorum. ergo pari ratione non est inconueniem a hominem 
      <lb ed="#A" n="35"/>sine peccato sentire penalitates. Responsio secundum 
      Ale<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tan. de ales in. iii. parre sum. q.i. quod secundum catholicam 
      <lb ed="#A" n="37"/>veritatem concedendum est humanam naturam esse lapsam 
      <lb ed="#A" n="38"/>quod tamen philosophi ignorauerunt. ideo nec medicum que 
      <lb ed="#A" n="39"/>sierunt. secundum illud Hiere. x. Stultus factus est omnis 
      <lb ed="#A" n="40"/>homo a scientia sua.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e342">
      ¶ Ad obiecta vero Primo 
      <lb ed="#A" n="41"/>intelligendum est. quod Hugo de sancto Uicto libro 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sacramentis distinguit tres status humanc 
      natu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>re. Primus est nature a deo condite. Secundus 
      <lb ed="#A" n="44"/>est nature lapse. Tertiuo vero nature beate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e353">
      ¶ In 
      pi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mo statu habuit homo posse peccare et posse non 
      <lb ed="#A" n="46"/>peccare. et hoc fuit prima arbitrii libertas. et in 
      eo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dem statu habuit posse mori et posse non mori. et fho. 
      <lb ed="#A" n="48"/>fuit prima humani corporis immortalitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e364">
      ¶ In 
      se<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cundo statu habuit posse mori et non posse non 
      mo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ri. sicut et posse peccare et non posse non peccare. quoniam 
      <lb ed="#A" n="51"/>in hoc statu est peccandi et moriendi necessitas. 
      <lb ed="#A" n="52"/>In tertio vero statu habebit posse non mori et non 
      <lb ed="#A" n="53"/>pribsse mori. sicut et posse non peccare et non posse 
      <lb ed="#A" n="54"/>peccare. quoniam ad hunc statu pertinet moriendi et 
      <lb ed="#A" n="55"/>peccandi impossibilitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e382">
      ¶ Secundum hoc ergo dicendum est 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod sicut non ponere conueniens diuine bonitati quod 
      <lb ed="#A" n="57"/>condiderit naturam in statu necessitatis 
      peccan<lb ed="#A" n="58" break="no"/>di. ita nec in statu necessitatis patiendi. quoniam sicut 
      <!--222.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ad impossibilitatem peccandi sequitur impossibi 
      <lb ed="#A" n="60"/>litas patiendi in statu tertio: Ita ad possibilitatem 
      <lb ed="#A" n="61"/>peccandi. et non peccandi possibilitas patiendi et non 
      <lb ed="#A" n="62"/>patiendi sicut fuit in statu primo. Ita in statu 
      mo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>derno ad impossibilitatem non peccandi sequitur 
      <lb ed="#A" n="64"/>impossibilitas non moriendi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e408">
      ¶ Sed admisso quod 
      bu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mana natura sit lapsa tunc queritur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e414">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e416">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e418">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum peccatum Ade sit 
      remedi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>abile: Et qu sit irremediabile probatur sic. Ome 
      pec<lb ed="#A" n="68" break="no"/>catum in spiritum sanctum est irremediabile: secundum illuo 
      <lb ed="#A" n="69"/>Matth. xii. Quicunque dixerit verbum contra 
      fi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lium hominis remittetur ei. Qui autem dixerit 
      con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tra spiritum sanctum non remittetur ei: neque in hoc 
      se<lb ed="#A" n="72" break="no"/>culo neque in futuro. Dicit beatus Greg. quod 
      pecca<lb ed="#A" n="73" break="no"/>re in patrem est peccare ex infirmitate. In filium 
      <lb ed="#A" n="74"/>peccare est ex ignorantia. In spiritum sanctum ex 
      cer<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ta malicia. Sed peccatum ex certa malicia est 
      irre<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mediabile quaie est peccatum ade. ergo est irremedi 
      <lb ed="#A" n="77"/>abile. Quod autem peccatum Ade sit tale probatur. quia non 
      <lb ed="#A" n="78"/>peccauit ex infirmitate: cum nullam tunc hab 
      era<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ad peccatum impellentem. Nec peccauit ex ignorantia 
      <lb ed="#A" n="80"/>quia erat scientia praeditus: et sciuit se peccare secundum 
      Au<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gustinum. ergo peccauit irremediabiliter. Item 
      pecca<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tum hominis et peccatum angeli fuerunt proportiona 
      <lb ed="#A" n="83"/>bilia et in eodem genere. quia vterque peccauit per 
      superbi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>am. Nam homo peccauit appetendo scientiam 
      di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uinam: angelus veroappetendo omnipotentiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e464">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="86"/>secundum circumstantias que sunt libe. arbi. in vtroque et a 
      <lb ed="#A" n="87"/>deo auersio et ad commutabile bonum conuersio. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Liberum enim arbitrium angeli non excedit in infinitum 
      <lb ed="#A" n="89"/>liberuarbitrium hominis. nec auersio 
      auersio<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nem. nec conuersio conuersionem. Sicut ergo 
      pec<lb ed="#A" n="91" break="no"/>catum angeli fuit irremediabile ita et hominis. alias 
      <lb ed="#A" n="92"/>peccatum angeli excederet peccatum hominis in infinitum. quod non 
      <lb ed="#A" n="93"/>videtur. imo peccatum Ade videtur fuisse peius peccato 
      angeli<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quia malum non dicitur nisi quia nocet. Sed plus 
      nocu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>it peccatum Ade quam angeli. quia peccatum 
      angeli<lb ed="#A" n="96" break="no"/>solum nocuit peccanti persone. Peccatum vero 
      <lb ed="#A" n="97"/>Ade nocuit omnibus hominibus. ergo magis 
      pec<lb ed="#A" n="98" break="no"/>catum Ade est irremediabile quam angeli
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e495">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="99" break="no"/>det Alexan. ad istam questionem (sine tame 
      preiudi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cio sententie melioris
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e502">
      ¶ Quod secundum aliquos differre 
      vi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>detur homo et angelus in libertate arbitrii Quia 
      <lb ed="#A" n="102"/>libe. arbi. hominis ante electionem voluntatis et post 
      <lb ed="#A" n="103"/>electionem se habet mutabiliter. Sed libe. arbi. 
      an<lb ed="#A" n="104" break="no"/>geli ante electionem se habet mutabiliter: post electi 
      <lb ed="#A" n="105"/>onem vero immutabiliter. Et hac ratione in summo 
      gra<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dum est liberum arbi. in deo. in infimo autem in homi 
      <lb ed="#A" n="107"/>ne. ergo necesse est quod liberuarbi. in angelo sit in 
      me<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dio gradu. Et ita quod libe. arbi. in deo immutabiliter 
      <lb ed="#A" n="109"/>se habet ad bonum et ante electionem. et post. libe. ar. i 
      <lb ed="#A" n="110"/>homine mutabiliter: et ante et post electionem. ergo libe. 
      <lb ed="#A" n="111"/>arbi. angeli se habet medio mod scilicet mutabiliter ad 
      <lb ed="#A" n="112"/>bonum vel malum ante electionem. 
      Immutabili<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ter vero post. potest enim eligere et non eligere. Sed 
      <lb ed="#A" n="114"/>quicquid sit illud non potest post electionem dete 
      <lb ed="#A" n="115"/>stari postquam elegerit. Ex quo enim angelus est intel¬ 
      <!--223.xml-->
      <pb ed="#A" n="224"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lectualis nature totum se conuertit ad rem electam et 
      <lb ed="#A" n="2"/>iudicat de illa: non in tempore et successiue ex quo 
      vi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>det illam totam simul. ergo certissime iudicat: et in illo 
      iu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dicio liberum ar. firmat. ergo peccatum angeli est irremo 
      <lb ed="#A" n="5"/>diabile. Libe. arbi. vero hominis accipit vnum post 
      ali<lb ed="#A" n="6" break="no"/>um et sic successiue. quia vnum ex alio. ergo non est 
      pec<lb ed="#A" n="7" break="no"/>catum hominis comparabile ad peccatum angeli 
      proportio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nabiliter. sed sicut comparatio simplicis ad copositum 
      <lb ed="#A" n="9"/>et puncti ad lineam in essendo. Talis est comparatio li. 
      <lb ed="#A" n="10"/>ar. angeli ad libro arbi. hominis. ergo peccatu hominis 
      <lb ed="#A" n="11"/>est remediabile: non autem angeli.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e568">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#A" n="12"/>argumetum dicendum. quod omne peccatum mortale est 
      <lb ed="#A" n="13"/>irremediabile quod ammodo. Irremediabile autem dicitur 
      <lb ed="#A" n="14"/>tripliciter. scilicet Negatiue: Priuatiue: et Contrarie. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Irremediabile negatiue. quod nullo modo potest 
      re<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mitti. Irremediabile privatiue est quod non habet 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quid dignum per quod debeat remitti. 
      Irremediabi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>le contrarie est quod habet contrariam dispositionem ad re 
      <lb ed="#A" n="19"/>mittendum: sine qua nullo modo potest remitti. 
      Pri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mo modo dicitur irremediabile peccatum angeli. 
      Se<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cundo modo peccatum in spiritum sanctum scilicet desperatio in 
      <lb ed="#A" n="22"/>sumptio: inuidentia fraterne charitatis: propositum 
      <lb ed="#A" n="23"/>non penitendi: peccatum ex certa malicia. ista habent 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>trariam dispositionem ad remissionem: quibus tamen 
      ab<lb ed="#A" n="25" break="no"/>latis remitti possunt. Tertio modo irremediabi 
      <lb ed="#A" n="26"/>le dicitur quodlibet peccatum mortale. quia non habet 
      ali<lb ed="#A" n="27" break="no"/>quid per quod sit dignum remissione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e605">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="28"/>argumentum patet responsio sufficies ex pramissis etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e610">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Queritur. ex quo homo fuit lapsus: et 
      pecca<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tum illius sit remediabile 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e617">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum necessarium fuit ad 
      repara<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tionem humani generis verbum dei incarnari: Et 
      vi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>detur quod non. quia verbo dei cum sit perfectissimum nihil 
      virtu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tis per carnem assumptam ei accreuit. Si ergo verbum dei 
      <lb ed="#A" n="35"/>naturam humanam reparare voluit: absque carnis 
      assun<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ptione reparare potuit. Item ad reparationem humane nature 
      <lb ed="#A" n="37"/>nihil aliud post lapsii requiri videbatur: quam homo 
      satisfa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ceret pro peccato. Non enim deus ab homine plus debet 
      requi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rere quam possit: cum promptior sit ad miserendum quam 
      pu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>niendum. Sicut enim homini imputat actum peccati ad penam 
      <lb ed="#A" n="41"/>ita etiam debet ei imputare ad deletione peccati actum contrarium 
      <lb ed="#A" n="42"/>ergo dei verbum incarnari ad satisfacere de peccato non fuit no 
      <lb ed="#A" n="43"/>cessarium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e648">
      ¶ Sed contra. illud per quod humanum genus 
      libe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ratur a perditione est necessarium ad humanam salutem. sed 
      incar<lb ed="#A" n="45" break="no"/>natio filii dei est huiusmodi. secundum illud Io. iii. Sic deus dile 
      <lb ed="#A" n="46"/>xit mundum vt vnige. suum da. vt omnis qui credit in eum non 
      <lb ed="#A" n="47"/>pereat: sed hebeat vitam eternam. ergo necesse fuit ad salutem 
      hu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>manam deum incarnari. Respondetur secunum scilicet Tho. in. iii. per. 
      <lb ed="#A" n="49"/>sum. q. i. quod ad finem aliquem dicitur aliquid esse necessarium 
      du<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pliciter. Uno modo sine quo aliquid esse non pat. sicut cibus est 
      ne<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cessarius ad conseruationem vite humane. Alio modo per quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>melius et conuenientius ad finem peruenitur. sicut equus necessarius 
      <lb ed="#A" n="53"/>est ad iter. Primo modo deum incarnari non fuit necessarium ac 
      <lb ed="#A" n="54"/>reparationem humane nature. Deus eim per suam magna virtutem 
      po<lb ed="#A" n="55" break="no"/>terat naturam humanam multis aliis monis reparare
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e677">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cundo autem modo deum incarnari fuit necessarium ad humane 
      <lb ed="#A" n="57"/>nature reparationem. Unde Aug. xiii. de trini. c. x. Uerum 
      <lb ed="#A" n="58"/>est vt ostendamus non alium modum possibile deo defuisse 
      <!--223.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>cuius potestati omnia cquliter subiacent. sed sanande miserie 
      <lb ed="#A" n="60"/>nostre conuemientiorem alium modum non fuisse. Et hoc quidem 
      conside<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rari potest quantum ad promotionem hominis in bono. Primo 
      <lb ed="#A" n="62"/>quidem quantum ad fidem quae magis certificatur ex hoc quod ipsi 
      <lb ed="#A" n="63"/>deo loquenti credit. Unde Aug. ii de ciui. dei. vt homo 
      fi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dentius ambularet ad veritatem ipsa veritas dei 
      fili<lb ed="#A" n="65" break="no"/>us homine assumpto constituit atque fundauit fidem 
      <lb ed="#A" n="66"/>Secundo quantum ad speci: quae per hoc maxie erigit. Unde Aug. 
      <lb ed="#A" n="67"/>xiii. de triui. Nihil tam necessarium fuit ad erigendum 
      <lb ed="#A" n="68"/>spem nostram quam vt demostraretur nobis quantum 
      dilige<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ret nos deus. Quid vero huius rei iudicio iusto ma 
      <lb ed="#A" n="70"/>nifestius quam vt dei filius nature nostre dignatus est 
      ini<lb ed="#A" n="71" break="no"/>re consortium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e720">
      ¶ Tertio quantum ad charitatem quae maxime 
      <lb ed="#A" n="72"/>per hoc excitatur. Unde Augustinus. libro de catecizandis rudibus 
      di<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cit. Que maior est causa aduentus domini: nisi vt 
      osten<lb ed="#A" n="74" break="no"/>deret deus dilcctionem suam in nobis. Et subdit. Si ama 
      <lb ed="#A" n="75"/>re pigeat saltem reamare non pigeat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e731">
      ¶ Quarto 
      quan<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tum ad rectam operationem in qua nobis exemsplum se praebuit 
      <lb ed="#A" n="77"/>Unde Aug. in quodam secundmode. No sequendus non erat qui 
      vi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>deri poterat. deus sequendus erat qui videri non poterat. 
      <lb ed="#A" n="79"/>vt ergo exhiberetur homini et qui videretur ab homine et quem homo se 
      <lb ed="#A" n="80"/>quaeretur deus factus est homo Quinto ad plenam participatio 
      <lb ed="#A" n="81"/>nem diuinitatis quae vere et hominis beatitudo et finis 
      hu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mane vite. et hoc collatum nobis per christi humanitatem. Dicit 
      <lb ed="#A" n="83"/>enim Aug. in secundode de natiui. Factus est deus homo vt homo 
      fie<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ret deus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e753">
      ¶ Ad argumentum primum dicendum: quod ratio il 
      <lb ed="#A" n="85"/>la procedit secundum primum modum necessarii: sine quo ad finem 
      <lb ed="#A" n="86"/>peruenire non pot.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e760">
      ¶ Ad secundm dicendum secundum sanctum Tho. 
      <lb ed="#A" n="87"/>vbi supra quod aliquae satisfactio potest dici dupliciter sufficiens. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Uno modo perfecte: quia est condigna per quandam adequationem 
      <lb ed="#A" n="89"/>ad recompensationem culpe commisse. et hominis puri 
      satis<lb ed="#A" n="90" break="no"/>factio sufficiens esse non potuit pro peccato. Tum quia tota 
      <lb ed="#A" n="91"/>natura humana erat per peccatum corrupta. nec bonum 
      <lb ed="#A" n="92"/>alicuius potuit per equiualentiam totius nature humane 
      de<lb ed="#A" n="93" break="no"/>trimentum recompensare. Tum etiam quia peccatum contra deum commit 
      <lb ed="#A" n="94"/>sum quandam infinitatem haberet ex infinitate diuine maie 
      <lb ed="#A" n="95"/>statis. Tanto enim offensa est grauior quanto maior est ille in 
      <lb ed="#A" n="96"/>quiue delinquitur. Unde opertuit ad condignam satisfactio 
      <lb ed="#A" n="97"/>nem vt haberet efficaciam infinitam. vtpote dei et hominis 
      exi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>stentis. Alio modo potest dici satisfactio hominis esse 
      suffici<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ens imperfecte scilicet secundum acceptationem eius qui est ea contentus 
      <lb ed="#A" n="100"/>quamuis non sit condigna. Et hoc modo satisfactio puri 
      ho<lb ed="#A" n="101" break="no"/>minis est sufficiens. Et quia omne imperfectum praesupponit 
      ali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quod perfectum a quo sustentetur. Inde est quod omnis puri homini 
      <lb ed="#A" n="103"/>satisfactio efficatiam habet a satisfactione christi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e800">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e802">4 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e804">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Incarnatio 
      secu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>do quantum ad eius conuenientiam. Congruum sid 
      <lb ed="#A" n="106"/>dem fuit vt dei filius incarnaretur secundum Ans. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Cur deus ho propter proprietates diuinas manifestandas 
      <lb ed="#A" n="108"/>Prio summam sapientiam nullatenus decet permittere nobi 
      <lb ed="#A" n="109"/>lissimam creaturam scilicet hominem fine suo fraudari. Finis 
      <lb ed="#A" n="110"/>enim hominis est ipse deus. in quo beatificabitur. sed nisi incarnatio in 
      <lb ed="#A" n="111"/>teruem iret tota natura humana suo fine fraudaretur. et 
      <lb ed="#A" n="112"/>sic vane constituti fuissent omnes filii hominum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e826">
      ¶ Secundo sun 
      <lb ed="#A" n="113"/>mam bonitatem nullatenus decet permittere suum seruum 
      ab<lb ed="#A" n="114" break="no"/>alio in sempiternum iniuste detineri. Sed nisi incarnatio 
      <!--224.xml-->
      <pb ed="#A" n="225"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>interuenisset: serui dei detinerentur in captiuitate 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>aboli
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e844">
      ¶ Tertio summam benignitatem nullatenus 
      de<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cet pro peccato vnius hominis totam posteritatem eius 
      <lb ed="#A" n="4"/>eternaliter damnari. sed tota natura humana damnare 
      <lb ed="#A" n="5"/>tur nisi incarnatio interuenisset.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e853">
      ¶ Quarto nulla 
      <lb ed="#A" n="6"/>tenus decet summam stabilitatem permittere suum 
      propo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>situm infirmari. sed deus proposuit hominem ad 
      bea<lb ed="#A" n="8" break="no"/>titudinem perducere. secundum quod dicit Magister in. ii dis. i. et 
      <lb ed="#A" n="9"/>sunt verba Augustinus. in enchyridi. Fecit deus creatu 
      <lb ed="#A" n="10"/>ram rationalem: vt summum bonum intelligeret: 
      intel<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ligendo amaret: amando possideret: possidendo eo 
      <lb ed="#A" n="12"/>frueretur. Et nisi subsecuta fuisset filii dei incarna 
      <lb ed="#A" n="13"/>tio: propositum hoc dei fuisset frustratum. quod nlla via 
      de<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cet. ergo congruum fuit deum incarnari. Pro quo decent quaeritur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e877">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e879">5 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e881">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum in opere incarnationis 
      ser<lb ed="#A" n="16" break="no"/>uetur debita congruentia ex parte dei: Et quod sic 
      pro<lb ed="#A" n="17" break="no"/>batur. quia infinita potentia: sapientia: et bonitas 
      <lb ed="#A" n="18"/>debet se perfecte manifestare. sed non potest 
      manife<lb ed="#A" n="19" break="no"/>stari perfecte: nisi per effectum infinitum. nihil autem est 
      in<lb ed="#A" n="20" break="no"/>finitum actu nisi solus deus. ergo ad hoc quod diuine 
      po<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tentie: sapientie: et bonitatis infinitas manifestetur 
      <lb ed="#A" n="22"/>congruum fuit aliquem effectum fieri cui attribueretur 
      <lb ed="#A" n="23"/>esse idem quod est bonum infinitum. sed hoc fuit cum deus 
      <lb ed="#A" n="24"/>vnitus est carni. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e905">
      ¶ Item perfectissimum agere est 
      <lb ed="#A" n="25"/>perducere actionem suam in complementum status. Et 
      con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>plementum rerum est in coniunctione primi cum vltimo 
      <lb ed="#A" n="27"/>Principium autem per quod sunt facta omnia: est verbum 
      <lb ed="#A" n="28"/>siue deus. Ultimum autem in operibus dei est homo. 
      <lb ed="#A" n="29"/>ergo ad hoc quod perfecta esset operatio procedens a 
      perfe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cta potentia. congruebat quod diuina natura vniretur cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>humana
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e923">
      ¶ Sed contra. Nihil quod spectat ad 
      co<lb ed="#A" n="32" break="no"/>temptum et lbiectionem decet summam maiestatem. sed 
      <lb ed="#A" n="33"/>carnem assumere que est de limo formata dicit 
      com<lb ed="#A" n="34" break="no"/>temptum. ergo videtur quod hoc nullo modo deceat 
      di<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uinam maiestatem. Item sicut vituperabilis est nimia 
      ela<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tio. ita vituperabilis est nimia deiectio. sed tanta est 
      <lb ed="#A" n="37"/>deiectio cum deus fit homo: quanta est elatio: cum 
      ho<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mo appetit esse deus. ergo ita vitupabilis est vna 
      <lb ed="#A" n="39"/>sicut altera. Si ergo nihil quod est vituperabile decet 
      <lb ed="#A" n="40"/>deum ergo patet. Responde scilicet Bonauen. in. iii. di i. ar. ii. q. i. 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod absque dubio decuit deum incarnari. et hoc propter sue 
      <lb ed="#A" n="42"/>potentie: sapientie: et bonitatis eminentem manifestationem. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Que quidem facta est in humani generis assumptione. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Congruum etiam fuit propter diuinorum operum excellentem 
      con<lb ed="#A" n="45" break="no"/>summationem. qui quidem facta est in humani generis assum 
      <lb ed="#A" n="46"/>ptione: cum vltimum coniunctum est primo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e958">
      ¶ Ibi enim est 
      perfe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ctionis consummatio. sicut patet in circlo qui est perfectissima 
      fi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gurarum: qui et ad idem puctum terminatur a qua incipit. Deus 
      <lb ed="#A" n="49"/>cebat est propter superabudantem praecii solutionem ad 
      libera<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tionem hominis capti. quia sola diuina persona erat quae 
      praepon<lb ed="#A" n="51" break="no"/>derabat toti humano generi Postreno decebat propt super 
      <lb ed="#A" n="52"/>effluentem hominis glorificatione. vt homo pascua vite eterne 
      <lb ed="#A" n="53"/>lueniret interius et exterius. Et sic patet quod opus incarnatio 
      <lb ed="#A" n="54"/>nis per omnem modum deo congruebat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e979">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tum autem primum in contrarium dicendum secundum e. Bona. quod deum 
      hu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>miliari potest intelligi dupliciter. Aut ratione sui: autm ratione sibi 
      <lb ed="#A" n="57"/>aniti: In se quidem cum sit onino iuariabilis: nec potest huni. 
      <!--224.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>liari nec exaltari. Ratione autem sibi vniti potest humili 
      <lb ed="#A" n="59"/>ari ad muiorem manifestationem sue altitudinis. sicut potest 
      <lb ed="#A" n="60"/>infirmari ad maiorem manifestationem sue 
      fortitudi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nis. In hoc enim quod deus carnem humilem et infirmam 
      assum<lb ed="#A" n="62" break="no"/>psit: superbissimum diabolum deiecit: et humilem hominem 
      <lb ed="#A" n="63"/>exaltauit. fortissimum aduersarium confregit. hominem 
      <lb ed="#A" n="64"/>vero infirmum stabiliuit. Sed hoc infidelibus velatum est 
      <lb ed="#A" n="65"/>sacramentum incarnationis: dicentibus quod opus 
      incarnati<lb ed="#A" n="66" break="no"/>onis faceret ad ignominiam dei cum ex opposito sit 
      <lb ed="#A" n="67"/>gloriosum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1014">
      ¶ Ad secundum dicendum quod humiliatio vt 
      <lb ed="#A" n="68"/>dictum est intelligitur ratione humane nature. et sic non 
      <lb ed="#A" n="69"/>sonat in vicium vt patuit. Preterea in illa ratione 
      de<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ficit similitudo. quia exinanitio quae facta fuit in 
      incar<lb ed="#A" n="71" break="no"/>natione fuit ex excessu charitatis. sed elatio quae homo 
      <lb ed="#A" n="72"/>voluit deo assimilari fuit ex excessu praesumptionis. Et 
      <lb ed="#A" n="73"/>quia nimietas praesumptionis vituperabilis est. nimietas 
      di<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lectionis in summo deo laudabilis est. ergo decuit deum 
      <lb ed="#A" n="75"/>incarnari. Et per hoc patet quod argumenta pro hac parte sunt 
      <lb ed="#A" n="76"/>cnt qdo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e1037">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e1039">6 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1041">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Queritur que trium personarum 
      <lb ed="#A" n="78"/>in sancta trinitate fuit magisconueniens et idonea 
      <lb ed="#A" n="79"/>ad incarnandum. Respondetur secundum sanctum Bona. vbi supra. q. iii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>ar. ii quod persona verbi in ter ceteras personas diuinas ad 
      <lb ed="#A" n="81"/>incarnationem fuit magis indonea. Siue loquamursin 
      <lb ed="#A" n="82"/>quit) de ipsa incarnatione in se siue prout est ordinata 
      <lb ed="#A" n="83"/>ad humani generis redemptionem. Si enim loquamur de 
      <lb ed="#A" n="84"/>psa incarnatione in se magis congruum fuit personam filii 
      <lb ed="#A" n="85"/>incarnari. et inquantum est imago et inquantum est verbum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>et inquantum est filius: inquantum est imago. quia homo 
      assun<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ptus erat ratione dignitatis imaginis. Et quia filius 
      <lb ed="#A" n="88"/>est imago patris: io magis conueniens erat personam 
      fi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lii incarnari. Rursus quia filius dei verbum est patris. 
      <lb ed="#A" n="90"/>sic enim procedit ab ipso vt pater se manifestet per ipsum 
      <lb ed="#A" n="91"/>Et ideo sicut ad intentionis manifestationem verbum 
      <lb ed="#A" n="92"/>intelligibile copulatur voci sensibili: Sic ad 
      diui<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nitatis reuelationem verbum patris congruum fuit 
      incarna<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ri. Postreno quia simil filius est genitus ab eterno. et sic 
      con<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gruebat eum carnem assumere vt esset de genere hominum 
      <lb ed="#A" n="96"/>et ita hominis filius. et ideo decebat eum magis incarnari quam 
      <lb ed="#A" n="97"/>patrem et spiritu sacantum. Et hoc est quod dicit Augustinus. libro de trini. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Et allegat Magister in littera. quod dei filius non quaesiuit nisi 
      <lb ed="#A" n="99"/>matrem in terris. quia iam habebat patrem in celis. et sic 
      <lb ed="#A" n="100"/>magis fuit conueniens incarnari filium. Fuit etiam 
      ma<lb ed="#A" n="101" break="no"/>gis congruum filium incarnari si loquamur de 
      incar<lb ed="#A" n="102" break="no"/>natione secundum comparationem ad redemptionem generis 
      <lb ed="#A" n="103"/>humani. et hoc si consideremus hominis lapsum et 
      <lb ed="#A" n="104"/>raparandi modum et reparationis fructum. Si considere 
      <lb ed="#A" n="105"/>mus hominis lapsum: videbitur quod lapsus fuit 
      appeten<lb ed="#A" n="106" break="no"/>do falsam dei similitudinem et equalitatem. Et quia 
      <lb ed="#A" n="107"/>filio primo attribuitur equalitas. hinc est quod quasi ex 
      <lb ed="#A" n="108"/>ipso sumpsit homo lapsus occasionem. Et ideo in 
      <lb ed="#A" n="109"/>de debuit sumere reparationem. Et hoc dicit 
      Ber<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nar. explanans illud Ione: Propter me orta est hec 
      <lb ed="#A" n="111"/>tempestas: tollite me et mittite in mare. Aut certe in 
      <lb ed="#A" n="112"/>hoc quod homo sumpserat dei similitudinem directe contra 
      <lb ed="#A" n="113"/>filium peccauit. Et ideo filio magis competebat 
      vin<lb ed="#A" n="114" break="no"/>dicta et indulgentia. Et hoc est quod dicit. Ansel. 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#A" n="226"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lib. Cur deus homo. Homo pro quo erat moriturus 
      <lb ed="#A" n="2"/>et diabolus quem erat expugnaturus ambo falsam 
      <lb ed="#A" n="3"/>dei similitudinem praesumpserat. vnde specialius 
      ad<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uersus filium peccauerunt. Illi itaque cui specialius fit 
      <lb ed="#A" n="5"/>iniuria conuenientius attribuitur culpe vindicta et in 
      <lb ed="#A" n="6"/>dulgentia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1145">
      ¶ Rursus si consideremus modum 
      repa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rationis magis competit filio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1150">
      ¶ Reparati enim sumus 
      <lb ed="#A" n="8"/>per mediatoris obedientiam et supplicationem. et quia ma 
      <lb ed="#A" n="9"/>gis competit filium supplicare patri et obedire. hinc est. quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>magis competit filio incarnari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1159">
      ¶ Postreno si considere 
      <lb ed="#A" n="11"/>mus reparationis fructum vel effectum: magis 
      compete<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bat filio incarnari. quia incarnatio ad hoc 
      ordina<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tur: vt simus filii dei. si ergo posterius per illud 
      ha<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bet reduci quod est prius in eodem genere. congruum 
      fu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>it vt filii dei efficeremur per eum qui est filius natura 
      <lb ed="#A" n="16"/>lis. Unde Augustinus. iii. de trinita. vt homo ex deo 
      na<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sceretur: primo ex ipsis natus est deus. oportuit enim 
      <lb ed="#A" n="18"/>vt per ipsum efficeremur filii adoptiui qui est filius 
      na<lb ed="#A" n="19" break="no"/>turalis. Et sic patet quod per omne modum congruenti 
      <lb ed="#A" n="20"/>fuit filtum incarnari. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e1184">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e1186">7 (2.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1188">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum possibile fuerit patrem vel 
      <lb ed="#A" n="22"/>spiritum sanctum incarnari sicut et filium: Et videtur quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>non. quia dicit Ansis. lib. de incarnatione verbi. quod quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>libet paruum inconueniens in deo est impossibile. sed 
      <lb ed="#A" n="25"/>esse plures filios in trinitate est inconueniens. quod 
      fie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ret si pater vel spiritus sanctus incarnaretur. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Item impossibile est opposita simlis conuenireeidem. 
      <lb ed="#A" n="28"/>sed pater est innascibilis. si autem posset incarnari: 
      <lb ed="#A" n="29"/>nascibilis esset. ergo non potest incarnari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1210">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="30" break="no"/>trarium huius est. quia posse carnem assumere est 
      no<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bilitas in filio. sed equalis nobilitas est in tribus 
      per<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sonis. igitur conuenit patri et spirituisacto. 
      Respon<lb ed="#A" n="33" break="no"/>detur secundum Rich. in. iii. dis. i. ar. i. q. iii. cui 
      concor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dat san. Bonauen. et Tho. quod loquendo de 
      poten<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia absoluta pater et spiritus sanctus potuerunt et 
      ad<lb ed="#A" n="36" break="no"/>huc possunt incarnari. quia deus illa potentia potest 
      <lb ed="#A" n="37"/>facere omne illud quod non includit contradictionem. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Sed si pater et spiritus sanctus incarnarentur. ita 
      <lb ed="#A" n="39"/>quod cuilibet trium personarum esset vnita humanitas: 
      nl<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lam includeret contradictionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1236">
      ¶ Sed de potentia 
      <lb ed="#A" n="41"/>ordinata. Dicendum quod illa potest cosiderari dupliciter. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Uno modo large vocando potentiam ordinatam non 
      <lb ed="#A" n="43"/>solum qua potuit omne illud quod vult: et disposuit de 
      <lb ed="#A" n="44"/>us se facturum. sed etiam quod potest velle et disponere se 
      fa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cturum. et sic bene posset pater et spiritus sanctus incarnari 
      <lb ed="#A" n="46"/>si vellet et sic disponeret: quamuis non velit nec 
      dispo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>suit vnquam. Nam constat. quod pater et spiritus sanctus 
      incarna<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ri posset absque aliqua incouenientia. praeterea quod alia 
      perso<lb ed="#A" n="49" break="no"/>na assumpsisset carnem de virgine: et esset filius virginis 
      <lb ed="#A" n="50"/>hoc in nullo derogaret deo: quamuis non ita decerent 
      <lb ed="#A" n="51"/>sicut decebat filium incarnari. Concedendum ergo est. quod quaelibet 
      <lb ed="#A" n="52"/>rrium personarum ssicut dicit Magister habet et potuit incarnari: 
      <lb ed="#A" n="53"/>si tamen voluisset. magis tamen incarnari decuit filium. Alio 
      <lb ed="#A" n="54"/>modo potentia ordinata accipitur stricte: vt dicatur 
      poten<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tia ordinata ea tantum qua potest deus omne illud quod vult et 
      dispo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>suit se facturum. hoc est secundum ordinem de facto qui nunc est vel 
      <lb ed="#A" n="57"/>erit. et sic tli potentia non potuit nisi filius incarnari. 
      <!--225.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quia sic deus ab eterno disposuit vt solus filius 
      incar<lb ed="#A" n="59" break="no"/>naretur. tamen si vellet vel voluisset posset aliter. Sicut 
      <lb ed="#A" n="60"/>exemplum secundum sanctum Tho. Deus ordinat secundum suam volun 
      <lb ed="#A" n="61"/>tatem vt caput hominis sit sursum et pes deorsum. 
      potu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>it tamen velle et posset statuere alium ordinem in rebus qui 
      <lb ed="#A" n="63"/>secundum ordinem nunc statutum esset inconueniens. sed non secundum 
      <lb ed="#A" n="64"/>alium ordinem quem posset et vellet statuere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1295">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gumentum primum dicendum quod quamuis plures filios 
      <lb ed="#A" n="66"/>esse eternos in trinitate et etiam ratione nature 
      assumpte<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ex tempore esset inconueniens secundum ordinem qui nuinc est et ex 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sequenti impossibile per potentiam ordinatam secundo modo 
      pro<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dicto: non tamen primo mod scilicet respectu posse dei si sibi 
      <lb ed="#A" n="70"/>placuisset. Unde Bona. dicit illam auctoritatem Anse scilicet 
      <lb ed="#A" n="71"/>Omne inconueniens in deo est impossibile: intelligi de 
      <lb ed="#A" n="72"/>bere de eo quod est inconueniens in deo secundum se et simpli 
      <lb ed="#A" n="73"/>citer. Et tale est illud quod nullo modo potest esse conueni 
      <lb ed="#A" n="74"/>ens. et ideo est impossibile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1320">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>patrem esse innascibilem inquantum est habens diuinam 
      na<lb ed="#A" n="76" break="no"/>turam. et ipsum esse nascibilem ratione humane nature quam 
      <lb ed="#A" n="77"/>posset assumere ex tempore non sunt opposita.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e1330">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e1332">8 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1334">
                  <lb ed="#A" n="78"/>Incarnatio 
      ter<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tio quantum ad ipsius rationem. In qua reluci 
      <lb ed="#A" n="80"/>inestimabilis dei charitas circa nos. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Quare scilicet fuit filius dei incarnatus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1345">
      ¶ Circa cuius 
      <lb ed="#A" n="82"/>incarnationem queritur Que fuerit lincarnationis 
      <lb ed="#A" n="83"/>precipua ratio. Et probatur quod fuit humani generis 
      reden<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ptio. quia Gal. iiii. dicitur. Cum venit ergo plenitudo temporis 
      mi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sit deus fi. suum fa. ex mu. factum sub lege. vt eos qui 
      sub<lb ed="#A" n="86" break="no"/>lege erant redimeret. Si ergo apostolis principalem causam 
      as<lb ed="#A" n="87" break="no"/>signat missionis filii dei in carnem: videtur quod nostra 
      reden<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ptio sit eius ratiopraecipua. Item Augustinus super Ioannem 
      <lb ed="#A" n="89"/>tractans illud verbum Ecce quem amas infirmatur 
      <lb ed="#A" n="90"/>dicit. Si peccatores dominus non amaret ad terram 
      <lb ed="#A" n="91"/>de celo non descenderet. ergo videtur quod praecipua 
      ra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tio incarnationis fuerit liberatio ipsius peccator 
      <lb ed="#A" n="93"/>Item si deus assumpsit humanam naturam. aut 
      <lb ed="#A" n="94"/>hoc fuit propter humanam dignitatem: aut necessita 
      <lb ed="#A" n="95"/>tem. Si propter humanam dignitatem cum dignior sit 
      <lb ed="#A" n="96"/>angelica quem humana: magi debuit assumpsisse 
      an<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gelicam. Si propter necessitatem: et necessitas in 
      <lb ed="#A" n="98"/>digentie non sit nisi propter peccatum. videtur quod praecipua 
      <lb ed="#A" n="99"/>ratio fuit quod hominem assumpsit redemptio 
      hu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>mani generis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1389">
      ¶ Sed contra dicit Aug. de spiritu et lit 
      <lb ed="#A" n="101"/>tera. quod totum hominem assumpsit vt totum hominem 
      be<lb ed="#A" n="102" break="no"/>atificaret. Sed homo debebat totus beatificari. et 
      <lb ed="#A" n="103"/>ita plene si non esset sicut si est lapsus. ergo non 
      vi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>detur quod precipua ratio incarnationis sit 
      redem<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ptio humani generis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1402">
      ¶ Item in incarnatione filii 
      <lb ed="#A" n="106"/>dei natura humana plurimum est exaltata. Si 
      er<lb ed="#A" n="107" break="no"/>go deus incarnatur ex hoc quod humana natura 
      pec<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cauit. videtur quod homo reportet commodum de mali 
      <lb ed="#A" n="109"/>cia: quod non decet diuinum retributorem ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1414">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="110"/>christus est caput ecclesie non solum secundum diuinam 
      natu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ram: sed etiam secundum humanam. vt dicit Augustinus 
      <lb ed="#A" n="112"/>super Ioannem. Sed si homo non peccasset adhuc est 
      <lb ed="#A" n="113"/>set corpus ecclesie. ergo vel dei filius incarnaretur: 
      <!--226.xml-->
      <pb ed="#A" n="227"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vel corpus ecclesie remaneret acephalum. si ergo illud est 
      <lb ed="#A" n="2"/>impossibile: restat quod deus incarnatus fuisset etiam 
      <lb ed="#A" n="3"/>si homo non peccasset. ergo idem quod prius. 
      Respon<lb ed="#A" n="4" break="no"/>detur secundum scilicet Bonauen. in. iii. dis. i. ar. ii. q. ii cui 
      com<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sonat Rich. ea. dis. et san. Tho. in. iii. par. sum. quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>i. quod circa hoc loqui duplex est opinio magistrorum 
      <lb ed="#A" n="7"/>Quidam enim dicere volunt. quod de incarnatione 
      estlo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>qui dupliciter. Est enim incarnatio carnis 
      assum<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ptio. De carne autem assumpta est loqui duplicter 
      <lb ed="#A" n="10"/>Aut quantum ad substantiam: Aut quantum ad defetum 
      <lb ed="#A" n="11"/>passibilitatis. Si fiat sermo de ipsa quantum ad 
      de<lb ed="#A" n="12" break="no"/>fectum passibilitatis: dicunt. quod incarnationis praecipua 
      <lb ed="#A" n="13"/>ratio fuit humani generis redemptio. nisi em homo 
      <lb ed="#A" n="14"/>pecccasset: et lapsus et redimendus esset: christus 
      camen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mortalem non assumpsisset. Si autem loquimur de 
      incar<lb ed="#A" n="16" break="no"/>natione secundum quod dicit assumptionem humane nature. 
      <lb ed="#A" n="17"/>simpliciter sic dicunt. quod praecipua ratio incarnationis 
      <lb ed="#A" n="18"/>non est humani generis redemptio. quia si etiam homo 
      <lb ed="#A" n="19"/>non peccasset: christus incarnatus fuisset. Et ad hanc 
      <lb ed="#A" n="20"/>rationem adducit multiplicem congruentiam. et in 
      fin<lb ed="#A" n="21" break="no"/>subdit. Quis autem horum modorum melior sit nouit 
      <lb ed="#A" n="22"/>iste qui pro nobis incarnatus est. Quod etiam horum 
      alte<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ri praeponedus sit difficile est videre. pro eo quod vterque 
      <lb ed="#A" n="24"/>modus catholicus est: et a viris catholicis 
      susti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>netur. vterque etiam modus excitat animam ad 
      deuo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tionem secundum diuersas considerationes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1488">
      ¶ Uidetur tarnen 
      <lb ed="#A" n="27"/>primus modus magis consonare rationis 
      iudicio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>Secundus tamen plus consonat pietati fidei
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1495">
      ¶ Hec 
      <lb ed="#A" n="29"/>Bonauen. Scotus tamen super. iii. dis. vii. q. iii. dicit 
      <lb ed="#A" n="30"/>quod si homo non peccasset: deus incarnatus fuisset 
      <lb ed="#A" n="31"/>licet multe auctoritates sanctorum videantur sonare 
      <lb ed="#A" n="32"/>quod non. sine tamen praeiudicio potest dici quod sic: et probatur 
      <lb ed="#A" n="33"/>pluribus rationibus. quarum aliquo accipiuntur a sancto 
      Be<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nauen. et Tho. ac Rich. vbi supra. Primo ex auctorum 
      <lb ed="#A" n="35"/>tatibus arguendo. Nam Heb. ii dicitur: Nusquam 
      appre<lb ed="#A" n="36" break="no"/>hendit etc. vbi Glo. Non angelice nature data est 
      <lb ed="#A" n="37"/>hec dignitas: vt ei persona diuina vniretur: sed huma 
      <lb ed="#A" n="38"/>ne. nihil autem frustra datum est a deo ab eterno 
      praeui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sum dari. ergo etiam si homo non peccasset. talis 
      digni<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tas non remaneret frustrata sine fine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1524">
      ¶ Secundo et 
      <lb ed="#A" n="41"/>rationescilicet diuine voluntatis et praedestinationis. quia cum 
      <lb ed="#A" n="42"/>scriptum sit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1531">
      ¶ Timo. ii Deus vult omnes homines 
      <lb ed="#A" n="43"/>saluos fieri: vroluntate antecedente. Unde 
      praedestina<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tio cuiuscumque hominis praecedit naturaliter 
      praescien<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tiam peccati ex parte obiecti. sequitur ergo quod multo 
      ma<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gis praedestinatio est anime christi ab eterno ad summam 
      <lb ed="#A" n="47"/>gloriam. vnde prius voluit naturaliter deus gloriam 
      <lb ed="#A" n="48"/>anime christi inter omnes praedestinatos. ergo si homo non pec 
      <lb ed="#A" n="49"/>casset: anima christi glorificata fuisset. ergo patet propositum. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Item Scotus. Si deus praedestinasset christi 
      inca<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nationem tantummodo propter aliorum redemptionem de 
      la<lb ed="#A" n="52" break="no"/>presu: plura sequcrentur inconuenientia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1555">
      ¶ Primum. quod 
      ta<lb ed="#A" n="53" break="no"/>summum bonu id est summa christi gloria esset ordinatum in 
      eni<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tibus propter minus bonum id est propter lapsi hominis reparatioe 
      <lb ed="#A" n="55"/>quod non est verisimile
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1565">
      ¶ Secundum sequeretur. quod deus praeordinans 
      <lb ed="#A" n="56"/>Adam et christum: prius praeordinasset Adam quam christum. quod est 
      <lb ed="#A" n="57"/>non est verisimile
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1572">
      ¶ Tertium. quod deus prius puidisset ade 
      li<lb ed="#A" n="58" break="no"/>prosum quam christum praedestinasset. quod est absurdissimum. 
      <!--226.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>Si enim sic praeuisus esset christus solum propter hoc quia Adam 
      <lb ed="#A" n="60"/>erat casurus: sequeretur Quartum inconueniens: quod anima 
      <lb ed="#A" n="61"/>christi gaudium haberet de lapsu Ade. Potest ergo dici quod deus 
      <lb ed="#A" n="62"/>prius natura praelegit ad illam celestem curiam omnes quos 
      vo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>luit habere et creare angelos et homines in dieterminatis 
      gra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dibu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1594">
      ¶ Prius inquam natura quam praeuideret circa peccatorem 
      <lb ed="#A" n="65"/>de peccato vel de poenitentia. Unde nullus est praedestinatus solum 
      <lb ed="#A" n="66"/>propterea quia alius est casurus. vt sic nullum oporteat 
      gat<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dere de lapsu alterius
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1603">
      ¶ Hec Scotus. Quintum 
      incon<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ueniens sequeretur secundum Gona. quia cum humana 
      natu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ra sit nimis exaltata in incarnatione christi. si hec 
      fu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>isset propter peccatum hominis: tunc homo commodum reportasse 
      <lb ed="#A" n="71"/>dec sua malicia: vt praedictum fuit. ergo si homo lapsus non 
      <lb ed="#A" n="72"/>fuisset deus nihilominus incarnatus fuisset. non 
      <lb ed="#A" n="73"/>ad patiendum: sed ad glorie complementum. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="74"/>probatur ratione diuine liberalitatis et dilectionis. 
      <lb ed="#A" n="75"/>quia ita decebat deum manifestare suam infinitam 
      <lb ed="#A" n="76"/>charitatem et liberalitatem si homo stetisset sicut si 
      <lb ed="#A" n="77"/>lapsus esset. imo plus circa hominem. quia non est 
      <lb ed="#A" n="78"/>verisimile quod magis dilexerit humanam naturam 
      <lb ed="#A" n="79"/>lapsam quam innocentem. ergo patet. Item hoc etiam 
      proba<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tur ratione meritorie adquisitionis. quia cum deus sit 
      infi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nitum bonum. ipsum ergo non potuisset homo ex seipso 
      mere<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ri ethabsere. sicut nec poterat satisfacere pro seipo de 
      of<lb ed="#A" n="83" break="no"/>fensa quae offenderat in ipsum deum Unde videtur quod 
      opor<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tuit deum incarnari sicut pro homine cadente vt 
      satisfa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cert. ita et pro homine stante vt per ipsum deum habere et mereri 
      <lb ed="#A" n="86"/>posset eundem deum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1647">
      ¶ Hoc insuper probatur ratione producti 
      <lb ed="#A" n="87"/>onis humane. quia secundum Ansis. cum deus quattuor modis 
      <lb ed="#A" n="88"/>potuit et statuit facere hominem. et tres modi 
      praecesse<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rant: oportuit et quartum fieri in vniuerso propter 
      complemen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tum vniuersi. vt scilicet homo christus fieret de sola virgine matre: 
      <lb ed="#A" n="91"/>etiamsi homo non peccasset. Nam aliquando deus produxit hominem 
      <lb ed="#A" n="92"/>sine viro et muliere: sicut Adam. Aliquando de viro 
      <lb ed="#A" n="93"/>sine muliere: sicut Euam. Aliquando de viro et 
      mulie<lb ed="#A" n="94" break="no"/>re sicut alios puros homines. Restabat christum 
      <lb ed="#A" n="95"/>producere de muliere sine viro etiamsi Adam non 
      pec<lb ed="#A" n="96" break="no"/>casset. Argumenta autem ex vtraque parte sunt solubilia. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ex praemissis probationibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e1674">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e1676">9 (3.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1678">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum deus principalius fuerit 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>carnatus in remedium actualium peccatorum quam 
      pecca<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ti originalis. Et quod sic videtur. quia peccatum quanto est 
      gra<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uius tanto magis humane saluti aduersatur: propter 
      <lb ed="#A" n="102"/>quam deus incarnatus est ad patiendum. Sed peccatum 
      <lb ed="#A" n="103"/>actuale est grauiuis quam originale. minima enim 
      pe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>na debetur originali peccato. vt dicit Augustinus. contra 
      <lb ed="#A" n="105"/>Iulianum. ergo principalius incarnatio christi ordinatur 
      <lb ed="#A" n="106"/>ad deletionem actualium peccatorum quam ad deletionem 
      <lb ed="#A" n="107"/>originalis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1702">
      ¶ Item peccato originali non debetur 
      pe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>na sensus sed solum pena damni prout habitum est in 
      <lb ed="#A" n="109"/>secundo libro. Sed christus venit pro satisfactione 
      <lb ed="#A" n="110"/>peccatorum penam sensus pati in cruce: non autem penam 
      <lb ed="#A" n="111"/>damni. quia nullum defectum habuit diuine visio 
      <lb ed="#A" n="112"/>nis aut fruitionis. ergo christus principalius venit ad deletio 
      <lb ed="#A" n="113"/>nem peccati actualis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1718">
      ¶ Sed in contrarium dicitur Io. iii. 
      Ec<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ce agnus dei ecce qui tollit peccata modi. Quod 
      Be<lb ed="#A" n="115" break="no"/>da exponens dicit. Peccata mudi dicuntur originale quod 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#A" n="228"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est commune totius mundi. Respondet sanctus Tho. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="2"/>parte q. i. Quod certum est christum venisse in miodum non 
      so<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lum ad delendum illud peccatum quod traductum est 
      origi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>naliter in posteros: sed etiam ad deletionem omnium 
      pec<lb ed="#A" n="5" break="no"/>catorum quae post modum superaddita sunt. non quod omnia 
      dele<lb ed="#A" n="6" break="no"/>antur: quod est propter defectum hominum qui christo non in 
      <lb ed="#A" n="7"/>herent. secundum illud Io. iii. Lux venit in mundum et dil. 
      <lb ed="#A" n="8"/>xcrunt homines magis tenebras quam lucem. sed quia 
      <lb ed="#A" n="9"/>ipse exhibuit quod sufficiens fuit ad omnium peccatorum 
      dele<lb ed="#A" n="10" break="no"/>letionem. Tanto autem principalius ad alicuius peccati 
      de<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tionem christus venit quanto illud peccatum maius est. 
      Di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>citur autem maius aliquid dupliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1757">
      ¶ Uno modo intensiuet 
      <lb ed="#A" n="13"/>sicut est maior albedo quae est intenssior. et per hunc 
      mo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dum maius est peccatum actuale quam originale. quia plus 
      <lb ed="#A" n="15"/>habet de ratione voluntarii. Alio modo dicitur aliquid 
      ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ius extensiue. sicut dicitur maior albedo quae est in 
      ma<lb ed="#A" n="17" break="no"/>iori superficie. Et hoc modo peccatum originale per quod totum 
      <lb ed="#A" n="18"/>genus humanum inficitur est maius peccato actuali: quod est 
      <lb ed="#A" n="19"/>peccatum persone singularis. Et quantum ad hoc christus 
      prin<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cipalius venit ad tollendum peccatum originale inquantum 
      <lb ed="#A" n="21"/>bonum gentis diuinius et eminentius est quam bonum vnius 
      <lb ed="#A" n="22"/>vt dicitur i. Eth
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1782">
      ¶ Ad argumentum primum dicendum. 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod procedit ratio de fntensiua magnitudine peccati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1787">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="24"/>Dicendum quod peccato originali in futura retributione non 
      <lb ed="#A" n="25"/>debetur pena sensus. Penalitates tantum quas sensibiliter 
      <lb ed="#A" n="26"/>in hac vita patimur: sicut famen. sitim. mortem et alia 
      <lb ed="#A" n="27"/>huiusmodi: ex peccato originali procedunt. Et ideo christus vt 
      ple<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nius pro peccato originali satisfaceret sensibilem dolorem 
      <lb ed="#A" n="29"/>pati voluit vt mortem et alia in seipso consumeret. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e1804">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e1806">10 (4.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1808">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Incarnatio 
      quar<lb ed="#A" n="31" break="no"/>to quantum ad subsistentiam. In hoc magna 
      <lb ed="#A" n="32"/>apparet dei erga homines charitas. 
      Cir<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ta quam quaeruntur plura
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1819">
      ¶ Primo. Utrum in christo. sunt 
      <lb ed="#A" n="34"/>duo supposita: Et videtur quod sic. Nam suppositum 
      sub<lb ed="#A" n="35" break="no"/>alio positum est. Sed inconueniens videtur quod diuinum 
      <lb ed="#A" n="36"/>suppositum sit sub humana natura positum cum si 
      <lb ed="#A" n="37"/>ea dignius in infinitum. ergo cum supposito diuino in 
      <lb ed="#A" n="38"/>in christo aliud suppositum sub natura humana 
      posi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ltum. ergo in christo sunt duosupposita
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1835">
      ¶ Item in christo 
      <lb ed="#A" n="40"/>sunt due subsistentie. quia natura humana in christo cum 
      <lb ed="#A" n="41"/>sit singularis subsistit nature vniuersali. quia 
      singu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>laria subsistunt vniuersalibus. persona autem filii dei 
      <lb ed="#A" n="43"/>subsistit diuine nature et humane. sed quaelibet 
      sub<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sistentia suppositum est. ergo in christo sunt duo 
      suppo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1851">
      ¶ In contrarium huius dicit Damascenus. li. iii. 
      <lb ed="#A" n="46"/>quod natura diuina et humana sunt vnite in vnitatem 
      <lb ed="#A" n="47"/>hypostasis. sed vbi non est nisi vna hypostasis: non 
      <lb ed="#A" n="48"/>est nisi vnum suppositum. ergo in christo non sunt duo 
      sup<lb ed="#A" n="49" break="no"/>posita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1863">
      ¶ Item quod est vnitum digniori se non habet 
      <lb ed="#A" n="50"/>rationem suppositi: alias manus et pes in homine essent 
      <lb ed="#A" n="51"/>supposita duo. sed in in christo natura humana vni 
      <lb ed="#A" n="52"/>ta est digniori se ergo non habet rationem suppositi. quocd 
      <lb ed="#A" n="53"/>non esset verum si in christo essent duosupposita. Respondet 
      <lb ed="#A" n="54"/>Rich. in. iii. dist. vi. ar. i. q. i. Quod in christo non sunt 
      <lb ed="#A" n="55"/>duo supposita. quamuis enim humana natura christi sit 
      <lb ed="#A" n="56"/>singularis et indiuidua et vna numero et particula 
      <!--227.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ris. tamen nec sibi nec alicui rei create ipsam habenti 
      <lb ed="#A" n="58"/>conuenit esse subsistentiam nec rem nature: nec 
      hypo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>stasim nec suppositum nec personam quamuis aliquo 
      <lb ed="#A" n="60"/>modo possit dici substantia prima: aliquo modo 
      na<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tura. Est enim indiuidua inquantum non est 
      praedicabil<lb ed="#A" n="62" break="no"/>de pluribus sed de seipso tantum. Et est singularis 
      inquan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tum signabilis vel signata. ita quod possit dici: hoc 
      <lb ed="#A" n="64"/>est: et inquantum etiam est ab aliis diuisa et vna nume 
      <lb ed="#A" n="65"/>ro inquantum est indiuisibilis in plures naturas 
      ta<lb ed="#A" n="66" break="no"/>les Et est particularis inquantum humana natura non 
      <lb ed="#A" n="67"/>tantum potest saluari in ea: sed etiam in naturis 
      supposi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>torum creatorum. vt in natura Petri vel Pauli. Non 
      <lb ed="#A" n="69"/>tamen est subsistentia qua in se existit. nec res 
      natu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>re: quia res non est aliquid in se existens habens 
      natu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ram. Nec hypostasis: quia hypostasis est res in se ex 
      <lb ed="#A" n="72"/>istens: se habens ad proprietatem essentialem sicut 
      sup<lb ed="#A" n="73" break="no"/>positum ad naturam. Unde hypostasis et suppositum 
      so<lb ed="#A" n="74" break="no"/>la ratione differre videntur. Ex quo patet quod natura 
      hu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mana in christo suppositum non est. quia in se et per se non 
      <lb ed="#A" n="76"/>existit. quod tamen requiritur ad rationem suppositi. Nec 
      eti<lb ed="#A" n="77" break="no"/>am est persona. quia omnis persona est suppositum quamuis 
      <lb ed="#A" n="78"/>non conuertatur. Et praeterea cum persona dicatur quasi per se sonans 
      <lb ed="#A" n="79"/>nulla res est persona quae est vnita digniori se. Aliquo 
      <lb ed="#A" n="80"/>alio modo potest dici substantia prima: inquantum ratio quae 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uenit humane nature humana natura est: hoc 
      <lb ed="#A" n="82"/>est. natura humana in communi saluatur in ea: sicut 
      <lb ed="#A" n="83"/>in natura Petri vel Pauli. Secundum autem alium 
      mo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dum substantia prima dici debet inquantum scilicet non est in se 
      exi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>stens. Et sic de ipsa proprie loquendo praedicantur 
      substan<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tie secunde: quae sunt species et genera. quamuis enim 
      natu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra humana vere praedicetur de illa: tamen homo non 
      praedi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>catur de illa: quamuis hec sit vera Christus est homo. hec 
      <lb ed="#A" n="89"/>tamen non est vera Humana natura christi est homo. Et 
      <lb ed="#A" n="90"/>sicut Auicenna dicit. vi. metaphpice. Rationabilitas et 
      <lb ed="#A" n="91"/>sensibilitas non sunt differentie: sed principia 
      differen<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tiarum quae sunt sensibile et rationale. Sic proprie loquendo 
      <lb ed="#A" n="93"/>humanitas vel natura humana non debet dici spe 
      <lb ed="#A" n="94"/>cies nec homo. Nec etiam dici potest quod sit aliquid 
      crea<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tum habens humana naturam christi cui conueniat esse 
      <lb ed="#A" n="96"/>subsistentie. vel rem nature vel hypostasim vel 
      supr<lb ed="#A" n="97" break="no"/>positum vel personam: vel substantiam primam simpliciter. quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>cunc in illo existeret humana natura: et non in ipso 
      ver<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bo. Et ita suppositum nature humane non esset 
      sup<lb ed="#A" n="100" break="no"/>positum nature diuine. Nec ergo posset dici quod ille qui des 
      <lb ed="#A" n="101"/>us est: est homo nec ille qui homo est: est deus. quod falsum est. 
      <lb ed="#A" n="102"/>In christo ergo non est nisi suppositum vnum: quod est 
      suppo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>situm vtriusque nature. vnius ab eterno: alterius ex tempore 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e1987">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Ad obiectum vbi dicitur quod suppositum est sub alio 
      <lb ed="#A" n="105"/>positum. Dicendum secundum eundem Rich. quod dupliciter 
      <lb ed="#A" n="106"/>potest intelligi. Aut secundum quod sonat in inferioritatem. Si 
      <lb ed="#A" n="107"/>cut dicimus quod inferior est positus sub superiori. et sic 
      <lb ed="#A" n="108"/>non est verum quod suppositum sit idem quod sub alio positum. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Aut secundum quod sonat in dignitatem et virtutem. secundum quem 
      <lb ed="#A" n="110"/>modum dicimus: quod fortis portans debilem est ei 
      suppo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>situs. Et secundum hanc similitudinem dicitur suppositum 
      <lb ed="#A" n="112"/>esse sub alio positum. quod in christo substantificatur et 
      <lb ed="#A" n="113"/>et sustentatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2011">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod in christo 
      <lb ed="#A" n="114"/>sunt due subsistentie. dico quod falsum est. Nulla enim 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#A" n="229"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>res est subsistentia que non in se et perse subsistit. cutur 
      <lb ed="#A" n="2"/>tamen contrarium patebit infra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2027">
      ¶ Item nota secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="3"/>in. ii libro di. iii. par. ii ar. i. termino. iii. quod ista tria 
      dif<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ferunt Substatia: subsistentia: et existentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2034">
      ¶ 
      Sub<lb ed="#A" n="5" break="no"/>stantia enim in diuinis quoddam commune tribus 
      no<lb ed="#A" n="6" break="no"/>minat non multiplicatum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2041">
      ¶ Subsistentia autem 
      ma<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gis dicit quod est suppositi proprium. vnde non 
      concedi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mus in diuinis de communi tres substantias. sed 
      be<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ne tres subsistentias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2051">
      ¶ Existentia autem modum 
      proces<lb ed="#A" n="10" break="no"/>sionis. quia existere quasi ex alio stare: vel ex quo alius 
      <lb ed="#A" n="11"/>stat. et differt existentia a subsistentia. quia 
      subsi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>stentia nominat quasi absolute quod est proprium suppo 
      <lb ed="#A" n="13"/>siti. sed existentia respectiue.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2062">
      ¶ Nota secundum e. Guill. in 
      <lb ed="#A" n="14"/>i. dist. xxiii. ar. i. quod ista tria se habent per ordinem: 
      Indi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uiduum: Suppositum: et Persona. Omnis enim 
      perso<lb ed="#A" n="16" break="no"/>na est suppositum: non econtra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2071">
      ¶ Persona enim solum est in 
      <lb ed="#A" n="17"/>natura intellectuali. dicente Rich d scilicet Uicto. Per 
      <lb ed="#A" n="18"/>sona est non intellectualis incommunicabilis 
      existen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tia. Suppositum vero reparitur in omni subsistentia. sicut 
      <lb ed="#A" n="20"/>leo est suppositum: sicut lapis etc. non tamen persona. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Rursus. omne suppositum est indiuiduum. non 
      econtra<lb ed="#A" n="22" break="no"/>Nam ratio indiuidui reparitur in accidentibus. sicut 
      di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>citur hec albedo: hic color. non tamen ratio supposi 
      <lb ed="#A" n="24"/>ti. Hec ille. Queritur igitur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2093">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2095">11 (4.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2097">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum in christo sint due 
      sub<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sistentie. sicut due esse existentie: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="27"/>Guill. in. iii. dist. vi. quod licet in christo due sint esse 
      exi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>stentie. vnicum tamen est subsistentie. quod probat Sco. 
      <lb ed="#A" n="29"/>in. iii. dis. vi. q. i. dicens. Terminus generationis est 
      <lb ed="#A" n="30"/>esse existentie: vel aliquid habens tlre esse. ex. v. phys. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Sed christus vere fuit temporaliter a Maria genitus. igitur 
      <lb ed="#A" n="32"/>habuit aliud esse ab esse increato. quis illud non 
      fu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>it effectum per generationem temporalem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2119">
      ¶ Confirmatur. 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia anima christi fuit vere creata: et ita vere habuit et 
      <lb ed="#A" n="35"/>se existentie et essentie create: que inquantum sic non pro 
      <lb ed="#A" n="36"/>ducuntur nisi in aliqua existentia. non autem creata 
      <lb ed="#A" n="37"/>est existentia eterna.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2130">
      ¶ Confirmatur secundo. quia si 
      <lb ed="#A" n="38"/>assumpta natura sibi dimitteretur: esset vere in 
      actu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nullo sibi positiuo dato de nouo alioquin esset in 
      po<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tentia solum. sicut anima antichristi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2139">
      ¶ Patet tertio. quia 
      <lb ed="#A" n="41"/>relatio actualis praesupponit quod extrema praesint in 
      actu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>Unio autem nature humane ad diuinam est 
      actua<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lis. et ita praexigitur quod tam diuina natura quam 
      huma<lb ed="#A" n="44" break="no"/>na preintelligantur habere esse actualis existentie. vnde 
      <lb ed="#A" n="45"/>non videtur mors christi fuisse possibilis nisi 
      po<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nendo istud esse existentie in humana natura 
      vni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ta diuine distinctum ab esse existentie diuine nature 
      <lb ed="#A" n="48"/>Unde patet quod humana natura in christo vere potest 
      <lb ed="#A" n="49"/>dici indiuidua propria indiuiduatione. et propria 
      sin<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gularitate singularis. et res nature. Sanctus Tho. i 
      <lb ed="#A" n="51"/>ii. dist. vi. arti. ii. q. ii dicit. quod solum fuit vnum esse 
      <lb ed="#A" n="52"/>existentie in chisto. cuius oppositu patuit. ideo hic 
      <lb ed="#A" n="53"/>non est tenendus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2171">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2173">12 (4.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2175">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Pro clariori intelligentia 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ctorum et dicendorum est notandum. quod Magister in 
      <lb ed="#A" n="56"/>iii. dist. vi. ponit circa hoc tres opiniones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2184">
      ¶ Prls 
      <!--228.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ma: quod in incarnatione vbi diuini constitutus est quidam 
      <lb ed="#A" n="58"/>homo ex anima rationali et humana carne subsistens 
      <lb ed="#A" n="59"/>qus vnione nature: non tempore.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2197">
      ¶ Secunda opinio quod 
      <lb ed="#A" n="60"/>ille homo non solum constitutus est ex anima 
      ratio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nali et carne humana: sed ex tribus substantiis in 
      <lb ed="#A" n="62"/>vitate persone scilicet ex deitate et anima et carne. non 
      ta<lb ed="#A" n="63" break="no"/>men dicitur ibi deitas sicut pars
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2208">
      ¶ Tertia opinio: quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>lla duo scilicet anima et caro ita sunt vnite persone verbi 
      <lb ed="#A" n="65"/>vel nature diuine in verbo. quod ex illis duobus vel 
      tri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>bus non sit aliqua substantia vel persona. sed magis 
      <lb ed="#A" n="67"/>verbum dei vesfitum est illis duobus velut quodam 
      in<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dumento. Unde dicit quod christus secundum quod homo non est quid 
      <lb ed="#A" n="69"/>Nec verbum incepit esse quid in incarnatione. sed 
      quae<lb ed="#A" n="70" break="no"/>liter ens vel quodammodo se habens. Ex consequenti 
      vi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>detur dicere quod illa vnio non fuit substantialis sed 
      qua<lb ed="#A" n="72" break="no"/>si accidentis cum subiecto: accipientes illud Phil. ii 
      <lb ed="#A" n="73"/>In fimilitudinem hominum factus et habitu 
      inuen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tus vt homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2235">
      ¶ Ad propositum igitur quod in christo vni 
      <lb ed="#A" n="75"/>cum sit esse subsistentie. Probatur: quia illud esse dicitur 
      <lb ed="#A" n="76"/>esse suppositi. christus autem solum nominat vnum 
      suppo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>situm Confirmatur: quia si duo essent supposita en 
      <lb ed="#A" n="78"/>christo sequeretur quod et due persone. quod est heresis Nestorii. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sed probatur consequentia. quia non differunt suppositum 
      <lb ed="#A" n="80"/>et persona: nisi quia (vt supra dictum est suppositum dicit quod 
      <lb ed="#A" n="81"/>sit in substantia: sed persona in substatia 
      intellectu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ali. Ex quo patet quod prima opinio reprobatur. Que qui 
      <lb ed="#A" n="83"/>dem ponit tria. Primo quod in incarnatione fuit vnus 
      <lb ed="#A" n="84"/>homo constitutus ex anima et corpore: ita tamen quod nihi 
      fu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>it constitutum ex homine et deo. Secundo dicit illum 
      ho<lb ed="#A" n="86" break="no"/>minem a deo assumptum. Tertio dicit quod assumes 
      <lb ed="#A" n="87"/>potest praedicari de assumpto. quia bene dicimus: Diuinum 
      <lb ed="#A" n="88"/>verbum est homo: licet verbum assumat et homo assumatur. et 
      <lb ed="#A" n="89"/>ex his inferebat quod christus est duo. cum aliud sit 
      assu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mens: et aliud assumptum. Unde quod christus esset duo non 
      <lb ed="#A" n="91"/>otest intelligi nisi tripliciter. vt dicit sanctus Bona. in 
      <lb ed="#A" n="92"/>iii. dist. vi. ar. i. q.cilic. Uno modo vt dicatur christus due na 
      <lb ed="#A" n="93"/>ture. Et hoc modo nullus posuit christum esse duo: pro eo quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>humana natura non praedicatur de christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2281">
      ¶ Alio mo potest 
      <lb ed="#A" n="95"/>intelligi quod christus sit duo scilicet due persone. et hoc modo fuit 
      <lb ed="#A" n="96"/>pereticum et contra symbolum. Dicit enim Athanasius. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Non duotante sed vnus est christus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2290">
      ¶ Tertio potest 
      intelli<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gi quod christus sit duo medio modo. noe quia chrus sit due per 
      <lb ed="#A" n="99"/>sone vel due nature. sed quia sit duo supposita vel due 
      <lb ed="#A" n="100"/>res nature. quae tenent quasi medium inter dualitatem 
      <lb ed="#A" n="101"/>nature et dualitatem persone. Et iste modus dicendi 
      <lb ed="#A" n="102"/>pertinuit ad primam opinionem. nec est hereticus: sed 
      <lb ed="#A" n="103"/>multam habuit probabilitatem. Cum enim diuersis 
      na<lb ed="#A" n="104" break="no"/>turis diuerse respondeant res nature. et diuersis 
      <lb ed="#A" n="105"/>substantiis diuersa respondeant supposita: Ideo 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cere voluerunt christum qui est deus rationc diuine nature. et 
      <lb ed="#A" n="107"/>homo ratione humane esse duas res nature. Quarum 
      <lb ed="#A" n="108"/>tamen vna praedicatur de altera propter vnitatem 
      per<lb ed="#A" n="109" break="no"/>one. Sed licet hec positio habeat aliquid 
      probabi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>litatis: aliquid tamten dicit adeo improbabile quod nullos 
      <lb ed="#A" n="111"/>habet defensores. Si ergo hec opinio dicit quod deus 
      <lb ed="#A" n="112"/>est homo et homo deus: non potest sustineri quod sint 
      <lb ed="#A" n="113"/>duo in christo. secundum quod dicuntur concretiue ad 
      suppo<lb ed="#A" n="114" break="no"/>situm. Ideo concedendum est istam opinionem esse 
      <!--229.xml-->
      <pb ed="#A" n="230"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>falsam. et huius opinionis deceptos fuisse 
      aucto<lb ed="#A" n="2" break="no"/>res.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2340">
      ¶ Ratio autem huius deceptionis venit ex hoc quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>non distinxerunt inter suppositum secundum quod suppositum 
      <lb ed="#A" n="4"/>subiicitur generi. et suppositum secundum quod illud in quo 
      sub<lb ed="#A" n="5" break="no"/>stantificatur totum esse rei. cum tamen magna sit 
      differ<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2351">
      ¶ Si enim dicatur suppositum quod subiicitur generi 
      <lb ed="#A" n="7"/>corpus et color diuersa habent supposita. quia 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>uersas habent differentias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2358">
      ¶ Si autem dicatur 
      supposi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tum secundum quod in eo substantificatur totum esse rei. sicut 
      cor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pus et color: vnum possunt habere suppositum. qui 
      <lb ed="#A" n="11"/>vna est substantia et vnum indiuiduum in quo saluatur 
      <lb ed="#A" n="12"/>natura corporalitatis et natura coloris. Res 
      auten<lb ed="#A" n="13" break="no"/>non numeratur secundum supposita in subiiciendo et 
      praedican<lb ed="#A" n="14" break="no"/>do. sed secundum numerum suppositorum in esse: et substanti 
      <lb ed="#A" n="15"/>ficando. Quoniam ergo natura humana in christo 
      substan<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tificatur in diuina persona. hinc est quod vnum est ibi 
      sup<lb ed="#A" n="17" break="no"/>positum secundum quod attenditur numeratio rei quantum ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>esse in actu. et ideo christus non debet dici duo. Hec 
      <lb ed="#A" n="19"/>Bonauen.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2385">
      ¶ Ueritas tamen est. quod est falsa ista 
      opi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nio: quia christus non est duo: licet habeat plures 
      na<lb ed="#A" n="21" break="no"/>turas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2392">
      ¶ Sed arguitur contra. quia dicitur etiam de 
      he<lb ed="#A" n="22" break="no"/>reticis: Cum christus perfectus sit deus et perfectus homo quo 
      <lb ed="#A" n="23"/>temeritate audent aliqui dicere. quod christus non est aliquid 
      <lb ed="#A" n="24"/>inquantum homo: et aliquid secundum quod est deus. aut igitr 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum quod homo illud aliquid quod est deus. et ita omnis 
      <lb ed="#A" n="26"/>homo est deus. aut aliud aliquid. et ita aliud et aliud: et 
      <lb ed="#A" n="27"/>per consequens duo. Dicendum quod sic arguendo facum 
      fal<lb ed="#A" n="28" break="no"/>laciam consequentis arguere cum inquantum a superiori aca 
      <lb ed="#A" n="29"/>inferius: sicut si dicerem. homo inquantum animal est 
      <lb ed="#A" n="30"/>sensibile. ergo inquantum animal est sensibile hinnibuis 
      <lb ed="#A" n="31"/>le. Sic in proposito. quia esse aliquid quod est deus: est in 
      <lb ed="#A" n="32"/>ferius ad hoc quod dico esse aliquid. Ex quo patet. quod illud 
      <lb ed="#A" n="33"/>Augustinus. ad Felicianum. Aliud est filius dei. aliud est 
      <lb ed="#A" n="34"/>filius hominis: est impropria et exponenda id est christus 
      in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cludit in se vtramque naturam scilicet diuinam et humanam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2425">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Sed ex hoc arguitur sic. Si christus est vnum et non duou 
      <lb ed="#A" n="37"/>tunc ille homo cepit esse deus. et constat quod in 
      instan<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ti incarnationis. ergo recenter est deus. contra Psalmus 
      <lb ed="#A" n="39"/>dicentem. Non erit in te deus recens. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="40"/>Alexan. de ales in. iii. par. q. vi. quod non sequitur: est 
      re<lb ed="#A" n="41" break="no"/>center deus. ergo est recens deus. quia aduerbium 
      <lb ed="#A" n="42"/>cum sit adiectiuu verbi ponit significationem suam 
      ne<lb ed="#A" n="43" break="no"/>circa suppositum. sed circa copulatum. sed recens cum 
      <lb ed="#A" n="44"/>sit nomen ponit significationem suam circa suum 
      suppo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>situm. et est instantia. ille est recenter senex vel 
      infir<lb ed="#A" n="46" break="no"/>smus. ergo est recens senex vel infirmus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2451">
      ¶ Sed di. Isi 
      <lb ed="#A" n="47"/>homo cepit esse tempore incarnationis ergo vere poterat 
      <lb ed="#A" n="48"/>dici: quod non fuit tempore Abrae. ergo iudei vere 
      contra<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dicere poterant christo Ioan. viii. referentes ad filium 
      <lb ed="#A" n="50"/>hominis: cum ipse diceret Antequam Abraam fieret ego sun. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Dicendum quod licet ille propositiones non sint contrarie: cum: 
      <lb ed="#A" n="52"/>in vna affirmatur de filio dei et negatur de filio hominis 
      <lb ed="#A" n="53"/>tamen si referatur ad personam. quia eadem est persona filii dei et 
      <lb ed="#A" n="54"/>hominis. eadem erit contradictio. secundum quem modum vtebant 
      <lb ed="#A" n="55"/>istis propositionibus christus et iudei. referendo vero ad 
      sup<lb ed="#A" n="56" break="no"/>positu indiuiduum non erit contradictio. non enim idem 
      <lb ed="#A" n="57"/>est esse existentie hominis et dei. vt patuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2478">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2480">13 (4.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2482">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum persona christi sit vrna. 
      <!--229.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>vnitate simplici aut compossta: sicut dicebat se 
      <lb ed="#A" n="60"/>cund a opinio. Et quod sit composita videtur per illud quod 
      di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>citur in symbolo Athanassi. Nam sicut anima rationalis 
      <lb ed="#A" n="62"/>et caro vnus est homo: ita deus et homo vnus est 
      chri<lb ed="#A" n="63" break="no"/>stus. Sed homo est compositus ex anima et carne. ergo christi per 
      <lb ed="#A" n="64"/>sona est composita ex diuinitate et humanitate. Quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>testatur Damasce. li. iii. dicens. In domino Iesu christo 
      du<lb ed="#A" n="66" break="no"/>as naturas cognoscimus Unam hypostasim ex vtris 
      <lb ed="#A" n="67"/>que compositam. Si ergo secundum ipsum idem est hypostasis et 
      <lb ed="#A" n="68"/>persona: ergo est composita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2513">
      ¶ Sed contra arguitur. Ome 
      <lb ed="#A" n="69"/>compositum compositione te nlali est temporale. si ergo persona 
      <lb ed="#A" n="70"/>christi est composita et non nisi compositione temporali. ergo 
      per<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sona christi est temporalis: ergo non eterna. quod est falsum. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Item vbicumque est compositio de nouo ibi est mutatio. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Si ergo in incarnatione persona christi fuit composita 
      <lb ed="#A" n="74"/>necessario sequitur quod fuit mutata. sed personam verbi 
      <lb ed="#A" n="75"/>mutari est impossibile. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2531">
      ¶ Confirmatur sic. Ubi 
      <lb ed="#A" n="76"/>cumque est compositio ibi est imperfectio in vtroque extre 
      <lb ed="#A" n="77"/>morum. quoniam ex duobus entibus in actu non fit vnu. et 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ponibilia possibilia sunt respectu compositi: quia 
      <lb ed="#A" n="79"/>oportet quod vtrunque extremorum sit in potentia ad 
      re<lb ed="#A" n="80" break="no"/>liquum. Sed nec in natura verbi nec in persona potest esse 
      <lb ed="#A" n="81"/>aliqua imperfectio ergo nec compositio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2547">
      ¶ Ad questionem 
      <lb ed="#A" n="82"/>respondet sanctus Bona. vbi supra. q. ii. Quod compositio 
      du<lb ed="#A" n="83" break="no"/>pliciter potest dici. Uno modo proprie dicitur compositio 
      <lb ed="#A" n="84"/>vnio aliquorum duorum habentium mutuam inclinationem 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad constitutionem tertii. Et hoc modo sicut rationes 
      osten<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dunt persona chri non potest dici composita. quia inde mul 
      <lb ed="#A" n="87"/>ta sequerentur inconuenientia. videlicet quod persona illa esset 
      <lb ed="#A" n="88"/>mutata et quod esset imperfecta. et quod esset temporaliter in 
      <lb ed="#A" n="89"/>esse producta. et quod etiam non communicarentur idiomata. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Et ideo sic dicere personam christi compositam non tantum esset 
      <lb ed="#A" n="91"/>falsum verum etiam hereticum. Alio modo dicitur compositio 
      lar<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ge simul cum alio positio. et sic personalis vnio potet dici 
      com<lb ed="#A" n="93" break="no"/>positio. Et per hunc modum dicebat secunda opinio 
      perso<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nam christi compositam. non quod ipsa sit ex pluribus naturis 
      con<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stituta: sed quod persona illa ante incarnationem 
      suppo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>situm erat in vna natura simplici. post incarnationem 
      <lb ed="#A" n="97"/>persona suppositum fuit diuine nature et humane. et 
      <lb ed="#A" n="98"/>hoc absque vlla mutatione facta in ipsa. sed solum ex parte 
      <lb ed="#A" n="99"/>humane nature. Et ideo opinio ista vera fuit et sanum 
      <lb ed="#A" n="100"/>habuit intellettum. Quia tamen verbum calumniabile est 
      <lb ed="#A" n="101"/>pro eo quod compositionis vocabulum consueuit accipi primo 
      <lb ed="#A" n="102"/>modo. Ideo doctores praesentis temporis sensum huius 
      opi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nionis retinent: declinantes compositionis vocabulum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>ita quod in christi persona dicatur vnio non compositio. Ergo 
      <lb ed="#A" n="105"/>argumenta in contrarium sunt concedenda
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2603">
      ¶ Ad illud vero 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod primo obiiciebatur de Athanasio Dicendum quod non 
      <lb ed="#A" n="107"/>est omniumoda similitudo inter animam et carnem et diuini 
      <lb ed="#A" n="108"/>tatem et humanitatem. Non enim est similitudo quantum 
      <lb ed="#A" n="109"/>ad extremorum compositionem: sed quantum ad hoc quod 
      ani<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ma et caro concurrunt ad vnitatem persone. Sic etiam 
      <lb ed="#A" n="111"/>diuinitas et humanitas in christo concurrunt in 
      <lb ed="#A" n="112"/>vnitat enim persone. quamuis hoc fiat alio et alio modo 
      <lb ed="#A" n="113"/>Et ideo Damascenus non accipit ibi proprie 
      composi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tionem sed large. Ex quibus patet defectus 
      secunde<lb ed="#A" n="115" break="no"/>opinionis. Que quidem ad tria potest referri. 
      Pri<lb ed="#A" n="116" break="no"/>mum quod non tantem ex anima et corpore constituta est vna 
      <!--230.xml-->
      <pb ed="#A" n="231"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>natura sed etiam humanitas et diuinitas in vnam 
      con<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ueniunt constituendam personam. ita quod ante incarnationem 
      <lb ed="#A" n="3"/>simplex erat christi persona. sed post incarnationem 
      com<lb ed="#A" n="4" break="no"/>posita vt verba praetendunt proprie accipiendo compositionem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2644">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Secundo dicebat quod licet in incarnatione concedendum 
      <lb ed="#A" n="6"/>sit quod persona sit facta composita. non tamen est concedendum 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod sit facta alia. quia eadem est persona in duabus naturis 
      <lb ed="#A" n="8"/>quae prius solum in vnica erat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2655">
      ¶ Tertio dicebat dicta 
      <lb ed="#A" n="9"/>opinio: quod christus erat dicendus vnum non plura. quae omnia 
      <lb ed="#A" n="10"/>praeter primum sunt concedenda: si compositio capitur 
      <lb ed="#A" n="11"/>proprie etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2665">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2667">14 (4.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2669">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum christus secundum quod homo praedicetur 
      <lb ed="#A" n="13"/>per modum habitus et accidentis: Respondetur secundum Guill. in 
      <lb ed="#A" n="14"/>iii. dist. vi. cui concordat sanctus Bona. Tho. et 
      Ri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>char. dist. praefata. quod christus dicitur quiditatiue homo et 
      sub<lb ed="#A" n="16" break="no"/>stantialiter. Probatur. quia vt dictur i. philosophicorum. quod vni 
      <lb ed="#A" n="17"/>est substantia nulli est accidens. sed nobis christi 
      huma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nitas est substantia ergo non potest de christo praedicari accidenta: 
      <lb ed="#A" n="19"/>liter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2689">
      ¶ Confirmatur. quia si humanitas christi est 
      acci<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dens: tunc aut christo homini aut christo deo. Non 
      chri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sto homini. quia nulli homini est accidentale esse 
      ho<lb ed="#A" n="22" break="no"/>minem: nec christo deo. quia in deo non sunt accidentia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2698">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Confirmatur secundo. quia tunc christus non diceretur vniuoce 
      <lb ed="#A" n="24"/>homo nobiscum. et ita non videretur verus redemptor. 
      insu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>per nobilius essemus homines quam christus: sicut nobili 
      <lb ed="#A" n="26"/>or est substantia quam accidens. Ex quo patet defectus 
      ter<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tie opinionis ponentis humanitatem in hac vnione 
      <lb ed="#A" n="28"/>se habere per modum habitus et accidentis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2714">
      ¶ Que qui 
      <lb ed="#A" n="29"/>dem opinio tria videtur ponere sicut praecedentes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2720">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mum: quod ex anima et carne non est constituta natura 
      ter<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tia in christo. Et secundum istam opinionem solum dicitur deus 
      <lb ed="#A" n="32"/>homo quia habet animam et carne non humanitatem ab his 
      <lb ed="#A" n="33"/>distinctam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2731">
      ¶ Secundm: quod verbum diuinum veram carnem et 
      <lb ed="#A" n="34"/>veram animam assumpsit per modum indumenti vt 
      ho<lb ed="#A" n="35" break="no"/>minum oculis visibilis appareret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2738">
      ¶ Tertium: quod 
      chri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>stus non est aliquid secundum quod homo. Ho enim non praedicatur 
      <lb ed="#A" n="37"/>de christo per modum substantiae sed habitus Et hoc tertio modo 
      <lb ed="#A" n="38"/>iudicata est ab Alexandro papa. et condemnata vt 
      he<lb ed="#A" n="39" break="no"/>retica. extra de here. i. c.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2749">
      ¶ Sed circa hoc dicit sanctus 
      <lb ed="#A" n="40"/>Tho. cu Bona. dist. pfata. ar. iii. q. i. Quod humant 
      <lb ed="#A" n="41"/>tas in christo habet se aliqualiter per modum habitus: 
      quar<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tum ad tria.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2758">
      ¶ Primum quia aduenit diuino verbo post 
      <lb ed="#A" n="43"/>esse completu sicut habitus et omnia accidentalia. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Secundum: quia est in substantia et aduenit sicut vestis 
      ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mini.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2767">
      ¶ Tertium quia melioratur ex vnione ad verbum. et 
      <lb ed="#A" n="46"/>non mutat verbum. sicut vestis mutatur secundum formam ve 
      <lb ed="#A" n="47"/>stientis: et non mutat vestientem. Unde apostolis Phil. ii. 
      <lb ed="#A" n="48"/>dicit. Habitu inuentus est vt homo. Et sic secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="49"/>Bona. homo dicitur de christo: ita quod habet aliquo modo 
      ra<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tionem praedicationis ac cidentalis. et tamen secundum veritatem sit substanials 
      <lb ed="#A" n="51"/>propter rationes supraedictas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2784">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2786">15 (4.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2788">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Queritur in quibus conueniunt 
      he<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tres opiniones: Respondet Guill. vl. i supra quod in tribus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2795">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Primo in hoc quod quelibet ponit vnicam personam in 
      <lb ed="#A" n="55"/>christo contra errorem Nestorii: qui posuit duas. Unam 
      <lb ed="#A" n="56"/>diuinam et aliam humanam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2804">
      ¶ Secundo in hoc quod ponunt 
      <lb ed="#A" n="57"/>tres substantias in chrituo scilicet Diuinitatem Animam et Carnem. 
      <!--230.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>contra errorem Euticetis: qui ponit vnam naturam confusam 
      <lb ed="#A" n="59"/>seu confectam ex diuina et humana
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2817">
      ¶ Tertio in hoc quod 
      <lb ed="#A" n="60"/>dicunt simuls assumptam animam et carnem. quod videtur esse 
      con<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tra errorem Origenis qui ponit animas creari ante 
      <lb ed="#A" n="62"/>corpus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2827">
      ¶ Queritur deinde In quo differt prima 
      <lb ed="#A" n="63"/>opinio a secunda et econtra: Respondet ibidem Guill. quod in 
      <lb ed="#A" n="64"/>tribus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2834">
      ¶ Primo in hoc quod prima opinio dicit quod praeintelligitur 
      <lb ed="#A" n="65"/>natura hoc homo suppositum antequam assumatur Secunda 
      so<lb ed="#A" n="66" break="no"/>um ponit quod praeintelligitur humanitas aut ad plus homo in 
      <lb ed="#A" n="67"/>diuiduum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2843">
      ¶ Secunda differentia: quia prima opinio dicit 
      <lb ed="#A" n="68"/>personam diuina semper fore simplicem nec compositam 
      effici<lb ed="#A" n="69" break="no"/>llla assumptione. Secunda vero dicit oppositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2850">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#A" n="70"/>differentia: quia prima ponit duplex esse subsistentie in 
      <lb ed="#A" n="71"/>christo: hec secunda vnicum tantum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2858">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2860">16 (4.7)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2862">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Queritur etiam in quae differt tertia 
      <lb ed="#A" n="73"/>opinio a duabus primis: Respondet ibidem Guill. quod in 
      tri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2871">
      ¶ Primo in hoc quod due prime opiniones ponunt 
      hul<lb ed="#A" n="75" break="no"/>manitatem quasi quandam quiditatem compositam ex anima et corpore 
      <lb ed="#A" n="76"/>assumi a diuina persona. hec vero tertia solum ponit animam 
      <lb ed="#A" n="77"/>et corpus assumi non ponens illam tertiam entitatem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2880">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cundo quia prime ponut humanitatem coniungi 
      diultati<lb ed="#A" n="79" break="no"/>substantialiter: hec vero accidentaliter. sicut vestis homini.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2887">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#A" n="80"/>tio: quia prime due dicunt quod humanitas aliqualiter pertinet 
      <lb ed="#A" n="81"/>ad personalitatem filii dei: hec vero non. ideo penitus resecat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2896">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2898">17 (4.8)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2900">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum christus secundum quod homo sit 
      indi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uiduum: Respondet Guill. in. iii. di. x. difficultate. i. Quod 
      <lb ed="#A" n="84"/>idiuiduum potest nominare aut solum esse in se diuisum. Et sic 
      <lb ed="#A" n="85"/>est dicendum quod sic. quia teste Damasce. a verbo dei natura 
      <lb ed="#A" n="86"/>humana assumpta est in atomo. Rursus potest nominare esse 
      <lb ed="#A" n="87"/>in se indiuiduum et diuisum a quocumque alio. et sic non est 
      <lb ed="#A" n="88"/>vera propositio. quia esse humanitatis in christo non est diuisum a 
      <lb ed="#A" n="89"/>verbo diuino. vnde quasi tenet medium inter naturam prime sub 
      <lb ed="#A" n="90"/>stantie et accidentis. Accidens ei inheret et existit. prima 
      <lb ed="#A" n="91"/>sustantia per se existit sed non inheret. In medio est quasi 
      <lb ed="#A" n="92"/>humanitas christi. existit quidem vt accidens et prima substantia: 
      <lb ed="#A" n="93"/>sed nec imhere vt accidens. nec per se existit vt prima substanti 
      <lb ed="#A" n="94"/>ergo christus secundum quod homo quodammodo dicitur indiuiduum et quodammodo non 
      <lb ed="#A" n="95"/>dicitur. Hec bene sunt ruminanda quia sic sapiunt. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2933">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ In qua inestimabilis flagrat ma 
      <lb ed="#A" n="97"/>gni dei charitas.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e2941">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e2943">18 (5.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2945">
                  <lb ed="#A" n="98"/>Incarnatio quin 
      <lb ed="#A" n="99"/>to quantum ad ea que vere praedicantur de 
      <lb ed="#A" n="100"/>christo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2954">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Queritur. Utrum hec propositio sit 
      <lb ed="#A" n="102"/>vera: Nomo est deus Et videtur quod sit falsa. Deus ei est 
      no<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mem incommunitabile. Unde Sap. xiii. reprehenduntur ido 
      <lb ed="#A" n="104"/>latre de hoc quod hoc nomen deus quod e incommunicabile lignis et 
      <lb ed="#A" n="105"/>lapidibus imposuerunt. ergo pari ratione videtur esse iconueniens 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod hoc nome deus praedicetur de homine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2970">
      ¶ Item confirmatur 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia quicquid praedicatur de praedicato praedicatur de subiecto. sed 
      <lb ed="#A" n="108"/>hec est vera Deus est patur: vel deus est trinitas. Si ergo hec 
      <lb ed="#A" n="109"/>est vera No est deus videtur etiam quod hec sit vera Non 
      <lb ed="#A" n="110"/>est patr: vel homo est trinitas. quas quidem patet esse falsas Sed 
      <!--231.xml-->
      <pb ed="#A" n="232"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>contra est quod dicit apostolus Rho. ix. Ex quibus est christus secundum 
      <lb ed="#A" n="2"/>carnem qui benedictus deus super omnia in secula. Sed christus secundum 
      <lb ed="#A" n="3"/>carnem est homo ergo hec est vera No est deus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e2994">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="4"/>sanctum Tho. iii. parte summe qua xvi. quod supposita veritate 
      <lb ed="#A" n="5"/>vtriusque nature scilicet diuine et humane et vnione in persona 
      <lb ed="#A" n="6"/>et hypostasi. hec est vera et propria No est deus. sicut et 
      <lb ed="#A" n="7"/>ista: deus est homo. Hoc enim nomen homo potest supponere 
      <lb ed="#A" n="8"/>pro qualibet hypostasi humane nature. et ita potest 
      suppo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nere pro persona filii dei: quam dicimus esse hypostasim 
      <lb ed="#A" n="10"/>humane nature. Manifestum est autem quod de persona 
      fili<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dei vere et proprie praedicatur hoc nomen deus. Unde relinquitur 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod hec sit vera et propria No est deus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3017">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#A" n="13"/>dicendum: quod idolatre attribuebant nomen deitatis 
      la<lb ed="#A" n="14" break="no"/>pidibus et lignis: secundum quod in sua natura considerantur. quia 
      <lb ed="#A" n="15"/>putabant in illis aliquid numinis esse. Nos autem non 
      <lb ed="#A" n="16"/>attribuimus nomen deitatis homini secundum humanam 
      natu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ram: sed secundum suppositum eternum. quod est etiam per vnionem 
      sur<lb ed="#A" n="18" break="no"/>positum humane nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3033">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="19"/>Quod hoc nomen pater praedicatur de hoc nomine deus secundum quod hoc 
      <lb ed="#A" n="20"/>nomen deus supponit pro persona patris. Sic autem non 
      praedi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>catur de persona filii. quia persona filii non est persona patris. 
      <lb ed="#A" n="22"/>et per consequens non oportet quod hoc nomen pater praedice 
      <lb ed="#A" n="23"/>tur de hoc nomine homo: de quo praedicatur hoc nomen deus. 
      in<lb ed="#A" n="24" break="no"/>quantum ly homo supponit pro persona filii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3049">
      ¶ Notandum 
      <lb ed="#A" n="25"/>circa hanc propositionem Dcus est homo quod dicit Guill. in 
      <lb ed="#A" n="26"/>iii. dist. vii. quod ista propositio sic habet veritatem vt 
      nul<lb ed="#A" n="27" break="no"/>lum genus praedicationis obtineat ab Aristo. tactum. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Quod autem dicta propositio sit vera probat Berandus. in libro de 
      <lb ed="#A" n="29"/>consideratione ad Eugenium di. Tantam et tam expressam 
      <lb ed="#A" n="30"/>vim vnionis in se profert ea persona qua deus et homo vnus 
      <lb ed="#A" n="31"/>est christus. vt si duo de se praedices non erres
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3067">
      ¶ Et si 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tatur: Cum dicitur deus est homo: quid praedicat homo: aut 
      <lb ed="#A" n="33"/>relationem: et tunc est in praedicamento relationis. quod 
      nul<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lus diceret. Aut praedicat substantiam: et tunc sequeretur quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>qualibet persona diuina esset homo. Quia secundum Aug. v. de 
      <lb ed="#A" n="36"/>trini. c. iiii. Ea quae dicuntur secundum substantiam sunt communia 
      <lb ed="#A" n="37"/>tribus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3083">
      ¶ Dicendum quod in illa locutione homo praedicat 
      <lb ed="#A" n="38"/>substantiam: nec tamen sequitur quod qualibet persona diuina sit homo 
      <lb ed="#A" n="39"/>Dictum autem Aug. intelligitur de sustantialibus ab intra 
      <lb ed="#A" n="40"/>Uerum est tamen quod in hac locutione dat intelligere vnio 
      <lb ed="#A" n="41"/>nem quae terminatur ad verbum. Ex quo patet quod ista non est 
      ve<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ra: primo deus est homo. Unde iste tres propositiones se habent 
      <lb ed="#A" n="43"/>per ordinem. Natura humana vnita est verbo. ita quod i 
      <lb ed="#A" n="44"/>ma est vera Ex veritate istius sequitur veritas huius: Uer 
      <lb ed="#A" n="45"/>bum diuinum est homo. Et quia verbum diuinum est deus 
      se<lb ed="#A" n="46" break="no"/>quitur tertio veritas huius Deus est homo. Ex 
      <lb ed="#A" n="47"/>quo vlterius patet: quod hec propositio Deus est homo: 
      no<lb ed="#A" n="48" break="no"/>est immediata: quia non vnitur natura assumpta dei 
      <lb ed="#A" n="49"/>tati: nisi mediante ratione formali verbi. In prima 
      autenm<lb ed="#A" n="50" break="no"/>diuinum verbum intuentibus hec est immediata: 
      ver<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bum est homo: quo ad reccatm praedicationem siue in 
      re<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cto. quia in praedicatione obliqua ista est prima: Natura 
      <lb ed="#A" n="53"/>humana vnita est verbo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3121">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3123">19 (5.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3125">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Queritur In qua materia est ista 
      <lb ed="#A" n="55"/>positio Deus est homo: vel in remota vel 
      contin<lb ed="#A" n="56" break="no"/>genti vel naturali: Dicit sanctus Tho. in. iii. di. vii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>qr. i. quod in materia naturali. quia licet sint diuerse na¬ 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ture: est tamen vnitas suppositi. Et hoc sufficit quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>sit materia naturalis in proposito. Sanctus autem 
      Bo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nauen. dicta dis. ar. i. q. i. dicit: quod est in materia 
      con<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cingenti. quia in illa materia praedicatum et subiectum se 
      ha<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bent velut excedens et excessum. et sic est in 
      proposi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>to. Sapit inquit aliquid de materia naturali. quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>lla beata vnio nunquam dissoluetur: et a principio 
      natu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>re facta est humane. Uel tertio: quod si dicatur secundum 
      tri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>plicem respectum: in triplici potest poni materia. Si 
      <lb ed="#A" n="67"/>vero considerentur nature in se sic est in remota materia 
      <lb ed="#A" n="68"/>Si secundo consideretur quod mere voluntarie et 
      maxi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ma dei dignatione facta: est in materia contingenti 
      <lb ed="#A" n="70"/>Si tertio quantum ad vnitatem nunquam dissoluendam 
      <lb ed="#A" n="71"/>et a principio factam: est quasi in materia naturali. Unde 
      <lb ed="#A" n="72"/>ista praedicatio deus est homo: non est aliqua praedicationum 
      <lb ed="#A" n="73"/>ab Aristotele repertarum. patet. Omnis enim praedicatio 
      <lb ed="#A" n="74"/>aut est per se aut per accidens. sed hec nec est per se nec per 
      <lb ed="#A" n="75"/>accidens. igitur etc. Probatur minor. Primo non est per 
      <lb ed="#A" n="76"/>se: quia nec in primo modo. patet. quia homo non est de ra 
      <lb ed="#A" n="77"/>tione dei. Nec in secundo: quia non est passio eius. Nec 
      <lb ed="#A" n="78"/>in tertio: quia non dicit modum praedicadi: sed essendi 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nec in quarto: quia non dicit aliquam causalitatem 
      Se<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cundo non predicatur per accidens: quia nec deus est accidens 
      <lb ed="#A" n="81"/>humanitati nec humanitas deitati Teste philosopho. i. 
      <lb ed="#A" n="82"/>physicorum. Quod vni est substantia nulli est accidens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3195">
      ¶ 
      Con<lb ed="#A" n="83" break="no"/>firmatur: quia omnis predicatio philosophorum triplex est. Aut 
      <lb ed="#A" n="84"/>per inherentiam: vt homo est albus. Aut per essentiam: vt homo 
      <lb ed="#A" n="85"/>est animal. Aut tertio per causam: vt opus humanum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>quarum nulla est hec. Non per causam: quia diceremus Deus 
      <lb ed="#A" n="87"/>est lapis aut leo etc. cum eorum sit causa. Nec per essenti 
      <lb ed="#A" n="88"/>am: vt patuit. Nec per inherentiam: quia sic est praedicatio 
      <lb ed="#A" n="89"/>accidentis quae sibi non conuenit. Uerum tamen est quod quodammodo 
      <lb ed="#A" n="90"/>sapit naturam accidentis. Accidens cnim venit post esse 
      <lb ed="#A" n="91"/>completum. sic diuino verbo perfecto ista vnio facta est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3218">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3220">20 (5.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3222">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Queritur. Utrum praedicetur vniuoce 
      <lb ed="#A" n="93"/>homo cum dicitur: Deus est homo: Respondet Scotus 
      <lb ed="#A" n="94"/>n. iii. dist. vii. Quod differunt praedicari vniuoce et 
      praedi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cari vniuocum. Album quidem vniuocum praedicatur de 
      ho<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mine et pariete: quia in his habet vna rationem forma 
      <lb ed="#A" n="97"/>lem non tamen praedicatur vniuoce. quia tamten illa ratione 
      <lb ed="#A" n="98"/>formali exigitur quod sit de ratione quiditatiua illius des 
      <lb ed="#A" n="99"/>quo predicatur. sicut est animal de ratione hominis 
      <lb ed="#A" n="100"/>Sic ad propositum. Homo enim bene est vniuocum. 
      du<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dico Deus est homo. et Plato est homo. non tamen 
      praedi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>catur vniuoce. quia non est de ratione dei homo. licetr 
      <lb ed="#A" n="103"/>sit de ratione Platonis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3251">
      ¶ Sed diceres: Qualiter 
      <lb ed="#A" n="104"/>praedicatur homo de christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3256">
      ¶ Respondetur secundum Guill. vbi supra quod 
      lo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quendo proprie non est praedicatio per se. quia christus no dicit 
      <lb ed="#A" n="106"/>vnum tertium ex homine et deo. sed solum nominat illas 
      <lb ed="#A" n="107"/>duas naturas vnitas. Nec est proprie praedicatio per ac 
      <lb ed="#A" n="108"/>cidens: quia neutrum eorum est accidens alterius. nisi (vt 
      <lb ed="#A" n="109"/>dictum est scaperetur large accantens. Unde potest dici nomine 
      speci<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ali praedicatio per vnionem. ita etiam dico de illa Deus est 
      <lb ed="#A" n="111"/>homo Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3275">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3277">21 (5.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3279">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Utrum hec sit admittenda Christus 
      <lb ed="#A" n="113"/>est homo deificatus. Respondetur secundum Magistum in. iii. dist. 
      <!--232.xml-->
      <pb ed="#A" n="233"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vii. quod non. Unde Damasce. Non hominem deificatum 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cimus: sed deum hominem factum. Hec in littera. Sed 
      contra<lb ed="#A" n="3" break="no"/>videtur magister falsum dicere Sicut enim diuina 
      na<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tura humane vnita est: ita et humana diuine. ergo 
      si<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cut dicimus deum incarnatum: ita hominem deificatum. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Confirmatur. In vnione diuine nature ad humanam 
      <lb ed="#A" n="7"/>diuina natura est minuta: sed humana est exaltata. ergo 
      <lb ed="#A" n="8"/>humana natura magis tracta est ad conformitatem 
      <lb ed="#A" n="9"/>diuine quam diuina ad conformitatem humane. ergo 
      po<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tius debet dici in christi humana natura deificata quae 
      <lb ed="#A" n="11"/>diuina humanata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3316">
      ¶ Si tu dicas: quod denominatio 
      de<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bet fieri a notiori. hucuno soluit. quia denominatio non 
      so<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lum debet fieri a notiori sed etiam a digniori. Si etiam 
      <lb ed="#A" n="14"/>dicas quod esse humanatum praedicat habitum: sicut dicit 
      <lb ed="#A" n="15"/>tertia opinio. hoc non soluit. quia non tantum dicitur humana 
      <lb ed="#A" n="16"/>tus sed etiam dicitur factus homo ergo si debemus dicere quod homo 
      <lb ed="#A" n="17"/>est deus et deus est homo videtur quod nullum inconueniens sit 
      <lb ed="#A" n="18"/>dicere hominem esse deificatum. Respondet sanctus Bona. in 
      <lb ed="#A" n="19"/>iii. di. vii. in expositione litteralir. quod hoc adiectiuum 
      huma<lb ed="#A" n="20" break="no"/>natum non solum praedicat habitum sed etiam vnionem. Unde 
      <lb ed="#A" n="21"/>nihil aliud est dicere deum esse humanatum quam carni 
      <lb ed="#A" n="22"/>vnitum. hoc autem quod est deificatum et si possit 
      importa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re vnionem: importat tantum ordinem et antecessionem. 
      Deifi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>catum enim componitur a deitate et factum. Unde deificatu 
      <lb ed="#A" n="25"/>hoc est factum esse deum. Et quoniam humanitas deitatem non 
      <lb ed="#A" n="26"/>antecedit. ideo Damasce. hanc non concedit hominem esse 
      <lb ed="#A" n="27"/>deificatum. Uel dicendum quod Damaili. non negat simis 
      <lb ed="#A" n="28"/>pliciter. sed quod non est ita propria homo deificatus sicut ista 
      <lb ed="#A" n="29"/>Deus est factus homo. Nam ipse lib. iii. ait. Oportet 
      sci<lb ed="#A" n="30" break="no"/>re quod non secundum estimationem nature vel confusionem caro 
      <lb ed="#A" n="31"/>deificata est. Tantum enim valet dicere carnem deifica 
      <lb ed="#A" n="32"/>tam quantum deitati esse coniunctam. ideo non negat praedictam 
      lo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cutionem tam quam falsam simpliciter. sed non est ita propria sicut 
      <lb ed="#A" n="34"/>et eius conuersa. Et sic soluta est vtraque obiectio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3369">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3371">22 (5.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3373">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum hec sit vera Christus est 
      ho<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dominscus: Et videtur quod sit vera. per illud quod habetur lib. 
      <lb ed="#A" n="37"/>xxxxiii. quaestionum. Monendum est vt illa eterna bona 
      <lb ed="#A" n="38"/>expectentur quae fuerunt in homine dominico. Et hoc intelligitur de 
      <lb ed="#A" n="39"/>christo. Si dicas: hoc est retractatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3386">
      ¶ Contra: super i. 
      Re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gum i. dicit gl. Bede. Quis iste homonisi homo domini 
      <lb ed="#A" n="41"/>cus. ergo si hoc potest dici de aliis hominibus multo magis 
      <lb ed="#A" n="42"/>de christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3395">
      ¶ Confirmatur. Nam bene dicitur seruitus de 
      chri<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sto. sicut Phil. ii Formam serui accipiens. ergo 
      multo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>magis debet dici homo dominicus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3402">
      ¶ Sed cotra. ma 
      <lb ed="#A" n="45"/>gister in littera allegat Augustinu liro retractationum 
      di<lb ed="#A" n="46" break="no"/>centem. Non video vtrum recte dicatur homo dominicus qui 
      <lb ed="#A" n="47"/>est mediator dei et hominum christus Iesus cum sit 
      vti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>que dominus. Et hoc quidem vt dicerem apud quosdam 
      catho<lb ed="#A" n="49" break="no"/>licos tractatores legi. Sed vbicumque hoc dixi dixis. 
      <lb ed="#A" n="50"/>se me nollem: postea quippe vidi non esse dicendum quamuis 
      <lb ed="#A" n="51"/>nonnulla possit idem ratione defendi. Ad quam respondent 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>corditer sanctus Bona. et Rich. in. iii. dist. vii. quod hoc 
      <lb ed="#A" n="53"/>nomen dominicus dicitur duplicter scilicet possessorie et similitu 
      <lb ed="#A" n="54"/>dinarie. Unde diciturhomo dominicus qui possidetur a domino: vel qui 
      <lb ed="#A" n="55"/>est similis domino. Et quia secundum vtranque comparationem 
      di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cit diuisionem et disparationem eius de quo dicitur ad dominum 
      respe<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ctu cuius dicitur. Cum christus sit dominus non est concedendum 
      <!--232.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>christum esse hominem dominicum. est enim vere ipse dominus. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ideo Augustinus. hoc retractat: vt patuit. ostendens quod potest 
      <lb ed="#A" n="60"/>malum generare intellectum. posset tantum sane intelligi 
      ra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tione humane nature quae a duno possidetur: et domino 
      <lb ed="#A" n="62"/>assimilatur et a domino causatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3449">
      ¶ Ad argumentum at 
      <lb ed="#A" n="63"/>primum dicendum: quod non est simile de christo et de aliis hominibus 
      <lb ed="#A" n="64"/>Non enim est tanta disparatio illius hominis ad deum quanta 
      <lb ed="#A" n="65"/>est aliorum hominum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3458">
      ¶ Ad confirmationem respondet 
      Ri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>char. quod quamuis filius dei accepit formam serui non tamen 
      <lb ed="#A" n="67"/>poecedendum est christum esse seruum. Quia cum dicitur filius 
      <lb ed="#A" n="68"/>dei assumpsisse formam serui: non ponitur seruitus nisi 
      <lb ed="#A" n="69"/>circa humanam naturam. Sed cum dicitur christus esse 
      ser<lb ed="#A" n="70" break="no"/>uus: ponitur seruitus circa diuinum suppositum. quod est 
      <lb ed="#A" n="71"/>negandum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3476">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3478">23 (5.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3480">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum hec sit admittenda Deus 
      <lb ed="#A" n="73"/>factus est homo: Et videtur quod sic. Io. i. Uerbum 
      ca<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ro factum est. Sed caro vt dicit Augustinus. non stat ibi 
      pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>parte: sed pro toto homine. ergo si hec est vera Uerbum dei 
      fa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ctum est caro multo magis hec erit vera Deus 
      fa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cus est homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3496">
      ¶ Confirmatur. quia in symbolo dicitur Et 
      ho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mo factus est. Sed contra. mutatum esse est superius ad 
      <lb ed="#A" n="79"/>factum esse. sed hec simpliciter est falsa: Deus est 
      mu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tatus. ergo et illa Deus factus est homo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3505">
      ¶ Confirmatur secundo. 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia factum esse praesupponit fieri. et fieri ponit imperfecti 
      <lb ed="#A" n="82"/>onem. sed hec dicere de deo est falsum. ergo et ista est 
      fal<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sa: Deus factus est homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3514">
      ¶ Respondet sanctus Bona. vbi 
      <lb ed="#A" n="84"/>supra. q. ii quod hec propositio Deus factus est homo: multipli 
      <lb ed="#A" n="85"/>citer est distinguenda. ex hoc quod hoc participium factus 
      <lb ed="#A" n="86"/>potest rem suam ponere super totum: vel circa alterum 
      extre<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mum absolute. vel vnum extremum in comparatione ad 
      al<lb ed="#A" n="88" break="no"/>terum. Si ponat rem suam scilicet ipsam factionem super totum 
      <lb ed="#A" n="89"/>vera est locutio. Et est sensus: Deus factus est hom id est 
      <lb ed="#A" n="90"/>factum est vt deus esset homo. Et hoc quidem factum fuit in 
      <lb ed="#A" n="91"/>opere incarnationis. Si autem ponat rem suam circa 
      al<lb ed="#A" n="92" break="no"/>terum extremorum absolute: vtpote circa praedicatum. tunc 
      <lb ed="#A" n="93"/>est sensus. Deus factus est homo id est deus est homo qui 
      qui<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dem factus est siue productus. et hoc quidem verum est. 
      Si<lb ed="#A" n="95" break="no"/>autem ponat rem suam circa vnum extremum in comparatione 
      <lb ed="#A" n="96"/>ad alterum. sic est sensus. Deus factus est hom id est deus 
      <lb ed="#A" n="97"/>fecit semetipsum hominem per humanitatis assumptionem. 
      <lb ed="#A" n="98"/>sicut homo facit semetipum doctum per doctrine 
      ado<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sitionem. Et primus quidem sensus est verus et 
      consue<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tus secundum sensum communem: non tamen secundum locutionum 
      veri<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tatem. quia hoc participium quod est factus cum sit 
      masculi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ni generis et adiectiue tentum: non potest ponere rem 
      <lb ed="#A" n="103"/>suam circa copulatum. sed necessario ponit quantum 
      <lb ed="#A" n="104"/>est de virtute sermonis circa subiectum vel circa 
      praedi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>catum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3565">
      ¶ Secundus quidem sensus est verus et haberi 
      po<lb ed="#A" n="106" break="no"/>test per secunonis veritatem et proprietatem. est tamen praeter vsum 
      <lb ed="#A" n="107"/>comunem. Cum enim dicimus quod deus factus est homo non 
      volu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mus dicere quod deus factus sit homo qui productus sit. sed 
      vo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lumus exprimere ipsam incarnationem diuine nature. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Tertius vero sensus habetur et secundum vsum communem et secundum 
      <lb ed="#A" n="111"/>iocutionis proprietatem. habet tantum in se aliquid proprietatis 
      <lb ed="#A" n="112"/>et aliquid impropietatis. Et hoc patet. quia cum dicitur: Istenm 
      <lb ed="#A" n="113"/>factus est bonus vel malus Hoc participium tria importat. 
      <lb ed="#A" n="114"/>videlicet antecessionem ex parte subiecti: et inceptionem ex parte 
      <!--233.xml-->
      <pb ed="#A" n="234"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>praedicati: et rramsmutationem ex parte vtriusque. In proposit 
      <lb ed="#A" n="2"/>to autem est reperire antecessione ex parte subiecti et 
      ince<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ptionem ex parte praedicati. Sed non est reparire 
      transmu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tationem in supposito dei. Et ideo factus hic cadit qa 
      <lb ed="#A" n="5"/>propria significatione quantum ad tertiam conditionem. nec 
      <lb ed="#A" n="6"/>importat tramsmutationem sed vnionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3607">
      ¶ Notandum 
      <lb ed="#A" n="7"/>quoque quod Guill. in. iii. di. vii. conclusione. ii dicit istam 
      pro<lb ed="#A" n="8" break="no"/>positionem: Deus factus est homo conuertibiliter esse 
      ve<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ram. hoc est dictu. sicut ista est vera Deus factus est 
      ho<lb ed="#A" n="10" break="no"/>mo. ita ista: homo factus est deus. Unde Augustinus. 
      Tate<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ta fuit illa vnio vt hominem faceret deum et deum 
      ho<lb ed="#A" n="12" break="no"/>minem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3623">
      ¶ Confirmatur. quia ante incarnationem non 
      <lb ed="#A" n="13"/>erat deus homo. Econtra post incarnationem vero est. et ita 
      <lb ed="#A" n="14"/>oportet quod dicatur factus homo et econuerso. Nec debet ex 
      <lb ed="#A" n="15"/>hoc argui deus recens. quia homo qui est deus nunquam 
      ha<lb ed="#A" n="16" break="no"/>buit esse sine illa vnione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3634">
      ¶ Et si obiiciatur: quia bene 
      se<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quitur Sortes est factus ho ergo est factus. Si ergo ista 
      <lb ed="#A" n="18"/>est vera: Deus factus est homo. et ista est vera: deus est 
      <lb ed="#A" n="19"/>factus contra symbolum Athanasii. non factus nec creat 
      <lb ed="#A" n="20"/>Dicendum quod illa consequentia ratione forme non tenet: sed 
      <lb ed="#A" n="21"/>solum ratione materie. quia dum Sortes sit homo simplicier 
      <lb ed="#A" n="22"/>tec accipit esse. non ita deus: sed solum denuo 
      termi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nat vnionem illius. Et licet homo non sit detrminatio 
      dimi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nuens non tamen sequitur. est factus homo ergo est factus. sicuti nonsequtir 
      <lb ed="#A" n="25"/>hic est monachus albus: ergo est albus. licet monachus non sit 
      <lb ed="#A" n="26"/>detur minatio diminuens. Hec Guill.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3658">
      ¶ Ad arguum 
      <lb ed="#A" n="27"/>mentum autem dicendum secundum scantum Bonl. vt praedictum 
      <lb ed="#A" n="28"/>est. quod factus non dicit mutationem circa suppositum. quia 
      <lb ed="#A" n="29"/>in incarnationis opere factum est vt deus sit homo. non secundum 
      <lb ed="#A" n="30"/>aliquam mutationem factam in deo: sed secundum mutationem 
      <lb ed="#A" n="31"/>in altero extremorum. Licet ergo ait Bonauen. praedictus 
      ser<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mo quocumquem modo accipiatur aliquam habeat proprietatem 
      <lb ed="#A" n="33"/>quia veritatem habet: nihilominus recipitur. quia in expressione 
      <lb ed="#A" n="34"/>fidei nostre magis consideratur secundonis veritas quam 
      ser<lb ed="#A" n="35" break="no"/>monis congruitas. Ea enim quae sunt fidei nostre vt dicit Au 
      <lb ed="#A" n="36"/>gusti. melius intelligimus quam proferamus. Et Berard. 
      di<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cit. quod excelsa det balbutiedo resonamus. ergo hec vera 
      <lb ed="#A" n="38"/>Deus est factus homo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3688">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3690">24 (5.7)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3692">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum hec sit vera Christus est 
      cre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>atura: Respondetur secundum scantum Bonauen. Tho. et Scotum 
      <lb ed="#A" n="41"/>in. iii. dist. xi. quod est falsa. Probatur. Si enim christus est 
      <lb ed="#A" n="42"/>creatura: autm ratione nature humane. et hoc non. quia 
      na<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tura humana non praedicatur de christo nisi in concreto. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Aut ratione persone. et hoc non. quia persona christi est eterna. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Sed quae est ratio originalis huius veritatis a diuersis 
      di<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uersa ponitur ratio: sanctus Tho. vbi supra dicit quod causa 
      <lb ed="#A" n="47"/>est. quia creatio aspicit esse. Unde in libro de causis dicitur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod esse est per creationem. In christo autem vnicum est esse. et 
      <lb ed="#A" n="49"/>id eternum scilicet esse diuinum verbi. ergo relinquit quod christus nequit 
      <lb ed="#A" n="50"/>dici creatura. Sed hoc improbatum est supra Quod in christo 
      <lb ed="#A" n="51"/>non sit vnicum esse: sed duoesse existentie: licet solum 
      vnu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>subsistentie. Ideo aliter sanctus Bonauen. rationem 
      assi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gnat dicens. quod hec: Christus est creatura: non conceditur 
      <lb ed="#A" n="54"/>ne suspicaretur opinio Artii vera. quae posuit christum 
      pu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ram creaturam. tamen propter repugnantia intellectuum. quia 
      <lb ed="#A" n="56"/>scilicet creatura procedit voluntate: diuinum vero verbum non 
      <lb ed="#A" n="57"/>Sed natura venita patre. sed nec iste rationes sufficiunt 
      <!--233.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Sicut enim opponuntur procedere voluntate et natura 
      <lb ed="#A" n="59"/>ita mortalis et immortalis. et tamen ambo bene dicuntur 
      <lb ed="#A" n="60"/>de filio dei. Ceterum. quod dicit de opinione Arrii non 
      vi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>detur hoc sufficere. quia sancti doctores quifuerunt ante Arrium 
      <lb ed="#A" n="62"/>cum eo: et post christum dixerunt creaturam. Unde 
      Da<lb ed="#A" n="63" break="no"/>masce. qui fuit ante Arrium dicit. Non scandalizatur ad 
      <lb ed="#A" n="64"/>nomen creature qui se seruum aut vermen aut granum de 
      <lb ed="#A" n="65"/>terra natum nominauit. Augustinus. autem qui quasi fuit 
      conten<lb ed="#A" n="66" break="no"/>peraneus Arrio dicit ad Dardanum. quod ad verbum at 
      <lb ed="#A" n="67"/>tinet creator est christus. quod ad homine attinet: creatus 
      <lb ed="#A" n="68"/>est christus. Et Hiero. super illud Ephes. ii. Ipsius 
      fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctura sumus. Multi inquit trepidant ne christum 
      crea<lb ed="#A" n="70" break="no"/>turam dicere compellantur. Nos proclamamus non esse 
      peri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>culum christum dicere creaturam. Post Arrium vero ipse 
      Re<lb ed="#A" n="72" break="no"/>char. de sancto Uicto. in quadam prosa dicit. Potestate 
      <lb ed="#A" n="73"/>non natura fit creator creatura. Unde non sufficit 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicere quod negatur christus creatura propter Arrium. Ideo 
      <lb ed="#A" n="75"/>huius causam assignat Scotus vbi supra. q. i. Creatura 
      <lb ed="#A" n="76"/>inquit loquendo proprie de creatura solum dicit 
      respe<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctum ad agens primum. Unde licet ignis ab igne gignatur: 
      <lb ed="#A" n="78"/>non tamen ignis ignem creat. Nec dicitur ignis 
      creatu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ra nisi per respectum ad deum. Ceterum Creatura loquen 
      <lb ed="#A" n="80"/>do semper proprie de ea dicit primum purum non esse. creari 
      <lb ed="#A" n="81"/>enim est esse. post omnino nullum sui esse Quia autem 
      <lb ed="#A" n="82"/>christus non solum a deo productus est: sed etiam a 
      Ma<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ria virgine. nec fuit post non esse simpliciter etiam secundum 
      <lb ed="#A" n="84"/>humanitatem. quoniam de purissimis sanguinibus 
      Ma<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rie genitus est. vt dicit Damasce. ideo hoc modo non 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>citur creatura. Ceterum. Idem Scotus dicit loquendo 
      <lb ed="#A" n="87"/>largius de creatura: dicitur creatura. autem secundum suum 
      <lb ed="#A" n="88"/>esse totale a deo. sicut dum creatur homo. Aut secundum 
      pri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mum sui esse. sicut si anima crearetur antequam corpori 
      vni<lb ed="#A" n="90" break="no"/>retur. Dato quod corpus esset non creatum adhuc 
      ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mo posset dici creatus ratione anime: que est principali 
      <lb ed="#A" n="92"/>or pars in composito. In proposito autem non potest 
      dici<lb ed="#A" n="93" break="no"/>christus creatura propter totale esse. quia nihil resultat 
      <lb ed="#A" n="94"/>tertium in christo ex diuinitate et humanitate: nec 
      pro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pter principalius esse ipsius. quia illud est increatum 
      <lb ed="#A" n="96"/>et eternum esse scilicet diuini suppositi. Ex quo patet quod licet 
      con<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cedatur quod christus gignitur: non tamen quod creatur. quia 
      gi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gnitio nature nata est denominare gignitionem 
      supr<lb ed="#A" n="99" break="no"/>positi. non ita creatio. Alia enim ratione denominat cre 
      <lb ed="#A" n="100"/>atio naturam: alia suppositum. Ideo non sequitur. si 
      natu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ra humana in christo sit creata: ergo christus sit creatus 
      <lb ed="#A" n="102"/>Exemplum. Bene sequitur Sortes est crispus in 
      ca<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pite: ergo est crispiritus. Non autem sequitur Sortes est 
      <lb ed="#A" n="104"/>rotundus in capite: ergo Sortes est rotundus. Sic 
      <lb ed="#A" n="105"/>in proposito de gignitione et creatione. Unde doctores 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>centes christum creaturam pie sunt exponendi: sic. Christus 
      <lb ed="#A" n="107"/>est creatura id est christus includit natura humanam quae est 
      cre<lb ed="#A" n="108" break="no"/>atura. Unde ista quod christus non sit creatura tempore magistri 
      sen<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tentiarum potissime apparuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3854">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3856">25 (5.8)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3858">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum ista sit vera Christus secundum 
      <lb ed="#A" n="111"/>quod homo est creatura: Respondent sanctus Bonanem. et 
      Tho<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mas vbi supra quod est vera: non tamen simpliciter. Idem 
      <lb ed="#A" n="113"/>dicit Scotus est vera: sed tamen impropria. et quasi 
      <lb ed="#A" n="114"/>per synecdochem vera. Cuius ratio est talis secundum ipsum 
      <!--234.xml-->
      <pb ed="#A" n="235"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Quando inquit aliquo propositio est simpliciter falsa. tunc 
      re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>duplicatio proprie supta ad alterum extremum posita 
      <lb ed="#A" n="3"/>non tollit falsitatem. Sicut si ista est falsa Ethiops est 
      <lb ed="#A" n="4"/>albus. ista non erit vera Ethiops inquantum homo est 
      al<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bus. Ita dico de ista Christus secundum quod homo est creatura: 
      <lb ed="#A" n="6"/>loquendo proprie. ex quo ista est falsa Christus est creatura. 
      <lb ed="#A" n="7"/>etiam ista erit falsa Christus secundum quod homo est creatura. 
      Ue<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rumtamen sicut ista est vera per partem Ethiops secundum 
      de<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tes est albus. ita ista Christus secundum quod homo est creatura. quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>scilicet natura humana quae est quasi pars christi. modo quo dicit 
      <lb ed="#A" n="11"/>Diony. iiii. de diui. no. compositionem ineffabilem iesu 
      <lb ed="#A" n="12"/>extare creaturam. Et huic potest suffragari illud. v. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Phys. Homo sanatur. quia thorax sanatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e3907">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e3909">26 (5.9)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e3911">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum ista: demostrato christo: 
      <lb ed="#A" n="15"/>Homo ille incepit esse: sit vera: Respondetur secunum scilicet 
      Tho<lb ed="#A" n="16" break="no"/>in iii. per. qu. xvi. et Rich. in. iii. dis. xi. ar. iii. q. i. quod hec 
      <lb ed="#A" n="17"/>locutio simpliciter est falsa secundum sententiam catholice fidei 
      <lb ed="#A" n="18"/>quia ponimus in christo vnum suppositum et vnam 
      hyposta<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sim. sicut et vnam personam. secundum hoc enim oportet quod in hoc quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>dicitur Iste homo: demostrato christo designetur 
      supposi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tum eternum: cuius eternitati repugnat incipere esse. Unde 
      <lb ed="#A" n="22"/>hec est falsa Hic homo incipit esse. Nec obstat. quod 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cipere conuenit humane nature quae significatur per hoc Non. 
      <lb ed="#A" n="24"/>quia eternitas in subiecto penitus non tenetur 
      forma<lb ed="#A" n="25" break="no"/>liter pro natura. sed magis materialiter pro supposito. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Et etiam si esset vera. non tamen ea esset vtendum absque de 
      <lb ed="#A" n="27"/>terminatione: ad euitandum heresim Arrii. quia sicut 
      <lb ed="#A" n="28"/>persone filii attribuit quod esset creatura: et quod esset 
      mi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nor patre. ita attribuit ei quod esse incepit di. quod erat 
      <lb ed="#A" n="30"/>quando non erat. Dicit tamen Guill. vbi supra quod de christo non potest 
      <lb ed="#A" n="31"/>dici Incipit et Desinit. ratione diuini verbi. sed ratoe 
      <lb ed="#A" n="32"/>sin gularis hominis in christo potest Incipit et Desinit 
      praedi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cari. quod sic probatur. Quando est praedicatum respiciens vnum 
      <lb ed="#A" n="34"/>subiectum complexum. potest attribui illud praedicatum subie 
      <lb ed="#A" n="35"/>cto. autem ratione totius subiecti. autm ratione vnius partis. De pri 
      <lb ed="#A" n="36"/>mo exemplum vt si dicatur Animal rationale est risibile. risibi 
      <lb ed="#A" n="37"/>le nec attribuitur soli animali. quia tunc animalia bruta possent 
      <lb ed="#A" n="38"/>ridere. nec soli rationali. quia tunc anima separata posset 
      ri<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dere cum sit rationalis. sed toti attribuitur subiecto. scilicet 
      <lb ed="#A" n="40"/>anim ali rationali. De secundo exemplum. Ut paries albus 
      <lb ed="#A" n="41"/>disgregat. Disgregare nempe non inest ratione parietis 
      <lb ed="#A" n="42"/>sed albedis. Si go est in aliis praedicatis ita. non videtur 
      <lb ed="#A" n="43"/>ratio qua re non sit ita cum his Incipit et Desinit. Ex quo patet. 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod ista est concedenda Christus incipit ese scilicet quando conceptus est. 
      <lb ed="#A" n="45"/>non quide ratione totius. quia ratione diuine nature semper fuit. 
      <lb ed="#A" n="46"/>sed ratione alterius quasi partis scilicet humane nature. quia iste 
      <lb ed="#A" n="47"/>homo incipit esse. non quidem ostendendo suppositum sed 
      in<lb ed="#A" n="48" break="no"/>diuiduum. quia quando dicunt grammatici: quod pronomina 
      signifi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cant per sonam: debet persona large capi pro indiuiduo. si 
      <lb ed="#A" n="50"/>cut bene dicitur Ista albedo. Ide dicendum de ista 
      Chri<lb ed="#A" n="51" break="no"/>stus desinit esse in morte sua. nam tunc non fuit homo. vt 
      <lb ed="#A" n="52"/>patebit infra. Et hoc modo patent solutiones infini 
      <lb ed="#A" n="53"/>tanrum auctoritatum et instantiarum. Hec Guill. Unde 
      <lb ed="#A" n="54"/>sicut ista est vera secundum eundem Guill. Iste homo 
      in<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cipit esse deus. sic est vera conuertems scilicet Deus incipit 
      <lb ed="#A" n="56"/>esse iste homo. quia nunc est homo. et immdiate 
      ante<lb ed="#A" n="57" break="no"/>hoc non erat homo: sic conuersa Iste homo incipit 
      <!--234.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>esse deus patet per easdem exponentes. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4016">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4018">27 (5.10)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4020">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Utrum christus secundum quod filius dei 
      <lb ed="#A" n="60"/>sit creatura: Et videtur quod sic. quia dicitur Eccli. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Ab initio et ante secula creata sum. quod scribitur de dei 
      <lb ed="#A" n="62"/>apientia quae est filius dei. Respondetur secundum sanctum Tho. 
      <lb ed="#A" n="63"/>in. iii. disti. xi. q. i. Quod illa auctoritas intelligitur de 
      <lb ed="#A" n="64"/>natura angelica quae fuit perfecta ab initio. vel de christo 
      <lb ed="#A" n="65"/>ratione nature praeuise ab eterno a deo. vel melius secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>Lyram dicitur creata id est producta. Et tunc conuenit bene 
      fi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lio dei qui a patre producitur eternaliter 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4043">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4045">28 (5.11)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4047">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum sicut per idiomatum communicatis 
      <lb ed="#A" n="69"/>onem conceditur quod christus est mortalis et immortalis. ita 
      con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cedatur Christus est mortalis et non mortalis. Respondet sam. 
      Bo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nauen. in. iii. di. xi. q. ii Et Scotus eadem dis. quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>negatio plus tollit quam affirmatio ponat. Affirmatioe 
      <lb ed="#A" n="73"/>autem vt dum dico: chrs est immortalis solum ponit quod christo 
      <lb ed="#A" n="74"/>ratione nature diuine competit immortalitas. Dum autem dicitur 
      <lb ed="#A" n="75"/>negando Christus non est mortalis. negatur mortalitas re 
      <lb ed="#A" n="76"/>pectu cuiuslibet nature in christo. ideo est falsa et 
      <lb ed="#A" n="77"/>valde neganda. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4071">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Ubi eminentissime claret 
      immen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sa dei charitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4080">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4082">29 (6.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4084">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Incarnatio sexto 
      <lb ed="#A" n="81"/>quantum ad praedestinationem. Nam secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="82"/>Tho. i. iii. parte. q. xxxiiii. Predestinatioe 
      <lb ed="#A" n="83"/>proprie accepta est quaedam diuina praeordinatio ab eterno de 
      <lb ed="#A" n="84"/>his quae per gatiam dei sunt fienda in tempore. Est autem hoc in 
      <lb ed="#A" n="85"/>pmpore factu per gratiam vnionis a deo. vt homo esset deus et 
      <lb ed="#A" n="86"/>deus esset homo. Nec potest dici quod deus ab eterno 
      praeordi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nauerit hoc se facturum in tempore. quia sequeretur quod diuine menti 
      <lb ed="#A" n="88"/>aliquid denuo accideret. Et ideo opertet dicere quod christi 
      in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>carnatio ab eterno fuit praedestinata. et ratione huius 
      <lb ed="#A" n="90"/>christus dicitur praedestinatus. 
      </p>
               <!-- section 1 really starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4112">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum dei filius sit praedestinatus. 
      i<lb ed="#A" n="92" break="no"/>videtur quod sic. quia hec conceditur Filius dei est homo. sed 
      <lb ed="#A" n="93"/>omnis homo aut est praescitus aut praedestinatus. sed 
      fi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lius dei non est homo praescitus: ergo est praedestinatus. Item 
      <lb ed="#A" n="95"/>exceptis vocabulis importantibus vnionem necesse est 
      <lb ed="#A" n="96"/>esse idiomatum communicationem. sed vocabulum praedestina 
      <lb ed="#A" n="97"/>tionis vnionem non importat quantum est de se. ergo cum ille 
      <lb ed="#A" n="98"/>homo sit praedestinatus: et ille homo sit filius dei. necessario se 
      <lb ed="#A" n="99"/>quitur quod filius dei sit praedesfinatus Sed 
      contra<lb ed="#A" n="100" break="no"/>Predestinatio de ratione nominis dicit antecessionem 
      <lb ed="#A" n="101"/>pdestinantis ad praedestinatum. sed filium dei nihil 
      antece<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dit cum sit eternus. ergo nullo modo conuenit ei inter 
      praede<lb ed="#A" n="103" break="no"/>stinatos connumerari. Respondet sanctus Bona. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="104"/>dist. vii. quod quamuis hec sit concedenda Christus est 
      praedesti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>natus. pro eo quod christus nominat hypostasim in duabus 
      <lb ed="#A" n="106"/>naturis. Et hec: christus est praedestinatus inquantum homo 
      <lb ed="#A" n="107"/>ratione determinationis adiuncte. hec tamen non recipitur 
      con<lb ed="#A" n="108" break="no"/>muniter Filius dei est praedestinatus. Et ratio huius est 
      pro<lb ed="#A" n="109" break="no"/>pter repugnantiam intellectuum. que quidem 
      interue<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nitur inter subiectum et praedicatum. Reperitur autem ibi tri¬ 
      <!--235.xml-->
      <pb ed="#A" n="236"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>plex repugnantia. Nam hoc vocabulum praedestinatus 
      <lb ed="#A" n="2"/>circa praedestinatum tria importat. videlicet habitudinem 
      ef<lb ed="#A" n="3" break="no"/>fectuum respectu cause. Acceptationem per dunum gratie 
      <lb ed="#A" n="4"/>et Inchoationem quantum ad esse nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4173">
      ¶ 
      Econtra<lb ed="#A" n="5" break="no"/>filius dei dicit illam personam vt causam: non vt effectum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Dicit enim illam persona prout competit filiatio per naturum: non 
      <lb ed="#A" n="7"/>per gratiae donum. Dicit etiam illam personam: vt eternam: non vt 
      <lb ed="#A" n="8"/>habentem initium. Et sic expresse est repugnantia 
      intelle<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctuum inter subiectum et praedicatum. et potest ista repugnam 
      <lb ed="#A" n="10"/>tia reduci ad triplex genus oppositionis. videlicet Cotra 
      <lb ed="#A" n="11"/>dictionis. Contrarietatis et Relationis. Et propter hanc 
      <lb ed="#A" n="12"/>triplicem repugnantiam no admittunt magistri locutionem 
      prae<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dictam. Ideo concedendum est quod dei filius non est praedest 
      <lb ed="#A" n="14"/>natus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4198">
      ¶ Ad argumentum autem illud quod hoc 
      concedi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tur Filius dei est homo. dicendum quod non est 
      repugnan<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tia intellectuum. imo potius consonantia. Homo enim 
      <lb ed="#A" n="17"/>nominat naturam habilem ad vnionem. non sic autem hoc 
      prae<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dicatum Predestinatum. Et ideo non sequitur ex hoc. quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>si filius dei est homo. quod propter hoc sit praescitus aut 
      <lb ed="#A" n="20"/>praedestinatus: nisi addatur: secundum quod homo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4215">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4217">30 (6.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4219">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum illa sit vera Filius dei 
      prae<lb ed="#A" n="22" break="no"/>destinatus est esse homo: Respondet san. 
      Bonauen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>vbi supra. q. ii Quod cum hoc participium Predestinatus dicat 
      <lb ed="#A" n="24"/>antecessionem: triplilciter potest ea importare. vel 
      respe<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ctu subiecti. vel respectu praedicati. vel respectu toti 
      <lb ed="#A" n="26"/>uo copulati. Si enim importat antecessionem 
      respe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctu subitcti. tunc est sensus Filius dei est 
      praedestina<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tus esse homo id est filius dei ante praeuisus est esse 
      ho<lb ed="#A" n="29" break="no"/>mo quam esset filius dei. Et hoc modo falsa est 
      praedi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cta locutio. Si autem importat antecessionem 
      respe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ctu praedicati. tunc est sensus Filius dei praeuisus est 
      es<lb ed="#A" n="32" break="no"/>se homo id est cognitus fuit esse homo: non antequam 
      es<lb ed="#A" n="33" break="no"/>set homo. Si autem importat antecessionem ratione totius 
      <lb ed="#A" n="34"/>dicti. tunc est sensus Filius dei praedestinatus est esse 
      <lb ed="#A" n="35"/>homo id est praedestinatum est: vt filius dei sit homo. Et sic 
      <lb ed="#A" n="36"/>potest esse triplex sensus dicte quaestionis. Primus 
      false<lb ed="#A" n="37" break="no"/>et duo veri. et quantum ad istos conceditur esse vera. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4259">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4261">31 (6.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4263">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum predestinatio christi sit 
      <lb ed="#A" n="39"/>exemplar nostre praedestinationis: Respondet scilicet Tho. in per. 
      <lb ed="#A" n="40"/>iii. q. xxiiii. quod praedestinatio dupliciter potest 
      considerari<lb ed="#A" n="41" break="no"/>Uno modo secundum ipsum actum praedestinationis. Et sic 
      prae<lb ed="#A" n="42" break="no"/>destinatio christi non potest dici exemplar nostre praedestinatio 
      <lb ed="#A" n="43"/>nis. vno enim modo et eodem actu eterno praedestinauit 
      <lb ed="#A" n="44"/>nos et christum. Alio modo potest praedestinatio considerari sice 
      <lb ed="#A" n="45"/>illud ad quod aliquis praedestinatur: quod non est praeter 
      praedestina<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tionis terminos et effectus. et secundum hoc praedestinatio christi est 
      <lb ed="#A" n="47"/>exemplar nostre praedestinationis. et hoc duplicit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4287">
      ¶ Primo quidem 
      quan<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tum ad bonum ad quod praedestiamur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4292">
      ¶ Ipse ci est praedestiatus 
      <lb ed="#A" n="49"/>ad hoc quod esset filius dei naturalis. Nos autm praedestinamur 
      <lb ed="#A" n="50"/>ad filiationem adoptionis. quae est quaedam participata similitudo 
      <lb ed="#A" n="51"/>filiationis naturalis. Unde dicitur Rho i. quos praesciuit hos prae 
      <lb ed="#A" n="52"/>destinauit conformes fieri imaginis filii eius. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="53"/>quantum ad bonum consequendi istud bonum quod est per gratiam quod 
      <lb ed="#A" n="54"/>quidem in christo est manifestissimum. quia humana natura 
      <lb ed="#A" n="55"/>in christo nullis suis praecedentibus meritis est vnita filio 
      <lb ed="#A" n="56"/>dei. et de plenitudine gratie eius nos omnes 
      accepi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mus. vt dicitur Ioan. i. ergortem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4315">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4317">32 (6.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4319">
      <!--235.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum praedestinatio christi sit 
      cau<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sa nostre praedestinationis: Respondet idem sanctus Tho. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="60"/>Quod si consideretur praedestinatio secundum praedestinationis actum 
      <lb ed="#A" n="61"/>sic non et causa nostre praedestinationis. cum vno et eodem actu 
      prae<lb ed="#A" n="62" break="no"/>destinauerit ipsum et nos. Si autem consideretur praedestinatio 
      <lb ed="#A" n="63"/>secundum terminos praedestinationis. sic christi praedestinatio est 
      <lb ed="#A" n="64"/>causa nostre. Sicut enim deus priordinauit nostram salutem ab et 
      <lb ed="#A" n="65"/>no praedestinando: vt per Iesum christum compleretur. Sub 
      <lb ed="#A" n="66"/>praedestinatione enim cterna non solum cadit id quod est fiendum 
      <lb ed="#A" n="67"/>in tempore: sed etiam modus et ordo secundum quem est complendum in tempore 
      <lb ed="#A" n="68"/>ergo est causa etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4350">
      ¶ Queritur ad quid sit praedestinatus christus secundum 
      <lb ed="#A" n="69"/>quod homo hoc est quaerere. cum in christo sit gratia secundum quam est quidam homo 
      <lb ed="#A" n="70"/>singularis. secundum quam est etiam caput ecclesie. Item est in eo 
      <lb ed="#A" n="71"/>gratia vnionis. An praedestiatio christi sit praeperatio gratiae hbst vel 
      <lb ed="#A" n="72"/>illius vel vniuscuiusque harum. Respondetur secundum Alexa. de ales 
      <lb ed="#A" n="73"/>in. iii. parte summe. q. iii. quod cum in christo sit triplex gratia ailicet gratia 
      <lb ed="#A" n="74"/>vnionis. gratia huius singularis hominis: et gratia secundum quam est 
      <lb ed="#A" n="75"/>caput. praedestinatio christi est respectu huius triplicier 
      gra<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tie. Unde glo. super epistolam Rhom. Nullum maius donum 
      <lb ed="#A" n="77"/>possit deus praestare hominibus quam vt verbum suumnscemper quod omnia 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>didit) fecit illis caput. et ipsos tam quam membra 
      coapta<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ret. ergo gratia secundum quam est caput ecclesie est donum dei. ergo 
      crea<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ta praedestinatio est respectu ipsius 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4380">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4382">33 (6.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4384">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum praedestinatio christi et alio 
      <lb ed="#A" n="82"/>rum dicatur equiuoce vel vniuoce: Et videtur quod equiuoce 
      di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>catur. quia dicit Aug. quod praedestinatio est propositu miserendi 
      <lb ed="#A" n="84"/>Sed miseria in nobis et in christo equiuoce dicitur. quia in nobis est 
      <lb ed="#A" n="85"/>miseria contracta. in ipso vero est voluntarie assumpta: ego 
      <lb ed="#A" n="86"/>equiuocte dicitur. Respondet Alexam. vbi supra quod praedestinatio 
      al<lb ed="#A" n="87" break="no"/>quando diffinitur per comparationem ad gratiam liberantem a 
      ma<lb ed="#A" n="88" break="no"/>lo. autem per gratiam ordinantem ad gloriam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4404">
      ¶ Primo modo dicitur 
      <lb ed="#A" n="89"/>praedestinatio praeordinatio saluandorum et propositum 
      mise<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rendi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4411">
      ¶ Secundo modo dicitur praedestinatio praeparatio gratia in praesenti et 
      <lb ed="#A" n="91"/>glorie in futuro.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4416">
      ¶ Primo modo dicitur vniuoce praedestinatioe 
      <lb ed="#A" n="92"/>de christo et de aliis quantum ad conotatum quae est gratia 
      libe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rans a malo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4424">
      ¶ Quantum ad secundum modum dicitur equiuoce 
      <lb ed="#A" n="94"/>Hec ille. quia non sic sumus nos praedestinati ad gratiam 
      <lb ed="#A" n="95"/>sicut christus. de quo Rho. i. Qui praedestinatus est filius dei 
      <lb ed="#A" n="96"/>in virtute secundum spiritum sanctificationis ex resurrectione 
      mor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tuorum Iesu christi domini nostri. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4436">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4438">34 (6.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4440">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum incarnatio verbi est ratione 
      <lb ed="#A" n="99"/>incomprehensibilis. Respondetur secundum sanctum Tho. i. iii. dist. i. 
      <lb ed="#A" n="100"/>ar. ii quod sic. Nam ad ea quae sunt fidei ratio haberi non potest cum 
      <lb ed="#A" n="101"/>fides de non apparentibus bicatur. vt dicit apostolis Heb. 
      <lb ed="#A" n="102"/>xi. et praecipue in illis quae ex mera voluntate dei 
      proueni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>unt: cuiusmodi est incarnatio. Et ideo ad probandum 
      in<lb ed="#A" n="104" break="no"/>carnationem ratio haberi non potest. Nec etiam in contrarium. qua 
      <lb ed="#A" n="105"/>cum demonstratio scire faciat. scientia autem non sit nisi 
      ve<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rorum oportet omne quod demostralis verum esse: et eius contrarium 
      <lb ed="#A" n="107"/>falsum. Et ideo sufficit defendere quod non est impossibi 
      <lb ed="#A" n="108"/>le christi incarnationem ac praedestinationem esse simul cum 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliis ad incarnationem pertinentibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4469">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Hic summe summa dei altissimi 
      <lb ed="#A" n="111"/>claret charitas circa homines. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4478">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4480">35 (7.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4482">
      <!--236.xml-->
                  <pb ed="#A" n="237"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Incarnatio VII 
      <lb ed="#A" n="2"/>quantum ad defectus corporales quos christus 
      <lb ed="#A" n="3"/>in sua incarnatione assumpsit 
      volunta<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rie. vtpote famen: sitim: lassitudinem: et 
      <lb ed="#A" n="5"/>corpus passibile ex amore nostre salutis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4502">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum filius dei assumere debuit 
      <lb ed="#A" n="7"/>in natura humana corporis defectus: Et videtur quod non 
      <lb ed="#A" n="8"/>Quia sicut anima vnita fuit personaliter verbo dei: ita et 
      <lb ed="#A" n="9"/>corpus. sed anima christi habuit omnimodam perfectionem 
      <lb ed="#A" n="10"/>et quantum ad gratiam et quantum ad scientiam. ergo etiam 
      <lb ed="#A" n="11"/>xius corpus debuit esse omnibus modis perfectum 
      nul<lb ed="#A" n="12" break="no"/>lum in se habens defectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4520">
      ¶ In contrarium est quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>dicitur Heh. ii. In eo in quo passus est et tentatus 
      <lb ed="#A" n="14"/>potens est. et eis qui tentantur auxiliari. sed ad hoc 
      ve<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nit vt nos adiuuaret. ergo conueniens fuit vt filius dei 
      <lb ed="#A" n="16"/>carnem cum infirmitatibus assumeret
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4531">
      ¶ Respondet 
      san<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctus Tho. in. iii. parte q. xiiii. Quod conueniens fuit 
      cor<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pus christi defectibus subiacere. et praecipue propter tria 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4539">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Primo quidem quia ad hoc filius dei carne assumpta 
      <lb ed="#A" n="20"/>venit in mundum vt pro peccatis humani generis 
      sa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tisffaceret. Unus autem pro peccato alterius satisfacit dum 
      pe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nam pro peccato alterius debitam in se suscipit. 
      Hu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iusmodi autem defectus corporales scilicet mors: fames: 
      <lb ed="#A" n="24"/>sitis: et huiusmodi sunt pena peccati quod est in mundum 
      <lb ed="#A" n="25"/>per Adam introductum. secundum illud Rho. v. Per vnum 
      <lb ed="#A" n="26"/>hominem peccatum intrauit in mudum. et per peccatum mors 
      <lb ed="#A" n="27"/>Unde conueniens fuit quantum ad finem incarnationis: 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod huiusmodi penalitates in nostranatura susciperet. secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>illud Esaie. liii. Uere languores nostros ipse tulit 
      <lb ed="#A" n="30"/>Secundo decuit propter fidem incarnationis 
      astruen<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dam. Cum enim natura humana non aliter esset 
      no<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ta hominibus nisi prout huiusmodi corporalibus defectibus 
      <lb ed="#A" n="33"/>subiaceret. Si sine his venisset videretur non fuisse 
      <lb ed="#A" n="34"/>verus homo nec veram carnem habuisse sed phanta 
      <lb ed="#A" n="35"/>sticam. vt Manichci posuerunt. Et ideo vt dicitur 
      <lb ed="#A" n="36"/>Phil. ii Exinaniuit semetipsum formam serui accipi 
      <lb ed="#A" n="37"/>ens in similitudinem hominum factus: et habitu 
      in<lb ed="#A" n="38" break="no"/>uentus vt homo. Unde et beatus Tho. Per aspectum 
      <lb ed="#A" n="39"/>vulnerum est ad fidem reuocatus. vt dicitur Ioan. xx. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Tertio propter exemplum patientie quod nobis exhi 
      <lb ed="#A" n="41"/>bet: passiones et defectus humanos fortiter tole 
      <lb ed="#A" n="42"/>rando. Unde dicitur Heb. xii. Sustinuit a peccatoribus 
      <lb ed="#A" n="43"/>aduersus semeipsum contradictionem vt non 
      fatigemi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ni animis vestris deficientes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4598">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="45"/>dicendum quod satisfactio pro peccatis alterius habet 
      qui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dem quasi magnas penas quas aliquis pro peccato 
      al<lb ed="#A" n="47" break="no"/>terius sustinet. Sed pro principio habet habitum 
      ant<lb ed="#A" n="48" break="no"/>me ex quo inclinatur ad volendum satisfacere pro 
      alio<lb ed="#A" n="49" break="no"/>et ex quo satisfactio efficaciam habet. Non enim esset sa 
      <lb ed="#A" n="50"/>tisfactio efficax nisi ex charitate procederet. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="51"/>oportuit animam christi perfectam esse in scientia 
      <lb ed="#A" n="52"/>et virtutibus vt haberet facultatem satisfaciendi. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Corpus vero passibile vt ei materia sat: sfaciendi non 
      <lb ed="#A" n="54"/>deesset. Unde anime beatitudo ideo non venit ad 
      <lb ed="#A" n="55"/>cs. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4625">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4627">36 (7.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4629">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum christus assumpserit ne¬ 
      <!--236.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>cessitatem his penalitatibus subiacendi: Et videtur quod 
      <lb ed="#A" n="58"/>non. quia dicitur Esaie. liii. Oblatus est quia ipse 
      vo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>luit. Sed voluntas opponitur necessitati: ergo christus 
      <lb ed="#A" n="60"/>non ex necessitate subiacuit corporalibus defectibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>In contrarium vero dicit Apostolus Rhoma. viii. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Misit deus filium suum in si militudinem carnis 
      <lb ed="#A" n="63"/>peccati. sed conditio carnis peccati est quod habeat 
      no<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cessitatem moriendi et sustinendi alias huiusmodi 
      passi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ones: ergo christus ex necessitate subiacuit 
      corpora<lb ed="#A" n="66" break="no"/>libus defectibus. Respondet sanctus Tho. vbi supra quod 
      du<lb ed="#A" n="67" break="no"/>plex est necessitas. Una quidem coactionis quae fit ab 
      <lb ed="#A" n="68"/>agente extrinseco. Et hec quidem necessitas contraria 
      <lb ed="#A" n="69"/>tur et nature et voluntati. quorum vtrumque est princi 
      <lb ed="#A" n="70"/>pium intrinsecum. Alia autem est necessitas naturalis quae 
      <lb ed="#A" n="71"/>consequitur vel principia naturalia: puta formam. 
      si<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cut necessarium est ignem calefacere vel materiam 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut necessarium est corpus ex contrariis composi 
      <lb ed="#A" n="74"/>tum dissolui. Secundum hanc igitur necessitatem quae 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sequitur materiam corpus christi subiectum fuit 
      ne<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cessitati mortis et aliorum huiusimodi defectuum. Quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>ex diuine voluntatis beneplacito carni christi 
      per<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mittebatur agere et pati que erant propria. Si autem 
      lo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quimur de necessitate coactionis secundum quod repugnat 
      <lb ed="#A" n="80"/>nature corporali. sic iterum corpus christi secundum 
      contradi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ctionem nature proprie necessitati subiacuit et claui 
      per<lb ed="#A" n="82" break="no"/>forantis et flagelli percutientis. Secundm vero quod 
      neces<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sitas talis repugnat voluntati mani festum est quod in 
      <lb ed="#A" n="84"/>christo non fuit necessitas horum defectuum. nec per 
      respe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ctum ad diuinam voluntatem: nec humanam absolute. 
      <lb ed="#A" n="86"/>sed solum secundum naturalem motum voluntatis. proutit scilicet natu 
      <lb ed="#A" n="87"/>taliter refugit mortem et corporis nocumenta. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Sed difficultas est. quia isti defectus non sunt de 
      <lb ed="#A" n="89"/>veritate humane nature. quia in statu innocentie non erant 
      <lb ed="#A" n="90"/>in homine: et tamen erat vere homo. Similiter in christo post 
      resur<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rectionem erat vera humanitas. et tamen isti defectus non 
      <lb ed="#A" n="92"/>crant in eo. Quomodo ergo isti defectus faciunt ad 
      ve<lb ed="#A" n="93" break="no"/>re humanitatis ostensionem. Respondetur secundum sanctum Bona. in 
      <lb ed="#A" n="94"/>iii. di. xv. circa litteram. quod huiusmodi defectus fuerunt 
      assumpti<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ad ontesionem vere humanitatis secundum statum corrupitionis. et 
      <lb ed="#A" n="96"/>sic christus volebat ostendere per istos defectus veram huma 
      <lb ed="#A" n="97"/>nitatem. Unde scut accidentia magnam partem conferunt ad 
      cog<lb ed="#A" n="98" break="no"/>scendum quod quidet id est substantiam. vt dicitr i. de anima. quamuis 
      accidem<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tia non sint de essentia rei. sic est in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4732">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4734">37 (7.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4736">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum christus de fectus corporales 
      <lb ed="#A" n="101"/>contraxit vel assumpsit: Respondetur scur scilicet Tho. vbi supra. et 
      Ri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>char. i. iii. di. xv. quod in verbo contrahendi intelligitur ordo 
      ef<lb ed="#A" n="103" break="no"/>fectus ad causa. vt scilicet id dicatur contrahi quod simul cum sua causa 
      <lb ed="#A" n="104"/>ex necessitate traditur. Causa at mortis et horum 
      defe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ctuum in humana natura est peccatum. quia per peccatum mors 
      <lb ed="#A" n="106"/>intrauit in modum. vt dicitur Rho. v. Et ideo illi dicuntur hos 
      <lb ed="#A" n="107"/>defectus contrahere qui ex debito peccati hos defectus 
      incur<lb ed="#A" n="108" break="no"/>runt. Christus aut illos non habuit ex debito peccati. sicut dicit 
      <lb ed="#A" n="109"/>Aug. super illud Io. iii. Qui desursum venit accepit na 
      <lb ed="#A" n="110"/>tura humanam absque peccato. in illa puritate in qua erat 
      <lb ed="#A" n="111"/>in statu innocentie. Et similiter potuisset assumere naturam 
      <lb ed="#A" n="112"/>humanam absque defectibus. Et sic patet quod christus non 
      contra<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rit hos defectus sed assumpsit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4770">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4772">38 (7.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4774">
      <!--237.xml-->
                  <pb ed="#A" n="238"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Queritur Quare christus omnes 
      de<lb ed="#A" n="2" break="no"/>fectus corporales non assumpsit: Respondetur secundum sanctum Thon. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Bona. et Guill. Quod illos defectus assumere 
      debu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>it christus qui consequuntur ex peccato communi totius nature. nec tamen 
      <lb ed="#A" n="5"/>repugnat perfectioni scientie et gratiae. Sic igitur non conueniens 
      <lb ed="#A" n="6"/>fuit vt omnes defectus seu infirmitates assumeret 
      ma<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gnas. Sunt enim quidam defectus qui repugnant perfectionei 
      <lb ed="#A" n="8"/>scientie et gratiae. sicut ignorantia: pronitas ad malum: et 
      diffi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cultas ad bonum. Quidam autem defectus sunt qui non 
      consi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>quuntur communiter totam naturam humanam propter peccatum primi 
      <lb ed="#A" n="11"/>hominis. sed causantur in aliquibus hominibus ex quibusdam parti 
      <lb ed="#A" n="12"/>cularibus causis. sicut lepra et morbus caducus et 
      hu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>iusmodi. Qui quidem defectus quandoque causantur ex culpa 
      ho<lb ed="#A" n="14" break="no"/>minis. puta ex iordinato victu. quandoque ex defectu 
      vir<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tutis formatiue. quorum neutrum conuenit christo. quia et caro 
      <lb ed="#A" n="16"/>eius de spiritu sancto concepta est qui est infinite sapientie et virtutis 
      <lb ed="#A" n="17"/>errare et deficere non potens. et ipse nihil inordinatum 
      <lb ed="#A" n="18"/>in regimine vite sue exercuit. Sunt tamen tertii defectus u 
      <lb ed="#A" n="19"/>in omnibus hominibus communiter inueniuntur ex peccato primi parent 
      <lb ed="#A" n="20"/>sicut mors: fames: sitis et huiusmodi. Et hos defectus 
      <lb ed="#A" n="21"/>christus omnes suscepit. quos Damasce. vocat naturales: 
      <lb ed="#A" n="22"/>et indetractabiles passiones. Naturales quidem 
      conse<lb ed="#A" n="23" break="no"/>quuntur communiter totam naturam. Indetractabiles autm quia de 
      <lb ed="#A" n="24"/>fectum scientie et gratiae non important
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4835">
                  <lb ed="#A" n="25"/>In hoc manifeste relucet diui 
      <lb ed="#A" n="26"/>ne charitatis magnitudo 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4843">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4845">39 (8.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4847">
                  <lb ed="#A" n="27"/>Incarnatio 
      octa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>no. quantum ad defectus susceptos vel non 
      <lb ed="#A" n="29"/>susceptos a christo quie pertinent ad 
      ani<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mam. Unde queritur 
      </p>
               <!-- section 1 really starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4860">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum fuerit in christo peccatum: Et 
      <lb ed="#A" n="32"/>videtur quod sic. per illud psalmus. Deus deus meus respice in me: 
      <lb ed="#A" n="33"/>quare me dereliquisti: longe a salute mea verba 
      deli<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctorum meorum. Sed hec dicuntur in christi persona. vt patet 
      <lb ed="#A" n="35"/>ex hoc. quia ipse ea in cruce protulit. Et apostolus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4873">
      ¶ Rho. v. ait 
      <lb ed="#A" n="36"/>In Adam omnes peccauerunt. ergo videtur quod in christo fuerit 
      <lb ed="#A" n="37"/>peccatum. Sed in huius contrarium dixit ipse christus Io. viii. Qui 
      <lb ed="#A" n="38"/>ex vobis arguet me de peccato. Ideo respondetur secundum doc. praesertum 
      <lb ed="#A" n="39"/>secundum sanctum Tho. i. iii. parte. qi. xv. quod christus suscepit 
      defe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctus nostros vt pro nobis satisfaceret: veritatem huane 
      na<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ture probaret: ac vite exemplum nobis daret. secundum hec tria 
      <lb ed="#A" n="42"/>manifestum est quod peccatum assumere non debuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4892">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="43"/>quia peccatum ad satisfactionem nihil operatur. imo impedit. secundum 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod dicitur Eccli. xxiiii. Dona iniquorum non probat altissimus. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Similiter ex peccato non demostratur veritas humane nature. 
      <lb ed="#A" n="46"/>quia peccatum non pertinet ad ipsam. cuius deus est causa. sed magis 
      <lb ed="#A" n="47"/>est contra naturam per seminationem diaboli introductum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4905">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tio peccando exemplum virtutis praebere non potuit. cum 
      pec<lb ed="#A" n="49" break="no"/>catum contrarietur virtuti. ideo christus nullo modo assumpsit peccatum 
      <lb ed="#A" n="50"/>originale vel actuale. secundum quod diciu scilicet Pet. ii. Quod peccatum non 
      <lb ed="#A" n="51"/>fecit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4916">
      ¶ Ad argumentum dicendum secundumDamasce. li. 
      <lb ed="#A" n="52"/>iii. quod aliquid dupliciter dicitur de christo. Uno modo secundum 
      proprie<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tatem naturalem et hypostaticam. sicut dicitur quod deus factus est homo 
      <lb ed="#A" n="54"/>et quod passus est pro nobis. Alio modo secundum proprietatem 
      persona<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lem et habitualem prout aliqua dicuntur de ipso in persona nostra. quae 
      <!--237.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>sibi secundum se nullo modo conueniunt: set secundum sua membra. in 
      <lb ed="#A" n="57"/>quorum persona dicit: Uerba delictorum meorum. Nec obstat 
      <lb ed="#A" n="58"/>nuctoritas apostoli. quia christus non eo modo fuit in Adam sicut nos 
      <lb ed="#A" n="59"/>omnes. Nos enim ibi fuimus per seminalem rationem: christus veroper 
      <lb ed="#A" n="60"/>corpulentam substantiam tantum. quia conceptio eius non fuit a 
      se<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mine virili. ergo dicta verba apostoli non intelliguntur de christus: 
      <lb ed="#A" n="62"/>sed de nobis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4948">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4950">40 (8.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4952">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum christus assumpserit fomitem 
      <lb ed="#A" n="64"/>peccati: Et videtur quod sic. quia ab eod principio deriuatur 
      fo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mes peccati et passibilitas corporis scilicet ex subtractione 
      ori<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ginalis iusticie per quam inferiores vires subdebantur rationi 
      <lb ed="#A" n="67"/>Set in christo fuit passibilitas corporis et mortalitas. 
      <lb ed="#A" n="68"/>ero etiam fomes peccati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4968">
      ¶ Sed contra dicitur Mat. i. Quod i 
      <lb ed="#A" n="69"/>ea natum est de spiritu scntoes. set spiritus san. excludit peccatum et eius 
      <lb ed="#A" n="70"/>sclinationem qui importatur nomine fomitis. ergo in christo non fuit 
      <lb ed="#A" n="71"/>fomes peccati. Respondet scilicet Tho. vbi supra quod christus perfectis. 
      <lb ed="#A" n="72"/>sime habuit gratiam et etiam omnes virtutes morales 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sed quanto in aliquo fuerunt virtutes morales 
      perfe<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ctius tanto magis in eo debilitatur vis fomitis. Cum vero in 
      <lb ed="#A" n="75"/>christo virtutes fuerunt perfectissime: ideo in eo non fuit 
      fo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mes peccati tum quia iste defectus non est ordinabilis ad 
      satis<lb ed="#A" n="77" break="no"/>faciendum:sedt potius inclinat ad contrarium 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e4992">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e4994">41 (8.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e4996">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum christus in sua incarnatione 
      af<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sumpserit igorantiam: Et quod sic arguitur: per illud Esa. viii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Antequam sciat puer vocare patrem suu et matrem suam 
      <lb ed="#A" n="81"/>auferetur fortitudo Damasci. sed puerille est christus ergo 
      fu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>it in eo aliqua ignorantia. Secod hoc iterum christus venit ignoranti 
      <lb ed="#A" n="83"/>as nostras auferre et mentes illuminare. sed ignorantia cum 
      <lb ed="#A" n="84"/>ignorantia non tollitur: sed cum scientie lumine. ergo in christo non fuit 
      <lb ed="#A" n="85"/>gorantia. De quo Luc. i. Illuminare his qui in tenebris et in 
      <lb ed="#A" n="86"/>vmbra mortis sedent. Respondetur scudur scilicet Tho. vbi supra quod sicut in 
      <lb ed="#A" n="87"/>christo fuit plenitudo gratiae et virtutis quae excludebat fomi 
      <lb ed="#A" n="88"/>tem peccati. ita in eo fuit plenitudo sciente quae excludebat 
      igo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rantiam. Ideo de eo dicitur Ioan. i. Uidimus eum plenum 
      gra<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tie et veritatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5027">
      ¶ Ad argumentum dicendum. quod ibt 
      <lb ed="#A" n="91"/>prophstentia loquitur de scientia humana christi. Dicit ergo Andequam 
      sci<lb ed="#A" n="92" break="no"/>at puer scilicet secundum humanitatem vocare patrem suu scilicet Ioseph 
      <lb ed="#A" n="93"/>et matrem scilicet mariam: auferetur fortitudo Damasci¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5037">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5039">42 (8.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5041">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum in anima christi fuerit 
      passio<lb ed="#A" n="95" break="no"/>Et videtur quod non. quia vt dicit philosophus. iii. de anima. quod agens 
      pre<lb ed="#A" n="96" break="no"/>stantius est patiente. et sic nihil patitur nisi a fortiori. sed 
      <lb ed="#A" n="97"/>nulla creatura fuit praestantior anima christi: ergo non potuit 
      <lb ed="#A" n="98"/>ab aliqua creatura pati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5054">
      ¶ Sed in contrarium dicit psalmus in christi 
      <lb ed="#A" n="99"/>persona. Repleta est anima mea malis. secundum glo. non 
      qui<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dem peccatis: sed humanis malis id est doloribus. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="101"/>secundum Richar. in. iii. di. xv. arti. ii. q. i. Quod passio 
      po<lb ed="#A" n="102" break="no"/>test accipi communissime: communiter: proprie et propriis 
      <lb ed="#A" n="103"/>sime
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5067">
      ¶ Primo modo potest dici omne accidens maxime proprium 
      <lb ed="#A" n="104"/>Et sic loquaendo de passione dicit philosophus. i. de generatione 
      <lb ed="#A" n="105"/>Quod impossibile est animam esse sine passione. Et sic 
      <lb ed="#A" n="106"/>dicimus quod per medium probatur passio de subiecto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5076">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cundo modo communiter quaecumque motio passio dici potest 
      <lb ed="#A" n="108"/>etiam motio quae est actus perfecti. Et sic loquendo de 
      pas<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sione dicit philosophus. iii. de anima. quod intelligere est 
      quod<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dam pati
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5088">
      ¶ Tertio modo dicitur proprie passio receptio 
      alicu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ius rei cum abiectione alterius rei non conuenientis patienti. 
      <!--238.xml-->
      <pb ed="#A" n="239"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et sic loquendo de passione dicit Philosops scilicet de generatione 
      <lb ed="#A" n="2"/>quod subiectum patitur cum sanatur. Quarto modo propriissime 
      <lb ed="#A" n="3"/>dicitur passio recepto rei cum abiectione alterius rei 
      dis<lb ed="#A" n="4" break="no"/>conuenientis patienti. et sic egrotatio est passio. Unde et 
      <lb ed="#A" n="5"/>ii. Ethi. dicitur. quod passio est quam sequitur delectatioe vel trist 
      <lb ed="#A" n="6"/>cia. Ad propositum dicendum. quod primo et secundo modo planum est 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod in christi anima fuit passio. de tertio et quarto modis 
      <lb ed="#A" n="8"/>patebit inferius. Hec Rich. Addi scilicet Tho. in. iii 
      per<lb ed="#A" n="9" break="no"/>q. xv. quod animam aliquam in corpore constitutam: dicere 
      com<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uenit pati Uno modo passione corporali. Alio modo 
      pas<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sione animali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5123">
      ¶ Passione quidem corporali patitur per 
      cor<lb ed="#A" n="12" break="no"/>poris lesione. cum enim anima sit corporis forma. 
      conue<lb ed="#A" n="13" break="no"/>niens est quod vnum sit esse corporis et anime. et ideo corpore per 
      <lb ed="#A" n="14"/>turbato per aliquam corpoream lesionem: necesse est quod anima 
      <lb ed="#A" n="15"/>per accidens parturbetur scilicet quantum ad esse quod habet in 
      cor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pore. Quia igitur corpus christi fuit passibile et mortule 
      <lb ed="#A" n="17"/>necesse fuit vt etiam anima eius passibilis esset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5139">
      ¶ Passione 
      <lb ed="#A" n="18"/>autem animali pati dicitur anima secundo modo secundum operationem quae 
      <lb ed="#A" n="19"/>vel est propria anime: vel principalius est anime quam corporis. 
      <lb ed="#A" n="20"/>et quamuis secundum intelligere et sentire dicatur hoc modo anima 
      <lb ed="#A" n="21"/>aliquid pati. tamen propriissime dicuntur passiones anime 
      af<lb ed="#A" n="22" break="no"/>fectiones appetitus sensitiui: quae in christo fuerunt sicut et 
      <lb ed="#A" n="23"/>cectera quae ad naturam hominis pertinent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5155">
      ¶ Sciendum tamen 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod huiusmodi passiones aliter fuerunt in chrso quam in nobis: 
      <lb ed="#A" n="25"/>quantum ad tria
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5162">
      ¶ Primo quantum ad obiectum. quia in nobis 
      <lb ed="#A" n="26"/>plerumque huiusmodi passiones feruntur ad illicita. quod in christo 
      <lb ed="#A" n="27"/>non fuit. Secundo quantum ad principium. quia in nobis frequent 
      <lb ed="#A" n="28"/>prae ueniunt iudicium rationis. Sed in christo omnes motus 
      sen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sitiui appetitus oriebantur secundum dispositionem rationis. 
      Ter<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tio quantum ad effectum. quia in nobis quandoque huiusmodi motus non 
      <lb ed="#A" n="31"/>sistunt in appetitu sensitiuo. sed trahunt rationem: quod in 
      <lb ed="#A" n="32"/>christo non fuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5180">
      ¶ Ad argumentum dicendum. quod anima christ 
      <lb ed="#A" n="33"/>poterat quidem resistere passionibus vt ei non superueni 
      <lb ed="#A" n="34"/>rent. praesertim virtute diuina. sed propria voluntate se 
      <lb ed="#A" n="35"/>passione bue tam corporalibus quam animalibus subiiciebat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5190">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5192">43 (8.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5194">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Utrum in anima christi fuerit vere 
      <lb ed="#A" n="37"/>passio tristicie: Respondetur secunum scilicet Bonauen. in. iii. dist. 
      <lb ed="#A" n="38"/>xv. ar. ii. q. i. quod absque dubio sicut dicitur in littera. in christo 
      <lb ed="#A" n="39"/>fuit vera tristicia. Unde Matth. xxvi. dicit. Tristus 
      <lb ed="#A" n="40"/>est anima mea vsque ad mortem. Non tamen fuit tristicia 
      <lb ed="#A" n="41"/>omni modo quo in nobis. Nam tristicia quedam est praeter 
      <lb ed="#A" n="42"/>rationis imperium que consurgit ex quadam necessitate 
      <lb ed="#A" n="43"/>vel surreptione. sicut motus primi. et hec communis est sapiten 
      <lb ed="#A" n="44"/>cihus et insipientibus: bonis et malis. Sed in 
      chri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sto hec non fuit. Alia est tristicia quae est contra rationis 
      iu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dicium rectum. in qua ratio subiicitur sensualitati quae 
      tur<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bat et parturbat. Tertia est tristicia quae est subiecta 
      <lb ed="#A" n="48"/>rationis imperio. sicut quando quis tristatur. quia ratio dictat ipsum 
      <lb ed="#A" n="49"/>tristandum super aliquo de quo est tristandum. Bonauen. ait. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Dico ergo quod hoc solo tertio modo fuit tristicia in christuo scilse 
      <lb ed="#A" n="51"/>moderata ad imperium rationis. Unde Ioan. xi. dicitur. 
      Ie<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sus infremuit spiritum et turbauit semetipsum. Ubi 
      <lb ed="#A" n="53"/>ostenditur. quod turbatio et tristicia rationi non praesideat. sed 
      <lb ed="#A" n="54"/>subiaceat. Sed primis duobus modis non fuit in 
      chri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sto tristicia. secundum quod dicitur Esa. xlii. Non erit tristis 
      no<lb ed="#A" n="56" break="no"/>que turbulentus. Prouer. xii. Non contristabit iustum 
      <lb ed="#A" n="57"/>cnta doootie. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5245">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5247">44 (8.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5249">
      <!--238.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum quelibet species tristicie. 
      <lb ed="#A" n="59"/>fuerit in christo: quas ponit Damascenus libro 
      <lb ed="#A" n="60"/>v. Et recitat Rich. in. iii. di. xvii. ar. iii. q. ii quae sunt 
      <lb ed="#A" n="61"/>quittuor
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5265">
      ¶ Prima dicitur achous Secunda acidia. Tertia 
      <lb ed="#A" n="62"/>inuidia Quarta misercordia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5270">
      ¶ Prima species dicitur achos 
      <lb ed="#A" n="63"/>iua est tristicia ita intensa quod et vocem aufert. hec non fuit 
      <lb ed="#A" n="64"/>in christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5277">
      ¶ Secunda scilicet acidia vel pigricia quae est tristicia 
      <lb ed="#A" n="65"/>aggrauans. nec ista fuit in christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5283">
      ¶ Sed obiicis. 
      <lb ed="#A" n="66"/>quia dicitur Matth. xxvi. Cepit pauere et tedere. 
      Tes<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dium autem est acidia quasi acedia. Dicendum secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="68"/>ibidem quod in christo fuit tedium proueniens ex tristicia 
      mo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>derata et ad imperium rationis. sed inquantum sensualitas 
      <lb ed="#A" n="70"/>cocutie batur ex horrore mortis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5296">
      ¶ Tertia species dicitur in 
      <lb ed="#A" n="71"/>uidia. quae est tristicia de bono alieno inquantum apprehen 
      <lb ed="#A" n="72"/>ditur vt malum proprium seu causa proprii mali qua non fuit in christo 
      <lb ed="#A" n="73"/>ex quo nullum alterius bonum fuit caus proprii mali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5305">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ta scilicet misericordia: quae est tristicia de malo alieno vel de bono 
      <lb ed="#A" n="75"/>temporali nociuo hominis anime. hec fuit in christo. quia pleno 
      <lb ed="#A" n="76"/>amore desiderabat salutem nostram. Unde quia videbat 
      <lb ed="#A" n="77"/>multos negligere suam salutem tristabatur de illis. Et 
      <lb ed="#A" n="78"/>sic fuit tristicia in christo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5319">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5321">45 (8.7)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5323">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum christus vere timuerit 
      im<lb ed="#A" n="80" break="no"/>minente passione: Cum enim timor non sit respectu ma 
      <lb ed="#A" n="81"/>li de proximo et infallibiliter imminentis sed tantum est 
      tri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sticia. Unde Aristo i. rheto. dicit. quod illi quo iam decapitam 
      <lb ed="#A" n="83"/>tur non timent videntes de necessitate sihi mortem 
      im<lb ed="#A" n="84" break="no"/>minere: sed tantummodo tristantur. Sed christus 
      ineuitabi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>liter apprehendebat mortem sibi imminere. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod non timebat sed tristabatur tantum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5343">
      ¶ In contrarium 
      <lb ed="#A" n="87"/>tamen dicitur Mat. xxvi. Cepit pauere etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5348">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="88"/>Rich. vbi supra. q. iii quod in christo non fuit timor nisi ad 
      <lb ed="#A" n="89"/>imperium rationis. Et quia in ipso ratio imparabat sensitiuo 
      ap<lb ed="#A" n="90" break="no"/>petitui vt apprehendendo passionem iminentem timeret 
      <lb ed="#A" n="91"/>ergo vere timut christus. Nam per ipsius hominis voluntatem potest esse 
      <lb ed="#A" n="92"/>timor in appetitu sensitiuo. sicut patet in homine qui vult 
      <lb ed="#A" n="93"/>secari propter vtilitatem aliquam. erit vtique in eo 
      timo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ris passio in appetitu sensitiuo de futura secatione 
      <lb ed="#A" n="95"/>odeo christus ex nimia charitate pro nobis timorem pariter 
      <lb ed="#A" n="96"/>et tristiciam voluit sustinere vt nos plus diligere 
      osten<lb ed="#A" n="97" break="no"/>deret. Sanctus Tho. veo in. iii. parte sume. q. xv. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>sicut tristicia causatur ex apprehensione mali praesentis: ita 
      <lb ed="#A" n="99"/>etiam timor ex apprehensione mali futuri. 
      Apprehensio<lb ed="#A" n="100" break="no"/>autem mali futuri si omnimodam certitudinem hebeat non inducit 
      <lb ed="#A" n="101"/>timorem. Unde philosophus dicit. ii rheto. quod timor non est nisi vbi 
      <lb ed="#A" n="102"/>est aliqua spes euadendi. Nam vbi nulla est spes euadendi 
      <lb ed="#A" n="103"/>appreheditur malum vt praesens. et sic magis causat 
      tristi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ciam quam timorem. Sic ergo timor potest considerari quantum ad 
      <lb ed="#A" n="105"/>duo. Uno modo quantum ad hoc quod appetitus sensitiuus 
      na<lb ed="#A" n="106" break="no"/>turaliter refugit corporis lesionem: et per tristiciam si sit 
      prae<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sens. et per timorem si sit futura. Et hoc modo timor fuit in 
      <lb ed="#A" n="108"/>christo sicut et tristicia. Alio modo potest considerari secundum micerti 
      <lb ed="#A" n="109"/>tudinem futuri aduentus. sicut quando nocte timemus ex aliquo 
      <lb ed="#A" n="110"/>sonicum quasi ignorantes quid hoc sit. Et quantum ad hoc timor 
      <lb ed="#A" n="111"/>non fuit in chro. ex quo omnia sciuit. Ideo dicitur Iesus autem 
      sci<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ens omnia quae ventura erant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5406">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5408">46 (8.8)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5410">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Utrum christus omnes sex modos 
      <lb ed="#A" n="114"/>timoris habuit quos ponit Damasce. li. ii: Respondet 
      <!--239.xml-->
      <pb ed="#A" n="240"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Rich. in. iii. dis. xvii. quod non omnes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5426">
      ¶ Nam primus est 
      se<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gnicies: quae est de arduo malo timor qui anectitur 
      bo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ne operationi: pro quo operatio boni omittitur. puta ieiunium 
      <lb ed="#A" n="4"/>vel oratio et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5435">
      ¶ Secundus est erumbescentia: quae est 
      ti<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mor de conuitio pro turpi actu non commisso sed 
      commit<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5442">
      ¶ Tertius timoris modus est verecundia que 
      <lb ed="#A" n="7"/>est timor vituperii pro actu iam commisso.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5448">
      ¶ Quartus est 
      <lb ed="#A" n="8"/>ad miratio quae est timor ex imaginatione magni 
      ma<lb ed="#A" n="9" break="no"/>li: cuius causam ille qui timet cosiderare non sufficit 
      <lb ed="#A" n="10"/>Quitus est stupor qui est timor ex imaginatione ma 
      <lb ed="#A" n="11"/>ii inconsueti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5459">
      ¶ Sextus agonia quae est timor 
      infortu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nii: hoc est mali futuri quod homo praeuidere non potest. 
      <lb ed="#A" n="13"/>In christo autem non fuit segnicies nec stupor. quia 
      viden<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tur esse modi superabundantie timoris. Alii etiam 
      quat<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tuor modi proprie capiendo non fuerunt. quia praesupponut 
      <lb ed="#A" n="16"/>docfectuscilicet turpem actum. vel insufficientia praeuidendi 
      <lb ed="#A" n="17"/>causam. Unde proprie nec agonia fuit in christo. Quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>autem dicitur Luc. xxii. Factus in agonia prolixius 
      ora<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uit. ibi accipitur agonia pro certamine intellectus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5481">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5483">47 (8.9)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5485">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum tristicia magis noceat 
      <lb ed="#A" n="21"/>corpori quam aliquo alia passio: Respondet Rich. et 
      concor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>Tho. i. ii. q. xxxvii. quod sic. quia magis contrariatur vitali 
      mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tui. Uitalis enim motus diffunditur a corde in totum 
      <lb ed="#A" n="24"/>corpus. et iste motus directe impeditur per tristiciam: qua eo 
      <lb ed="#A" n="25"/>cum quadam constrictione talis diffusionis motus per 
      cor<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pus. sicut econtrario gaudium diffundit calorem et 
      spir<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ritum. Ideo Prouerh. xvii. dicitur. Animus gaudens etatem 
      <lb ed="#A" n="28"/>floridam facit: spiritus autem tristis exiccat ossa. et Ecci. 
      <lb ed="#A" n="29"/>xxxviii. a tristicia festinat mors. Unde et Constantinus 
      <lb ed="#A" n="30"/>in panthegni in parte illa quae theorica dicitur dicit. quod 
      gau<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dium calorem naturalem temporat. sanguinem augmetat 
      <lb ed="#A" n="32"/>corpus impinguat. et animam confortat. hec maxime 
      <lb ed="#A" n="33"/>conueniunt sanis corporibus nisi fiat multum excessiue vel 
      <lb ed="#A" n="34"/>subito. quia sic quandoque interficit sicut etiam tristicia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5520">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>diceres. ira et concupiscentia venereorum magis nocent quam 
      <lb ed="#A" n="36"/>tristicia. quia totum corpus tramsmutando insanire faciunt 
      <lb ed="#A" n="37"/>et tollunt vsum rationis. vt dicit philosophus. vii. Ethi. ergo magis 
      no<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cent quam tristicia. Respondetur secundum Rich. quod non valet 
      argu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mentum. Tum quia leuiori causa impeditur vsus rationis quam 
      corrumpa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tur vita: quod fit per tristiciam. tum quia sicut per iram et concupisentiam 
      <lb ed="#A" n="41"/>contingitr auferri vsum rationis. ita etiam per tristiciam. Unde secundum 
      <lb ed="#A" n="42"/>catholicon. Tristicia dicitur quasi tritus stans. quia terit et 
      af<lb ed="#A" n="43" break="no"/>fligit corpus. Prouer. xxv. Tinea vesti. vrmis 
      ligno<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sic tristicia nocet cordi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5544">
      ¶ Sed quaeritur quae sunt remedia 
      tri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sticie: Rstr. secundum Rich. vbi supra quod sunt mlta. Primum est 
      dele<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ctatio. vnde philosophus. vii. ethi. Delectatio expellit tristiciam 
      <lb ed="#A" n="47"/>ratio. quia contraria est illi. ergo etc. Secundum vini potatio. Psalmus Ui 
      <lb ed="#A" n="48"/>num letifi. cor hominis. Tertium est fletus et gemitus. quia tunc 
      in<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tentio anime ad exteriora dispergitur quodammo. Ideo Augustinus. iiii. 
      <lb ed="#A" n="50"/>confessi. dicit. Flebam amarissime et requiescebam: et solus in 
      <lb ed="#A" n="51"/>quit flctus erat mihi dulcis. Qaraitum est operatio conueniens. quia 
      <lb ed="#A" n="52"/>homo occupatus obliuiscitur tristicie vtcumque: praesertiem in 
      le<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ctione sacre scripture et contemplationis veritate. Quitum est 
      fa<lb ed="#A" n="54" break="no"/>miliaris amicorum consolatio et collocutioe: cantus 
      melo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>die et huiusmodi. Sextum balneum et somnus quae disponunt 
      ho<lb ed="#A" n="56" break="no"/>minem ad consolationem. Ideo Aug. ix. confes. lir. dicit. Audieram 
      <lb ed="#A" n="57"/>halneum quod anxietatem pellat ex animo: et parum post 
      dormi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ui et euigilaui: et non parua ex parte mitigatum iueni dolo¬ 
      <!--239.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ritum. Scintum riiontum ne qu matus ue 
      <lb ed="#A" n="60"/>causat diffusionem caloris et spirituum per corpus et sub 
      <lb ed="#A" n="61"/>tiliat humores. Hec omnia ex Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5589">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5591">48 (8.10)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5593">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum in christo fuerit ira: Et 
      vi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>detur quod non. quia vt dicitur Iac. i. Ira viri iusticiam dei non 
      <lb ed="#A" n="64"/>operatur. sed quicquid fuit in christo ad dei iusticiam pertinuit ergo in 
      <lb ed="#A" n="65"/>christo non fuit ira.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5604">
      ¶ In contrarium vero dicitur Mar. iii 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et circumspiciens iesus eos cum ira contristatus super 
      ceci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tate cordis eorum. Respondet Lyra di. quod ira est appetitus 
      <lb ed="#A" n="68"/>vindicte propter illatam iniuriam sibi vel alteri. vt habetur. ii 
      rhe<lb ed="#A" n="69" break="no"/>torice. Talis aut vidicta potest appeti praeter ordinem rationis 
      <lb ed="#A" n="70"/>et sic est viciosa. Et vocatur ira per vicitum. de qua dicitur Iac. i. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Ira viri. vt patuit. Alio modo potest appeti secundum ordinem 
      <lb ed="#A" n="72"/>recte rationis. et hoc est laudabile. secundum quod dicitur psalmus. lvii. Leta 
      <lb ed="#A" n="73"/>bitur iustus cum viderit vidictam. Illud enim laudabiliter 
      ap<lb ed="#A" n="74" break="no"/>petitur de quo quis. iuste letatur. Et talis est ira per zelum: secundum quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>dicit Augustinus. super Ioan. ii c. Telo domus domini comeditur. quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>omnia peruersa quae videt emendare cupit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5630">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#A" n="77" break="no"/>arguitur. secundum doct. catholicos non inuenitur nisi duplex 
      <lb ed="#A" n="78"/>ira scilicet ira per vicium et ira per zelum. sed neutra fuit in christo 
      <lb ed="#A" n="79"/>Quia dicit Greg. v. moralis. quod sicut ira per vicium excecat 
      ocu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>lum mentis. ita per zelum parturbat. sed oculus mentis in christo 
      <lb ed="#A" n="81"/>non fuit excecatus nec parturbatus ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5643">
      ¶ Ad quod respondetur 
      <lb ed="#A" n="82"/>secundum Lyram Quod ira per zelum in nobis aliqualit parturbat bene 
      <lb ed="#A" n="83"/>oculum mentis. quia potentie anime sic se habent quod vna 
      inten<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sa in actu suo alia remittitur. Et ideo motus ire qui est in 
      ira<lb ed="#A" n="85" break="no"/>scibili parte quamuis sit moderatus ratione impedit intellectum 
      <lb ed="#A" n="86"/>a contemplatione veritatis. et sic dicitur turbare oculum mentis. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Calis tamen turbatio non est peccatum. verumtamen in christo non 
      <lb ed="#A" n="88"/>habuit locum: quia virtute diuina quaelibet permittebatur agere 
      <lb ed="#A" n="89"/>id quod erat sibi proprium: ita quod vna non impediebat aliam 
      <lb ed="#A" n="90"/>in actu suo. Et ideo sicut gaudium fruitionis in anima christi non 
      <lb ed="#A" n="91"/>impediebat dolorem passionis in parte inferiori. sic econuerso 
      <lb ed="#A" n="92"/>motus in parte inferiori nulto mo ipediehat actum rationis. ergo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5670">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5672">49 (8.11)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5674">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum in christo fuerit admiratio 
      <lb ed="#A" n="94"/>Et videtur quod non. quia dicit philosophus. i. metapilopice. quod 
      admira<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tio causatur ex hoc quod aliquis effectum ignorat et causam. et sic 
      <lb ed="#A" n="96"/>admirari non est nisi ignorantis. sed inchristo non fuit 
      ignoran<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tia. ergo in eo fuit admiratio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5687">
      ¶ In contrarium tamen dicitur 
      <lb ed="#A" n="98"/>Mat. viii. Audiens Iesus scilicet centurionis verba 
      admi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ratus est. Ideo respondetur secundum Lyram. cui concorda scilicet Tho. vbi 
      <lb ed="#A" n="100"/>supra quod in christo vere fuit admiratio ad ostedendum veritatem 
      <lb ed="#A" n="101"/>hum ane nature in eo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5698">
      ¶ Ad cuius euidentiam sciendum quod in 
      <lb ed="#A" n="102"/>christo ponitur duplex scientia. Una diuina quae est eterna. et secundum 
      <lb ed="#A" n="103"/>hanc non praest esse admiratio. quia nihil cogscitur ab eo de 
      no<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uo. Alia humana vel creata. et hec est duplex
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5707">
      ¶ Una vi 
      <lb ed="#A" n="105"/>sionis rerum in verbo. quia anima christi ab instanti conceptionis 
      cog<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ulit omnia in verbo quae cogscit verbum noticia visionis. et hec 
      <lb ed="#A" n="107"/>sunt omnia quae habent esse secundum quamcumque differentiam temporis cuius 
      <lb ed="#A" n="108"/>modi sunt: praesentia praeterita et futura. Et secundum hanc scientiam in 
      <lb ed="#A" n="109"/>christo non fuit admiratio: sicut nec innouatio. Alia est scientia 
      <lb ed="#A" n="110"/>in christo qua cogscit res in proprio genere. Et hec est duplex. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Una habituals. et in ista non est aliqua nouitas. quia ab. istanti 
      <lb ed="#A" n="112"/>conceptionis fuit anima christi perfecte repleta habitibus omnium 
      <lb ed="#A" n="113"/>scientiarum. Alia experimentalis. Sicut aliquis habens habitum scientie per 
      <lb ed="#A" n="114"/>doctrinam. postea experitur per intuitionem in effectu. Et isto 
      <lb ed="#A" n="115"/>modo anima christi erat aliquid de nouo cognitum 
      <!--240.xml-->
      <pb ed="#A" n="241"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et sic ex inspectione illius hoc modo incogniti prius 
      pos<lb ed="#A" n="2" break="no"/>terat in christo admiratio de nouo causari: et sic fuit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5745">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Ad argumentum dicendum secundu scilicet Tho. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod licet christus nihil ignorat. poterat tantum aliquid de 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uo occurrere experimentali eius scientie ex quo admiratio 
      cau<lb ed="#A" n="6" break="no"/>satur etc. Dicit ta Scotus in. iii. di. xiiii. q. ii quod christus 
      <lb ed="#A" n="7"/>videt omnia secundum quod homo in verbo diuino que videt 
      <lb ed="#A" n="8"/>verbum. et probatur fortiter ibidem contrascilicet Thomam dicentem 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod in diuino verbo solum videt christus secundum quod homo 
      scien<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tia visionis: non intelligentie. vt patet in. iii. di. xiiii. quod 
      <lb ed="#A" n="11"/>ii. Similiter probat idem Sco. contra scilicet Bonauen. praefata dis. 
      <lb ed="#A" n="12"/>q. iii. ar. ii dicentem. quo scilicet nouit omnia solum in habiti 
      <lb ed="#A" n="13"/>que nouit verbum: non tamen in actu. Unde in christo potue 
      <lb ed="#A" n="14"/>runt poni tres modi cognoscendi reus scilicet in 
      diuino<lb ed="#A" n="15" break="no"/>verbo. Secundo abstractiue scilicet per species inditas. 
      Ter<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tio per experientiam. et in hoc dicitur christus profecisse: didicit 
      <lb ed="#A" n="17"/>enim ex his que passus est obedientiam. vt dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="18"/>Heb. v.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5782">
      ¶ Notandum quoque est secundum Sco. dis. eo 
      <lb ed="#A" n="19"/>supra quod christus secundum quod homo cognoscit diuinum verbum 
      <lb ed="#A" n="20"/>in comprehensibiliter. quia anima christi est finita. verbum vero 
      <lb ed="#A" n="21"/>diuinum infinitum. Dicit enim philosophus. ii Metaphys. quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>infinita non contingit pertransire. Idem. Finiti ad 
      infi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nitum nulla est proportio. Unde deficiunt illi qui dicum 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod deus est finitus quantum ad substantiam. sed 
      infi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitus quantum ad potentiam. qui enim primo istud dixit: 
      <lb ed="#A" n="26"/>postea retractauit. nec illud facit vnio. Ania 
      eni<lb ed="#A" n="27" break="no"/>christi semper finita manet. quia non exit terminum 
      cre<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ature propter sacram vnionem ad verbum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j65587-Dd1e5807">
               <head xml:id="Vn7Pel-j65587-Hd1e5809">50 (8.12)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5811">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum christus simul fuerit 
      vi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ator et comprehensor: Et videtur quod non. quia viator 
      <lb ed="#A" n="31"/>competit moueri ad finem beatitudinis. Comprehenso 
      <lb ed="#A" n="32"/>ri autem competit in fine quiescere. hoc autem non potest sed 
      <lb ed="#A" n="33"/>mul eidem conuenire: quod moueatur ad finem et quiescat in 
      <lb ed="#A" n="34"/>fine. ergo christus non potuit simuls esse viator et comprehensor¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5827">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Sed in contrarium dicitur Hiere. xiiii. Quasi 
      colo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nlus futurus es in terra: et quasi viator declinans ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>manendum. Ideo Respondetur secu scilicet Tho. in. iii. par. q. xv 
      <lb ed="#A" n="38"/>quod aliquis dicitur viator ex eo quod tendit ad beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="39"/>Comprehensor autem dicitur ex hoc quod iam beatitudinem obtine. 
      <lb ed="#A" n="40"/>secundum illud. i. Corm. ix. Sic currite vt comprehendatis. 
      Ho<lb ed="#A" n="41" break="no"/>minis autem beatitudo perfecta consistit in anima et 
      cor<lb ed="#A" n="42" break="no"/>pore. In anima quidem quantum ad illud quod est proprium et 
      <lb ed="#A" n="43"/>secundum quod mens deum videt et fruitur deo. In corpore vero 
      <lb ed="#A" n="44"/>secundum quod corpus resurget spirituale: et in virtute et 
      glo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ria et in incorruptione. vt dicitur. i. Cor. xv. Christus autem 
      <lb ed="#A" n="46"/>ante passionem secundum mentem plene videbat deum: et sic 
      ha<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bebat beatitudinem quantum ad illud quod est proprium anime 
      <lb ed="#A" n="48"/>Sed quantum ad alia deerat ei beatitudo. quia et anima 
      <lb ed="#A" n="49"/>eius erat passibilis et corpus passibile et mortale 
      <lb ed="#A" n="50"/>Et ideo simul erat comprehensor et viator.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5864">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gumentum vero quo dicebatur: quod impossibile est 
      mo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ueri ad finem et quiescere in fine: Dicendum. Quod verum 
      <lb ed="#A" n="53"/>est secundum idem. sed secundum diuersa nihil prohibet. sicut aliquis 
      <lb ed="#A" n="54"/>homo simul est sciens quantum ad ea que iam nouit 
      <lb ed="#A" n="55"/>et addiscens quantum ad ea que nondum nouit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5877">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>itur. Quod anima christi non vidit diuinum verbum. et per 
      com<lb ed="#A" n="57" break="no"/>scquens non fuit comprihensor. quia dicit. i. Tin i. Quod deus 
      <!--240.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lucem habitat inaccessibilem. Et I scilicet Deum nemo videitr 
      <lb ed="#A" n="59"/>vnquam nisi vnigenitus dei. Ubi Chry. Solus filius eum 
      <lb ed="#A" n="60"/>vidit et spiritus. Qui autem creabilis est quomodo potst videre increa 
      <lb ed="#A" n="61"/>bilem: Unde pro huiusmodi auctoritibus soluendis sunt sex regule. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quarum quinque ponit sanctus Bona. in. iii. di. xiiii. ar. i. q. 
      <lb ed="#A" n="63"/>iii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5902">
      ¶ Prima e. quia non potest deus videri viribus nostris: potest 
      tame<lb ed="#A" n="64" break="no"/>munere dei. Unde super illud: Lucem habitat 
      inaccessibi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lem. dicit glr. Inaccessibilis est viribus nostris: accessibilis 
      mu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>neribus suis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5911">
      ¶ Secunda: quia intelliguntur tales auctritaes qet 
      <lb ed="#A" n="67"/>via. sicut in pridicta auctorite dicitur: Quem nullus hominum 
      vide<lb ed="#A" n="68" break="no"/>re potest. Glo. tamen aliquando poterit. sicut Exo. xxxiii. Non 
      vide<lb ed="#A" n="69" break="no"/>bit me homo et viuet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5920">
      ¶ Tertia regula: quod non potest deus 
      vi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>deri plene scilicet comprehendi. Unde sequitur illud Iob. xi. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Forsitan vestigia dei comprehendes. habet gloi Eius 
      <lb ed="#A" n="72"/>ssentia a nullo plene videbitur scilicet circum scribendo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5929">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Quarta regula. non potest videri deus id est ratio subsistentie 
      <lb ed="#A" n="74"/>eius. Unde glo. super illud Rhom. i. Quod notum est dei: dicit. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Ratio substantie eius latet omnem creaturam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5938">
      ¶ Quita regula: vt 
      <lb ed="#A" n="76"/>intelligatur. non noscitur deus id est non fac cogscere. sic dicitur 
      fo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uea ceca: quia nihil ostendit. Sicut. illud Mat. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="78"/>De die aut illa et hora nemo scit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5947">
      ¶ Sexta regula. quia 
      <lb ed="#A" n="79"/>paucis hominibus in praesenti dei visio tribuitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5953">
      ¶ Sed quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>christus secundum quod homo videt verbum probatur sic: secundum Scotis. quia 
      <lb ed="#A" n="81"/>diuina cognitio in christo non est minus perfecta in praesenti quam 
      no<lb ed="#A" n="82" break="no"/>stra in patria. Sed vt dicit apostolus Nos reuelata facie in 
      ean<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dem imaginationem transformamur. ergo et christus in praesenti 
      <lb ed="#A" n="84"/>videndo deum erat comprehensor Unde patet error dicentium 
      <lb ed="#A" n="85"/>neminem visurum deum in patria immediate. sed tantum claritatem 
      <lb ed="#A" n="86"/>eius. quia fulgur eius tantus est vt a creatura videri non 
      pos<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sit. quod est erroneum. quia eadem res est deus et claritas eius. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Similiter patet error illorum qui dicunt: quod deum videbimus non 
      <lb ed="#A" n="89"/>creata visione sed ipso verbo: quod nostra dicetur cognitio. 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod est falsum. quia opertet intellectum informari vt 
      cog<lb ed="#A" n="91" break="no"/>noscens dicatur. sicut parietem albedine vt albus dicatur. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Rursus deficiunt qui dicunt quod per vnionem hypostaticam 
      <lb ed="#A" n="93"/>i christo non requiritur quid medium nisi solum verbum. quia visio 
      <lb ed="#A" n="94"/>beatifica non fit per illam vnionem. Nam verbum possit sibi vni 
      <lb ed="#A" n="95"/>re creaturam irrationalem. que tamen deum non videret nec 
      bea<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta foret. Hinc psalmus. ait. In lumine tuo videbimus 
      <lb ed="#A" n="97"/>lumen. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j65587-d1e5995">
                  <lb ed="#A" n="98"/>In hoc claret inestimabilis de ir 
      <lb ed="#A" n="99"/>charitas circa homines.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>