<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Spiratio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Spiratio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="273"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d85284">
            <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e107">Spiratio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="82"/>SPiratio. De hoc 
        <lb ed="#A" n="83"/>termino Nota secundum Guil. in i. di. xii. quod 
        <lb ed="#A" n="84"/>spiratio prout reperitur in divinis: tripliciter 
        acci<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pitur. Uno modo actiue. et sic tribus modois dicitur. Primo 
        <lb ed="#A" n="86"/>icitur vis spiratiua siue spiraton actiua. Secundo dicitur spiri 
        <lb ed="#A" n="87"/>rans vel spirator. Tertio spirare. Hec autem tria in erg 
        <lb ed="#A" n="88"/>dam ordie intelligunt
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e133">
        ¶ prio ei intelligitur vis spirati 
        <lb ed="#A" n="89"/>ua: seu principium spiratiuum. et hoc dicitur voluntas 
        fecun<lb ed="#A" n="90" break="no"/>da: quae est communicata filio a patre: anquam in patre hebeat terminum 
        <lb ed="#A" n="91"/>adequatum. Et includit ista voluntas fecunda: voluntatem 
        <lb ed="#A" n="92"/>infinitam. et obiectum infinitum scilicet essentiam divinam. secundum doc. 
        <lb ed="#A" n="93"/>subti. In isto autem principio fundatur spiratio actiua. et est 
        <lb ed="#A" n="94"/>quadam notio adueniens patri et filio iam constitutis. qua produ 
        <lb ed="#A" n="95"/>cunt formaliter pater et filius: spiritum scantum. sicut voluntate fecun 
        <lb ed="#A" n="96"/>da producunt fundamentaliter. Et ista spiratio actiua 
        <lb ed="#A" n="97"/>secundum Fran. maro. dicitur nexus patris et filii. quia in ea pater et filius 
        <lb ed="#A" n="98"/>pueniunt. non autem spiritus sanctus. Unde Aug. vi. de trini. c. v. 
        <lb ed="#A" n="99"/>vocat eam communione patris et filii. et non multiplicatur in eis. quia 
        <lb ed="#A" n="100"/>vnica spiratione spirat pater et filis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e162">
        ¶ Secundo dicitur spirans 
        <lb ed="#A" n="101"/>vel spirator. Pro quo nota. quod relatio habet duplicem com 
        <lb ed="#A" n="102"/>perationem. Primo ad fundamtum seu sbiectum in quo est. Secundo 
        <lb ed="#A" n="103"/>ad terminum ad quem est. et ille primus respectus praecedit hunc 
        <lb ed="#A" n="104"/>secundum. sicut prius est esse aliquid: quam referri ad aliud. Hic est. quod 
        <lb ed="#A" n="105"/>spiratione actia aliquis dicitur prius spirans vel spirator: quam di 
        <lb ed="#A" n="106"/>catur spirare. quia spirans vel spirator: notat spirationem in 
        <lb ed="#A" n="107"/>respcum: vt ad suum fundamtumlice sbiectum. sed spirare in re 
        <lb ed="#A" n="108"/>spirctu: vt ad suum terminum. Et differunt spirans participium. 
        <lb ed="#A" n="109"/>quia significat per modum fluxus et fieri. et spirator 
        no<lb ed="#A" n="110" break="no"/>men. quod significat per modum habitus et quietis etc. 
        <lb ed="#A" n="111"/>Tertio ergo dicitur spirare. quod dicit quasi actum egredientem 
        <lb ed="#A" n="112"/>a spirantibus etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e191">
        ¶ Secundo in diuinis intelligitur 
        <!--273.xml-->
        <pb ed="#A" n="274"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>spiratio passiue. et denominatur etiam tripliciter. 
        <lb ed="#A" n="2"/>Primo spiratio passiua: est notio constitutiua spiritu 
        <lb ed="#A" n="3"/>sci. qui constituitur ex diuina essentia et ista spiratione pas 
        <lb ed="#A" n="4"/>siua Et est correlatm spirationis actiue. Differt tantum 
        <lb ed="#A" n="5"/>ab ea. quia illa actiua non constituit suppositum: sed 
        passi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ua constituit. Rato quia illa actiua spiratio aduenit 
        <lb ed="#A" n="7"/>suppositis iam constitutis. sed passiua non. Secundo deno 
        <lb ed="#A" n="8"/>minatur spiritus sanctus. qui est persona constituta ex essentia di 
        <lb ed="#A" n="9"/>nina et spiratione passiua. Terton spirari quod est com 
        <lb ed="#A" n="10"/>stitui. Unde sicut compositum generatur ex vii. Metaph. 
        <lb ed="#A" n="11"/>ic persona in diuins spiratur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e225">
        ¶ Ex quae infertur quod nec et 
        <lb ed="#A" n="12"/>sentia diuina spiratur. cum non sit copositum aliquid vel 
        <lb ed="#A" n="13"/>constitutum. Nec ipsa spiratio passiua. quia tunc esset pro 
        <lb ed="#A" n="14"/>cessus in infinitum Nam vt dicitur. v. physus. Actionis no 
        <lb ed="#A" n="15"/>est actio. nec passionis est passio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e236">
        ¶ Tertio in diui 
        <lb ed="#A" n="16"/>nis intelligitur spiratio. vt est commune quoddam vniuocum 
        <lb ed="#A" n="17"/>spirationi actiue et passiue. vt cum dicitur Deus est spi 
        <lb ed="#A" n="18"/>ritus. De hoc autem latius. Infra §. v. capi. Spiri 
        <lb ed="#A" n="19"/>tus sanctus. Uide  
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e248">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e250">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e253">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Quomodo conuenit spirationem dici 
        <lb ed="#A" n="21"/>in diuins: Nota secundum e. Guil. supra. quod Spiratio dici 
        <lb ed="#A" n="22"/>tur similitudinarie transferendo tribus modis ad diui 
        <lb ed="#A" n="23"/>na. Uno modo ad modum ipsius motus cordis. Nam pri 
        <lb ed="#A" n="24"/>us attrahitur aer et inspiratur. Tandem exit vel 
        respi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ratur. Et hi sunt duo motus pulmonis qui faciunt 
        <lb ed="#A" n="26"/>huiusmodi spirationem. Et vocantur secundum medicos diasto 
        <lb ed="#A" n="27"/>les et systoles. Sic in diuis secundum quandam similitudiem 
        <lb ed="#A" n="28"/>huiusmodi translatiue dicitur spiratio ab amoris cordialis 
        <lb ed="#A" n="29"/>spiraculo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e277">
        ¶ Alio modo et verius Spiratio ex anima no 
        <lb ed="#A" n="30"/>stra transfertur ad diuina. Nam in nobis primo intellectus 
        <lb ed="#A" n="31"/>intelligit. Secundo fertur voluntas in cognitum per suspi 
        <lb ed="#A" n="32"/>rium id est internam complacentiam vel delcationem. Parifor 
        <lb ed="#A" n="33"/>mitur Pater primo producit filium intellcu vtpote verbum 
        <lb ed="#A" n="34"/>diuinum. cui attribuitur cognitio. Et secundo producit 
        <lb ed="#A" n="35"/>spiritum scantum voluntate: cui amor attribuitur quaei quaeddam 
        <lb ed="#A" n="36"/>iuspirium. Et ita a suspiro dicitur in diuins spiratio 
        <lb ed="#A" n="37"/>amoris vel delectationis. Tertio spiratio dicitur a spi 
        <lb ed="#A" n="38"/>ritualitate. quia nihil isto modo spirat nisi sit spirituali 
        <lb ed="#A" n="39"/>Est enim proprie spiratio quando de aeternis fit amor Inde 
        <lb ed="#A" n="40"/>est secundum Doctor. subtis quod spiritus non procedit de obie 
        <lb ed="#A" n="41"/>ctis secundariis. De quibus habes vbi Obiectum 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e307">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e309">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e312">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum Spiratione vel producti 
        <lb ed="#A" n="43"/>cinem Spiritus sacti praecedat gratiatio filii. Respondetur secundum Sco 
        <lb ed="#A" n="44"/>torlis. dist. xii. primi q. ii. similis Guil. e. di. quod Generatio 
        fi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lii praecedit spirationem ordine nature. non temporis Pro 
        <lb ed="#A" n="46"/>baton. quia eodem modo ordinantur principia sicut 
        principia<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ta. sed in diuins intellens est principium filii productiuum. 
        <lb ed="#A" n="48"/>et voluntas spiritus ci Intellens autem praecedit voluntatem. eoque 
        <lb ed="#A" n="49"/>teste Aug. x. de Trini. c. i. et philosopho Nil volitum nisi 
        <lb ed="#A" n="50"/>cognitum. ergo et gignitio praecedit spirationem: sicut et 
        geni<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tum precedit spiratu. cum sit eius principium. Item processio qua 
        <lb ed="#A" n="52"/>stat in dualitate est praeor processione qua completur et stat 
        <lb ed="#A" n="53"/>in trintate sicut Binarius praecedit ternarium. sed grantiaton filii 
        <lb ed="#A" n="54"/>completur in dualitate: cum sit secunda persona. Et processio 
        <lb ed="#A" n="55"/>spiritus sanci in tritate: cum sit tertia persona. ergo etc. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="56"/>vbi Ordo. §. x. q. et. §. Et vbi Sprasscs. §. Ai. 
        <lb ed="#A" n="57"/>Sed difficultas est ex communi tula quae ponitur secundum Aris in pospraentis 
        <!--273.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 274 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>vidieliet quod communiora sted praeora secundum naturam Et ptunit vbiOr 
        <lb ed="#A" n="59"/>do. §. ii. Spiratio enim actiua est communior quam generateon 
        <lb ed="#A" n="60"/>actiua in divinis. quia illa est communis patri et filio. sed hec propa 
        <lb ed="#A" n="61"/>tatum patri. ergo spiratio praecedit gignitionem. Respondet doc. subti 
        <lb ed="#A" n="62"/>in i. dist. vii. et cum eo Guil. vbi. supra. quod esse conune potest capi 
        <lb ed="#A" n="63"/>dupliciter. Uno modo quiditatiue. et sic verum est quod communiora sed 
        <lb ed="#A" n="64"/>praeora. sicut animal quam homo. vt dicit hec regula. Alio modo solun 
        <lb ed="#A" n="65"/>consecutiue: per modum consequentie. Sicut est bomoa consequentia. Est 
        <lb ed="#A" n="66"/>gnis. ergo est calidus. sed non econtra et sic non est verum. Nam esse 
        ca<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lidum: licet sit communius quam esse ignem. tamen non est prius igne in ipsor 
        <lb ed="#A" n="68"/>et econuerso. quia ignis est causa caloris sui. ita in proposito. 
        <lb ed="#A" n="69"/>ex qua spiratio actiua non est de ee quiditatiuo patris vel 
        <lb ed="#A" n="70"/>filii. sed quasi aduenticia. Ion non sequitur quod sit prior gigni 
        <lb ed="#A" n="71"/>tione actiua. imo est posterior. Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e387">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e389">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e392">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ An ergo pater posset spirare spiritu 
        <lb ed="#A" n="73"/>ritum scantum: etiamsi per impossibile. posito quod non genera 
        <lb ed="#A" n="74"/>ret filium. Respondetur secundum Scotor. e. di. xii. primi q. ii quod aliqui 
        <lb ed="#A" n="75"/>dicunt quod sic. quia pater est totius deitatis principium. et ita habet 
        <lb ed="#A" n="76"/>omnem fecunditatem apud se. ergo circumscripto filio: potest 
        produ<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cere spiritum scantum. Exntn. Sicut homo indifferenter se habet ad  
        <lb ed="#A" n="78"/>videre et audire. ideo potest videre: non audiendo. et au 
        <lb ed="#A" n="79"/>dire: non videndo. Sed hec opinio non videtur vera. nec 
        <lb ed="#A" n="80"/>valet eius probatio. quia quamuis pater hebeat omnem fecunditatem 
        <lb ed="#A" n="81"/>apud se. tamen habet eam quodam ordie. ita quod voluntas 
        fecun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>da praesuponit intellectum fecundum. Unde intellectus 
        fe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cundus est prior voluntate. Quod patet per hoc: quia intellectus fe 
        <lb ed="#A" n="84"/>cundus constituit patrem. voluntas autem fecunda non constituitr 
        <lb ed="#A" n="85"/>cum sit communis patri et filio. Denique nec exnteun inductum 
        va<lb ed="#A" n="86" break="no"/>let ad probandum. quia ibi suppositum scilicet homo absque ordine 
        <lb ed="#A" n="87"/>indserunter se habet ad illos actus plures scilicet ad videre et audi 
        <lb ed="#A" n="88"/>re. ita quod vnum non praesupponit aliud. Sed in proposito: intel 
        <lb ed="#A" n="89"/>ligere et spirare: non sine ordie habent se ad suppositum. 
        <lb ed="#A" n="90"/>prtris. sed vnum praesuponit aliud.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e436">
        ¶ Aliter ergo et verius dicen 
        <lb ed="#A" n="91"/>dum est. quod si per impossibile pater non generaret filium. tunc 
        <lb ed="#A" n="92"/>nec posset spirare spiritum sanctum. Probatio. quia vbi 
        <lb ed="#A" n="93"/>vnus actus primus necessario praesupponit alium actum primum. ibi 
        <lb ed="#A" n="94"/>ecessario verum est. quod actus secundus praesupponit actum secundum. 
        vide<lb ed="#A" n="95" break="no"/>licet: posterior priorem. sed voluntas fecunda praesupponit 
        in<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tellectum fecundum vt porem. non esi est velle: sine intellige 
        <lb ed="#A" n="97"/>re. ergo etc. Item non existente praeori naturaliter. non potest esse poste 
        <lb ed="#A" n="98"/>rius. Sic non existente animali: non est homo. sed generatio filii est 
        <lb ed="#A" n="99"/>prima et maxime naturalis. ergo. ea non existente: non erit spira 
        <lb ed="#A" n="100"/>rare. Hec Scotor. Sed an pater posset generare fi 
        <lb ed="#A" n="101"/>lium sine spiratione spiritus sancti. Patet responsio 
        <lb ed="#A" n="102"/>ex dictis quod sic. quia prius potest esse sine 
        poste<lb ed="#A" n="103" break="no"/>riori: secundum intelligendi modum nostrum. tamen 
        ex<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quo voluntas diuina est fecunda: impossibile est 
        <lb ed="#A" n="105"/>non spirare spiritum sanctum. vt patebit in 
        se<lb ed="#A" n="106" break="no"/>queniibus. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e473">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ De spiratione plura. vbi Procel 
        <lb ed="#A" n="108"/>sio. et vbi Principium. et vbi Spiritus sanctus.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e482">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e484">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e487">
                  <lb ed="#A" n="109"/>Spiritus sanctus. Cir 
        <lb ed="#A" n="110" break="no"/>ca hoc primo quaritur. Unde spiritus denominatur. 
        <lb ed="#A" n="111"/> 
                  <!--274.xml-->
                  <pb ed="#A" n="275"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>men Spiritus: tripliciter deriuatur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e505">
        ¶ Uno modo a 
        spiran<lb ed="#A" n="2" break="no"/>do flatu. et sic venti dicuntur spiritus: qui tortuose et 
        <lb ed="#A" n="3"/>tempestuose mundum circumeunt. psalmus. Ignis grando 
        <lb ed="#A" n="4"/>nix glacies spiritus procellarum id est tempestatis quae faciunt 
        <lb ed="#A" n="5"/>verbum eius. Isto modo in homine secundum phy. triplex est spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="6"/>vitalis. habens sedem in corde. et naturalis vel nutri 
        <lb ed="#A" n="7"/>mentalis in epate. et animalis in capite. Proinde Au 
        <lb ed="#A" n="8"/>ctor libro de differentia spiritus et anime diffiniendo dicit. Spi 
        <lb ed="#A" n="9"/>ritus est quoddam subtile corpus quod in humano ori 
        <lb ed="#A" n="10"/>tur corpore ex corde. et fertur in mesaraicis id est in venis 
        <lb ed="#A" n="11"/>pulsus. ad viuificandum corpus. et operatur vitam 
        <lb ed="#A" n="12"/>et anhelitum et pulsum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e531">
        ¶ Secundo deriuatur spiritus a 
        <lb ed="#A" n="13"/>spiritualitate. et sic opponitur corpori. Isto modo angeli di 
        <lb ed="#A" n="14"/>cuntur spiritus. et deus tam pater quam filius et spiritus sanctus: dicuntur 
        <lb ed="#A" n="15"/>spiritus. Io. iiii. Spiritus est deus. et eos qui adorant eum: 
        <lb ed="#A" n="16"/>in spiritu et veritate oportet adorare
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e542">
        ¶ Unde secundum Aug. li. 
        <lb ed="#A" n="17"/>de Spiritu et anima. Spiritus in nobis appropriatur portio 
        <lb ed="#A" n="18"/>ni superiori. Nam ista tria se habent per ordinem in nobis 
        <lb ed="#A" n="19"/>licet sint idem in essentia. videlicet Anima. spiritus. et ratio. 
        <lb ed="#A" n="20"/>quia anima dicitur: inquantum corpus animat et informat. spiritus  
        <lb ed="#A" n="21"/>inquantum in superna tendit. Iuxta illud dictum beate 
        Ma<lb ed="#A" n="22" break="no"/>rie. Magnificat anima mea dominum. Et exul. spirit. meus 
        <lb ed="#A" n="23"/>in deo etc. Sed ratio dicitur qua ex spiritu in animam 
        descendi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mus: discurrendo in cognitione rerum per intellectum 
        <lb ed="#A" n="25"/>ratiocinando
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e565">
        ¶ Tertio modo dicitur spiritus a spirare. vel 
        <lb ed="#A" n="26"/>actiue vel passiue. vel vtroque modo. Sed de spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="27"/>passiue dicitur. et a spiratione passiua: persona spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="28"/>spiritus denominatur. vt predictum est. vbi Spiratio. § 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e575">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e577">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Sed quare huic nomini spiritus 
        ad<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ditur ly sanctus. dicendo Spiritus sanctus. Nota secundum. eun. 
        <lb ed="#A" n="31"/>Guil. Ibidem. quod iuxta Androicum peripateticum. 
        <lb ed="#A" n="32"/>Sanctitas proprie est in his quae sunt ad deum: quibus 
        <lb ed="#A" n="33"/>meliores efficimur etc. Unde et secundum Fran. maro. in  
        <lb ed="#A" n="34"/>suo tractatu virtutum. Sanctitas apud theologos 
        <lb ed="#A" n="35"/>idem est quod virtus heroica id est divina. apud philosophos. Unde 
        <lb ed="#A" n="36"/>Dio. de di. no. c. xii. dicit diffiniendo. Sanctitas est ab 
        <lb ed="#A" n="37"/>omni peccato libera et perfecta puritas. Proinde ipsa 
        <lb ed="#A" n="38"/>tertia persona in divinis dicitur spiritus sanctus: ad 
        significan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dum quod ipsa est dilectio purissima. et amor castissimus; 
        <lb ed="#A" n="40"/>quo pater diligit filium. et econuerso. et etiam quo deus diligit 
        <lb ed="#A" n="41"/>omnia. Secundo. quia spirat in nos amorem sanctissimum 
        <lb ed="#A" n="42"/>diuinum: extinguendo in nobis omnem amorem immundum. 
        <lb ed="#A" n="43"/>scilicet carnalem et terrenum: ac etiam proprium hominis ad se 
        affe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctum. Tertio. quia spiritus sanctus facit homines spirituales et 
        <lb ed="#A" n="45"/>diuinos: sanctificando ab omni in quinamento peccati. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Ideo merito spiritus sanctus denominatur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e623">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e625">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e628">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Utrum spiritus sanctus producatur per 
        <lb ed="#A" n="48"/>actum voluntatis. Ad hoc respondetur secundum Scotor. in p. 
        <lb ed="#A" n="49"/>di. x. concor. Guill. e. dicit quod Una est opinio. 
        videli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cet Henri. de Ganda. dicit quod divina essentia est 
        imme<lb ed="#A" n="51" break="no"/>diatum principium generationis et etiam spirationis. et sic 
        <lb ed="#A" n="52"/>sola requiritur: vt eadem assistente essentia: immediate per 
        <lb ed="#A" n="53"/>actum nature producatur spiritus sanctus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e646">
        ¶ Probatio eius est. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Fecunditas in divinis proportionatur fecunditati in 
        crea<lb ed="#A" n="55" break="no"/>turis. sed in creaturis fecunditas est per aliquid prius 
        <lb ed="#A" n="56"/>intellectu et voluntate: cum sit communius. quia conuenit 
        <lb ed="#A" n="57"/>etiam aliquibus qua carent intellectum et voluntate scilicet brutis. 
        <!--274.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 275 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ergo etiam in divinis fecunditas est per aliquid prius: 
        intelle<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctu et voluntate. sed illud est natura divina. ergo spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="60"/>producitur immediate per actum nature id est essentie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e670">
        ¶ Sed  
        <lb ed="#A" n="61"/>ad hec Respondet Scotor. Ibidem. quod illa maior si intel 
        <lb ed="#A" n="62"/>ligatur omnimode: non est vera. quia in creatur scilicet in nobis 
        <lb ed="#A" n="63"/>per intellectum et voluntatem producitur aliquid inherens. in 
        <lb ed="#A" n="64"/>deo autem aliquid subsistens. Item fecunditas in nobis 
        <lb ed="#A" n="65"/>est accidentalis. in deo non. Item essentia divina secundum se est 
        <lb ed="#A" n="66"/>eiusdem rationis. Si ergo ipsa essentia esset immediatum 
        principi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>um generationis et spirationis. sequeretur quod iste 
        produ<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ductiones essent eiusdem rationis. et per consequens filius ex vi sue pro 
        <lb ed="#A" n="69"/>ductionis. non magis esset imago patris quam spiritus sanctus. 
        <lb ed="#A" n="70"/>qui est similis patri in natura: sicut filius. et sic eque produce 
        <lb ed="#A" n="71"/>retur per naturam sicut filius: quae sunt contra Aug. vii. de trini. c. 
        <lb ed="#A" n="72"/>ultimo. Ista ergo opinio non est tenenda: secundum quod dictant 
        <lb ed="#A" n="73"/>Scotiste. quia destruit magnam partem. lib. de trini. beati 
        <lb ed="#A" n="74"/>Aug. qui. xv. de trini. dicit. Spiritus sanctus exit quomodo 
        da<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tus. sed exire per modum doni: est exire per actum volunta 
        <lb ed="#A" n="76"/>tis. ergo spiritus sanctus producitur per actum voluntatis:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e707">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="77"/>quaestionem ergo ponitur conclusio secundum. e. Guill. et Scotor. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="78"/>spiritus sancti principium productiuum est essenti divina: similis cum 
        <lb ed="#A" n="79"/>voluntate. ita quod per actum voluntatis producitur spiritus san 
        <lb ed="#A" n="80"/>ctus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e719">
        ¶ Probatur medio doc. scoti. Ubicumque est 
        prin<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cipium productiuum: quod necase est esse. ibi illo principio 
        <lb ed="#A" n="82"/>aliquid necessario proda potest. sed in deo est voluntas fecun 
        <lb ed="#A" n="83"/>da: quae est principia productiuum ad intra: vna cum divina 
        <lb ed="#A" n="84"/>essentia: quae necesse est esse in deo. ergo necessario produci potest. 
        <lb ed="#A" n="85"/>et si potest: iam est. quia in perpetuis non differunt esse et posse. iii. 
        <lb ed="#A" n="86"/>physi. Maior patet. quia implicat quod quid sit principium 
        <lb ed="#A" n="87"/>productiuum: et quod illo nil possit produci. Sed ista 
        <lb ed="#A" n="88"/>Minor probatur. quia voluntas divina non minoris. imo 
        <lb ed="#A" n="89"/>improportionabiliter maioris perfectionis est: quam volun 
        <lb ed="#A" n="90"/>tas nostra. sed nostra est productiua amoris seu volitionis. 
        <lb ed="#A" n="91"/>ergo et diuina. maxime cum principium produ 
        <lb ed="#A" n="92"/>ctiuum nullam dicat imperfectionem. sed perfectionem. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e748">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Si dicas. Nostra voluntas non nisi accidens pro 
        <lb ed="#A" n="94"/>ducit. Dicendum quod hoc non ideo est: quod productiua est vel 
        <lb ed="#A" n="95"/>inquantum productiua. sed ideo: quia nostra voluntas 
        limita<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta est et finita. dina autem est infinita. Unde bene sequitur. quod 
        <lb ed="#A" n="97"/>quemadmodum nostra voluntas finita: habens obiectum 
        <lb ed="#A" n="98"/>amabile finitum: producit amorem finitum et accidens. 
        <lb ed="#A" n="99"/>Ita voluntas divina quae est infinita: habens obiectum ama 
        <lb ed="#A" n="100"/>bile infinitum adequatum. producit amorem infinitum: et 
        <lb ed="#A" n="101"/>non accidens. sed suppositum subsistens. que scilicet amorem 
        <lb ed="#A" n="102"/>infinitum per se subsistentem: vocamus spiritum scantum. 
        Uerum<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tamen hanc productionem non facit voluntas: sine diuina 
        <lb ed="#A" n="104"/>essentia. sed sicut in intellectu obiectum et potentia 
        pari<lb ed="#A" n="105" break="no"/>unt noticiam. sic in voluntate: voluntas et obiectum 
        pro<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ducunt amorem. et sic patet. quod nec sola essentia producit. 
        <lb ed="#A" n="107"/>nec sola voluntas. sed vtraque simul requiritur ad 
        spi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ritus sancti productionem.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e786">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e788">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e791">
                  <lb ed="#A" n="109"/>Sed dubium occurrit quo divina 
        vo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>untas sit principium communicandi naturam: cum hoc non 
        compe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tat voluntati absolute. imo repugnat secundum rationem 
        <lb ed="#A" n="112"/>absolutam voluntati scilicet inquantum. voluntas. quia alias compe 
        <lb ed="#A" n="113"/>teret etiam voluntati create. et tamen voluntas creata non 
        <lb ed="#A" n="114"/>communicat naturam. Respondetur secundum Scotor. ponendo vbi 
        <lb ed="#A" n="115"/>supra duas vias. Uno modo per viam Magistri 
        <!--275.xml-->
        <pb ed="#A" n="276"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Henrus de Gand. Notando quod natura in diuinis 
        <lb ed="#A" n="2"/>iccipitur quadrupliciter. Primo dicitur natura ipsa diuina 
        <lb ed="#A" n="3"/>Essentia: in qua tres persone existunt. Secundo dicitur na 
        <lb ed="#A" n="4"/>tura: principium actiuum naturale: cui competit 
        assimla<lb ed="#A" n="5" break="no"/>re. Et sic dicitur Essentiale: contractum ad notionale. 
        <lb ed="#A" n="6"/>Terto modo dicitur natura quelibet vis naturaliter ex 
        <lb ed="#A" n="7"/>stens in natura primo modo dicta Quarto dicitur na 
        <lb ed="#A" n="8"/>tura incommutabilis necessitas: ordinata ad 
        ali<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quem actum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e835">
        ¶ Ad propositum dico: inquit: quod Intellectus 
        <lb ed="#A" n="10"/>et Uoluntas stu principia communicandi naturam diuinam: 
        <lb ed="#A" n="11"/>non in quantum intellectus et voluntas: sed in quantum natu 
        <lb ed="#A" n="12"/>ra tertio modo dicta per conassistentiam nature primo modo 
        <lb ed="#A" n="13"/>dicte id est Essentie. Sed Guil. ea. di. x. inquirit Quid 
        <lb ed="#A" n="14"/>dicat ista assistentia nature quam Henricus ponit. 
        <lb ed="#A" n="15"/>Aut enim dicit solam praesentialitatem: et sic non valet eius 
        <lb ed="#A" n="16"/>dictum. quia tunc non esset aliud dicere: voluntatem diui 
        <lb ed="#A" n="17"/>nam requirere istam assistentiam ad producendum: quam quod 
        in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>bnis praesente Petro comburat. ergo nil est tale dictum in 
        <lb ed="#A" n="19"/>diuns. Aut dicit ista assistentia aliquam virtutem quai 
        <lb ed="#A" n="20"/>ex se ifdiuinam voluntatem. Et illud ego: inquit: voco 
        <lb ed="#A" n="21"/>comprincoium. Et sic intelligendum est quod voluntas 
        <lb ed="#A" n="22"/>cum diuina esseatia producit Spiritum sancantum: vt patuit. 
        <lb ed="#A" n="23"/>Alio modo ergo ddeum et ad dubium per viam Doc. subti 
        <lb ed="#A" n="24"/>tum e. Scotorlis. quod volunas est principium communicandi na 
        <lb ed="#A" n="25"/>turam diuinam non voluntas vt voluntas scilicet secundum rationem 
        <lb ed="#A" n="26"/>absolutam. Sed voluntas vt Infnita. que 
        infini<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tas est proprius modus voluntatis diaie. sicut et 
        cu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>iuslibet attribunti. Unde voluntas est prinopium amo 
        <lb ed="#A" n="29"/>ris adequati. et sicut amor est infinitus: ina et vo 
        <lb ed="#A" n="30"/>luntas est infinita. et econuerso. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e884">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e886">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e889">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ An Uoluntas diuina cum 
        essen<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tia sit principium productionis spiritus sancti ex se 
        so<lb ed="#A" n="33" break="no"/>la sufficiens; Respondetur secundum Guil. dis. xii. quod Uoluntas 
        <lb ed="#A" n="34"/>infinita habens essentiam diuinam vt obiectum infinitum: 
        <lb ed="#A" n="35"/>est sufficiens principium spiritus sancti. Unde dicit quod 
        He<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ricus de Gan. doct. solenis: non recte posuit: 
        amo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>re concordi produci spiritum scantum. Dicebat enim in patre et fi 
        <lb ed="#A" n="38"/>lio eandem esse voluntatem: et quod secundum hoc pater et filius produ 
        <lb ed="#A" n="39"/>cunt spiritum scantum: in quantum vnum principium. Et hoc bene. Ad  
        <lb ed="#A" n="40"/>dit tamen quod in ista voluntate: est amor concors vel con 
        <lb ed="#A" n="41"/>cordia. Qui vel Que: est: quando amans amato impen 
        <lb ed="#A" n="42"/>dit amorem: et iterum amatus rependit reciprocando in  
        <lb ed="#A" n="43"/>amantem. et quod tunc perficitur amor iocundissimus quando ab 
        <lb ed="#A" n="44"/>amante et amato: tertius amor renascitur. Ita (quod se 
        <lb ed="#A" n="45"/>quendo Rich. de san. vic. dicit: vt amor sit iocun 
        <lb ed="#A" n="46"/>dus tres requiri amantes. Primus scilicet Amans qui impen 
        <lb ed="#A" n="47"/>dit amorem. Iste est pater. Secundus qui rependat. et iste est 
        <lb ed="#A" n="48"/>filius. Et ex amore sic impenso et repenso: dicit terti 
        <lb ed="#A" n="49"/>am produci personam scilicet spiritum scantum. qui est amans tertius; 
        <lb ed="#A" n="50"/>a duobus condilectus. Patet hoc esse falsum. Primo quia 
        <lb ed="#A" n="51"/>sta repensio et impensio non ste nisi actus rationis. 
        per<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sona vero spiritus sancti est realis. sed nullum ens rationis requiri 
        <lb ed="#A" n="53"/>tur ad ens reale. Secundo quia amor iste est actus 
        imma<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nens. et ideo non ster fines. nec productiui. Terton quia non 
        <lb ed="#A" n="55"/>videtur bene sonare quod pater vt sit beatus: requirat quod filius 
        <lb ed="#A" n="56"/>aut . sus. eum diligat vt ptunit vbi Deus. §. xvi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e948">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="57"/>di. Ricis. de sa. vic. extat positon. Dico quod Ric. dicitet itel 
        <lb ed="#A" n="58"/>ligi habintualter seu actu prius. non actualter seu acturus. hoc est 
        <!--275.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 276 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>dictu. quod voluntate fit spiritus sancti productio: in qua est amor 
        <lb ed="#A" n="60"/>trium personarum. ita quod est quasi ordo actus ad actum. Pri 
        <lb ed="#A" n="61"/>mo enim est voluntas. Secundo amor ille. Tertio spiri 
        <lb ed="#A" n="62"/>tus sanctus. non tamen quod amor sit principium spiritus sanci. 
        <lb ed="#A" n="63"/>Uide vbi Principium. §. xiii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e973">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e975">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e978">
                  <lb ed="#A" n="64"/> Utrum volitio diuine voluntatis  
        <lb ed="#A" n="65"/>cedat productionem spiritus sancti: vt principium eius
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e985">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="66"/>hoc nota primo secundum Guil. in primo. di. x. quod 
        volun<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tas dicitur tripliciter. Primo voluntas dicitur: vt est 
        poten<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tia distincta contra intellectum. et sic Ansms. dicit. Uolun 
        <lb ed="#A" n="69"/>tas est instsecum seipsum mouens. Secundo modo dicitur volun 
        <lb ed="#A" n="70"/>tas actus volendi seu volitio. et sic Aug. i. retracta. 
        <lb ed="#A" n="71"/>c. iiii. dicit. Nihil est tam in poteatate voluntatis: quam ipsa volun 
        <lb ed="#A" n="72"/>tas id est volitio. Tertio modo voluntas dicitur ipsa potentia 
        <lb ed="#A" n="73"/>imilis cum actu. et sic capit Aug. x. de trini. quando ponit 
        vo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>luntatem: tertiam esse partem imaginis divine in nobis Ibi 
        <lb ed="#A" n="75"/>enim dicitut capi voluntas pro ipsa potentia: cum actu similis Et 
        <lb ed="#A" n="76"/>icitur voluntas: a volito volitas. quia sicut res quasi ad  
        <lb ed="#A" n="77"/>animam veniunt quando intelliguntur. sic anima quasi ad res vo 
        <lb ed="#A" n="78"/>litat: quando diliguntur. Unde Aug. Anima verius est vbi 
        <lb ed="#A" n="79"/>amat: quam vbi animat.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1018">
        ¶ Ad quesitum secundo spondntur secundum 
        <lb ed="#A" n="80"/>eun. Guil. Ibidem per conclusioem. Quod licet volitio divine 
        <lb ed="#A" n="81"/>voluntatis: quodam nature signo productionem spiri 
        <lb ed="#A" n="82"/>tus sancti praecedat. non tamen est ipsius principium
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1027">
        ¶ Proba 
        <lb ed="#A" n="83"/>tur quo ad primam partem. quia essentialia semper pecedunt no 
        <lb ed="#A" n="84"/>tionalia. sed volitio est quodam essentiale. productio 
        <lb ed="#A" n="85"/>autem quodam notionale. ergo volitio erit an productionem 
        <lb ed="#A" n="86"/>in aliquo signo nature. Confirmatur. quia pater et filius in quo 
        <lb ed="#A" n="87"/>dam signo origis primo: anquam producatur spiritus sanctus sunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>pti. et tamen volitio est ad beatitudinem partinens. ergo praece 
        <lb ed="#A" n="89"/>dit productionem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1046">
        ¶ Sed qua ad secundam partem probatur conclusio. 
        <lb ed="#A" n="90"/>scilicet quod volitio non sit principium productionis spiritus sancti. quia 
        <lb ed="#A" n="91"/>actus immanentes non sunt principia productiua. vt patet ex 
        <lb ed="#A" n="92"/>ix. metap. quia ste fines. ergo non transeunt vltra se in produ 
        <lb ed="#A" n="93"/>cendo. In fine enim terminus est. Uolitio autem est actus 
        <lb ed="#A" n="94"/>mmanens: sicut et intellectio. ergo patet conclusiois veritas. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1059">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Ex quo patet quod non est ponendus spiritus sanctus essen 
        <lb ed="#A" n="96"/>tialis: sicut nec verbum essentiale. prout posuit magister 
        <lb ed="#A" n="97"/>Durandus. Patet ex conclusione. Uerumtamen sapientia et 
        <lb ed="#A" n="98"/>amor vel charitas: bene ponuntur essentiales et 
        di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cuntur. Hec ex Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1074">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1076">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1079">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Sed quare est quod in diuinis amor 
        <lb ed="#A" n="101"/>qui est spiritus sanctus ex spiratione sola voluntatis: seu actu 
        <lb ed="#A" n="102"/>dilectionis vel volitionis tantummodo: non constituitur. sed ex di 
        <lb ed="#A" n="103"/>uina essentia similis et spiratione passiua id est per actum volun 
        <lb ed="#A" n="104"/>tatis simul cum essentia. Non sic autem est in nobis: vbi 
        <lb ed="#A" n="105"/>amor ntum producitur seu spiratur: sola voluntate vel 
        vo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>itione
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1097">
        ¶ Respondetur secundum Guil. e. di. x. Quod in nobis amor 
        <lb ed="#A" n="107"/>seu volitio est quoddam accidens. et quia de commu 
        <lb ed="#A" n="108"/>ni: subiectum est causa accidentis. maxime in intelle 
        <lb ed="#A" n="109"/>ctu et voluntate. Ideo totum productum in nobis dicitur 
        <lb ed="#A" n="110"/>accidens. Non sic in diuinis. quia spiritus sanctus est 
        <lb ed="#A" n="111"/>substantia. ideo productio cadit supra primum terminum. 
        <lb ed="#A" n="112"/>Et quia primus terminus est essentia. ideo spiritus sanctus consti 
        <lb ed="#A" n="113"/>tuitur ex essentia et passiua spiratione. et non ex amore 
        <lb ed="#A" n="114"/>seu actu dilectionis. Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1118">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1120">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1123">
                  <lb ed="#A" n="115"/>¶ Utrum in divinis productio spiritus sancti sit 
        <!--276.xml-->
        <pb ed="#A" n="277"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>necessaria. Et nota secundum Scotorlis. e. di. x. quod hec quost 
        <lb ed="#A" n="2"/>non est de necessitate coactionis. quia illa non potest esse 
        <lb ed="#A" n="3"/>in deo: sed de necessitate naturalis 
        determinatio<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nis: vel requisite perfectionis. vel immutabilitatis 
        eter<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ne. vt habetur vbi Seneratio. §. xxxi. xxxii. et vbi 
        <lb ed="#A" n="6"/>Necessitas. Et arguitur. quia voluntas divina est libera 
        <lb ed="#A" n="7"/>et contingens ad vtrumlibet. ergo non necessario producit 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1149">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Itaque ad quesitum hoc Respondetur secundum Guil. e. di. x 
        <lb ed="#A" n="9"/>contor. Scotorlis. per conclusionem. Quod licet productio spiri 
        <lb ed="#A" n="10"/>tus sancti a libero principio procedat. summa tamtm 
        ne<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cessitate completur. Probatio. Illud est summe 
        ne<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cessarium produci: quod cum summe necessario idem est essen 
        <lb ed="#A" n="13"/>tialiter: nec potest non esse. sed spiritus sancti productio est 
        <lb ed="#A" n="14"/>huiusmodi. ergo est necessaria. Maior patet. quia si non esset summe 
        <lb ed="#A" n="15"/>necessarium spiritum scantum esse vel produci. sequitur quod stante 
        sum<lb ed="#A" n="16" break="no"/>me necessario id est deo: posset destrui spiritus sanctus. et per consequens 
        <lb ed="#A" n="17"/>non esset idem in essentia cum eo. et sic iplicaret. Sed 
        mi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nor patet: quia omnia quae sunt in deo se idem quod essentia di 
        <lb ed="#A" n="19"/>uina: identitate essentiali. vt patet extra de sum. trini 
        <lb ed="#A" n="20"/>at fide ca damnamus. ergo sequitur quod est summe necessaria. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1180">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Ex his eliditur error Macedonum. qui posuit quod 
        <lb ed="#A" n="22"/>spiritus sanctus e creatura. et ita esset contingens: cum omnis  
        <lb ed="#A" n="23"/>creatura est contingens. et sic sequeretur quod in deo 
        sum<lb ed="#A" n="24" break="no"/>me perfecto non esset productio nobilissima. scilicet ne 
        <lb ed="#A" n="25"/>cessaria. sed ignobilis scilicet contingens. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1194">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1196">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1199">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Sed adhuc restat dubium: quomodo po 
        <lb ed="#A" n="27"/>test ncario principiare spiritum scantum vel producere volun 
        <lb ed="#A" n="28"/>tas diuina: cum sit libera summe. Quo ergo potest stare 
        <lb ed="#A" n="29"/>necessitas cum libertate: quae inquantum libera: contingens 
        <lb ed="#A" n="30"/>est ad vtrumlibet. Ad hac Scotorlis. et Guill. ponunt 
        <lb ed="#A" n="31"/>diuersos modos respondendi. Sed aliis dimissis: 
        <lb ed="#A" n="32"/>secundum viam doc. subti. Dicendum est melius. quod ibi est 
        li<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bertas et necessitas
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1219">
        ¶ Unde notandum inquit Scotor. 
        <lb ed="#A" n="34"/>quod Uoluntas potest considerari dupliciter. Uno modo vt 
        <lb ed="#A" n="35"/>natura. et sic producit de necessitate. Alio modo inquan 
        <lb ed="#A" n="36"/>tum libera: et sic producit contingenter. sed sic non est 
        prin<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cipium spiritus sancti. vt dicunt quidam opinando. Proit 
        <lb ed="#A" n="38"/>de secundum doc. subti. in Reportatis parisius: ibi est liber 
        <lb ed="#A" n="39"/>tas et necessitas. quia sicut natura habet suam propriam 
        neces<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sitatem (scilicet inquantum determinata est ad vna partem con 
        <lb ed="#A" n="41"/>tingentie) et etiam habet suam contingentiam: inquantum potest 
        <lb ed="#A" n="42"/>deficere. Ita libertas habet suam necessitatem et suam con 
        <lb ed="#A" n="43"/>tingentia. Et dicit. quod qui potest capere capiat. Nam 
        ne<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cessitas naturalis non stat cum libertate. sed necessitas 
        <lb ed="#A" n="45"/>voluntatis bene stat cum libertate. Hec Scotor. 
        De<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nique Guil. vbi. supra. cum doc. subti dicit. Quod necessitatis 
        <lb ed="#A" n="47"/>hus causa est infinitas divine essentie et divine voluntatis; 
        <lb ed="#A" n="48"/>non inquantum voluntas: quia sic voluntas non habet se 
        ne<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cessario circa finem: nec circa ea quae st ad fine scilicet inquat 
        <lb ed="#A" n="50"/>tum voluntas. Sed ratio hus necessitatis est ex voluntate infin 
        <lb ed="#A" n="51"/>ta: et obiecto infinio scilicet essentia divina: quia ipsa volun 
        <lb ed="#A" n="52"/>tas infinita necessario contemplatur divinam essentia infinitam: 
        <lb ed="#A" n="53"/>licet inquantum voluntas sit libera. Et quamuis Fran. 
        ma<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ipugnet hec dcam. tamen non est curandum. quia doc. sbti. praefertur 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1268">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1270">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1273">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Sed difficultas restat: quo spiri 
        <lb ed="#A" n="56"/>tus sanctus producitur per actum voluntatis. cum nihil producit 
        <lb ed="#A" n="57"/>peractum voluntatis: nisi praecognitum. secundum Augu. xv. de 
        <!--276.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 277 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Trinitate sed spiritus sanctus non est praecognitus. Nes 
        <lb ed="#A" n="59"/>cognitione abstractiua quia illa est imperfecta. nec 
        intui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tiua quia illa est respectu obiecti existentis s. sius autem 
        <lb ed="#A" n="61"/>non existit antequam producatur. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1297">
        ¶ Respondetur secundum 
        Sco<lb ed="#A" n="62" break="no"/>torlis. e. di. x. quod sicut in nobis necesse est obiectum es 
        <lb ed="#A" n="63"/>praecognitum vt ametur actu amoris sed non oportet ipsam 
        <lb ed="#A" n="64"/>dilectionem esse praecognitam. sic in proposito sufficit quod 
        <lb ed="#A" n="65"/>obiectum est praecognitum puta essentia diuina sed non 
        <lb ed="#A" n="66"/>oportet dilectionem ipsam esse praecognitam. videlicet spiritum 
        <lb ed="#A" n="67"/>sanctum. Unde aliud est obiectum dilectum praecognosci et 
        <lb ed="#A" n="68"/>aliud dilectionem esse praecognitam 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1316">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1318">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1321">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum spiritus sanctus procedat per 
        mo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum liberalitatis et amoris vel charitatis 
        Responde<lb ed="#A" n="71" break="no"/>secundum Bonauen. in primo dist. x. q. i. ii et iii quod sic Ratio 
        <lb ed="#A" n="72"/>quia in istis inferioribus duplex inuenitur nobilis mo 
        <lb ed="#A" n="73"/>dus producendi videlicet per modum nature. vt est in 
        <lb ed="#A" n="74"/>generatione et per modum voluntatis. sicut amor ab 
        <lb ed="#A" n="75"/>amante vel donum liberaliter datur a datore. Sed quia 
        <lb ed="#A" n="76"/>omne quod est nobilitatis in creatura deo 
        perfectissi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>me est attribuendum Ideo istis modis est productio 
        <lb ed="#A" n="78"/>in deo. Primo enim modo scilicet per modum nature ema 
        <lb ed="#A" n="79"/>nat filius a patre. Et secundo modo scilicet per modum volunta 
        <lb ed="#A" n="80"/>tis vel amoris et liberalitatis emanat sius. Unde sicu 
        <lb ed="#A" n="81"/>in diuinis naturam existente fecundissima non est 
        pos<lb ed="#A" n="82" break="no"/>flbile vt non generetur filius ita et ibi existente 
        perfectissi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ma emanatione et perfectissima dilectione ac 
        libera<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lissima voluntate non est possibile vt non produca 
        <lb ed="#A" n="85"/>tur spiritus sanctus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1360">
        ¶ An ergo spiritus sanctus dicatur 
        <lb ed="#A" n="86"/>amor spiratus vide vbi Sapicntia. §. xiiii.  
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1366">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1368">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1371">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Sed quomodo differt a productone 
        <lb ed="#A" n="88"/>spiritus sancti productio creature: cum et ista sit per 
        mo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dum voluntatis et liberalitatis vel amoris Responde 
        <lb ed="#A" n="90"/>tur secundum Bonauen. ibidem quod emanare per modum 
        <lb ed="#A" n="91"/>voluntatis vel liberalitatis est dupliciter. Uno modo 
        <lb ed="#A" n="92"/>sicut volitum vel amatum siue datum. Secundo modo sicut 
        <lb ed="#A" n="93"/>ratio volendi vel amandi aut donandi. Primo modo 
        <lb ed="#A" n="94"/>emanant creature. Secundo modo spiritus sanctus quia ratio 
        <lb ed="#A" n="95"/>volendi et donandi est intrinseca perfectissime volun 
        <lb ed="#A" n="96"/>tati diuine. Item aliis pluribus modis differentia 
        assi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gnatur. quia emanatio creature est ad extra. Sed spiritus 
        <lb ed="#A" n="98"/>ancti ad intra. Item illa est contingens hec 
        neces<lb ed="#A" n="99" break="no"/>saria Item illa est distans in natura et in 
        equali<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tate producente. hec in equalitate nature et identita 
        <lb ed="#A" n="101"/>te ac virtutis et infinitatis et sic de aliis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1408">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1410">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1413">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum spiritus sanctus sit nexus 
        <lb ed="#A" n="103"/>amborum scilicet patris et filii vel vnitas: Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="104"/>Bona. e. di. x. per. ii. q. ii quod nexus siue vnitas 
        am<lb ed="#A" n="105" break="no"/>borum proprie dicitur de spiritu sancto vt patet per Aug. vii. 
        <lb ed="#A" n="106"/>de trini. Ratio huius est quia pater et filius communicant in 
        spi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ritu sancto. ergo est amborum vnitas Nam ambo sunt vnum 
        <lb ed="#A" n="108"/>principium spiritus sancti vt patuit vbi Princi 
        <lb ed="#A" n="109"/>pium. §. iiii. Rursum. iste spiritus est amor Ionque communicant 
        <lb ed="#A" n="110"/>in eo vt in vno amore. et quia amor propriissime 
        <lb ed="#A" n="111"/>notus est ideo proprie spiritus sanctus nexus dicitur 
        am<lb ed="#A" n="112" break="no"/>borum quia amor mutuus est amor vnicus et substan 
        <lb ed="#A" n="113"/>tificus Cum enim pater et filius sint distincti per¬ 
        <!--277.xml-->
        <pb ed="#A" n="278"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>relationes: ideo recte dicuntur connecti Item secundum Rich 
        <lb ed="#A" n="2"/>Ibidem art. ii. q. ii Pater et filius nectuntur in spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="3"/>tanquam in amore mutuo spirato: quodammodo sicut duo 
        <lb ed="#A" n="4"/>paretes in vna prole dilecta. et sicut duo ligna in 
        <lb ed="#A" n="5"/>vna flamma. Proinde Magistere. dis. x. aterbuit spiritu 
        <lb ed="#A" n="6"/>sco tria nomina hec proprie Unitas: Sanctitas: Cha 
        <lb ed="#A" n="7"/>ritas. Et secundum Guil. dicitur Sancitas: in quantum est sanctus 
        a<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mor patris et filii. Sed Charitas: in quantum habet charum 
        <lb ed="#A" n="9"/>amatum. Unitas autem ab vnione: in quantum est nexus 
        <lb ed="#A" n="10"/>amoris patris et filii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1470">
        ¶ Uide etiam vbi 
        Uni<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tas. § 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1476">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1478">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1481">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Sed Quomodo Spiritus sanctus dicatur 
        a<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mor mutuus patris et filii: Cum amor mutuus est 
        <lb ed="#A" n="14"/>amor debitus. Hoc eni debitum est: quod 
        rependen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>dum est. Nec est vnicus amor mutuus quia est 
        aman<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tis ad amatum: et et conuerso Et in amore mutuo al 
        <lb ed="#A" n="17"/>ter recipit aliquid ab altero Sed in diuins est amor 
        <lb ed="#A" n="18"/>gratuitus et vnicus. nec pater recipit aliquid a filio. ergo ibi 
        <lb ed="#A" n="19"/>non potest dici amor mutuus vt videtur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1501">
        ¶ Respondetur secundum Bon 
        <lb ed="#A" n="20"/>e. di. x. vbi. supra. quod Spiritus sanctus dicitur amor mutuus: quidt 
        <lb ed="#A" n="21"/>procedit per modum amoris mutui quae conectuntur 
        cha<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ritate pater et filius vt praedictum est. Quauis autem amans 
        <lb ed="#A" n="23"/>per amorem tendit in amatum: tamen vt sic nil dat. alioquin 
        <lb ed="#A" n="24"/>nos daremus aliquid deo cum ipsum amamus. Item 
        amo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mutuus licet dicatur debitus pro tanto quia rectus: sed tamen amor 
        <lb ed="#A" n="26"/>vt sic: non considerat debitum. Denique licet in amantibus 
        <lb ed="#A" n="27"/>quorum affectus sunt diuersi: non sit vnicus: tamen non sic 
        <lb ed="#A" n="28"/>est in deo. Ergo non obstantibus praetactis obiectionibus 
        <lb ed="#A" n="29"/>nihilo minus spiritus sanctus dicitur amor mutuus. Quia si 
        <lb ed="#A" n="30"/>non: sequeretur quod claudicaret ex altera parte. quod non conue 
        <lb ed="#A" n="31"/>nit perfecte dilectioni in deo. Nam perfectior est 
        dile<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctio quando est mutua: quam quando est tantum ex altera parte 
        vtpo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>te claudicans. Sed in deo est summa et perfectissima 
        <lb ed="#A" n="34"/>dilectio sine omni imperfectione et claudicatione. ergo 
        <lb ed="#A" n="35"/>necessario erit mutua. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1539">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1541">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1544">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ An Amor vel charitais sit 
        pro<lb ed="#A" n="37" break="no"/>prie solius spiritus sancti. similiter Concordia. vel etiam 
        <lb ed="#A" n="38"/>dicantur de patre et filio: Respondetur secundum Magistrum. e. 
        dis<lb ed="#A" n="39" break="no"/>x. primi li. cum Aug. xv. de Trin. dicit. sic. Pater est chari 
        <lb ed="#A" n="40"/>tas. et filius est charitas. et spiritus sanctus est 
        cha<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ritas. et similis omnes vna charitas. Tamen proprie 
        cha<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ritas dicitur spiritus sanctus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1562">
        ¶ Nota ergo secundum Franc. Ma 
        <lb ed="#A" n="43"/>ron. in Conflatis. primi. di. xii. q. i. quod Spiritus sanctus est 
        a<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mor patris et filii dupliciter. Uno modo Identice. quia 
        <lb ed="#A" n="45"/>est amor quo pater et filius diligunt se. Et amor 
        <lb ed="#A" n="46"/>essentialis in tribus personis: est idem: sicut et 
        essen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tia est eadem. De hoc latius patuit vbi Diligere 
        <lb ed="#A" n="48"/>§. ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1578">
        ¶ Alio modo Spiritus sanctus dicitur amor vl 
        <lb ed="#A" n="49"/>Charitas appropriate. quia amor vel charitas ap 
        <lb ed="#A" n="50"/>propriatur spiritu sancto. eoquod maiorem videtur 
        ha<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bere similitudinem cum eius proprio. cum Spiritus san 
        <lb ed="#A" n="52"/>ctus procedat per modum amoris. vt ptunit. §. xv. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Ratio autem quare tam pater quam filius et 
        Spiri<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tus sanctus ster charitas vel amor: hec est secundum 
        Tho<lb ed="#A" n="55" break="no"/>prima parte. quaestio xxxvii. Quia cuiuslibet amantis  
        <lb ed="#A" n="56"/>est aliquis amor. sed quelibet persona est amans 
        <lb ed="#A" n="57"/>seipsam et aliam personam. ergo quelibet est amor 
        <!--277.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 278 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>essentialiter. Sed ratio quare appropriatur spiritu 
        san<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cto secundum Bona. e. di. x. concor. Guill. est. quia illud 
        ve<lb ed="#A" n="60" break="no"/>re est proprium persone: quod dicit modum emanandi ipsius. 
        <lb ed="#A" n="61"/>sed amor est huiusmodi. quia dicit modum emanandi spiri 
        <lb ed="#A" n="62"/>tus sancti: qui procedit per modum amoris. ergo etc. Unde 
        <lb ed="#A" n="63"/>sicut verbum est proprium filii: sic amor proprium spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="64"/>Similiter de concordia qua Aug. attribuit spiritu snco. 
        <lb ed="#A" n="65"/>vt patet in i. di. xxxi. per magistrum. Hac ratione secundum Guill. 
        <lb ed="#A" n="66"/>quia spiritui sancto attribuitur amor: et in amore 
        <lb ed="#A" n="67"/>fiunt concordie. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1628">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ In virtus sanatiua approprie 
        <lb ed="#A" n="69"/>tur spiritu sancto. Ubi Reprus. §. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1636">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1638">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1641">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum spiritus sanctus procedat a 
        pa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tre solo non a filio: vt tenetur a Grecis. Arguitur quod 
        <lb ed="#A" n="72"/>sic. quia Damasce. li. i. dicit. Spiritum sanctum ex patre 
        di<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cimus. ex filio non dicimus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1652">
        ¶ Sed in contrarium est 
        <lb ed="#A" n="74"/>symbolum Athanasii. et canit ecclesa etiam in symbolo 
        <lb ed="#A" n="75"/>Niceno. Quod spiritus sanctus ex patre filioque procedit. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Circa hec ergo Primo ponitur error Grecorum. quia vt 
        <lb ed="#A" n="77"/>Magister in i. di. xi. dicit Greci dicunt spiritum sanctum 
        procede<lb ed="#A" n="78" break="no"/>re tantum a patre et non a filio. Ideoque non mirum: si Dama 
        <lb ed="#A" n="79"/>scenus grecus: fuit illius opinionis. Sed dicimus 
        <lb ed="#A" n="80"/>nos Tatini: spiritum scantum a filio procedere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1670">
        ¶ Notandum 
        <lb ed="#A" n="81"/>ergo secundum Bona. e. di. q. i. quod sicut etiam Magister tangit 
        <lb ed="#A" n="82"/>de hoc articulo fidei. videlicet processionis spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="83"/>ab vtroque. Greci et latini conueniunt in scripture au 
        <lb ed="#A" n="84"/>ctoritate. Confitentur enim spiritum sanctum esse filii sicut 
        pa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tris. quia Apostolus dicit. Misit deus spiritum filii sui in corda 
        <lb ed="#A" n="86"/>vestra. Gala. iiii. Et veritas in euangelio. Io. xv. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Quem ego mittam vob a patre spiritum veritatis. Uerums 
        <lb ed="#A" n="88"/>tamen dissentiunt in verbis et in ratione intelligendi. quia 
        <lb ed="#A" n="89"/>vbicunque sacra scriptura dicit spiritum scantum procedere. Gre 
        <lb ed="#A" n="90"/>ci ad intelligendum: vsi ste similitudine processionis alio 
        <lb ed="#A" n="91"/>modo. et latini alio modo. Nam exquo processio in 
        creatu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ris dupliciter dicitur. Uno modo motus localis ab vno in  
        <lb ed="#A" n="93"/>alium. Secundo modo motus causalis vnius ex alio. Mon 
        <lb ed="#A" n="94"/>Greci intellexerunt processionem spiritus sancti primo modo ab 
        <lb ed="#A" n="95"/>vno in alium. Tatini vero secundo modo scilicet vnius ex alio. et 
        <lb ed="#A" n="96"/>in hoc melius intellexerunt latini quam greci. quia latini 
        con<lb ed="#A" n="97" break="no"/>parauerunt processionem eternam processioni magis spii 
        <lb ed="#A" n="98"/>rituali. et per consequens magis simili. ergo melius. Similiter vbi 
        <lb ed="#A" n="99"/>scriptura dicit spiritum scantum procedere per spirationem. Et quia 
        <lb ed="#A" n="100"/>Spiratio est duplex scilicet flatus exterioris. et 
        amo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ris interioris. Mon Greci comparauerunt primo. et 
        <lb ed="#A" n="102"/>latini secundo. et per consequens latini melius. quia spiritualior 
        <lb ed="#A" n="103"/>comparauerunt. et per consequens magis simili. Sic ergo etiam 
        <lb ed="#A" n="104"/>Robertus Tinconien. dic sententiam grecorum in hoc 
        <lb ed="#A" n="105"/>esse. quod spiritus sanctus procedit a patre per filium. sed lati 
        <lb ed="#A" n="106"/>norum est a patre et filio. Et quia dicunt spiritum sanctum a 
        <lb ed="#A" n="107"/>solo patre procedere: ceciderunt in errorem. vt 
        Bo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>na. dicit. Tum ex ignorantia: quia scripturas non bene 
        in<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tellexerunt: nec humerunt rationes congruas. Tum ex superbia: 
        <lb ed="#A" n="110"/>quia inflati proprio sensu: et se sciolos reputantes: 
        no<lb ed="#A" n="111" break="no"/>luerunt profiteri quod per eos non erat inuetum. Tum ex 
        <lb ed="#A" n="112"/>pertinacia: qua sententiam suam defendendo contra 
        <!--278.xml-->
        <pb ed="#A" n="279"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>autoritatem et determinationem rhomane ecclesie 
        fa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cti sunt heretici et scismatici pessimi etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1753">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Secundo circa hec ponuntur 
        argu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>menta grecorum hereticorum Nam arguunt
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1761">
        ¶ Primo sic 
        <lb ed="#A" n="5"/>Nihil est ponendum circa articulos fidei quod non est 
        <lb ed="#A" n="6"/>expressum in euangelio vel sacra scriptura. Quia 
        Dio<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ny. et Damasce. dicunt quod nihil est dicendum nec 
        co<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gitandum de illa summa trinitate praeter id quod nos sa 
        <lb ed="#A" n="9"/>cra eloquia docuerunt etc. Sed spiritum sanctum procedere a 
        <lb ed="#A" n="10"/>filio non est expressum in euangelio vel sacra 
        scriptu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ra. Nec etiam in quattuor conciliis apud grecos 
        cele<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bratis quae sub anathemate sanciunt nil addi plus 
        <lb ed="#A" n="13"/>vt tangit magister supra ergo dicunt quod iuxta concilia. Quicumquod 
        <lb ed="#A" n="14"/>inqunt spiritum sanctum a filio procedere addunt anathema 
        <lb ed="#A" n="15"/>incurrut. vnde arguunt nos latinos esse anathematis 
        <lb ed="#A" n="16"/>reos
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1790">
        ¶ Secundo sic Emanatio spiritus sancti est processio ab 
        <lb ed="#A" n="17"/>vna persona in aliam. Si ergo spiritus sanctus procedit a filio 
        <lb ed="#A" n="18"/>aut procedit in patrem aut in aliam personam. non in patrem 
        <lb ed="#A" n="19"/>quia pater nil recipit a filio nec in aliam praesonam cum non sit 
        <lb ed="#A" n="20"/>dare quartam. ergo non procedit a filio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1801">
        ¶ Tertio sic. spi 
        <lb ed="#A" n="21"/>ritus sanctus procedit per modum spirationis vicem amoris 
        <lb ed="#A" n="22"/>Sicut verbum per modum locutionis. Sed in nobis 
        <lb ed="#A" n="23"/>amor non procedit vel non spiratur a verbo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1810">
        ¶ Quarto sic 
        <lb ed="#A" n="24"/>In filio equalis perfectionis est intellectus sicut vo 
        <lb ed="#A" n="25"/>luntas. Sed filius per intellectum non producit verbum 
        <lb ed="#A" n="26"/>ergo nec per voluntatem producit spiritum sanctum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1819">
        ¶ Ultimo 
        <lb ed="#A" n="27"/>sic Pater spirat spiritum sanctum aut sufficieter aut 
        in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sufficienter. Si insufficienter. ergo pater imperfectus 
        <lb ed="#A" n="29"/>est in spirando. Si autem sufficienter. ergo superfluum est 
        <lb ed="#A" n="30"/>fieri per filium. Nam i. Phy. Peccatum est fieri per plu 
        <lb ed="#A" n="31"/>ra id est per duo que possunt eque fieri per pauciora id 
        <lb ed="#A" n="32"/>est per vnum 
        <lb ed="#A" n="33"/>¶ Tertio ergo ponuntur solutiones 
        <lb ed="#A" n="34"/>argumentorum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1839">
        ¶ Ad primum secundum Bona et Scotorlis 
        <lb ed="#A" n="35"/>Dicendum quod quamuis non traditur in scriptura per verba 
        <lb ed="#A" n="36"/>expressa spiritum sanctum procedere ab vtroque. tamen reperitur 
        sen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sus sacre scripture dicit quod spiritus sanctus procedit a patre et 
        <lb ed="#A" n="38"/>filio simul. vt patet ex auctoritibus infra. §. xxii. Denique 
        <lb ed="#A" n="39"/>nec in conciliis illis omnia sunt instituta que ad fide 
        <lb ed="#A" n="40"/>et mores partinent. Unde non valet illud argumentum 
        <lb ed="#A" n="41"/>quia multa tradita sunt que non sunt expressa in 
        scri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tura vel conciliis secundum quod oportunitas temporis 
        exige<lb ed="#A" n="43" break="no"/>bat quando noue hereses exurgebant. Nam christum desco 
        <lb ed="#A" n="44"/>disse ad inferna est articulus fidei et tamen non exprimi 
        <lb ed="#A" n="45"/>tur in euangelio. nec etiam in symbolo Niceni 
        conci<lb ed="#A" n="46" break="no"/>lii quod canitur in missa. Et sic de pluribus aliis potest da 
        <lb ed="#A" n="47"/>ri instantia. Item de anathemate dicit magister ibidem quod 
        <lb ed="#A" n="48"/>intelligendum est sic. quod qui aliud id est contrarium docue 
        <lb ed="#A" n="49"/>rit vel addiderit opposito modo docendo. anathe 
        <lb ed="#A" n="50"/>ma sit. non autem qui supplendo quod minus erat sic 
        ad<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dit. Sicut et apostolus ad Gal. dicit. Siquis aliud euan 
        <lb ed="#A" n="52"/>geliauerit id est contrarium anathema sit Non dicit siquis 
        <lb ed="#A" n="53"/>addiderit. Nam si hoc diceret sibiipsi praeiudicaret qui 
        <lb ed="#A" n="54"/>voluit supplere qua fidei aliquorum deerant sicut 
        scri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bit ad Thes Unde falso greci dicunt nos 
        anathe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>matiatos.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1890">
        ¶ Ad secundum dicendum secundum e. Bona. quod 
        <lb ed="#A" n="57"/>processio in diuinis non est localis matus ab vno 
        <!--278.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 279 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>in alium. sed originalis scilicet vnius ex alio. quasi 
        causa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lis. Nam spiritus sanctus procedere dicitur in alium. quia in alium 
        te<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dit sicut in obiectum. Est enim spiritus sanctus amor quo 
        <lb ed="#A" n="61"/>filius amat patrem. et econuerso. Quod ergo argumentum 
        <lb ed="#A" n="62"/>dicit sic procedere in alium vt ab eo recipiatur. stultus est 
        <lb ed="#A" n="63"/>intellectus: sicut dicere quod amor qui est spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="64"/>oriatur a patre. et subsistat in filio. sicut riuus oritur a 
        <lb ed="#A" n="65"/>fonte et requiescit in lacum. Hoc stultum est. vide. § 
        <lb ed="#A" n="66"/>xxxiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1921">
        ¶ Ad tertium dicendum secundum Scotorlis. et Bona 
        <lb ed="#A" n="67"/>uem. quod non est simile. quia in creaturis non communicatur verbo fe 
        <lb ed="#A" n="68"/>cunditas voluntatis. In diuinis autem propter infinita 
        <lb ed="#A" n="69"/>tem fit communicatio ipsi verbo. Unde sicut ex duobus lignis 
        pro<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cedit vna flamma vel vnus ignis. sic spiritus sanctus 
        pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cedit ab vtroque.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1934">
        ¶ Ad quartum secundum e. Scotorlis. di 
        <lb ed="#A" n="72"/>cendum quod in filio non est ita fecundus intellectus si 
        <lb ed="#A" n="73"/>cut voluntas. quia intellectus vt communicatur filio habet ter 
        <lb ed="#A" n="74"/>minum adequatum. voluntas vero non. ergo non est simile
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1943">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="75"/>vltimum dicendum secundum Scotorlis. et Bonauem. quod 
        pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ter sufficientur producit spiritum sanctum et filius similiter. sed non 
        <lb ed="#A" n="77"/>duabus productionibus. imo vnica tantum. et vnicum principi 
        <lb ed="#A" n="78"/>um sunt spiritus sancti. Unde sicut non valet argumentum 
        <lb ed="#A" n="79"/>pater creat sufficientur et filius similiter. ergo alterum superflu 
        <lb ed="#A" n="80"/>it. Sic in proposito. quia pater et filius sunt vnum 
        prin<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cipium creaturarum etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e1962">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e1964">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e1967">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Sed an processio spiritus sancti a filio 
        <lb ed="#A" n="83"/>latuit sanctos doctores grecos; Respondetur secundum Bona. 
        <lb ed="#A" n="84"/>e. di. xi. quod quamuis antiquitus non fuit expressum. quia 
        <lb ed="#A" n="85"/>non erat opus eo quod nullus tunc negabat nec ne 
        <lb ed="#A" n="86"/>gari volebat spiritum sanctum procedere etiam a filio. Sed he 
        <lb ed="#A" n="87"/>retici postea sua importunitate compulerunt 
        expli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>care que erant implicite fidei. tamen nihilo minus 
        ve<lb ed="#A" n="89" break="no"/>teres etiam doctores grecorum et sanctos patres eorum non 
        <lb ed="#A" n="90"/>latuit. imo scripserunt quod spiritus sanctus procedit a patre et 
        <lb ed="#A" n="91"/>filio similis Sicut adducit magister plurimorum illorum au 
        <lb ed="#A" n="92"/>toritates ibidem. Primo Athanasii qui fuit grec 
        <lb ed="#A" n="93"/>et dicit in symbolo. Spiritus sanctus a patre et filio nec factus 
        <lb ed="#A" n="94"/>nec creatus etc. Secundo Didymus qui eorum fuit 
        ma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ximus doctor lib. de spiritu sancto. dicit procedere a filio 
        <lb ed="#A" n="96"/>spiritum sanctum. Tertio Cirillus epstas in epistola Nestorio 
        <lb ed="#A" n="97"/>directa dicit. quod procedit spiritus sanctus a filio sicut a patre. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Quarto Chrys. in home. quadam dicit Credendum est 
        <lb ed="#A" n="99"/>spiritum sanctum patris esse et filii Istu dicimus patri et filio 
        co<lb ed="#A" n="100" break="no"/>equalem et procedentem de patre et filio. hoc credite ne 
        <lb ed="#A" n="101"/>colloquia praua corrumpant bonos mores. Hec li. 
        <lb ed="#A" n="102"/>ententiarum magister tangit. Unde secundum Guil. e. di. xi. modemi 
        <lb ed="#A" n="103"/>grecorum qui dicunt quod filius nullam habeat productionem 
        <lb ed="#A" n="104"/>respectu spiritus sancti Errant. vt patuit in praecedenti. § 
        <lb ed="#A" n="105"/>Si autem quidam dicunt ad hunc sensum quod filius 
        ha<lb ed="#A" n="106" break="no"/>beat quasi subautoritatem respectu patris in huiusmodi 
        pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ductione. Sic intellexerunt eorum vereres scilicet 
        Dama<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sce. et ceteri praesertim praenominati. Nam sicut conceditur subau 
        <lb ed="#A" n="109"/>toritatie quod per verbum pater cuncta condidit. Sic in pro 
        <lb ed="#A" n="110"/>posito vt patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2033">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2035">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2038">
                  <lb ed="#A" n="111"/>Quod spiritus sanctus procedit a pre et 
        fi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lio similis vt tenet ecclesia rhomana. vnde probatur veritate 
        <lb ed="#A" n="113"/>certissima: Respondetur secundum mgrm. e. di. xi. primi. et 
        communi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ter doc. probatur triplici via.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2049">
        ¶ Primo auctoritibus scri¬ 
        <!--279.xml-->
        <pb ed="#A" n="280"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pture. Nam Gal. iii. apstolus dicit. Misit deus spiritum filii. 
        <lb ed="#A" n="2"/>sui in corda v. Ecce dicit spiritum filii etc. Idem Rho. viii 
        <lb ed="#A" n="3"/>Qui spiritum christi non habet hic non est eius. Item christus 
        <lb ed="#A" n="4"/>Ioam. xv. dicit Cum venerit paracletus quem ego mittam vo 
        <lb ed="#A" n="5"/>his a patre spiritum veritatis qui a patre procedit etc. Ecce dicit 
        <lb ed="#A" n="6"/>quod ipse mittit filius spiritum sanctum qui est spiritus patris et spi 
        <lb ed="#A" n="7"/>ritus veritatis id est filii. ergo habetur propositum. Alias auctoritates 
        <lb ed="#A" n="8"/>causa brevitatis transeo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2075">
        ¶ Secundo probatur determiati 
        <lb ed="#A" n="9"/>one ecclesie. extra de sum tri. et fid. cath. Hec autem 
        <lb ed="#A" n="10"/>maxima et certissima vt ponit Aug. in epistola contra 
        Do<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uatis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2084">
        ¶ Tertio probatur ratione. Primo secundum Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="12"/>supra. quia omnes fideles tam greci quam latini concedunt quod 
        <lb ed="#A" n="13"/>spiritus sanctus procedit per modum amoris. et quod donum est 
        <lb ed="#A" n="14"/>ac donatur homnibus a filio sicut datus est a christo apo 
        <lb ed="#A" n="15"/>stolis. vt patet per scripturas. Sed amare non tantum est pa 
        <lb ed="#A" n="16"/>tris sed etiam filii. Et quia non datur nisi a quo procedit. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="17"/>Secundo secundum Fran. mayro. quia pater producit sibi equalem 
        <lb ed="#A" n="18"/>filium. ergo communicat ei omnem vim productiuam quae sibi non 
        re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>pugat. Sed vis productiua spiritus sancti id est spiratio actiua 
        <lb ed="#A" n="20"/>non repugnat filio. ergo eam sibi communicauit. Alio quin non 
        <lb ed="#A" n="21"/>equalem genuisset. ergo etc. Tertio secundum doc. communiter. quia vt 
        <lb ed="#A" n="22"/>probat Rich. de san. vic. vi. de tri. Inter personas di 
        <lb ed="#A" n="23"/>uinas debet esse summa germanitas. sicut et summa 
        <lb ed="#A" n="24"/>amicicia. Sed quia maior germanitas est inter 
        di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>os quando vnus procedit ab altero. et ambo a tertio quam 
        <lb ed="#A" n="26"/>si vnus nil habeat ab altero. Hec patet. Nam maior i. 
        <lb ed="#A" n="27"/>germanitas filii ad patrem quam fratris ad frem. Si ergo 
        <lb ed="#A" n="28"/>piritus sanctus non est a filio. sequitur quod ibi non est summa ger 
        <lb ed="#A" n="29"/>manitas inter filium et spiritum sanctum. et per consequens nec summa 
        <lb ed="#A" n="30"/>amicicia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2129">
        ¶ Ultimo probatur secundum doc. subti. et 
        Sco<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tis. sic In quocumque repritur aliquod principium productiuum sic 
        <lb ed="#A" n="32"/>ne omni imperfectione non habens terminum adequatum 
        <lb ed="#A" n="33"/>seu productu: illud habens: potest producere ipso principio 
        <lb ed="#A" n="34"/>etsi necesse est esse necessario producit. Sed filius si 
        <lb ed="#A" n="35"/>cut et pater in diuins habet principium productiuum spiritus 
        <lb ed="#A" n="36"/>ancti sine imperfectione. quia habet voluntatem fecundam 
        <lb ed="#A" n="37"/>non habentem terminum seu productum adequatum priusqua 
        <lb ed="#A" n="38"/>ponatur spiritus sanctus. ergo filius sicut et pater potest producere 
        <lb ed="#A" n="39"/>spiritum sanctum. Et quia necesse est esse in filio voluntatem fi 
        <lb ed="#A" n="40"/>cundam communicatam a patre. ergo necsario producit spiritum sanctum 
        <lb ed="#A" n="41"/>Maior patet. quia implicat aliquid ese principium product 
        <lb ed="#A" n="42"/>uum in aliquo. et quod illo nil possit produci. Mior decla 
        <lb ed="#A" n="43"/>ratur. Nam pater in primo signo habet intellectum et voluntati 
        <lb ed="#A" n="44"/>quae secundum quod sunt potentie ordinate. ita exeunt in 
        productio<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nes suas. Cum ergo intellectus natura praecedit voluntatem. 
        <lb ed="#A" n="46"/>ita primo pater intellectum producit filium. et eum producendo 
        <lb ed="#A" n="47"/>communicat sibi voluntatem fecundam quae prius quam ponatur spi 
        <lb ed="#A" n="48"/>ritus sanctus: nondum habebat productum vel terminum 
        <lb ed="#A" n="49"/>adequatum. Ideo per consequens pater et filius per voluntatem fe 
        <lb ed="#A" n="50"/>cundam ambo producunt spiritum sanctum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2175">
        ¶ Exnaen ad hec 
        <lb ed="#A" n="51"/>Ignis eim habet duo opera scilicet calefacere et desiccare nec 
        <lb ed="#A" n="52"/>pet desiccare nisi prius calefaciat. Ponatur est quod ignis 
        <lb ed="#A" n="53"/>ommunicet liergo eandem virtutem numero desiccatiua vicem quam 
        <lb ed="#A" n="54"/>habet mediate calore anquam desiccet. tem lignum eadem virtu 
        <lb ed="#A" n="55"/>te qua ignis desiccabit. sic in proposito. Hec ex Guil 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2190">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2192">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2195">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum spiritus sanctus distingueretur a 
        <lb ed="#A" n="57"/>filio etiamsi non procederet ab illo sed a solo patre vt cre¬ 
        <!--279.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 280 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>dunt greci: Ad hoc opientio Tho. per i. q. xxxvi. ar. ii. 
        <lb ed="#A" n="59"/>icit quod non distingueretur realiter. Ratio precipua eius est quia 
        <lb ed="#A" n="60"/>dicente Damasceno libro i. omnia sunt vnum in diuins vbi 
        <lb ed="#A" n="61"/>non obuiat relationis oppositio. ergo persone distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="62"/>non per aliquid absolutum sed per relationes oppositas tam 
        <lb ed="#A" n="63"/>quam per differentias proprias cadentes in aliquo commi scilicet in 
        essen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tia. Sed si spiritus sanctus non procederet a filio non 
        habe<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ret relationem oppositam ad ipsum. ergo non distingueretur 
        <lb ed="#A" n="66"/>realiter ab ipso et sic tolleretur fidei veritas trinitatis 
        <lb ed="#A" n="67"/>Maior patet Sed Mior declaratur quia in diuins non si 
        <lb ed="#A" n="68"/>alie relationes opposite nisi origis. Que accipiuntur 
        <lb ed="#A" n="69"/>secundum quod est principium a nullo. sic pater. Et secundum quod est a prin 
        <lb ed="#A" n="70"/>cipio vel ab alio. sicut est filius Si ergo spiritus sanctus non 
        <lb ed="#A" n="71"/>procederet a filio ita esset a principio vel ab alio sicut 
        <lb ed="#A" n="72"/>filius. ergo non distingueretur quia nec poneretur relatio 
        ori<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ginis inter filium et spiritum sanctum per consequens essent idem 
        <lb ed="#A" n="74"/>realiter Sed salua reuerentia tanti doc. Hec ratio est in 
        <lb ed="#A" n="75"/>ualida vt patebit secundum Scotis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2247">
        ¶ Unde alia est opio 
        <lb ed="#A" n="76"/>Scotis. melior quod etiamsi spiritus sanctus non procederet a 
        <lb ed="#A" n="77"/>filio nihilo minus distingueretur a filio realiter Pro 
        <lb ed="#A" n="78"/>batio. quia quicquid est principium essendi est principium 
        <lb ed="#A" n="79"/>cogscendi et distiguendi. Ex ii. metaph. sed dato quod sss 
        <lb ed="#A" n="80"/>non procederet a filio adhuc filius filiatione esset filius. et 
        <lb ed="#A" n="81"/>spiritus sanctus spiratione passiua esset spiritus sanctus. ergo 
        se<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ipis distinguuntur. Ite iste productiones adhuc essentis 
        <lb ed="#A" n="83"/>distincte quia filius produceretur productione nature. et 
        <lb ed="#A" n="84"/>pus sanctus productione voluntatis secundum Aug. et quia 
        <lb ed="#A" n="85"/>haberent terminos totales distinctos et 
        relatio<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nes constitutiuas disparatas scilicet generari et spirari. ergo 
        <lb ed="#A" n="87"/>realiter distinguerentur facta hy pothesi id est suppone praedi 
        <lb ed="#A" n="88"/>cta. licet non per relationes oppositas tamen per relationes 
        dis<lb ed="#A" n="89" break="no"/>paratas.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2280">
        ¶ Unde nota secundum e. Scotorlis. quod aliqua possunt 
        <lb ed="#A" n="90"/>distingui vel per relationes oppositas: quae sunt a nullo 
        <lb ed="#A" n="91"/>esse. et ab aliquo esse sicut pater distinguitur a filio et 
        spi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ritu sancto. vel per relationes disparatas. sicut esset in 
        pro<lb ed="#A" n="93" break="no"/>posito si spiritus sanctus non procederet a filio Ioeo Greg. 
        <lb ed="#A" n="94"/>namanmenus qui fuit Grecus dicit filius et spiritus sanctus 
        gemi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nus patris radius vsque ad nos miserunt claritatem suam 
        <lb ed="#A" n="96"/>Si ergo facta hypothesi dicta esset duo radii ergo distin 
        <lb ed="#A" n="97"/>cti. Et per hec patet solutio argumenti Thome. supra. po 
        <lb ed="#A" n="98"/>siti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2302">
        ¶ Sed obiicitur a thomistis. quod si relationes dispera 
        <lb ed="#A" n="99"/>te possent sufficientur distinguere personas. cum in patre 
        <lb ed="#A" n="100"/>sint due relationes tales. puta generatio et spiratio 
        <lb ed="#A" n="101"/>actiua. ergo pater est due persone. Dicendum negando 
        conse<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quentia quia relationesactie disparate non sunt diuersarum 
        <lb ed="#A" n="103"/>stitutine personarum sicut gratiare et spirare in patre. ergo nec 
        <lb ed="#A" n="104"/>sunt distinctiue Sed passiue sicut generari et spira 
        <lb ed="#A" n="105"/>ri sunt constitutiue ergo distinctiue etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2321">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2323">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2326">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Sed difficultas restat quia spiri 
        <lb ed="#A" n="107"/>tus sanctus habet se ad filium sicut filius ad patrem. Et patet quia 
        <lb ed="#A" n="108"/>sicut filius respectu patris est secunda persona Ita spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="109"/>respectu filii tertia persona Et sicut pater respectu filii habet 
        <lb ed="#A" n="110"/>intellectum fecundum ita filius voluntatem fecundam respectu 
        <lb ed="#A" n="111"/>spiritus sancti. ergo est similitudo Sed si pater non produceret in 
        <lb ed="#A" n="112"/>filium tunc filius non distingueretur a patre. ergo a similius si filius non 
        <lb ed="#A" n="113"/>produceret spiritum sanctum tunc spiritus sanctus non 
        distingue<lb ed="#A" n="114" break="no"/>retur a filio Minor ista patet quia si pater non produceret 
        <!--280.xml-->
        <pb ed="#A" n="281"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>filium nihilo minus adhuc esset deus. vt patuit supra. vbi 
        <lb ed="#A" n="2"/>Productio. §. v. Et quia pater non distinguitur deitate 
        <lb ed="#A" n="3"/>a filio. ergo in tali casu non distingueretur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2361">
        ¶ Respondetur ad 
        <lb ed="#A" n="4"/>hec secundum e. Guil. e. di. xi. quod licet aliqualiter sit simile de pa 
        <lb ed="#A" n="5"/>tre respectu filii. Et de filio respectu spiritus sancti vt tam 
        <lb ed="#A" n="6"/>gitur in illa maiori huius argumenti. tamen non est omnino si 
        <lb ed="#A" n="7"/>mile de eis. Est enim dissimilitudo in hoc. quia pater 
        consti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tuitur paternitate qua non manet remota filiatione. quia 
        re<lb ed="#A" n="9" break="no"/>latiua posita se ponunt et perempta se perimunt secundum 
        <lb ed="#A" n="10"/>philosophum. non sic autem est de filio respectu spiritus sancti. quia 
        spira<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tio actiua non constituit filium. sed filiatio eum constituit 
        <lb ed="#A" n="12"/>Et spiratio actiua aduenit iam constituto. quia est 
        quasi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>adueticia generationi passiue: quasi accisens tamquam poste 
        <lb ed="#A" n="14"/>rius praeori. vt patuit vbi Agere. §. vi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2388">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2390">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2393">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ An spiratio actiua esset eadem 
        <lb ed="#A" n="16"/>numero qua mo et. posito casu quod spiritus sanctus a solo pa 
        <lb ed="#A" n="17"/>tre procederet vt credunt greci: Respondet Guil. supra quod non 
        <lb ed="#A" n="18"/>quia ista quae modo est veracit est communicabilis duabus perso 
        <lb ed="#A" n="19"/>nis scilicet patri et filio. Illa autem facta hypothesi greco 
        <lb ed="#A" n="20"/>rum esset propria solius patris. ergo etc. Item si per impossibile 
        po<lb ed="#A" n="21" break="no"/>neretur quod solus spiritus sanctus produceretur a patre. non autem 
        fi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lius. tuc filius non distingueretur a patre nec a spiritu 
        san<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cto vt dicit Fran. mayro. e. di. xi. q. ii. quia distinctio prae 
        <lb ed="#A" n="24"/>supponit esse. filius autem simpliciter non esset si a patre non 
        <lb ed="#A" n="25"/>esset. vnde sicut homo si non esset: a nullo distingueretur 
        rea<lb ed="#A" n="26" break="no"/>liter. sic in proposito. Similiter si ponatur per impossibile 
        <lb ed="#A" n="27"/>quod spiritus sanctus non spiraretur. tunc a nullo distingueretur 
        <lb ed="#A" n="28"/>quia simpliciter non esset cum per spirationem constituitur in esse 
        <lb ed="#A" n="29"/>Hec idem Fran. Quod si spiritus sanctus spiraretur a solo tamtu 
        <lb ed="#A" n="30"/>filio: non a patre. tunc distingueretur seipso et propria re 
        <lb ed="#A" n="31"/>latione id est spiratione passiua tam a patre quam a filio etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2433">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2435">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2438">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum spiritus sanctus per pus procedat 
        <lb ed="#A" n="33"/>a pre quam a filio: Et arguitur quod sic. quia quod habet 
        ali<lb ed="#A" n="34" break="no"/>quos ex se vel a se per prius habet quam quod habet ex alio. Sed 
        pro<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ducere spiritum spiritum habet pater a se et filius a patre. ergo pater per per 
        <lb ed="#A" n="36"/>us et
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2451">
        ¶ In contrarium Athanasius in symbolo. In hac 
        <lb ed="#A" n="37"/>trinitate nilis prius aut posterius nil ma. aut. mi. Sed 
        <lb ed="#A" n="38"/>tote tres persone coeterne sibi sunt et coequiles
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2458">
        ¶ Responde 
        <lb ed="#A" n="39"/>detur secundum Bona. in i. di. xii. q. i. similis Scotorlis. et Ric 
        <lb ed="#A" n="40"/>quod prius dicitur pluribus modis. vicem duratione. et talis 
        praeori<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tas contriatur eternitati. Secundo causalitate quae contriatur es 
        <lb ed="#A" n="42"/>sentie vnitati. eo quod ca et causatum essentialiter differunt 
        <lb ed="#A" n="43"/>primo et. ii. Phy. vnde tales praeoritates non sunt inter perso 
        <lb ed="#A" n="44"/>nas diuinas. Tertia est praeoritas perfectionis secundum 
        Sco<lb ed="#A" n="45" break="no"/>torlis. nec ista est in diuins cum persone sint coequilis pr 
        <lb ed="#A" n="46"/>fectionis. Et de istis praeoritatibus intelligendum est dictum 
        <lb ed="#A" n="47"/>Athanasii. Sed praeterea est quarta praioritas originis. 
        <lb ed="#A" n="48"/>quanta rationis. sexta quoque auctoritis. Et iste praeoritates bene 
        <lb ed="#A" n="49"/>unt inter personas diuinas. vt probat argumntum supra. Nam 
        <lb ed="#A" n="50"/>pater prius ratione producit spiritum sanctum. quia a se. Et etiam prius 
        <lb ed="#A" n="51"/>auctoritae id est principalius cum pater sit principium totius diuint 
        <lb ed="#A" n="52"/>tatis. vt dicit Aug. Et filius a patre accipit quod spiritum sanctum 
        <lb ed="#A" n="53"/>producat. Item prius origine in deo cadit respectu produ 
        <lb ed="#A" n="54"/>centis et producti. hoc est cum alter oritur ex altero. Sed cum 
        <lb ed="#A" n="55"/>vna persona scilicet spiritus sancti: oritur equa et similis a duab scilicet a patre 
        <lb ed="#A" n="56"/>et filio: Tunc non cadit ibi prius origine. quia ambo st 
        <lb ed="#A" n="57"/>vnum origiale principium spiritus sancti. verum tum ibi cadit prius 
        <!--280.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 281 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>autoritate vt dictum est. Et etiam prius ratione quia 
        ha<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bere a se: prius est ratione quam habere ab alio vel per alium 
        <lb ed="#A" n="60"/>De istis praedictis modis praeoritatis patuit vbi Or 
        <lb ed="#A" n="61"/>do. §. iiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2517">
        ¶ Sed obiicitur difficultas quia si pater per prius 
        <lb ed="#A" n="62"/>us vel in priori signo producit spiritum sanctum vtpote 
        <lb ed="#A" n="63"/>a se. et filius post in secundo signo vtpote ab alio scilicet 
        <lb ed="#A" n="64"/>a patre sequitur quod iam productum a patre. iterum producatur 
        <lb ed="#A" n="65"/>a filio. cum impossibile sit iam productum iterum produci. 
        <lb ed="#A" n="66"/>Respondetur secundum Guil. di. xi. primi. Quod quando sunt duo produ 
        <lb ed="#A" n="67"/>centia quae producunt diuersis principiis et 
        productio<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nibus tunc impossibile est vt producatur iterum secundo: 
        <lb ed="#A" n="69"/>iam productum primo Sed quando se duo producentia eodem prin 
        <lb ed="#A" n="70"/>cipio et eadem productione producentia. tunc bene est 
        possi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bile. sicut est in proposito. nam eadem voluntas est in patre 
        <lb ed="#A" n="72"/>et filio quae est principium productiuum spiritus sancti et 
        ea<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dem spiratio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2547">
        ¶ Exem aliquale illa operatio quae modo 
        <lb ed="#A" n="74"/>ab anima separata beati Pet. elicitur videlicet dilectio 
        <lb ed="#A" n="75"/>pei. post communiunctionem corporis in resurrectione a toto 
        <lb ed="#A" n="76"/>composito elicietur. nulla facta variatione in operatione 
        <lb ed="#A" n="77"/>Sic illa eadem spiratione qua pater in primo signo vt 
        <lb ed="#A" n="78"/>delicet a se spirat spiritum sanctum: filius in secundo signo 
        vi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>delicet a patre habet spirare eundem spiritum sanctum eadem 
        <lb ed="#A" n="80"/>voluntate et eadem spiratione Hec Guil. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2565">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ An pater et filius sin t vnum vel 
        <lb ed="#A" n="82"/>idem principium spiritus sancti vide vbi Principium. §. 
        <lb ed="#A" n="83"/>iiii. et sequentibus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2575">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2577">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2580">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ An spiritus sanctus plenius 
        proce<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dat a patre vel magis quam a filio. Respondetur secundum Bona 
        <lb ed="#A" n="86"/>uen. e. di. xii. q. ii. similis et Rich. ibidem et Tho. quod 
        quam<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nis pater producat spiritum sanctum principaliter et autoritatiue 
        <lb ed="#A" n="88"/>quia autoritas est in patre Et per se. quia non tantum median 
        <lb ed="#A" n="89"/>te filio. sed etiam immediate. filius autem subautorita 
        <lb ed="#A" n="90"/>tiue. quia hoc habet a patre et non a se. verumtamen nec plenius 
        <lb ed="#A" n="91"/>nec magis nec plus nec perfectius producit pater quam filius 
        <lb ed="#A" n="92"/>Ratio Bon. quia si plenius vel magis produceretur a 
        pa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>re vel procederet spiritus sanctus. ergo perfectius. et sic a filio non 
        <lb ed="#A" n="94"/>procederet perfectissime. et per consequens in Trinitate esset ali 
        <lb ed="#A" n="95"/>quid minus perfectum vel quid imperfectionis. quod est 
        impossi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bile etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2611">
        ¶ Alia ratio et tota huius est secundum Tho. et Rich. 
        <lb ed="#A" n="97"/>quia pater et filius sunt vnum principium spiritus sancti et non duo prin 
        <lb ed="#A" n="98"/>cipia. Et vbi est vnitas non potest esse distinctio pleni 
        <lb ed="#A" n="99"/>tudis. nec gergaodous perfectionis in spirando est ibi. quia eadem 
        <lb ed="#A" n="100"/>in numero potentia spiratia equi plenarie et nobilit 
        <lb ed="#A" n="101"/>est in patre sicut in filio. Ion patet propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2624">
        ¶ Si ob 
        <lb ed="#A" n="102"/>iiciatur quia Aug. xv. de Trinitate vt allegat magister di. 
        <lb ed="#A" n="103"/>xii. primi libro dicit quod spiritus sanctus principaliter procedit a patre 
        <lb ed="#A" n="104"/>et  Hiero. in expone Catholice fidei dicit quod 
        spiri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum sanctum credimus qui de patre proprie procedit. ergo videtur 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod plenius procedat a patre etc. Respondet Bona. quod ly 
        princi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>paliter et proprie non sunt ita intelligenda tamquam prius vel 
        <lb ed="#A" n="108"/>plenius sed sonant tantum autoritatem in pre quia non ab 
        <lb ed="#A" n="109"/>alio sed a se producit sed filius a patre habet producere 
        spi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ritum sanctum et sic pater dicitur producere principalius 
        inquan<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tum in patre est autoritas non subautoritas. sed in 
        <lb ed="#A" n="112"/>filio est autoritas similis et subautoritas Hec 
        Bo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>na. Proinde etiam Tho. dicit quod quamuis pater dicatur princi 
        <lb ed="#A" n="114"/>pium primarium spiritus sancti quia est principium sine principio. 
        <!--281.xml-->
        <pb ed="#A" n="282"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et filius dicitur principium secundarium. tamen pater non potest dicti 
        <lb ed="#A" n="2"/>primum principium spiritus sancti proprie loquendo. Sed bene 
        de<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pater cum filio vnum principium spiritus sancti. etc. Hec ex Tho. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2669">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2671">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2674">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Utrum concedatur quod pater spirat spiritum 
        <lb ed="#A" n="5"/>anctum per filium: Ad hoc Fra. may. e. di. xi. q. i. ar. ii dici 
        <lb ed="#A" n="6"/>quod spirare per filium potest intelligi quadrupliciter. Prim 
        <lb ed="#A" n="7"/>vt per principium productiuum. sicut ignis calefacit per calorem 
        <lb ed="#A" n="8"/>Secundo sicut per instrumtum. prout faber dicitur secare per 
        ser<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ram Tertio sicut per causam secundam. intelligendo scilicet proprie di 
        <lb ed="#A" n="10"/>ctam vt docet Guil. e. di. xi. de ista distinctione Francisciu 
        <lb ed="#A" n="11"/>quia instrumtum. puta serra fabri est causa secunda sine quo 
        <lb ed="#A" n="12"/>non. tamen non proprie dicta causa. quoniam proprie loquendo potius est 
        <lb ed="#A" n="13"/>instrumtum quam causa proprie dicta. Exntum hus tertii mebri 
        <lb ed="#A" n="14"/>vicem per causam secundam prout deus mouet caelum per intelligenti 
        <lb ed="#A" n="15"/>inquit Franciscus. Quarto sicut per id cui communicat vim 
        eam<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dem productiuam. His praemissis subdit idem Fran. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="17"/>hec locutio pater spirat per filium: non debet concedi tribus 
        <lb ed="#A" n="18"/>primis modis. sed tantum quarto modo intelligendo. Sicut ista 
        <lb ed="#A" n="19"/>conceditur. Omnia per verbum facta sunt. quia eadem vis communica 
        <lb ed="#A" n="20"/>ta est filio qua in patre est. Hec etiam Guil 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2715">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2717">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2720">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ An spiritus sanctus procedat a patre me 
        <lb ed="#A" n="22"/>diante filio: Responsio quod in hc communiut doc. praesertim Bona. 
        <lb ed="#A" n="23"/>Tho. et Ric. de med. vil. sequuntur Rich. de san. vic 
        <lb ed="#A" n="24"/>v. de tri. c. viii. et. ix. dicentem quod in diuins est quidam 
        pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cessio immediata tantummodo. sicut pater producit filium soli 
        <lb ed="#A" n="26"/>immediate a seipso. Est etiam quida processio mediata et 
        <lb ed="#A" n="27"/>immediata similis sicut pater producit spiritum sanctum mediate simus sintit 
        <lb ed="#A" n="28"/>per filium. et etiam immediate scilicet per seipsum. filius autem tantummodo 
        <lb ed="#A" n="29"/>immediate producit spiritum sanctum et n mediante aliquo. Sed 
        <lb ed="#A" n="30"/>in diuins mediata tantummodo processio esse non potest. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="31"/>Bona. Exntem ponit et concor. Guil. in Adam Eua et 
        <lb ed="#A" n="32"/>Abel. Quando ei coperamus Adam ad Abel. patet quod Adam 
        <lb ed="#A" n="33"/>genuit Abel immediate a se et etiam mediante Eua. sed 
        <lb ed="#A" n="34"/>si comperaus adam ad euam immediate tantum ab adam 
        for<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mata est eua. Sic in proposito. Hec sufficiant 
        cau<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sa brevitatis etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2758">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2760">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2763">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum spiritus sanctus processerit de patra 
        <lb ed="#A" n="38"/>la nato filio. aut nondum nato filio: Nam si dicas p. 
        <lb ed="#A" n="39"/>mum sequitur quod prius fuit filius quam spiritus sanctus in diuis 
        <lb ed="#A" n="40"/>Si secundum sequitur quod prius fuit spiritus sanctus quam filius. Respond 
        <lb ed="#A" n="41"/>detur secundum Bona. e. di. xii. circa lit. concor. Ric. ibidem. quod 
        <lb ed="#A" n="42"/>iiii. et Tho. q. i. Quod in hac quaestione si quaeritur de ordie secundum 
        <lb ed="#A" n="43"/>durationem et tempous prout vester sonare scilicet de tali ordie gratiati 
        <lb ed="#A" n="44"/>onis filii ad processionem spiritus sancti. tunc responderi dicitetr 
        intfri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mendo quaestionis vtramque parte. quia vtrumque falsum est. Hec 
        <lb ed="#A" n="46"/>ei est fula. Spiritus sancus processit vel procedit iam nato filio 
        <lb ed="#A" n="47"/>quia notatur quod natiuitas filii praecessit temporis duratione pro 
        <lb ed="#A" n="48"/>cessionem spiritus sancti. Et iterum hec est falsa. Spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="49"/>cedit nondum nato filio. quia notatur quod filii natiuitas 
        <lb ed="#A" n="50"/>non similis tempore fuerit cum processione spiritus sancti. Sed tamen hec et 
        <lb ed="#A" n="51"/>vera. Spiritus sancus non processit nato prius filio. quia similis et ab 
        <lb ed="#A" n="52"/>eterno fuit et est vtrumque. Ion prius et posterius tempore ve  
        <lb ed="#A" n="53"/>duratione ibi locum non habet. vnde Aug. vt allegat magister 
        <lb ed="#A" n="54"/>e. di. xii. dicit in. xv. li. de tri. sic. In illa summa trinita 
        <lb ed="#A" n="55"/>te quae deus est interualla temporum nulla sunt per qua possit quar 
        <lb ed="#A" n="56"/>Utrum prius de patre natus sit filius. et postea. de am 
        <!--281.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 282 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>bobus processit spiritus santertus. Ideoque qui potest 
        in<lb ed="#A" n="58" break="no"/>telligere sine tempore generationem filii de patre: intelligat 
        <lb ed="#A" n="59"/>sine tempore processione spiritus sancti de vtroque. Hec Aug. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Sed si queritur de ordie prioritatis nature tunc secundum 
        <lb ed="#A" n="61"/>rationem intelligendi prior est generatio filii quod 
        spira<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tio spiritus sauncti. vt patuit. supra. vbi Spiratio. §. iii. et 
        <lb ed="#A" n="63"/>vbi Ordo. §. iii. et iiii. et. vi. etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2832">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2834">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2837">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum spiritus sanctus procedat a pa¬ § 
        <lb ed="#A" n="65"/>tre in filium: Respondetur secundum Fran. maro. di. xi. primi. q. i. quod 
        <lb ed="#A" n="66"/>sic. Nam secundum Aug. quicquid habet sius habet a patre et filio. Sed 
        <lb ed="#A" n="67"/>ssus per circumincessionem habet esse in filio. ergo hoc habet a pa 
        <lb ed="#A" n="68"/>tre. Similiter dico inquit quod filius habet a patre quod sit in spiritu san 
        <lb ed="#A" n="69"/>cto. Sed talis inexistentia est realiter in vtroque rela 
        <lb ed="#A" n="70"/>tio equiperantie. Si ergo filius a patre habet quod sit in spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="71"/>ergo etiam ssus a patre habet quod sit in filio Hec ex Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2858">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2860">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2863">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ An spiritus sanctus procedat a filio 
        <lb ed="#A" n="73"/>in patrem. Respondet idem Fran. quod sic. patet primo auctorita 
        <lb ed="#A" n="74"/>quia Clemens lius de articilis fidei dicit Monas gignit 
        <lb ed="#A" n="75"/>monadem et in se suum reflectit ardorem. De ista auctoritate 
        <lb ed="#A" n="76"/>hens vbi Unitas Item Rich. de Trini. Non est amor 
        <lb ed="#A" n="77"/>iocundus nisi sit mutuus ita quod eundem amorem quem 
        <lb ed="#A" n="78"/>habet pater ad filium rependat filius patri. Et Hilatur. de 
        Tri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitate. similiter Aug. iii. de trini. dicunt quod sius est connex 
        <lb ed="#A" n="80"/>mutuus patris et filii. ergo habetur propositum. Secundo ratione 
        <lb ed="#A" n="81"/>quia quicquid habet sius habet a filio. Sed sus est in patremper 
        circum<lb ed="#A" n="82" break="no"/>incessionem. ergo hoc habet a filio Et per consequens a filio habet proce 
        <lb ed="#A" n="83"/>dere in patrem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2892">
        ¶ Ex istis infert Fran. plures theolo 
        <lb ed="#A" n="84"/>gicas veritates.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2897">
        ¶ Prima quod pater a se ipso habet esse in 
        <lb ed="#A" n="85"/>filio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2902">
        ¶ Secunda quod patera se habet esse in spiritu sancto.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2906">
        ¶ 
        Ter<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tia quod pater producit filium in se.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2911">
        ¶ Quarta quod pater producit 
        <lb ed="#A" n="87"/>filium in spiritum sanctum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2916">
        ¶ Quinta quod pater producit 
        spiritum<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sanctum in se.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2921">
        ¶ Sexta quod pater producit spiritum sanctum in filium 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2924">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Septima quod filius producit spiritum sanctum in se licet non a se 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2929">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Octaua quod filius producit spiritum sanctum in patrem. et sic 
        <lb ed="#A" n="91"/>de aliis circumincessiuis resolutionibus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2937">
        ¶ Si que 
        <lb ed="#A" n="92"/>ras quomodo ergo dicitur in legenda sancti Andree apostoli quod 
        spiritus<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sanctus procedit ex patre et in filio quiescit et permanet 
        <lb ed="#A" n="94"/>vt docuit sanctus andreas etc. Nam si quiescit in filici 
        <lb ed="#A" n="95"/>non exit ab eo in patrem vt tenent Greci. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="96"/>Fran. et Scotorlis. quod ibi sius intelligitur vel accipitur pro 
        <lb ed="#A" n="97"/>voluntate quae est principium spiritus sancti. et dicitur quiescere vl 
        <lb ed="#A" n="98"/>permanere in filio quia non exit per motum localem vt 
        stul<lb ed="#A" n="99" break="no"/>te putant Greci sicut patuit. supra §. xx. in solutione. ii ar 
        <lb ed="#A" n="100"/>gumenti. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2959">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ De missione et apparitone 
        spiri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tus sancti plurima vbi Missio 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2967">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2969">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e2972">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum spiritu sancto proprie conueniat 
        <lb ed="#A" n="104"/>esse vel dici donum: Ad hoc reondetur secundum Bonauen. in pri 
        <lb ed="#A" n="105"/>mo di. xviii. q. iiii. quod sic. Et patet per Aug. v. de trini 
        <lb ed="#A" n="106"/>dicit. sic. Sicut in trinitate non est verbum nisi filius. Ita 
        <lb ed="#A" n="107"/>nec donum nisi spiritus sanctus. Unde et canit ecclesia. Qui 
        <lb ed="#A" n="108"/>pracletus diceris donum dei altissimi: fons viuus 
        <lb ed="#A" n="109"/>ignis charitas et spiritalis vnctio. Item patet ratione 
        <lb ed="#A" n="110"/>quia donum dicit emanationem per modum liberalis 
        amo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ris. quod est proprium spiritus sancti et ei appropriatur vt 
        patu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>it vbi Donum. §. iii. et iiii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e2997">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e2999">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3002">
        <!--282.xml-->
                  <pb ed="#A" n="283"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quali differentia appropantur 
        <lb ed="#A" n="2"/>spiritu sancto ista tria vicem spiraton passiua. amor. et do 
        <lb ed="#A" n="3"/>num: Respondetur secundum Guil. e. di. xviii. similis Bona. quod de 
        <lb ed="#A" n="4"/>num formaliter differt a spiratione passiua. quia donum est 
        <lb ed="#A" n="5"/>ens rationis. Spiratio autem est ens reale. Sed ens 
        <lb ed="#A" n="6"/>rationis et ens reale sunt opposite differentie entis. ergo for 
        <lb ed="#A" n="7"/>maliter differunt. Declaratur. quia donum dicit respectu ad 
        <lb ed="#A" n="8"/>creaturam. Ideo ei donum. quia alicui donabile est. vnde 
        <lb ed="#A" n="9"/>et donum nostrum dicitur. Et talis respectus in spiritu sancto vel in deo 
        <lb ed="#A" n="10"/>non potst esse realis relatio. sed tantum rationis. vt patuit. §. 
        <lb ed="#A" n="11"/>xxxvi. Sed spiratio passiua est ens reale in diuis 
        <lb ed="#A" n="12"/>vt patet per Aug. li. de doc. christia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3037">
        ¶ Ex hoc idem Guil. in 
        <lb ed="#A" n="13"/>fert. quod san. Tho. in scrip. primi. di. e. xviii. q. ii in sol. 
        <lb ed="#A" n="14"/>vltimi argumti minus dicit vbi inuit quod proprietates  
        <lb ed="#A" n="15"/>spiritus sancti solum differunt secundum modum sercandi. ita quod do 
        <lb ed="#A" n="16"/>num non differt ab amore. sed spiratione passiua nisi 
        <lb ed="#A" n="17"/>in modo sercandi. Sed cum reuerentia tanti doc. patet 
        oppo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>situm ex istis dictis. Unde et secundum Bona. assignatur 
        diffe<lb ed="#A" n="19" break="no"/>rentia inter ista tria. itelligendo tamen secundum formalem rationem 
        <lb ed="#A" n="20"/>quia spiratio passiua dicit notionem spiritus sancti et emana 
        <lb ed="#A" n="21"/>tionem per comparationem ad vim spiratiuam producentem 
        <lb ed="#A" n="22"/>Amor at dicit eandem notionem vel emanationem principa 
        <lb ed="#A" n="23"/>liter quantum ad modum emanandi. quia vt nexus amo 
        <lb ed="#A" n="24"/>ris. Sed donum dicit eandem notione quantum ad respectu 
        <lb ed="#A" n="25"/>consequentem et superadditum scilicet donabilitatis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3070">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3072">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3075">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum spiritus sanctus sit vel dicatur do 
        <lb ed="#A" n="27"/>num ab aeterno. an ex tempore. Respondetur secundum magistrum e. di. xviii. 
        <lb ed="#A" n="28"/>quod sius est et dicitur donum patris et filii ab aeterno. vnde nota 
        <lb ed="#A" n="29"/>secundum Guil. e. di. scilicet xviii. Quod donum siue datum vel deo 
        <lb ed="#A" n="30"/>nabile. habet triplicem respectum. Primo dicit respectum 
        <lb ed="#A" n="31"/>ad illud a quo procedit id quod datur. Et iste est respectus real 
        <lb ed="#A" n="32"/>in spiritu sancto ad patrem et filium a quibus procedit ab aeterno vt 
        <lb ed="#A" n="33"/>donum vel donabile. Secundo donum dicit respectum ad 
        <lb ed="#A" n="34"/>id quod datur. Et iste respectus non est realis sed rationis. quia eiusi 
        <lb ed="#A" n="35"/>dem ad se non est relatio realis sed rationis Tertio dicit respe 
        <lb ed="#A" n="36"/>ctum ad id cui donatio fienda est vel cui datur. Et tal 
        <lb ed="#A" n="37"/>etiam respectus spiritus sancti ad creaturam cui datur non est rea 
        <lb ed="#A" n="38"/>lis. quia dei ad creaturam non est relatio realis sed tantum ra 
        <lb ed="#A" n="39"/>tionis. Et quia creatura non fuit ab aeterno qui ad hunc re 
        <lb ed="#A" n="40"/>spectums. sius non dicitur donum ab aeterno secundum actu
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3110">
        ¶ Ideoque 
        <lb ed="#A" n="41"/>adhuc est aduertendum secundum Bona. e. di. xviii. q. ii qua 
        <lb ed="#A" n="42"/>donum comperando ad eum cui datur potest dicere respectu 
        <lb ed="#A" n="43"/>epliciter Unous secundum actum. et sic Aug. xv. de tri. dicit. Eo de 
        <lb ed="#A" n="44"/>num est quo datur et quibus datur. Alious secundum habintudinem. et sic dicitu 
        <lb ed="#A" n="45"/>donum. quia aliquando est donandum. Tertious secundum aptitu 
        <lb ed="#A" n="46"/>dinem. Et hoc mo dicitur donum. quia donabile. Unde secundum primi 
        <lb ed="#A" n="47"/>modum accipiendo sius est donum ex tempore vel temporalit. Sed 
        <lb ed="#A" n="48"/>secundum secundum modum et tertium ssus dicitur donum eternaliter. et 
        <lb ed="#A" n="49"/>sic intelligit magister cum Aug. v. dici. tri. dcit. Ab aeterno sic 
        pro<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cedebat sius vt esset donabile iam. ergo donum erat anque 
        <lb ed="#A" n="51"/>esset cui donaretur Aliter enim dicitur donum. aliter donatum. quia 
        <lb ed="#A" n="52"/>donum potst esse anquam detur. Donatum autem non nisi dati 
        <lb ed="#A" n="53"/>fuerit. sempiterne ergo sius est douum. Tporaliter autem 
        do<lb ed="#A" n="54" break="no"/>natum. Hec ibi breviata 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3144">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3146">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3149">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ An hoc donum quod est sus detur 
        fide<lb ed="#A" n="56" break="no"/>libus diuisim per partes. An totus Respondetur secundum magistrum 
        <!--282.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 283 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>in pri. di. xvii. cum Aug. quod ipse sius non diuiditur sed in 
        <lb ed="#A" n="58"/>diuisus totus singulis dat. Tamen dona eius diu 
        <lb ed="#A" n="59"/>duntur et diuisim dantur. Unde apostolus i. Corum. xii. Diuisi 
        <lb ed="#A" n="60"/>ones gratiarum sunt. idem autem spiritus. diuidens singulis 
        <lb ed="#A" n="61"/>prout vult Alii enim per spiritum datur serumndumo sapientie alii fides 
        <lb ed="#A" n="62"/>in eodem spiritu. alii gratia sanitatum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3175">
        ¶ Si dicas Tamen 
        <lb ed="#A" n="63"/>Ioan. iiii. dicitur quod christus de spiritu suo dedit nobis et 
        <lb ed="#A" n="64"/>Numeri. xi. dixit dominus Moysi auferam de spiritu tuo 
        <lb ed="#A" n="65"/>tradamque eis scilicet lxx. senioribus israel electis ad 
        susti<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nendu onus pplolis etc Si ergo dedit de spiritu suo. 
        vide<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tur quod non totum dedit sed diuisit. et sic secundum partes 
        de<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3191">
        ¶ Respondetur secundum Bona. in quaestio. circa lit. di. xvii. .e. quod 
        <lb ed="#A" n="69"/>spiritus sanctus est quidem in semetipso simplex et ideo in  
        <lb ed="#A" n="70"/>se indiuisus sed in effectibus suis est miltiplex. Et 
        <lb ed="#A" n="71"/>ideo quantum ad effectum diuiditur quia non datur singulis 
        <lb ed="#A" n="72"/>ad omnia sed christo data est plenissime gratia spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="73"/>quo ad omnia. non ad mensuram. Ioam i. Et de plenitudie 
        <lb ed="#A" n="74"/>eius omnes nos accepimus gratiam secundum varios effectus. 
        <lb ed="#A" n="75"/>Hinc est etiam quod Moysi plenius fuit datus sius quam 
        <lb ed="#A" n="76"/>aliis. lxx. electis Ion domins dicit Auferam dei spiritu tuo id est die 
        <lb ed="#A" n="77"/>gratia tibi data plenius vt etiam exponit Lyr. tradamque 
        <lb ed="#A" n="78"/>eis scilicet propter tua merita. illis gratiae effectum huiusmodi 
        distri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>buendo. nec in hoc diminuta est gratia in Moyse. 
        <lb ed="#A" n="80"/>sicut ex vno lumie candele si dece et quotquat 
        accen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dantur alie candele non minuitur illius lumen etc. et sic patet 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3223">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3225">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3228">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum spiritus sanctus constituatur in esse 
        <lb ed="#A" n="83"/>persone ante respectum donabilitatis seu doni. Responden 
        <lb ed="#A" n="84"/>secundum Guil. e. di. xviii. per conclusionem quod sic Ratio. quia cum di 
        <lb ed="#A" n="85"/>aina voluntas habeat duo obiecta Unum 
        prima<lb ed="#A" n="86" break="no"/>rium scilicet essentiam diuinam. Aliud secundarium scilicet creaturas 
        <lb ed="#A" n="87"/>in se relucentes prius operatur circa obiectum primarium 
        <lb ed="#A" n="88"/>quam circa secundarium. Unde relationes constitutiue 
        perso<lb ed="#A" n="89" break="no"/>narum ad intra priores intelliguntur in ordine 
        natu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re quam relationes dei ad creaturam extra. Sed quia sius con 
        <lb ed="#A" n="91"/>stituitur spiratione passiua de primario obiecto scilicet de 
        <lb ed="#A" n="92"/>essentia diuina. Et donabilitas consurgit respicien 
        <lb ed="#A" n="93"/>do obiectum secundarium scilicet creaturas. ergos. sius prius habet consti 
        <lb ed="#A" n="94"/>tui spiratione quam esse doni vel donabilitatis habeat. 
        <lb ed="#A" n="95"/>secundum ordinem nature intelligendo. non secundum 
        ordi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nem temporis. quia ab eterno simlis habet vtrumque Ex quo pate 
        <lb ed="#A" n="97"/>quod donabilitas non constituit spiritum sanctum sed est poste 
        <lb ed="#A" n="98"/>rior eo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3267">
        ¶ Si dicas. Ex hoc sequitur quod erit accidens 
        <lb ed="#A" n="99"/>in diuins quod negat magister in. primi. di. viii. quia 
        donabili<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tas aduenit post esse completum spiritus sancti et ita erit 
        <lb ed="#A" n="101"/>accidens. Respondetur secundum e. Guil. quod in diuinis non 
        ca<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dit accidens reale inhesiuum. Sed capiendo acci 
        <lb ed="#A" n="103"/>dens eo modo quo posterius aduenit praeori nil 
        pro<lb ed="#A" n="104" break="no"/>hibet sic esse in diuinis sicut in proposito patuit vbi 
        <lb ed="#A" n="105"/>Agere. §. vi 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3286">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3288">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3291">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum spiritus sanctus sit primum donum 
        <lb ed="#A" n="107"/>excellentissimum: Respondetur secundum Guil. e. di. xviii. aliosque 
        <lb ed="#A" n="108"/>communiter per conclusionem quod sic Probatio quia in 
        <lb ed="#A" n="109"/>quolibet gratioe est dare vnum quod est maxime tale. secundum 
        <lb ed="#A" n="110"/>philosophum. ii. metaph. sicut in genere calidorum est vnum ma 
        <lb ed="#A" n="111"/>xime calidum scilicet ignis Et in genere lucidorum corporum 
        <lb ed="#A" n="112"/>vnum maxime lucidum scilicet Sol. Et in genere alborum 
        <lb ed="#A" n="113"/>vnum maxime album scilicet Nix Et in genere verorum est vnum 
        <!--283.xml-->
        <pb ed="#A" n="284"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>maxime verum scilicet veritas Prima igitur a simili in gratiae 
        <lb ed="#A" n="2"/>donorum est dare vnum quod est maxie donum seu 
        excel<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lentissimum et hoc est quod procedit modo 
        liberalissi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mo. sicut est spiritus sanctus qui est inter omnes amores 
        <lb ed="#A" n="5"/>et dona summus. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3328">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ An ergo per hoc donum quod 
        <lb ed="#A" n="7"/>est spiritus sanctus dentur omnia dona quacumque dantur. Respond 
        <lb ed="#A" n="8"/>detur secundum Bonauem. e. di. xviii. q. i. quod ista praepo Per 
        <lb ed="#A" n="9"/>cum accusatiuo. dicendo Per quem omnia dantur. siue etiam 
        <lb ed="#A" n="10"/>ista praepo In: cum ablatiuo. dicendo In quo omnia dan 
        <lb ed="#A" n="11"/>tur. potest accipi dupliciter Uno modo vt designet concomi 
        <lb ed="#A" n="12"/>tantiam. ita vt sit sensus Spiritus sanctus est donum per quod 
        <lb ed="#A" n="13"/>vel in quo omnia alia dona dantur id est ad quod comitantur omnia 
        <lb ed="#A" n="14"/>dona sua et datur cum omnibus donis suis. et sic est falsa 
        <lb ed="#A" n="15"/>intelligendo vniuersaliter. quia spiritus sanctus non semper nec 
        <lb ed="#A" n="16"/>omnibus datur cum omnibus donis suis. vt patebit infra. § 
        <lb ed="#A" n="17"/>xlii. Alio modo iste praepositiones praedicte cum suis casibus 
        <lb ed="#A" n="18"/>possunt accipi vt importent causalitatem. et hoc triplicitur 
        <lb ed="#A" n="19"/>Primo modo vel dicunt simpliciter causalitatem sic non se 
        <lb ed="#A" n="20"/>lum per spiritum sanctum vel in spiritu sancto dantur omnia dona. sed 
        <lb ed="#A" n="21"/>etiam per patrem et filium vel in patre et filio. quia omnia dona 
        <lb ed="#A" n="22"/>causantur a tota trinitate ilis secundo ita vt dicant cau 
        <lb ed="#A" n="23"/>salitatem et subautoritatem. Et in hoc distinguitur spiritu 
        <lb ed="#A" n="24"/>sanctus a patre sed non a filio. quia pater donat per filium 
        <lb ed="#A" n="25"/>et spiritum. Uel tertio ita vt dicat causalitatem et subat 
        <lb ed="#A" n="26"/>toritatem. et cum hoc exemplaritatem et sic prope conuenit 
        <lb ed="#A" n="27"/>spiritu sancto. Ipse enim est donum per quod vel in quo omnia alia 
        <lb ed="#A" n="28"/>dona dantur. hoc est. ipse est forma exemplaris omnis 
        <lb ed="#A" n="29"/>doni ex modo sue emanationis. quia procedit per modum 
        <lb ed="#A" n="30"/>amoris et liberalitatis. Omnia autem dona a deo 
        <lb ed="#A" n="31"/>dantur ex amore liberali etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3388">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3390">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3393">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Quare magis per spiritum sanctum et 
        <lb ed="#A" n="33"/>in spiritu sancto dicuntur dari omnia dona quacumque dantur cum 
        <lb ed="#A" n="34"/>a tota trinitate causantur omnia dona: Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="35"/>Bonauen. in i. di. x. nec non. xviii. similis colligendo. quia 
        <lb ed="#A" n="36"/>spiritus sanctus emanat a patre et filio per modum amoris 
        <lb ed="#A" n="37"/>sicut ratio volendi et donadi quae est intrinseca 
        perfectissi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>me voluntati divine. quoniam spiritus sanctus procedit per 
        mo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dum volitionis et amoris. Talis ergo emanatio necessa 
        <lb ed="#A" n="40"/>rio est primi et summi amoris diuini per modum libera 
        <lb ed="#A" n="41"/>litatis. Sed quoniam amor est prima affectio inter omnes 
        <lb ed="#A" n="42"/>affectiones et radix omnium aliarum vt dicit Augu. xiiii. de 
        <lb ed="#A" n="43"/>tri. et pluribus locis. tum quia plus tenet de ratione libera 
        <lb ed="#A" n="44"/>litatis quae est de ratione doni patet. quia donum est datio in 
        <lb ed="#A" n="45"/>reddibils. iii. Top id est non intentione reterbutionis Tum quia omnes 
        <lb ed="#A" n="46"/>delitie substantie intellectualis tam angelice quam anime humane 
        <lb ed="#A" n="47"/>et etiam diuine in amore consistunt. Nam sine amore nul 
        <lb ed="#A" n="48"/>le sunt delitie etiam in creaturis. Propterea philosophus dici 
        <lb ed="#A" n="49"/>quod amicicia aut est beatitudo aut non sine beatitudie 
        <lb ed="#A" n="50"/>Nullus enim eligeret viuere sine amicis habens relio 
        <lb ed="#A" n="51"/>bona omnia ex. viii. li. Ethi. sequitur est quod in primo et 
        sum<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mo dono amoris id est in spiritu sancto dantur omnia quae dantur 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3441">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Secunda ratio secundum Rich. e. dist. xviii. q. i. et Tho. quia 
        <lb ed="#A" n="54"/>omnis donationis prima ratio est amor. quia donatio non pro 
        <lb ed="#A" n="55"/>cedit nisi ex amore liberali qui mouet secundum Diony 
        <lb ed="#A" n="56"/>superiora ad prouisionem minus habentium. Et quia 
        <lb ed="#A" n="57"/>spiritus sanctus proprie procedit vt amor. Et ipse dicitur amor 
        <!--283.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 284 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Ion ipse sius est exemplar omnim donorum inquantum omnia 
        <lb ed="#A" n="59"/>dona dantur ex amore liberali. Et ipse sius tamquam amor 
        <lb ed="#A" n="60"/>diuinus est causa et ratio omnium donorum quorum principium est 
        <lb ed="#A" n="61"/>diuina voluntas quae ex hoc vel per hoc quod amat 
        crea<lb ed="#A" n="62" break="no"/>turam suam dat omnia dona etiam gratis data etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3472">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="63"/>dicas. pater etiam est amor. et essentia diuina est amor 
        <lb ed="#A" n="64"/>et filius est amor. ergo non magis conuenit spiritu sancto ratio do 
        <lb ed="#A" n="65"/>ni quam illis Respondet Rich. ibidem quod pater non procedit 
        <lb ed="#A" n="66"/>licet sit amor essentialiter neque diuina esseutia procedit 
        <lb ed="#A" n="67"/>ergo non conuenit eis ratio doni cuius est procedere per 
        do<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nationem liberalem. Denique filius licet procedat et sit amor 
        <lb ed="#A" n="69"/>essentialiter. non tamen procedit per modum amoris et vo 
        <lb ed="#A" n="70"/>luntatis sed per modum nature id est generationis et 
        in<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tellectus. ergo nec sibi competit ratio doni sed soli spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="72"/>qui solus procedit per modum amoris. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3497">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3499">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3502">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ An ergo hec concedatur quod filius 
        <lb ed="#A" n="74"/>datus est nobis per spiritum sanctum. Nam Esa. ix. filius da 
        <lb ed="#A" n="75"/>tus est nobis ergo est donum dei. Hoc ergo donum si non est 
        <lb ed="#A" n="76"/>datum per spiritum sanctum. ergo non omnia dona data sunt per spiritum 
        <lb ed="#A" n="77"/>sanctum. Si autem datus est filius per spiritum sanctum sequitur 
        <lb ed="#A" n="78"/>quod spiritus sanctus habeat auctoritatem in filium quod est falsum 
        <lb ed="#A" n="79"/>Respondetur secundum Bona. e. di. xviii. quod filius est datus nobis 
        <lb ed="#A" n="80"/>ecundum humanam naturam et hoc fuit per amorem Ioan. 
        <lb ed="#A" n="81"/>iii. Sic deus dilexit modm vt filium suum vnigenitum 
        <lb ed="#A" n="82"/>daret Amor autem appropriatur spiritu sancto. ergo 
        conceden<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dum est quod filius datus est nobis per spiritum sanctum Non 
        <lb ed="#A" n="84"/>tamen ita intelligendo quod spiritus sanctus habeat auctoritatem 
        <lb ed="#A" n="85"/>in filium sed in effectum istum. videlicet in opus 
        incar<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nationis. et hoc causaliter et exemplariter.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3537">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3539">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3542">
                  <lb ed="#A" n="87"/>In qualibus donis datur 
        spiri<lb ed="#A" n="88" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#A" n="89" break="no"/>tus sanctus: Nota secundum Guil. e. di. xviii. similis cum Bona 
        <lb ed="#A" n="90"/>uen. ibidem concor. Tho. quod dona sunt in triplici differentia. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Primo quedam suunt dona. quae licet dentur a spiritu sancto. tamen 
        <lb ed="#A" n="92"/>numquam datur cum eis ipse sius. sicut est timor seruilis cum 
        <lb ed="#A" n="93"/>quo non datur nec stat sius inquantum est talis timor 
        <lb ed="#A" n="94"/>Similiter attritio sola et quecumque virtus nformis 
        <lb ed="#A" n="95"/>manens. Secundo quedam sunt dona cum quibus 
        sem<lb ed="#A" n="96" break="no"/>per datur sius sicut sunt dona gratuita vt 
        chari<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tas sapientia vera. Tertio quedam sunt dona cum quibus 
        <lb ed="#A" n="98"/>aliquando datur spiritus sanctus et aliquando non. vt fides prophetia et 
        <lb ed="#A" n="99"/>gratiae gratis date.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3575">
        ¶ Ad hec vbi Missio. §. xix. et. xx. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3578">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ De doni rone et donabilitate 
        <lb ed="#A" n="101"/>habes vbi Capitulum donum. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3585">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Item de donis. vii. spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="103"/>singillatim vide libro. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d85284-Dd1e3593">
               <head xml:id="Vn7Pel-d85284-Hd1e3595">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3598">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum spiritus sanctus dicatur spiritus 
        <lb ed="#A" n="105"/>ntur ratione donabilitatis: Arguitur quod non. quia si 
        spi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ritus sanctus ideo potest dici nostr. quia nobis est datus. ergo et filius 
        <lb ed="#A" n="107"/>posset dici noster eo quod nobis est datus Esa. ix. Et 
        <lb ed="#A" n="108"/>tamen Aug. v. de Trini. dicit quod non potest dici filius noster. 
        <lb ed="#A" n="109"/>sed solius patris a quo natus est. ergo a simili de spiritu sancto. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3614">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Sed in oppositum est quia. iiii. Regum. i. dicitur spiritus  
        <lb ed="#A" n="111"/>helie duplex. Et numeri. xi. spiritus Moysi. Unde  
        <!--284.xml-->
        <pb ed="#A" n="285"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et Augu. v. de Trinitate vt allegat magister in 
        primo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>di. xviii. dicit Spiritus sanctus non tatum dicitur patris et filii 
        <lb ed="#A" n="3"/>qui eum dederunt. sed etiam dicitur noster quia accipimus. 
        <lb ed="#A" n="4"/>non ille spiritus noster quo sumus. quia ille est spiritus 
        ho<lb ed="#A" n="5" break="no"/>minis. sed spiritus quem accepimus vt sancti essemus Hec 
        <lb ed="#A" n="6"/>ille.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3640">
        ¶ Ad hec rpaontintur secundum Guil. e. dis. xviii. similque 
        Bo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nauen. et Tho. Notando vt sciamus quomodo in 
        diui<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nis bene possumus addere dicendo. meum aut 
        no<lb ed="#A" n="9" break="no"/>strum et cosimlia aduertendum quod diuina comperantur ad 
        <lb ed="#A" n="10"/>nos tripliciter. Primo ratione cause. Secundo ratione 
        for<lb ed="#A" n="11" break="no"/>me. Tertio ratione correlationis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3653">
        ¶ Itaque primo si rati 
        <lb ed="#A" n="12"/>ne cause. sic bene possumus addere meum et nostrum 
        <lb ed="#A" n="13"/>et consimilia quia deus habet se ad nos per modum cause 
        tri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>plicis. videlicet efficientis et sic dicimus deus ni 
        <lb ed="#A" n="15"/>creator nostur conditor nostr etc. Item finalis. et sic dicimus 
        <lb ed="#A" n="16"/>quod deus est bonum nostrum beatitudo vel gloria nostra 
        <lb ed="#A" n="17"/>Item cause formalis non quidem in ratione forme in 
        <lb ed="#A" n="18"/>herentis quia deus non potest inherere alicui. sed in rati 
        <lb ed="#A" n="19"/>ne cause formalis exemplaris. et sic dicimus de 
        <lb ed="#A" n="20"/>deo Exemplar nostrum: sapientia nostra: iusticia 
        <lb ed="#A" n="21"/>veritas: fortitudo: charitas nostra. Et presertim ta 
        <lb ed="#A" n="22"/>lia dicuntur praedicatione causali. quia per dei sapientiam effi 
        <lb ed="#A" n="23"/>citur in nobis sapientia exemplata a sua sapientia. 
        Si<lb ed="#A" n="24" break="no"/>militer de iusticia et aliis huiusmodi. Et quia deus non potest 
        <lb ed="#A" n="25"/>se habere ad nos per modum cause materialis Ideo 
        <lb ed="#A" n="26"/>tali nomine non nominatur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3689">
        ¶ Secundo si capimus diuina in 
        <lb ed="#A" n="27"/>ratione forme praesertim in abstracto significando. 
        tun<lb ed="#A" n="28" break="no"/>non possumus addere hec pronomnina: meum: nostrum: 
        <lb ed="#A" n="29"/>etc. Unde non dicimus essentia diuina nostra. nec 
        bo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nitas nostra: nec deitas nostra: vel eternitas nostra: 
        <lb ed="#A" n="31"/>Nisi quandoque dicantur per causam. quia sic bene dicimus. 
        de<lb ed="#A" n="32" break="no"/>us est omnium essentia: vel omnium sapientia scilicet causaliter 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3705">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Tertio modo si comperamus ad nos diuina in rationo 
        <lb ed="#A" n="34"/>correlationis. tunc addere possumus hec pronomina 
        <lb ed="#A" n="35"/>Unde dicimus de deo. Dns noster: refugium nostrum: 
        <lb ed="#A" n="36"/>magister noster donum nostrum vel datum nostrum. Et 
        <lb ed="#A" n="37"/>alia huiusmodi nomina relatiua quae dicunt respectum ad nos 
        <lb ed="#A" n="38"/>vel ad extra. Sed ea que dicunt ad intra relationes 
        <lb ed="#A" n="39"/>vel respectum persone ad personam: non possumus di 
        <lb ed="#A" n="40"/>cere addendo meum vel nostrum. Unod non dicimus 
        <lb ed="#A" n="41"/>de dei filio. filius noster vel nostrum verbum vel ima 
        <lb ed="#A" n="42"/>go nostra. Similiter capiendo spiritum sanctum pro persona 
        <lb ed="#A" n="43"/>diuina non dicitur proprie spiritus sanctus Helie vel moysi. vt 
        <lb ed="#A" n="44"/>dicit Bona. sed simpliciter dicitur spiritus quia imspiratus et donatus. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d85284-d1e3734">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed quo ergo dicitur spiritus 
        no<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ster. similiter de deo patre: pater noster: Dicendum secundum Guil 
        <lb ed="#A" n="47"/>et Bonauen. quod tunc spiritus non dicitur a spiratione passiua 
        <lb ed="#A" n="48"/>que propria est spiritu sancto sed dicitur spiritus noster ab inspi 
        <lb ed="#A" n="49"/>ratione quia per eu nobis bona inspirantur Et ita tenet 
        <lb ed="#A" n="50"/>locum cause Similiter cum dicimus Pater noster quo 
        <lb ed="#A" n="51"/>es in celis. si intelligimus de deo patre. tunc tenet locu 
        <lb ed="#A" n="52"/>cause quia dicitur pater noster creatione et adoptatione. et sic 
        <lb ed="#A" n="53"/>pater importat respectum ad creaturam secundum vsum lo 
        <lb ed="#A" n="54"/>quendi Ex his patet ad obiecta etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>