<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bestia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Bestia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="119"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h36279">
            <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e110">Bestia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Estia. i. generali 
      <lb ed="#A" n="43"/>ter Unde tali nomine denominantur 
      <lb ed="#A" n="44"/>animalia. Respondetur secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Scotist. lib. ii. sententiarum dist. xiiii. quod bestia dicitur 
      <lb ed="#A" n="46"/>quasi vastia quia vastant et vaste ac 
      vagabun<lb ed="#A" n="47" break="no"/>de sunt huiusmodi. Uel secundum Isido. a vi quasi 
      vi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>stia ex ferocitate. propterea bestia tripliciter dicitur. 
      Pri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mo proprie et sic accipitur pro animalibus ferocibus 
      crudeli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tate. Secundo communiter et sic quodlibet animal in terra 
      gradi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ens et factum pro ornatum terre dicitur bestia preter 
      <lb ed="#A" n="52"/>hominem. Tertio communissime. Et sic diuiditur in 
      gres<lb ed="#A" n="53" break="no"/>sibile volatile et natatile. Ita quod etiam aues et pisces 
      <lb ed="#A" n="54"/>nomine hestie designantur in scriptura aliquando
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e147">
      ¶ Unde. 
      <!--118.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>inter bestias. Primo quedam dicuntur iumenta. 
      <lb ed="#A" n="56"/>quia sunt ad hominis iuuamentum de per se: siue in 
      <lb ed="#A" n="57"/>vehendo. vt equus asinus etc. siue pro 
      comeden<lb ed="#A" n="58" break="no"/>do. vt bos ouis et similia. Secundo quedam 
      dicun<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tur reptilia. quia corpus rependo post se trahunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>in terra. Et hoc Siue vi oris vel capitis fixi in 
      ter<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ra post se trahendo totum corpus. vt lumbrice et 
      <lb ed="#A" n="62"/>vermes. Siue vi costarum vel quorundam 
      anulo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rum se mouendo super terram. vt serpentes. 
      Si<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ue vi breuissimorum pedum. vt lacerte et rane et 
      hu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>iusmodi. Tertio quedam dicuntur natatilia. sicut 
      pi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sces in aquis etc. Quarto quedam volatilia. vt 
      <lb ed="#A" n="67"/>aues. Quinto quedam pedibus altis in terra 
      gres<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sibilia nec de se in hominis adiumentum. vt leones 
      <lb ed="#A" n="69"/>lupi vrsi et huiusmodi. Et talia magis proprie vocantur 
      <lb ed="#A" n="70"/>bestie quasi vastie etc. Preterea secundum Isidorum libr. 
      <lb ed="#A" n="71"/>xii. Alia sunt nomina accommodata vt a pascendo 
      pe<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cora scilicet maior a. vel pecudes scilicet miora talia scilicet oues 
      <lb ed="#A" n="73"/>etc. Et ab arando armenta. vt boues et equi. vel 
      <lb ed="#A" n="74"/>quasi dicta armata cornibus. sed brevitatis 
      amo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>re transeo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e200">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e202">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e204">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quid de bestiarum propietatibus 
      <lb ed="#A" n="77"/>in generali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e211">
      ¶ Nota quod secundum Guiller. de conchis. 
      <lb ed="#A" n="78"/>vna bestiarum proprietas est a principio creationis 
      <lb ed="#A" n="79"/>quod sunt diuerse complexionis ex materia qua sic 
      crea<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ta sunt. Quia vt dicit superficies terre que ex 
      superpo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sita aqua erat lutosa: in ea parte vbi aqua erat 
      te<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nuior ex superiorum calore est desiccata. Ubi autem 
      <lb ed="#A" n="83"/>crat plus lutosa ex calore bulliens diuersimode 
      <lb ed="#A" n="84"/>materiam animalibus ministrauit. Ita quod in parte vbi 
      <lb ed="#A" n="85"/>dominabatur caliditas ignis inde deus 
      produ<lb ed="#A" n="86" break="no"/>xit animalia cholerica. vt leones pantheras et 
      hu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>iusmodi. Ubi autem dominabatur frigiditas terre in 
      <lb ed="#A" n="88"/>de fecit melancholica. vt ceruos vrsos etc. Ubi 
      ve<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ro aque frigiditas dominabatur. inde fecit 
      phle<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gmatica sicut porcum gattum etc. Sed vbi aeris 
      <lb ed="#A" n="91"/>calor temporatus dominabatur. sicut est in 
      orienta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>li regione que ceteris regionibus est temporatior in 
      <lb ed="#A" n="93"/>qua facta sunt hec omnia: inde produxit deus anima 
      <lb ed="#A" n="94"/>lia sanguineosa. vt que bonum sanguinem generant. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e250">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Alia proprietas quod secundum Plini. li. ix. generaliter 
      pe<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tus omne potu pinguescit. Ideo sal est eis 
      aptis<lb ed="#A" n="97" break="no"/>simum. Sic spiritualiter significat in scriptura 
      popu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lum christianum de quo cuilibet praelato dicitur. Prouer. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Diligenter agnosce vultum pecoris tui id est subditi 
      vi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tam et mores vt scilicet potare debeas aqua sapientie 
      <lb ed="#A" n="101"/>salutaxis. 
      </p>
               <!-- Bestia 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e271">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e273">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e275">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Ustia.  speciat 
      <lb ed="#A" n="103"/>ter. Quales vnicuique speci vel generi 
      <lb ed="#A" n="104"/>bestiarum proprietates secundum naturam deus 
      <lb ed="#A" n="105"/>indidit vt ex his laudetur dei 
      boni<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tas et sapsentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e288">
      ¶ Notandum quod ex quo in 
      sacra<lb ed="#A" n="107" break="no"/>scriptura sepius inducuntur nominatim bestie et 
      plu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rime opus est ergo earum proprietates conuenientes saltem 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliquas breviter describere. Sed quia non sufficimus omnia 
      <lb ed="#A" n="110"/>genera vel species exprimere. sufficiat prosequi de 
      <!--119.xml-->
      <pb ed="#A" n="120"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>his que sunt magis vsitata et apud nos nota 
      or<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dine alphabetico recolligendo ex sanctorum et 
      philosopho<lb ed="#A" n="3" break="no"/>rum dictaminibus Ambrosii in hexa. Isid. libro 
      ety<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mo. Aristo. libo de animalibus Plinii lib. histo. na. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e314">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Bede de na. re. Auicenne. Et plurimorum aliorum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Agnus est animal immolaticium 
      mansuetissi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>mum. nec fraude. nec dentibus vel vnguibus nocens 
      <lb ed="#A" n="8"/>Ideo figurauit in lege christum et in prophetis Esa. liii. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Tanquam ouis ad occisionem ducetur et tanque agnus 
      <lb ed="#A" n="10"/>no aper. os. Item agnus ab agnoscendo dicitur. quia 
      <lb ed="#A" n="11"/>matrem balatu recognoscit inter milia ouium. Utiliter 
      <lb ed="#A" n="12"/>simum est ad hominum vsum. lacte: carne: lana. corioque. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Cuius caro sanis est valde bona. sed infirmis 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>firma. sanguis cum vino sanat epilensiam id est 
      cadu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cum morbum. et coagulum a venenosis morsuris 
      sa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>Aper est animal iracundum seuissimum nec (nat. 
      <lb ed="#A" n="17"/>poest mansuefieri etiam si castretur. dentes habet 
      ma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gnos et recuruos incisioni aptos. quando quis planicier 
      <lb ed="#A" n="19"/>terre se de primit vt dentibus eum inuadentem percutere 
      <lb ed="#A" n="20"/>nequeat pedibus conculcat illum nisi citius succurratur. 
      au<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ditu precellit aper bestias omnes Et in iecore femine 
      <lb ed="#A" n="22"/>apri inueniuntur lapilli qui contriti et vino positi 
      cal<lb ed="#A" n="23" break="no"/>culos frangunt. vnde aper significat persecutores 
      ec<lb ed="#A" n="24" break="no"/>clesie Psalmus lxxix. Exterminauit eam id est ecclesiam 
      aper<lb ed="#A" n="25" break="no"/>de silua. tamen ex tali persecutione sequitur ecclesie vtilitas 
      <lb ed="#A" n="26"/>quasi medicinalis pene. Plura vbi Porcus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e365">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e367">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e369">
                  <lb ed="#A" n="27"/>Aries significat quandoque christum 
      <lb ed="#A" n="28"/>Gen. xxii. Abraa vidit arietem herentem inter vepres 
      <lb ed="#A" n="29"/>cornibus quem im molauit pro filio. Nam aries est animal manm 
      <lb ed="#A" n="30"/>suetum. sed quando prouocatur vt feriat primo retrocedit vt 
      <lb ed="#A" n="31"/>fortius percutiat cornibus. eius tantun ferocia cohibetur si 
      <lb ed="#A" n="32"/>cornum iuxta aurem eius terebratur. Eius caro meliorem 
      <lb ed="#A" n="33"/>sanguinem generat carne agnorum et ouium maxime si 
      <lb ed="#A" n="34"/>sit castratus. tamen si non sit valde decrepitus. Hec 
      ap<lb ed="#A" n="35" break="no"/>plica de christo mansuefacto per terebrationem crucis. et 
      <lb ed="#A" n="36"/>de eucharistia optime carnis sue. Item aries quandoquam 
      <lb ed="#A" n="37"/>sercat ecclesiam christi Dan. viii. Aries stabati id est ecclesia) 
      <lb ed="#A" n="38"/>Et hircum id est antichristum. efferatus est contra illum vt 
      expo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nit Lyra. Sed hoc mirum est quod vt dicit Esculapius 
      <lb ed="#A" n="40"/>Ariete cum viderit elephas timet et fugit. Sic 
      perse<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tutores in iudicio finali christum et ecclesie potestatem 
      <lb ed="#A" n="42"/>vdeu. etc. Ecce deus mirabilis in omnibus. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Asinus est animal oneriferum non rebellans sarcinis 
      ap<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ponendis etiam vltra quam ferre possit. Et est stolidum. 
      <lb ed="#A" n="45"/>tardum luxuriosum. vocem hominis consuetam intelligit. 
      No<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uit iter quod sepe ambulauit et praesepe quod consueuit. vt 
      <lb ed="#A" n="47"/>dicitur etiam Esa. i. Asini pulmone accenso serpentes et 
      <lb ed="#A" n="48"/>venenata fugiunt. crucis figuram habet in humeris 
      <lb ed="#A" n="49"/>vnde et Amb. dicit significat gentilem populum subditum 
      fi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dei crucifixi. Na et christus sedit super asinum eundo ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>passionem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e428">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e430">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e432">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Bossignificat praedicatores 
      ver<lb ed="#A" n="53" break="no"/>oni diuini. qualis fuit etiam Lucas eua. per bouem 
      figu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ratus. vnde apostolus. i. Corum. ix. illud scriptum: non alligabis 
      <lb ed="#A" n="55"/>os bouis triturantis de praedicatoribus exponit. Bos 
      <lb ed="#A" n="56"/>quippe secundum Amb. comparem suum diligit etsi iugo alius 
      <lb ed="#A" n="57"/>associetur minus scit trahere. Bobus vtile est sal¬ 
      <!--119.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lingere quia scabiem eorum tollit. Item bos est animal vti 
      <lb ed="#A" n="59"/>le et multum medicinale hominibus. Nam caro eius dat 
      <lb ed="#A" n="60"/>multum nutrimenti: vituli lactentis caro 
      laudabili<lb ed="#A" n="61" break="no"/>or est: et choleram expellit de stomacho. 
      Cornu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bouis comburere tempore pestilentie in domo 
      ca<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uet infectionem. Fimus eorum cum butyro calidus 
      <lb ed="#A" n="64"/>medetur manifeste hydropicis si super ventrem 
      ca<lb ed="#A" n="65" break="no"/>taplasmetur. Iuuat etiam ad apum et vesparum 
      <lb ed="#A" n="66"/>ictus. Fel valet sonitui et tinnitibus aurium si cum 
      <lb ed="#A" n="67"/>bombace superponatur que omnia applicari possunt 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e474">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Aubalus animal est boue de praedicatore. 
      <lb ed="#A" n="69"/>maius et fortius: cum ad iram prouocatur 
      crude<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lis est. si onus supra voluntatem suam imponatur 
      <lb ed="#A" n="71"/>graue: commotus statim in terram sternitur nec faci 
      <lb ed="#A" n="72"/>le ictibus surgit nisi leuietur de onere. Lac eius 
      ven<lb ed="#A" n="73" break="no"/>trem emollit: vulnera recentia sanat. Unde 
      con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>simile est boui in significando praedicatore 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e493">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e495">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e497">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Cameleon est animal immundum 
      <lb ed="#A" n="76"/>secundum legem Leuit. xi. quia vt glo. ibidem et 
      Rudol<lb ed="#A" n="77" break="no"/>phus dicunt aliique. Cameleon est multum mendax 
      <lb ed="#A" n="78"/>dolosum natum ad deridendum: rapax ingeniosum 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nam vario colore mutatur in momento ita vt 
      cuicun<lb ed="#A" n="80" break="no"/>quae rei se coniumxerit concolorem illi se mentiatur praeter duos 
      <lb ed="#A" n="81"/>colores quos fingere non valet scilicet candidum et rubeum 
      <lb ed="#A" n="82"/>In infirmitate mansuetum se fingit cum alias sit 
      animal<lb ed="#A" n="83" break="no"/>non mansuetum. Item cibum non capit nec potum sed 
      ali<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mento tantum aeris hausto viuit. animal est 
      quadru<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nes facie qua lacerte. Ecce deus mirabilis 
      <lb ed="#A" n="86"/>RCamelopardulus est animal mundum Deut. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Simile camelo in capite a quo denominatur sed in 
      <lb ed="#A" n="88"/>corpore est superaspersus maculis albis vt pardus 
      <lb ed="#A" n="89"/>equo similis in collo. bubalo in pedibus. Gignitur 
      <lb ed="#A" n="90"/>in ethiopia. Unde inter munda animalia reputatur: 
      <lb ed="#A" n="91"/>quia sicut bos et bubalus pedibus significat praedicatores 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e536">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Camelus habet dorsum gibbosum. sitim patitur 
      qua<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tridumanum postea multum bibit vt desideria 
      peteri<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ta satiet. aquas lutulentas captat vnde puras non 
      dili<lb ed="#A" n="95" break="no"/>git sed pedibus turbat et sic bibit. collum habet longum: ire 
      <lb ed="#A" n="96"/>tenet memoriam. quando enim percutitur dissimilato diu ranco 
      <lb ed="#A" n="97"/>re cum oportunum tempus inuenerit protinus illatam 
      iniu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>riam vindicat vomendo fetida super illum etc. significat 
      <lb ed="#A" n="99"/>autem diuitem Mar. x. Facilius est camelum ire per fo.a. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e557">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e559">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e561">
                  <lb ed="#A" n="100"/>Canis equiuocum est ad tria scilicet 
      <lb ed="#A" n="101"/>ad stellam a quae denomninantur dies caniculareis: et ad 
      beluan<lb ed="#A" n="102" break="no"/>marinam. et ad animal terrestre. de quo hoc agemus. Nam 
      ca<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nis habet proprietates aliquas bonas: et aliquas malas. et 
      <lb ed="#A" n="104"/>sic diuersa mystice significat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e574">
      ¶ Unde quo ad bonum. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Canis in tribus praecellit cetra bruta. Primo in 
      discer<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nendo: nam discernit dominum suum ab aliis: cum pastore 
      <lb ed="#A" n="107"/>ludit vel domino. Gregemque discernit et vigilanter 
      custo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dit: plus de sensu sagacitatis habet liguam medicinalem 
      lam<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bendo vlcera habet ta quo ad sua quam quo ad aliena vulne. 
      <lb ed="#A" n="110"/>ra purificando in lambendo. Secundo in amando 
      praecel<lb ed="#A" n="111" break="no"/>it canis quia prae aliis bestiis diligit dominum: vocem eius 
      <lb ed="#A" n="112"/>cogscit et quaeque illius defendit. dum etiam a domino flagellatur 
      <lb ed="#A" n="113"/>non recedit ab illo. sed pro illo in latriones morti se obii 
      <lb ed="#A" n="114"/>cit. Denique nec mortuum corpus domini sui relinquit 
      <!--120.xml-->
      <pb ed="#A" n="121"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Nam legitur dicente Solino quod quidam rhoma 
      <lb ed="#A" n="2"/>na vrbe morti damnatus et in tyberim abiectum 
      <lb ed="#A" n="3"/>fuit. Et canis ipsius adnatans sustentare eum est 
      <lb ed="#A" n="4"/>conatus. Et cum illo mortuo cadauer foret 
      ex<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tractum. data fuisset ipsi cani esca eam detulit ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>os defuncti. Quendam etiam alium damnatum 
      <lb ed="#A" n="7"/>ad cremandum igne: canis suus insecutus 
      abi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gi non potuit. sed cum globis ignium vallatum: 
      <lb ed="#A" n="9"/>videret canis insiliuit et cremationi se dedit. Tertio 
      <lb ed="#A" n="10"/>precellit in seruiendo. vt patet maxime in venatum 
      <lb ed="#A" n="11"/>quo solertia maxima vestigia ferarum 
      prosequi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tur et inquisitorem pertrahit loro. et cum tacendum 
      <lb ed="#A" n="13"/>a domino. esse corrigitur interim silet etc. Propter 
      <lb ed="#A" n="14"/>predicta canis designat bonos prelatos 
      ecclesie<lb ed="#A" n="15" break="no"/>populum custodientes et lingua praedicationis curam 
      <lb ed="#A" n="16"/>tes ac vsque ad mortem illos fideles protegen. 
      vn<lb ed="#A" n="17" break="no"/>de contra malos scribitur prelatos. Esaie. lvi. Canes 
      <lb ed="#A" n="18"/>muti non valentes latrare
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e644">
      ¶ Item canis etiam 
      ha<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bet proprietates malas. quia est immundus secundum 
      le<lb ed="#A" n="20" break="no"/>gem: mordax: iracundus: inuidus. ossa 
      corro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dens ad vomitum rediens. cecus nascitur vsque 
      <lb ed="#A" n="22"/>diem nonum etc. Cumque fluuium tramsnatat canis 
      <lb ed="#A" n="23"/>frustum carnis vel huiusmodi in ore tenens viderit in 
      <lb ed="#A" n="24"/>vmbra aquea imaginem carnis huiusmodi. os aperit 
      <lb ed="#A" n="25"/>sperans rapere illam alienam. et sic quam ore 
      te<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nebat perdit. vnde propter tales proprietates malas 
      <lb ed="#A" n="27"/>significat quandoque inuidos. Psal. Circumndede 
      <lb ed="#A" n="28"/>runt me canes multi etc. vel quandoque recidiuam 
      <lb ed="#A" n="29"/>tes in peccatis. vt in canonica Pe. Canis inquit 
      <lb ed="#A" n="30"/>reuersus ad vomitum etc. vel quandoque etiam 
      <lb ed="#A" n="31"/>significat pauperes mendicantes peccatores Eccs. 
      <lb ed="#A" n="32"/>ix. Melior est canis viuus leone mortuo etc. 
      glo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ibi et Lyra exponunt. quod melior est canis viuus 
      <lb ed="#A" n="34"/>id est peccator in hac vita constitutus quantumcunque 
      <lb ed="#A" n="35"/>sit vilis et mendicus in paupertate existens. quam si 
      <lb ed="#A" n="36"/>leo mortuus id est quam tyrannus rex qui mortuus est 
      <lb ed="#A" n="37"/>in peccato. Ratio. quia homo quantumcunque vilis et 
      <lb ed="#A" n="38"/>peccator in hac vita penitere potest. Sed post 
      mor<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem non est locus penitentie etiam quibuscumque 
      <lb ed="#A" n="40"/>regibus ad salutem etc. Ecce ergo deus 
      lauda<lb ed="#A" n="41" break="no"/>bilis in huiusmodi miris etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e697">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e699">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e701">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Capra vel caprea. Et hircus 
      <lb ed="#A" n="43"/>est mas caprarum. Si hircis barba precidatur 
      <lb ed="#A" n="44"/>non volunt precedere gregem. Tam calide 
      natu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re sunt vt cruor eorum recens soluat adamantem 
      <lb ed="#A" n="46"/>lapidem quem nec ignis nec ferrum domare 
      ve<lb ed="#A" n="47" break="no"/>let. Est autem animal fetidissimum hircus. carnem 
      <lb ed="#A" n="48"/>habens malam absolute secundum Auicen. facit enim 
      <lb ed="#A" n="49"/>febres quartanas euenire. Tamen hedi parui 
      ca<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ro est nutrimenti subtilis. similiter capre perue. 
      vn<lb ed="#A" n="51" break="no"/>de et edulium ab edo dicitur cibus sapidus. Edus 
      <lb ed="#A" n="52"/>autem magnus proprie hircus non valet pro conme 
      <lb ed="#A" n="53"/>stione. quia fetet propterea in lege pro peccatis 
      im<lb ed="#A" n="54" break="no"/>molabatur ad designandum peccatorem fetidum 
      <lb ed="#A" n="55"/>coram deo. Unde etiam in decretis. vii. q. ii capre. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Nuper. in textu et Glo. innuitur quod cum 
      dubita<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tur an aliquis sit demoniacus probari potest per 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>hoc videlicet. Si triginta diebus edinis carnibus 
      <lb ed="#A" n="59"/>vescatur que demones prouocant: et tamen 
      nul<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lam sentiat lesionem non est talis demoniacus 
      <lb ed="#A" n="61"/>alias secus. Item secundum Auicennam de epate 
      hirci<lb ed="#A" n="62" break="no"/>comedere diebus continuatis epilensiam 
      indu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cit. et epilenticum esse aliquem detegit faciendo ca. 
      <lb ed="#A" n="64"/>dere in terram ergo etc. Item capra communis et 
      <lb ed="#A" n="65"/>caprea propter quasdam proprietates bonas 
      <lb ed="#A" n="66"/>quas habet significat christum in scriptura Can. 
      <lb ed="#A" n="67"/>ii. Similis est dilectus meus capree. Hec dicit 
      <lb ed="#A" n="68"/>ecclesia de sponso christo secundum docto. quia capre 
      <lb ed="#A" n="69"/>sunt veloces in motu presertim que dicuntur 
      ibi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ces quasi auices siue capree agrestes que ad 
      in<lb ed="#A" n="71" break="no"/>star auium in petris excelsis morantur et 
      quan<lb ed="#A" n="72" break="no"/>do sentiunt persecutionem de saxorum 
      cacumi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nibus se precipitaut et suis cornibus se illese 
      sus<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cipiunt. Que dum sagitta sunt percusse pullegium 
      <lb ed="#A" n="75"/>ceruinum querunt vel diptamnum et sic sagittas 
      <lb ed="#A" n="76"/>excludunt. Similiter et alie capre vnde propter 
      <lb ed="#A" n="77"/>velocitatem descensus dei ad liberandum nos 
      <lb ed="#A" n="78"/>a peccatis dicitur christus similis capree. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="79"/>Qui medelam nobis ostendit contra vulnera 
      ani<lb ed="#A" n="80" break="no"/>me in sua vulneratione passionis etc. Ecce mira 
      <lb ed="#A" n="81"/>bilis deus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e796">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e798">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e800">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Castor alio nomine heber 
      ve<lb ed="#A" n="83" break="no"/>fiber et canis ponticus animal est monstruosum 
      <lb ed="#A" n="84"/>quadrupes: habet pedes anteriores quasi 
      ca<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ninos et currit in terra vt canis: posteriores 
      au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tem habet pedes quasi anserinos quibus in a 
      <lb ed="#A" n="87"/>qua natat vt piscis. Cauda in omnibus habet 
      <lb ed="#A" n="88"/>piscis naturam squamam et spinas et saporem. 
      <lb ed="#A" n="89"/>nec potest diu subsistere castor nisi caudam in 
      <lb ed="#A" n="90"/>aqua teneat. Reliquum autem corpus carneum 
      <lb ed="#A" n="91"/>est. Unde christiani in ieiunio caudam eius 
      co<lb ed="#A" n="92" break="no"/>medunt sed reliqua non licet comedere etiam 
      pe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>des posteriores sicut nec pedes aucarum 
      natan<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tium: quia nullus piscis est pedatus. Hec 
      pa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tent per Guilh. durandi lib. vi. Rationalium et communiter 
      <lb ed="#A" n="96"/>doc. Item secundum Isidor. Castor a castrando dicitur: 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia vt euadat venatorum canes virilia morsu 
      <lb ed="#A" n="98"/>amputat et sic se castrat. Sed alii philosophi de 
      castori<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bus qui sunt apud nos id negant eo quod 
      testiculi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>horum non eminent exterius sed in ventre 
      iaceni<lb ed="#A" n="101" break="no"/>intus sicut renumnculi. Ideo dicendum quod Isido. 
      lo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quitur fortassis de aliqua regione vbi sunt tales 
      <lb ed="#A" n="103"/>castores qui se castrat. Item castores gregatim 
      <lb ed="#A" n="104"/>ad siluas pergunt vt dicunt praenominati phlosophi. 
      denti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bus vt ferro ligna scindunt ex quibus cortices 
      co<lb ed="#A" n="106" break="no"/>medant: et habitacula sibi faciant distincta quedam 
      <lb ed="#A" n="107"/>superiora vt crescentibus aquis ibi se reciperiant quaedam 
      <lb ed="#A" n="108"/>inferiora vt decrescentibus aquis descendant. Cum 
      au<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tem castor dente scindit lignum dato ictu ab 
      arbo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re currit ne casu suo eum arbor supprimat. Et sic 
      fa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cit douec arbor cadat crebris morsibus. Tandem 
      <lb ed="#A" n="112"/>castores qui aliunde aduenerunt in suum gregentamquam 
      <lb ed="#A" n="113"/>in seruitutem redactos pro vehiculo proiiciunt in 
      ter<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ram resupinatos: et inter crura eorum ligna componunt 
      <!--121.xml-->
      <pb ed="#A" n="122"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et sic per caudam eos trahentes ad propria tecta 
      ligna<lb ed="#A" n="2" break="no"/>deuehunt. Tales autem agnoscunt venatores per 
      pilo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>rum absumptionem in dorso. Item pelles pilose 
      ca<lb ed="#A" n="4" break="no"/>storum vel fiberum quanto sunt nigriores tanto praecio si. 
      <lb ed="#A" n="5"/>ores. Item castoreum vocatur quando testiculi castoris 
      <lb ed="#A" n="6"/>artificiose praeparati seruantur pro vsu medicine. Et est 
      <lb ed="#A" n="7"/>castoreum singulare praesidium lithargici potatum cum aqua 
      <lb ed="#A" n="8"/>freneticis valet. Cum vino decoctum bibitumque 
      confor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tat cerebrum et confert obliuioni. calceari pellibus 
      fibri<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nis confert podagricis secundum. Auicen. En patet deus 
      <lb ed="#A" n="11"/>mirabilis in huiusmodi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e904">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Cattus de hoc vide vbi Murilegus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e910">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e912">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e914">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Teruus est anima lit cornibus 
      <lb ed="#A" n="14"/>ramosis que a biennio exorta vsque ad sex annos 
      <lb ed="#A" n="15"/>augent pro singulis annis ramos suos. deinde ne 
      <lb ed="#A" n="16"/>queunt fieri numerosa sed fiunt crassiora. Ceruus 
      <lb ed="#A" n="17"/>senio grauatus serpentes extrahit de foramine in 
      <lb ed="#A" n="18"/>illud aquam ex ore qua os impleuerat 
      effunden<lb ed="#A" n="19" break="no"/>do: et conculcat ac comedit: veneno estuante ad 
      fon<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tes aquae desiderantr currit vbi pilos et cornua vetura 
      <lb ed="#A" n="21"/>deponit esic se renouat. Sic debent fideles se per 
      pe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nitentiam renouare. Unde Psalmus Sicut desiderat 
      cer<lb ed="#A" n="23" break="no"/>uus ad fontes aquarum etc. Item ceruus secundum 
      Ari<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sto. et Plinium delectatur in fistula et sequitur venato 
      <lb ed="#A" n="25"/>rem fistulantem. Et tunc socius illius sagittat 
      cer<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uum miratem arcum et sagittam. Si auricule eius sint 
      <lb ed="#A" n="27"/>eleuate audit fortiter et percipit illum qui sagittare eum 
      <lb ed="#A" n="28"/>vult: et fugit sed demissis auribus non percipit. Ad 
      ca<lb ed="#A" n="29" break="no"/>num latratum fugit et etiam ad vocem vulpium. vrgente 
      vi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>canum vltro ad hominem confugit tanquam benigniorem. 
      <lb ed="#A" n="31"/>vulneratus herbam diptamnum comedit vt 
      sagit<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tam excutiat. Item cerui cum gregatim aquas 
      <lb ed="#A" n="33"/>tranatant capite posito super alterius dorso se 
      <lb ed="#A" n="34"/>se sustentant ac primo fatigato: vltimus loco 
      illi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>us succedit et sic omnes faciunt. Sic mystice fideles 
      <lb ed="#A" n="36"/>debent delectari in laude dei: attente audire 
      ver<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ba dei: salutis remedia querere et sese iuuare. Item 
      <lb ed="#A" n="38"/>secundum Esculapium cornum cerui combustum 
      pulueriza<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum et cum vino bibitum caducos sanat: lumbricos 
      <lb ed="#A" n="40"/>occidit: et dum aduritur in domo serpentes odorem 
      <lb ed="#A" n="41"/>illum fugiunt. Item Auicen. iiii. Canone dicit quod 
      ex<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tremitas caude cerui venenosum est et quandoque 
      mor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiferum ergo non est comedendum. Sic extrema 
      pe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nitentia dilata vsque ad mortem non est tamgrata deo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e986">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Ceruorum hinnuli id est filii vel pulli in 
      ex<lb ed="#A" n="46" break="no"/>celsis morantur cursti veloces ab homine capti et ad 
      <lb ed="#A" n="47"/>modicum vinculo ducti sequuntur hominem etiam non 
      <lb ed="#A" n="48"/>ligati. Ideo Can. ii dicitur Similis est dilectus 
      <lb ed="#A" n="49"/>capre hinnuloque ceruorum significando christum pro 
      ve<lb ed="#A" n="50" break="no"/>locitate diuini cursus in miserando nobis qui 
      <lb ed="#A" n="51"/>quasi vinculatus amore hominem comitatur pro 
      sa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lute hominis. Ecce deus mirabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1008">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1010">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1012">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Cirogrillus animal immundum 
      <lb ed="#A" n="54"/>est secundum legem Leuit. xi. vbi Lyra et Rudolph. 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cunt esse animal spinosum et idem quod ericius vel simul 
      <lb ed="#A" n="56"/>eiusdem speciei: qui hyemi cibum parat ita quod volue 
      <lb ed="#A" n="57"/>tatur inter poma quae deciderunt sub arbore et ea spinis¬ 
      <!--121.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>suis affixa atque vno pomo ore potato defert in 
      <lb ed="#A" n="59"/>caueas suas Unde significat auaros homines 
      superflu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>Dama vel damula quasi parua (orum auidos. 
      <lb ed="#A" n="61"/>pama est animal mundum velox vel perspicax tanten 
      praeda<lb ed="#A" n="62" break="no"/>animalium rapacium scilicet leonis et lupi et huiusmodi quia est timi 
      <lb ed="#A" n="63"/>dum. Unde significat debitis obligatos Prouer. vi 
      <lb ed="#A" n="64"/>Eruere quasi damula de manu feneratoris velocit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1045">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Dromedarius siue dromeda est genus cameo 
      <lb ed="#A" n="66"/>lorum minoris stature sed velocioris cursus. Nam 
      dro<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mos grece cursus velox dicitur latine. Currit enim vne 
      <lb ed="#A" n="68"/>die centum miliaria secundum Isido. vel quantum curreret 
      <lb ed="#A" n="69"/>equus velocissimus tribus diebus secundum quod dicit Hiero. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Tres magos ab oriente venire potuisse in 
      drome<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dariis in hieruslum adorare christum natum die. xiii. a 
      na<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiuitate christi iuxta prophetiam Esa. lx. vbi dicitur quod 
      dro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>medarii madian et effa ibi fuere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1068">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1070">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1072">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Elephas dicitur ab 
      elephon<lb ed="#A" n="75" break="no"/>grece id est mons propter magnitudinem corporis intantum 
      <lb ed="#A" n="76"/>vligata turris super eum collocatur in qua xl. armati 
      <lb ed="#A" n="77"/>possunt supportari. Et sunt animalia hellicosa et nimis 
      <lb ed="#A" n="78"/>iudacia maxime cum eis in praelio sanguis vue vel 
      mo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ri ostenditur vt patet. i. Mach. vi. Sed vinci possunt vt etiam 
      <lb ed="#A" n="80"/>Alexam. magnus vicit. Aut ereis statuis ante 
      ele<lb ed="#A" n="81" break="no"/>phantes positis prunis ardentibus impletis quibus 
      promu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>scide elephantum cum velit capere comburuntur et retro 
      fu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>giunt. Aut secundo grumnitibus porcorum quia hoc elephas 
      ti<lb ed="#A" n="84" break="no"/>met: mures etiam et tauros et arietem fugit etc. Item 
      <lb ed="#A" n="85"/>elephas cum dracone iugiter pugnat et draco 
      cauda<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sua pedes elephantis illaqueat sed elephas corruendo 
      <lb ed="#A" n="87"/>pondere corporis sui dracone obruit. Elephanti in 
      <lb ed="#A" n="88"/>est clementia quia hominem vagabundum cum viderit ad 
      <lb ed="#A" n="89"/>vias rectas ducit a draconibus defendendo: reges 
      <lb ed="#A" n="90"/>quoqe domesticati salutant: honesta diligunt scurriliter 
      <lb ed="#A" n="91"/>ludentes despiciunt. vinum etiam libenter bibunt: et 
      congra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tulantur ei qui sibi vinum dat. viuunt tricentis et amplius 
      <lb ed="#A" n="93"/>annis. Sunt animalia casta nec secunda coniuge vtuntur: et 
      <lb ed="#A" n="94"/>cum capiuntur arbore cui innituntur succisa vel aliter ter 
      <lb ed="#A" n="95"/>ra de subtus cauata et superstrata pabulo de hordeo 
      <lb ed="#A" n="96"/>quod diligunt ac elephante accedente illuc et comedente 
      <lb ed="#A" n="97"/>fracta terra ex pondere in foueam cadente elephante 
      <lb ed="#A" n="98"/>cum exurgere non potest vnus armatus homo accedit 
      il<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lum verberans et vulnerans et quasi volens in terficere 
      <lb ed="#A" n="100"/>Alter succedit liberans. quod elephas aduertens huit 
      <lb ed="#A" n="101"/>liberatori suo semper gratus in omnibus obedit et sic 
      do<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mesticatur. Item elephas et mas et femina cum 
      co<lb ed="#A" n="103" break="no"/>re volunt mandagoram comedunt et sic 
      conci<lb ed="#A" n="104" break="no"/>piunt. vt dicitur libro de natu. re. Unde propter 
      ma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>las proprietates elephas significat in scriptura 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>abolum Iob. xl. Behemoth fenum comedit. ibi 
      <lb ed="#A" n="107"/>secundum Lyram. hoc dicitur in figura diaboli qui de 
      <lb ed="#A" n="108"/>lectatur in hominibus implicatis terrenis 
      cupidi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tatibus. Sed propter bonas proprietates 
      signi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ficat fideles christi. videlicet propter clementiam 
      <lb ed="#A" n="111"/>et pugnam contra draconem id est diabolum 
      <lb ed="#A" n="112"/>Et propter sanguinis viss animationem id est christi 
      <lb ed="#A" n="113"/>passionem: et propter obedientiam: gratitudinem: 
      castita<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tem et huiusmodi. Nam ebur et ossa elephantis sunt casta¬ 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#A" n="123"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et edeo frigide nature vt superposito pamno ac super 
      <lb ed="#A" n="2"/>illum pannu posita pruna pannus non comburatur 
      <lb ed="#A" n="3"/>Hec etiam super Cantica Orosius. patet ergo 
      mirabi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lis deus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1179">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1181">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1183">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Aqua et equus habet hoc 
      mi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rum secundum Aug. lib. xxi. de ciuita. dei et Solinum quod 
      <lb ed="#A" n="7"/>in Cappadocia versus scythas quoque sunt eque que 
      <lb ed="#A" n="8"/>vento aspirante fauoni id est leuis venti qui dicitur 
      <lb ed="#A" n="9"/>Tephyrus qui hyemen resoluit floresque producit tunc ad 
      <lb ed="#A" n="10"/>auram concipiunt. Et sitientes mares aurarum spiritu 
      <lb ed="#A" n="11"/>maritantur. Ex quo patet quod autor nature deus 
      <lb ed="#A" n="12"/>multo fortius potuit facere vt virgo concipiat et 
      <lb ed="#A" n="13"/>pariat christum dominum. Item equarum genus est 
      mi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sericors et suam speciem diligens adeo quod equa 
      mo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tua eius pullum alia equa nutriendum suscipit etiam 
      <lb ed="#A" n="16"/>si sit equa sterilis quantomagis homo deberet 
      face<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re homoi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1214">
      ¶ Item equus secundum Gregor. xxxi. 
      Mo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ralis. in scriptura significat plura. Primo quandoque 
      <lb ed="#A" n="19"/>vitam carnalem. Psalmus Nolite fieri sicut equus et 
      mu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lus etc. Nam equus est animal miro modo 
      libi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dinosum. Sed vt dicitur libo de natu. re. equorum 
      li<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bido iubis tonsis extinguitur quarum gloria ad comitum 
      <lb ed="#A" n="23"/>agitatur. sic carnales a lasciuia compescuntur dum 
      glo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ria diuitiarum eis aufertur. Secundo equus significat 
      <lb ed="#A" n="25"/>dignitatem teporalem vel dominium Ecci. x. Uidi 
      ser<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uos in equis et principes ambulantes super 
      ter<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ram quasi seruos. Grego. vbi supra dicit id est 
      pec<lb ed="#A" n="28" break="no"/>catores homines qui sunt serui peccati vidi ex 
      <lb ed="#A" n="29"/>altari ad honores et dignitates in praesenti et prino 
      <lb ed="#A" n="30"/>pes deprimi. Item Plinius lib. xxviii. dicit. Quod 
      <lb ed="#A" n="31"/>si equis alligentur dentes luporum minus fatigantur 
      <lb ed="#A" n="32"/>cursu. Sic spiritualiter si dentes luporum id est 
      men<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dacia demonum quae promittunt beatitudinem in 
      munda<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nis falso: alligentur collo anime peccatrici 
      creden<lb ed="#A" n="35" break="no"/>do illis non fatigantur currere post mundana etc. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Tertio equus significat presens seculum Gen 
      <lb ed="#A" n="37"/>xlix. Dan coluber in via et cerastes in semita 
      mor<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dens vngulas equi vt cadat ascensor eius retro 
      <lb ed="#A" n="39"/>Hec Grego. exponit de antichristo qui nascetur et 
      <lb ed="#A" n="40"/>tribu Dan. Et dicitur coluber et cerastes id est 
      ser<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pens cornutus ipse vngulas equi id est finem 
      secul<lb ed="#A" n="42" break="no"/>huius mordebit. Nam in fine mundi venturus 
      <lb ed="#A" n="43"/>est: vt cadat morsu eius persuasionis ascensor equi 
      <lb ed="#A" n="44"/>id est mundi dignitate elatus retro id est in 
      infer<lb ed="#A" n="45" break="no"/>num. Quarto equus significat sanctum predica 
      <lb ed="#A" n="46"/>torem. Abachum ch. iii. Uiam fecisti domine (in mari(io 
      <lb ed="#A" n="47"/>est in mundo)equis tuis id est praedicatoribus tuis mittendo 
      <lb ed="#A" n="48"/>eos ad predicandum. Sequitur in luto aquarum 
      mul<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tarum id est gentium habentium corda lutosa. Hec et 
      plu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ra Grego. supra. Item equus est animal fidelissimum 
      <lb ed="#A" n="51"/>homini sicut et canis. Nam interfecto domino suo 
      <lb ed="#A" n="52"/>equus fundit lachrymas secundum Plinium et alios. 
      di<lb ed="#A" n="53" break="no"/>micat pro defensione scilicet domini sui contra hostes morsibus 
      <lb ed="#A" n="54"/>Cum vicerint hi qui sunt pro parte domini sui: 
      exultan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>esi victi fuerint dolent equi. Equos inimicortum 
      <lb ed="#A" n="56"/>hinnitu norunt in bello et mordent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1301">
      ¶ Plura de 
      <lb ed="#A" n="57"/>equis quo ad hellum vide vbi Bellum. 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1310">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Ericius. vide vbi Cirogrillus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1316">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Hircus vide vbi Capra. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1322">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1324">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1326">
                  <lb ed="#A" n="60"/>Lamia est bestia de qua Threni. 
      <lb ed="#A" n="61"/>iiii. Sed et lamie nudauerunt mammas lactauerunt 
      <lb ed="#A" n="62"/>catulos suos filia populi mei crudelis scilicet pre 
      il<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lis. Glo. ibi dicit. Lamia dicitur a laniando quie 
      <lb ed="#A" n="64"/>ceteris bestiis crudelior fetus suos laniat et 
      tame<lb ed="#A" n="65" break="no"/>eos lactat. vnde secundum Lyram habet faciem similem 
      mulie<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ri. Maiores autem sunt capris vt dicitur libo de 
      na<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tu. re. et nascuntur in terra Senaar iuxta turrim 
      Ba<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bylonis. Esa. xxxiiii. Ibi cubabit lamia vbi Glo. 
      <lb ed="#A" n="69"/>dicit quod habet pedes equinos cetera capris similia 
      <lb ed="#A" n="70"/>leonem deterret et omnes bestias depredatur. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Nocte in siluas exiens: hortos intrat: 
      arbore<lb ed="#A" n="72" break="no"/>frangit ramos: dissipat brachiis suis 
      fortissi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mis. Contra superuenientes homines pugnat et eos 
      <lb ed="#A" n="74"/>mordet. Mirum est autem vt refert Aristo. quod homo 
      <lb ed="#A" n="75"/>auciatus lamie dentibus non sanatur a morsu 
      do<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nec rugientis bestie vocem audierit. vnde Hieremie 
      <lb ed="#A" n="77"/>vbi supra per huius bestie que est crudelissima: 
      mise<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rationem tamen erga catulos suos: redarguitur 
      homi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>num crudelitas que nec suis parcit. paset ergo 
      deus<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mirabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1375">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1377">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1379">
                  <lb ed="#A" n="81"/>Leo est animal forte audaxm 
      no<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bile: magnanimum: largum. vnde dicitur rex ferarum 
      <lb ed="#A" n="83"/>quia quasi rex timetur ab omnibus nec vlla fera se 
      <lb ed="#A" n="84"/>sociare ei audet. tanterribilis rugitus vt omnia 
      ani<lb ed="#A" n="85" break="no"/>malia figant gradum pre timore etiam quae eum 
      ante<lb ed="#A" n="86" break="no"/>non viderunt. Cauda protrahit limitem circularem que 
      <lb ed="#A" n="87"/>bestie incluse non audet pertransire. Leena parit 
      ca<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tulos dormientes quasi mortuos. sed pater eorum 
      <lb ed="#A" n="89"/>spiramen exhalando et teribili rugitu die tertia 
      susci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tat illos etc. Item leo est multe clementie: parcit 
      <lb ed="#A" n="91"/>prostratis: captiuos obuios repatriare permittit. 
      <lb ed="#A" n="92"/>hominem non nisi fame occidit. Est etiam largum: 
      esce<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sue reliquias aliis dimittendo ad comedendum 
      <lb ed="#A" n="94"/>et ideo hesternum fastidit cibum edere. Estque 
      me<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dicinale secundum Auicen. Nam si quis sederit super 
      pellen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>leonis curatur ab emorroide: caroque eius 
      como<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sta phantasticos sanat. cor leonis cibo sumptum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quartanis medetur. adeps resoluit apostema. 
      <lb ed="#A" n="99"/>vnde significat quandoque leo in scriptura christum quem 
      <lb ed="#A" n="100"/>suscitauit a mortuis deus pater clementem largum 
      <lb ed="#A" n="101"/>etc. patet Apocalis. v. Item leo apertis oculis 
      dor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mit et christus per mortem carnis dormiuit vigilans 
      <lb ed="#A" n="103"/>secundum deitatem vt Grego. dicit in Moralis. Quandoque autem 
      <lb ed="#A" n="104"/>leo significat diabolum propter seuam voracitatem. i. Pe. 
      <lb ed="#A" n="105"/>v. Aduersarius vter diabolus tanquam leo r. c. q. etc. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Quandoque vero significat hominem sanctum: sicut sanctus 
      <lb ed="#A" n="107"/>Marcus figuratus est in facie leonis Ezechi. i 
      <lb ed="#A" n="108"/>Nam leo habet ossa dura adeo quod si confricentur ad inuicenm 
      <lb ed="#A" n="109"/>velut ex silice ignis exit Leo dextrorsum incedit ita 
      <lb ed="#A" n="110"/>quod semper prius dextrum pedem ponit et sinister pes 
      <lb ed="#A" n="111"/>subsequitur nec vnquam transit dextrum. leo timet 
      <lb ed="#A" n="112"/>et fugit scorpionem: ac ignem vel portantem ignem et 
      <lb ed="#A" n="113"/>gallum maxime album: et strepitum rotarum 
      <lb ed="#A" n="114"/>Nam et siquis pinguedine galli inunctus fuerit a 
      <!--123.xml-->
      <pb ed="#A" n="124"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>leonibus et pantheris tutus erit. Sed et dum catulus 
      <lb ed="#A" n="2"/>coram leone verberatur: credit illius exemplo se 
      ti<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mere debere. Sic homo iustus debet ex intimis 
      <lb ed="#A" n="4"/>sgnem charitatis habere. dextrorsum id est ad 
      co<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lestia tendere. Scorpionem id est diaboli venenum scilcet 
      <lb ed="#A" n="6"/>peccatum timere et gallum album id est mundi pompam 
      <lb ed="#A" n="7"/>ignemque infernalem et iram dei qua flagellat aliquos 
      <lb ed="#A" n="8"/>et rotarum strepitum fortune prospere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1480">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1482">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1484">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Teopardus et pardus simul. 
      <lb ed="#A" n="10"/>De his nota secundum supradictos physicos quod ex 
      ad<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ulterio leene et pardi generatur leopardus praesertim 
      <lb ed="#A" n="12"/>in africa et syria. Pardus autem est animal 
      crude<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lissimum habens colores varios. Licet quippe 
      do<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mesticetur nunquam tamten obliuiscitur crudelitatis. 
      consimi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>liter et leopardus Cumque ad venandum ducitur 
      <lb ed="#A" n="16"/>et relaxatur: si quarto vel quinto saltu capere 
      no<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quiuerit: iratus subsistit et in venatorem vel alios 
      ob<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uios irruit: nisi statim animal aliquod ei offeratur 
      <lb ed="#A" n="19"/>scilicet agnus vel huiusmodi cuius sanguine placatur. Sed 
      <lb ed="#A" n="20"/>huic furenti potest quis resistere sic quod allium fricet 
      <lb ed="#A" n="21"/>inter manus. Et statim hec bestia exilit nec 
      resi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>stit quia odorem allii sustinere non potest. Unde 
      <lb ed="#A" n="23"/>secundum Ambro. propter varietatem significat homio 
      <lb ed="#A" n="24"/>nes varios in consuetudine boni vel mali. Ideo 
      <lb ed="#A" n="25"/>Hierem. xiii. dicitur. Si mutare potest pardus 
      va<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rietatem suam: sic et vos cum didiceritis male. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1528">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1530">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1532">
                  <lb ed="#A" n="27"/>Lepus quasi leuipes eo quod 
      ve<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lociter currit secundum legem immundum animal. Et est 
      timidissi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>mum ideo raro nisi in nocte exit ad pastum. Unde secundum 
      <lb ed="#A" n="30"/>Lyram in lege prohibetur quia significat timorem ignauie 
      <lb ed="#A" n="31"/>Caro eius plus aliis est melancholie generati 
      <lb ed="#A" n="32"/>ua. Cerebrum eius assatum confert tremori in 
      successi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>one egritudinis: ita quod sepius comestum tollit 
      tre<lb ed="#A" n="34" break="no"/>morem corporis: pulmo eius oculorum dolores tollit 
      <lb ed="#A" n="35"/>mirifice si superponatur: et fel eius claros oculos 
      fa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cit. Item in scriptura significat sapientem in plebe 
      <lb ed="#A" n="37"/>iuxta illud Prouerb. xxx. Quattuor sunt 
      sapien<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tiora sapientibus: licet sint minima terre. Lyra. 
      <lb ed="#A" n="39"/>id est minime reputationis in terra. Formice quae 
      si<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pi in messe parant cibum. Lepusculus plebs 
      inua<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lida id est nullius fortitudinis: et tamen in petra 
      cu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bile suum collocat scilicet ad dormiendum securius. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Tertio ponit locustam: et quarto stellionem. De quibus 
      <lb ed="#A" n="44"/>patebit inter reptila animalia. Ecce dei opera mira. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1575">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1577">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1579">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Lynx. animal est simile 
      lupo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>et in eorum genere numeratur vt dicunt supraedicti physici 
      <lb ed="#A" n="47"/>et est in tergo maculis distincta vt pardus: habens 
      <lb ed="#A" n="48"/>oculos tam perspicaces vt subtilitate visus res 
      soli<lb ed="#A" n="49" break="no"/>das et parietes visu penetret. Si tamen aduenit 
      <lb ed="#A" n="50"/>ei res tramsparens cito ab ea excecatur vt dicit Algam el 
      <lb ed="#A" n="51"/>libro de sensu et sensa. Item lynces vbi minxerint 
      so<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lidatur septem dierum spacio arescensque glatiatur in gemmas 
      <lb ed="#A" n="53"/>igneo colore fulgentes vt carbuculi qui nominantur 
      ligu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>rius. De ligurii autem virtutibus vide vbi de 
      Lapi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dibus preciosis. §. xii. Sed vt dicitur lynx 
      coo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>perit vrinam terra ex inuidia. Ecce mira. 
      <!--123.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1613">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1615">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1617">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Lupus quasi leopus dicitur 
      <lb ed="#A" n="58"/>quia leoni in pedibus similis virtutis vt omne quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>pede presserit non viuat secundum Isido. Et est 
      animal<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rapax cruoris appetens fraudulentum: forte: audax 
      <lb ed="#A" n="61"/>oculos habens splendentes: in vespere maxime 
      esuri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ens. Unde Sopho. iii. Iudices lupi vespere non 
      re<lb ed="#A" n="63" break="no"/>liquebant in mane. Ut glo. super Luc. dicit. 
      Oui<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bus insidian. ouile circuit canis et pastoris 
      so<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mnum vel desidiam explorans. vt possit intrare ad de 
      <lb ed="#A" n="66"/>norandum. Sic heretici callidi faciunt in ecclesia qui 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicuntur lupi rapaces. Matth. vii. Lupus etiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>contra ventum vadit ad caulam ouium ne odor eius 
      <lb ed="#A" n="69"/>entiatur: etsi pede strepitum fecerit mordet eum 
      pedo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>quasi reum Intrans ouile omnes mordet priusque 
      co<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nedat ex vna oue. Si equum vel bouem inuadit 
      <lb ed="#A" n="72"/>alibi prius terram comedit et in naribus inuadit se 
      <lb ed="#A" n="73"/>appendendo morsu vt excuti nequeat sed 
      ponde<lb ed="#A" n="74" break="no"/>re illum deiiciat: terram comestam euomit et sic praedam 
      <lb ed="#A" n="75"/>comedit. Item si quis induat pellem ouis qua lupus 
      <lb ed="#A" n="76"/>comedit pruritum et scabiem semper sentiet. Siquis 
      eti<lb ed="#A" n="77" break="no"/>am cum fimo leonis inunxerit corpus suu 
      ter<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rentur lupi ab eo. Timent etiam lupi ignem dicente 
      <lb ed="#A" n="79"/>Esculap. Sed et lupus facillime vinci fertur cum 
      <lb ed="#A" n="80"/>in naso percutitur. Dens lupi alligatus collo equi 
      <lb ed="#A" n="81"/>non sinit eum cursu intantum fatigari: que omnia sunt 
      <lb ed="#A" n="82"/>mira a deo qui laudatur in omnibus. Et hec 
      appli<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cari possunt contra hereticos. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1678">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Melota vide vbi Tarus quia idem significant animalr 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1684">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1686">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1688">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Mulus vel mula ex asino et 
      <lb ed="#A" n="86"/>equa generatur: sed ex equo et asina econuerso 
      gene<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rati dicuntur burdones vel burduli. Et sunt 
      ani<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nalia ad labores vtilia. sed versuta magistrum 
      <lb ed="#A" n="89"/>uum stimulantem pede percutiunt. Cum vident villam 
      <lb ed="#A" n="90"/>vbi pernoctandum putant repente mentiuntur 
      claudi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cando quasi impotentes se vltra progredi: similiter cum 
      <lb ed="#A" n="92"/>educuntur de stabulo. Sed calcaribus vrgendo eorum 
      <lb ed="#A" n="93"/>fraudes innotescunt. Item secundum Plinium mulis 
      cal<lb ed="#A" n="94" break="no"/>citrantibus si crebro vinum bibere dederis non 
      calcitra<lb ed="#A" n="95" break="no"/>bunt: significant carnales et acidiosos. Nam secundum 
      <lb ed="#A" n="96"/>Aristo. Muli et mule licet generare non possint 
      <lb ed="#A" n="97"/>tamen comitum estuant. Psalmus Nolite fieri sicut equus et 
      <lb ed="#A" n="98"/>nulus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1722">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1724">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1726">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Murilegus id est cattus 
      gre<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ce quasi astutus. Uocatur et musio et est infestus 
      <lb ed="#A" n="101"/>muribus et venenosus praesertim vt dicitur 
      pedi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pus et dentibus quibus etiam pugnat contra 
      serpen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>res et bufones quorum licet venenatis aculeis 
      repu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gatur non tamen necatur. Persequitur omne genus 
      <lb ed="#A" n="105"/>murium glires: et migale: turgellos et sorices: 
      tal<lb ed="#A" n="106" break="no"/>bas et lacertas et huiusmodi. Quos autem murium capit 
      <lb ed="#A" n="107"/>prius illos lusibus afficit et postea comedit: in 
      no<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cte etiam et tenebrosis antris oculis suis 
      lucenti<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bus illos cernit. Item circa os habet quosdam 
      <lb ed="#A" n="110"/>pilos longos quasi barbam excrescentes quibus 
      <lb ed="#A" n="111"/>ablatis audaciam perdit: et loca calida diligens 
      <lb ed="#A" n="112"/>sepe pellem ad ignem comburit pre pigricia. blan¬ 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#A" n="125"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dis manibus ab homine contractari congaudet. Inter se 
      <lb ed="#A" n="2"/>crudelissime frequentius pugnant: sed homo tunc 
      <lb ed="#A" n="3"/>non approximet ne inficiatur veneno illorum.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1773">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1775">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1777">
                  <lb ed="#A" n="4"/>us est varii generis quia 
      ali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>qui mures dicuntur migale idest mus gulosus. De uo 
      <lb ed="#A" n="6"/>bus Leuit. xi. qui sunt secundum Auicem. minores 
      muste<lb ed="#A" n="7" break="no"/>la habentes formam muris. Alii dicuntur glires: 
      ali<lb ed="#A" n="8" break="no"/>talpe: alii sorices id est pottone: alii turgelli id est 
      <lb ed="#A" n="9"/>irghe: alii simpliciter mures. Et hi sunt bestiole 
      pa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nis cupide et frugum et caseorum et que sunt ad vsus 
      <lb ed="#A" n="11"/>hominum et hi olfatu cognoscen. quod est melius id 
      <lb ed="#A" n="12"/>deuorant comeden. talium super cauernam si ponitur 
      <lb ed="#A" n="13"/>pix fugiunt ab ea. vt dicit Auicen. ii et. iiii. cano. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1801">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Unde significat auaros quia in terra 
      habitan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tes fetorem contrahunt: sic auari terrenis sunt 
      de<lb ed="#A" n="16" break="no"/>diti secundum Lyra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1810">
      ¶ Preterea aliqui sunt mures alati 
      <lb ed="#A" n="17"/>vt vespertiliones quorum ale sunt membranales secundum 
      <lb ed="#A" n="18"/>Aristo. et vespere vel crepusculo volant vt dicit etiam 
      <lb ed="#A" n="19"/>Isido. est animal lucem fugiens simile muxium: non 
      <lb ed="#A" n="20"/>oua sed pullos viuos edit: nec voce sed stridore 
      <lb ed="#A" n="21"/>resonat: habet dentes: victum nocte querit. Immum 
      <lb ed="#A" n="22"/>da est secundum legem. patet Deut. xiiii. Item secundum Plinium 
      <lb ed="#A" n="23"/>lib. xxx. Uespartilionis caput aridum adalligatum 
      <lb ed="#A" n="24"/>arcet somnum: et sanguis eius illitus facit pilos 
      <lb ed="#A" n="25"/>non nasci et natos depilat. En mira. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1834">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1836">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1838">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Mustela persequitur 
      serpen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tes et mures et quod maius est basiliscum que dum 
      <lb ed="#A" n="28"/>inuadit agresti ruta se munit: et sic illum interimi 
      <lb ed="#A" n="29"/>et ipsa ex veneno illius commoritur secundum Plinium et secundum 
      <lb ed="#A" n="30"/>Auicen. Odor rute hortensis mustelam effugat. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Exce ergo mira dei opera. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1854">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Nochos vocantur cameli 
      mino<lb ed="#A" n="33" break="no"/>res vel elephantes minores consimiles in proprieta 
      <lb ed="#A" n="34"/>tihus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1864">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1866">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1868">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Qnager est asinus siluestris et 
      <lb ed="#A" n="36"/>ferus qui semper vellet noctem esse longiorem quam 
      <lb ed="#A" n="37"/>diem. Ideo in martio rugit in nocte. xii. vicibus 
      <lb ed="#A" n="38"/>Similiter in die pro. xii. horis singulis quasi 
      do<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lens de equatione diei et noctis. Is domari non 
      <lb ed="#A" n="40"/>potest quia odit hominum frequentiam pre aliis 
      animali<lb ed="#A" n="41" break="no"/>bus. Item quando eum canes insequuntur emittit 
      ster<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cus odoriferum eis circa quod tentos illos illudit 
      <lb ed="#A" n="43"/>et euadens ad tutiora confugit. Alta loca 
      solita<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ria habitare diligit vbi ventos haurit pro potu. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Iuxta illud Hierem. xiiii. Onagri steterunt in 
      ru<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pibus traxerunt ventum (cilicet ad sui refrigerationem) 
      <lb ed="#A" n="47"/>quia non inuenerunt aquam etc. Item Osee. viii. glo. 
      <lb ed="#A" n="48"/>dicit. Quod asino siluestri similes sunt qui sibiipsis 
      <lb ed="#A" n="49"/>in desertis deum relinquendo vagantur post idola 
      si<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cut stismatici etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1906">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1908">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1910">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Onocentaurus est animal 
      mon<lb ed="#A" n="52" break="no"/>struosum capite asinino corpore velut humano 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt dicitur lib. de natu. re. Dicitur autem ab onos 
      grece<lb ed="#A" n="54" break="no"/>quod est asinus latine. Istud animal post 
      insequen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tes se ligna et lapides proiicit. Dicitur etiam centaurus 
      <!--124.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>qasi gentaurus id est genitus ex aura secundum Catho¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1930">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Prix origis est animal imundum ist (licon etc. 
      <lb ed="#A" n="58"/>secundum legem Deut. xiiii. videlicet ad comedendum et de 
      gene<lb ed="#A" n="59" break="no"/>re caprarum secundum Plinium. Hec sola est bestia 
      contra<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rio pilo verso ad caput vestita capree 
      magnitu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dinis hirco ex parte similis. De qua Esa. li. Filii tui 
      <lb ed="#A" n="62"/>dormierunt (scilicet somno mortis culpe sicut orix 
      il<lb ed="#A" n="63" break="no"/>laqueatus pleni indignatione domini etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e1949">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e1951">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e1953">
                  <lb ed="#A" n="64"/>Panther vel panthera est 
      ani<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mali speciosum minutis orbiculis superiectis ita 
      <lb ed="#A" n="66"/>vt oculatis ex fuluo circulis nigra et alba 
      varie<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tate distinguatur omnium animalium est amicum 
      exce<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pto dracone solo. Hec secundum Isido. et Phisiol. cum 
      <lb ed="#A" n="69"/>cibis satiata fuerit in spelunca sua se recondit et 
      <lb ed="#A" n="70"/>dormit post triduum exurgens rugitum magnum 
      <lb ed="#A" n="71"/>semittit cum odore suauissimo quasi omnium 
      aro<lb ed="#A" n="72" break="no"/>matum quem audientes bestie omnes que 
      longe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>prope sunt ad odorem illius confluunt et sequuntur 
      <lb ed="#A" n="74"/>pantheram quocumque iuerit: solus draco audiens 
      <lb ed="#A" n="75"/>et vim odoris non ferens timet. et in cauernis 
      ter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>raneis fugtens manet etc. Unde significat christum 
      <lb ed="#A" n="77"/>qui est omnibus dilectus preter draconem id est 
      di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>abolum et eius filios. Qui tertia die resurgens 
      od<lb ed="#A" n="79" break="no"/>re suaui fidei et amoris omnes animas electorum 
      attra<lb ed="#A" n="80" break="no"/>xit. Ideo glo. super Ose. dicit. Nil leoni fortius 
      ni<lb ed="#A" n="81" break="no"/>hilque panthera velocius vel speciosius. Idcirco 
      <lb ed="#A" n="82"/>ait dominus per prophetam. Ego quasi panthera effraim 
      <lb ed="#A" n="83"/>et quasi leo domui iuda. Ecce ergo dei opera mirabilia. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Pardus de hoc vide vbi Leopardus. § xvi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2002">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2004">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2006">
                  <lb ed="#A" n="85"/>Pilosus vt dicit Pierony. in 
      <lb ed="#A" n="86"/>glo. super <ref xml:id="Vn7Pel-h36279-Rd1e2012">Esa. xiii.</ref> et Lyra est animal monstruosum 
      <lb ed="#A" n="87"/>Habet enim in parte effigiem hominis: caput 
      au<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tem eius non multum distat a capite canis. cetera 
      <lb ed="#A" n="89"/>vero membra corporis habet vt homo: sed in 
      pe<lb ed="#A" n="90" break="no"/>des bestie desinit. Qualem etiam ipse Hierony. in 
      <lb ed="#A" n="91"/>vita beati Pauli primi heremite describit. Alii. 
      <lb ed="#A" n="92"/>dicunt vt refert Lyra quod pilosi dicuntur homines 
      <lb ed="#A" n="93"/>siluestres quibus multitudo et magnitudo 
      pilo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rum est pro indumentis. Et de talibus <ref xml:id="Vn7Pel-h36279-Rd1e2032">Esa. xiii.</ref> 
      di<lb ed="#A" n="95" break="no"/>citis. Pilosi saltabunt ibi videlicet in babylone 
      desola<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta. Potest autem applicari ad significandum cos 
      <lb ed="#A" n="97"/>qui saltant chorizando etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2042">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2044">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2046">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Mirolus vel spirolus siue vt 
      <lb ed="#A" n="99"/>alii dicunt Aspiriolus vulgo eueth. est animal 
      ma<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ior mustela: in dorso nigri coloris vel surrubei 
      <lb ed="#A" n="101"/>in ventre albet: mira agilitate de arbore in 
      arbo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rem saltu potius quam volatum transit. quamuis aliquando 
      <lb ed="#A" n="103"/>cauda pro pennis vtatur. Habet enim caudam 
      <lb ed="#A" n="104"/>pillosam ad cuius nisum saltum facit. Et siquando 
      <lb ed="#A" n="105"/>aquam transire cupit gratia pastus: lignum 
      ad<lb ed="#A" n="106" break="no"/>modum leue super aqua congerit. Cui supersidens 
      <lb ed="#A" n="107"/>caudam suam erigit quasi velum nauis sicque 
      <lb ed="#A" n="108"/>flante vento ligno transuehitur. in arboribus 
      ha<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bitat. Ut hec habentur lib. de nant. re. Uescitur 
      li<lb ed="#A" n="110" break="no"/>benter dulcibus nucibus et auellanis. Item estate. 
      <lb ed="#A" n="111"/>mas cum femina cibum simul congregant pro 
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#A" n="126"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>hyeme in cauea arboris: sed tempore hyemis: 
      <lb ed="#A" n="2"/>mas mordendo feminam expellit et residet in 
      <lb ed="#A" n="3"/>orificio cauee custodiendo ne femina intret et 
      co<lb ed="#A" n="4" break="no"/>medat de cibis congregatis. Unde femina aliundem 
      <lb ed="#A" n="5"/>aditum dentibus occulte sibi in tali ligno vsque 
      <lb ed="#A" n="6"/>ad caueam perforando facit: et per illud foramen 
      <lb ed="#A" n="7"/>de cibo quantum placet furatur pluries 
      subintran<lb ed="#A" n="8" break="no"/>do. Ecce dei mira opera. Unde per hec designam 
      <lb ed="#A" n="9"/>tur mali coniuges qui vxorem restringunt a 
      ne<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cessariis et ille plura furantur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2109">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2111">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2113">
                  <lb ed="#A" n="11"/>Porcus quasi spurcus vt 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cit Isido. quia est animal immundum et lege 
      prohi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bitum veteri. Rostro lutum fodit. ceno et 
      spur<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ticia delectatur. Radices et terra effodit comedit 
      <lb ed="#A" n="15"/>que et stercora et glandes. Citoque impinguatur: 
      indi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ferenter mundis et immundis vescitur: pinguescit 
      <lb ed="#A" n="17"/>hordeo milio furfure etc. Et vt dicit Arist. pugnatur 
      <lb ed="#A" n="18"/>cum lupo pro suellis suis. Item carnes porcine 
      <lb ed="#A" n="19"/>in estate nociue sunt ad comedendum 
      homini<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bus vsque ad equinoctium autumnale nisi essent quo 
      <lb ed="#A" n="21"/>hyeme seruate vt larda. Porci autem 
      comeden<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tes glandes habent carnes temperatas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2142">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="23"/>secundum Diascor. Fel porcinum lanis adhibitum et 
      <lb ed="#A" n="24"/>super vmbilicum positum soluit ventrem 
      infan<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tium. Item secundum Auiccn. nullius animalis 
      cor<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bus interius et dispositione et numero partium 
      <lb ed="#A" n="27"/>sic assimilatur humano corpori sicut corpus 
      por<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ci. In scriptura autem porcus et sus significant 
      <lb ed="#A" n="29"/>homines carnales et recidiuantes in peccata. ii 
      <lb ed="#A" n="30"/>Pet. ii Quasi sus lota in volutabro luti. Item 
      <lb ed="#A" n="31"/>secundum Plinium lib. xxviii. Ungule suio id est poro 
      <lb ed="#A" n="32"/>siluestris et vesica eius si comburantur et cinis 
      po<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tioni inspersus potetur prohibet incontinentiam vrine. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Lardumque eius elixum id est coctum atque circum 
      <lb ed="#A" n="35"/>ligatum ossa fracta mira celeritate consolidat. 
      Pul<lb ed="#A" n="36" break="no"/>moque eiusdem assus eo die a ieiuno sumptus 
      ebri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>etatem arcet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2177">
      ¶ Plura ad hec vbi Aper. Ecce de 
      <lb ed="#A" n="38"/>mira 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2183">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2185">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2187">
                  <lb ed="#A" n="39"/>Nhinoceros vel Rhinoceron 
      <lb ed="#A" n="40"/>secundum Isidorum interpretatur in nare cornum. Idem 
      <lb ed="#A" n="41"/>et dicitur Monoceros id est vnicornis eo quod vnum 
      <lb ed="#A" n="42"/>tantum cornu habeat in fronte media. Est animal 
      atro<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cissimum et valde forte( vt dicunt praenominati philosophus Capite 
      <lb ed="#A" n="44"/>teruino sed corpore equino: pedibus quattuor 
      <lb ed="#A" n="45"/>elephantinis: cauda Suis: color eius est buxeus 
      <lb ed="#A" n="46"/>et mugitus horridus: cornu vnicum media 
      fron<lb ed="#A" n="47" break="no"/>te supra nares repandum id est recuruum et 
      robu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>stissimum: quattum or pedum longitudine 
      pro<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tensum et adeo acutum vt quicquid impetierit 
      <lb ed="#A" n="50"/>aut perforet aut ventilet. Et hoc cornum ad saxa 
      <lb ed="#A" n="51"/>limando preparat se pugne aduersus 
      elephan<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tes quorum aluum petit dimicando quem scit esse 
      mol<lb ed="#A" n="53" break="no"/>liorem. Item secundum Solinum vnicornis est 
      splen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>doris mirifici presertim vt fertur qui inter 
      vni<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cornes est rex et eius generis et talis coronam 
      ha<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bet innatam in capite quem reliqui sequuntur 
      <lb ed="#A" n="57"/>in splendort illius gauden.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2231">
      ¶ Item Rhinoce¬ 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ron est tante fortitudinis vt nulla venantlum. 
      <lb ed="#A" n="59"/>virtute capiatur: sed virgo puella proponitur 
      <lb ed="#A" n="60"/>dulciter canens que venienti vnicorni sinum 
      a<lb ed="#A" n="61" break="no"/>perit in quo ille omni ferocit ate deposita ponit 
      <lb ed="#A" n="62"/>caput et sic soporatus velut inermis capitur. nec 
      <lb ed="#A" n="63"/>tamen diu viuus tenetur captus quia ex 
      tristi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cia cito moritur vnde nunquam potest domesticari 
      <lb ed="#A" n="65"/>vel ad laborem applicari pro hominibus vt 
      di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cit Lyra. Idcirco Iob. xxxix. dicitur. Nunquid 
      <lb ed="#A" n="67"/>volet Rhinoceros seruire tibi: nunquid 
      alliga<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bis ad arandum loro etc. quasi dicit non. 
      Mysti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>te significat quandoque christum regem qui in 
      <lb ed="#A" n="70"/>vtero virginis captus est etc. Quandoque autem 
      <lb ed="#A" n="71"/>significat iudaicum populum secundum Gregorium 
      pro<lb ed="#A" n="72" break="no"/>pter superbiam et ferocitatem qui habuit vnum 
      <lb ed="#A" n="73"/>cornum propter legem ei singulariter datam nec 
      <lb ed="#A" n="74"/>tamen iugo legis christi subdi voluit. Ideo palmus. 
      <lb ed="#A" n="75"/>in persona christi dicit. Libera me de ore leonis 
      <lb ed="#A" n="76"/>et a cornibus vnicornium humilitatem meam. Et sic 
      <lb ed="#A" n="77"/>patet mirabilis deus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2282">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2284">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2286">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Simia habet similationem 
      fa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cie naribus auribus et manibus ad hominems 
      <lb ed="#A" n="80"/>est gestu inquieta: morsu ferox. pre ceteris 
      ani<lb ed="#A" n="81" break="no"/>malibus gustu viget. Nuces et poma libenter 
      <lb ed="#A" n="82"/>comedit sed cum in nuce aut alio fructu amarum 
      <lb ed="#A" n="83"/>corticem repperit totum proiicit. Domestica 
      do<lb ed="#A" n="84" break="no"/>minum suum agnoscit etiam post multos annos 
      <lb ed="#A" n="85"/>reuertentem: libenter cum pueris ludit. Etsi et 
      <lb ed="#A" n="86"/>copia data fuerit aliquando strangulat eos 
      qul<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cam leserint diu contra eos rancorem tenens. emu 
      <lb ed="#A" n="88"/>atur facere quicquid viderit: habitat in arbore 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel rupibus. Unde secundum prefatos philosophos. 
      Uena<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tores acceptis calciamentis vadunt et sedent in 
      <lb ed="#A" n="91"/>locis vbi a simiis videantur: ibique calciamenta 
      <lb ed="#A" n="92"/>pedibus induunt ac diligentius ligant. postea 
      <lb ed="#A" n="93"/>peponentes ea ibidem relinquunt et se abscondunt. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Tunc simie descenden. quod illos facere 
      vide<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rant imitantur sicque calciate capiuntur quia in 
      cal<lb ed="#A" n="96" break="no"/>teis fugere nequeunt. Item simia in 
      huiusmo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>di significat eos qui ligati sunt mundi amore et 
      <lb ed="#A" n="98"/>sic capiuntur a diubolo. Denique simia cum gemis 
      <lb ed="#A" n="99"/>nos peperit vnum diligit alterum odit. Cun 
      au<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tem a venatoribus queritur: eum quem diligit 
      <lb ed="#A" n="101"/>implectitur quem odit in dorso ponit. et sic cum 
      <lb ed="#A" n="102"/>eis fugit bipede. Cunque lassatur currendo vellet 
      <lb ed="#A" n="103"/>fatigatus deponere eum quem dorso portat. Sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>ille timens venatores firmiter heret collo illiuo 
      <lb ed="#A" n="105"/>Et sic vt possit fugere cogitur nolens proiicere 
      <lb ed="#A" n="106"/>quem dilexit. sic fit homini in extremis quando 
      <lb ed="#A" n="107"/>terrenorum amorem et omnes diuitias velit no 
      <lb ed="#A" n="108"/>lit oportet deponere et peccatorum pondera 
      por<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tare. Simia etiam significat hypocritas etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2359">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2361">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2363">
                  <lb ed="#A" n="110"/>Sorex vel sorices vulgo 
      pat<lb ed="#A" n="111" break="no"/>Ram discurrunt in tectis et domibus cum strepitu 
      <lb ed="#A" n="112"/>nocte vt mures corrodentes quecumque sibi 
      commo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>da sed fugari possunt aut cattorum venatum aut 
      <lb ed="#A" n="114"/>lacti quod diligunt miscendo rusicam tritam t pul¬ 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#A" n="127"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ueres triti vitri. Dicit etiam Uincentius in specule 
      <lb ed="#A" n="2"/>naturalir. quod si domum fumigaueris cum vngula 
      mu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>li non remanebit in ea sorex. presertim vt dicit 
      de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>vngula muli sinistra quia illa forsitan est 
      fortio<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ris virtutis in hoc. Ecce dei mira opera. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2395">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2397">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2399">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Strucio est animal potius 
      be<lb ed="#A" n="7" break="no"/>stia quam auis vt dicit Aristo. et Plinius et Autor 
      <lb ed="#A" n="8"/>lib. de natu. re. Etsi inter aues connumeratur 
      ta<lb ed="#A" n="9" break="no"/>men vt etiam Gregorius. xxxi. morals. dicit. Numquam 
      <lb ed="#A" n="10"/>a terra per alas suas eleuatur: inter bestias 
      erge<lb ed="#A" n="11" break="no"/>hic ponendo. Hoc animal est in multis 
      mirabi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>le. Primo quia strucio oua sua non ponit 
      do<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nec oriatur stella: vergilia nomine: que oritur 
      ci<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ca mensem Iunium. et tuc vt dicit Phisiol. eleuans 
      <lb ed="#A" n="15"/>oculos in caelum et videns eam ascendisse fodit 
      <lb ed="#A" n="16"/>in terram et ponit oua sua et operit ea sabulo 
      ascen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dens que statim obliuiscitur ea quia est animal 
      val<lb ed="#A" n="18" break="no"/>de obliuiosum nec vltra redit ad ea: sed estate 
      ca<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lefacta arena virtute solis excoquit oua vt 
      edu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cat pullos. Unde Iob. xxxix. scribitur. Sic penne 
      <lb ed="#A" n="21"/>strucionis similis est pennis herodii et accipitris 
      <lb ed="#A" n="22"/>Lyra. sed tamen non potest eis volare. licet ille 
      ve<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lociter volent. sequitur. que derelinquit oua sua 
      <lb ed="#A" n="24"/>in terra scilicet sabulosa per obliuionem. sequitur: tu 
      forsi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tan in puluere calefacies ea quasi dicit non sed 
      vir<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tute solis. hoc fit dei prouidentia etc. Secundum 
      <lb ed="#A" n="27"/>mirabile quod Strucio solo visu ita fouet oua suam 
      <lb ed="#A" n="28"/>in arena recondita vt ex eis pulli educantur secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>ese. Phisiols. Et vt fertur etiam oculo vno 
      intuel<lb ed="#A" n="30" break="no"/>celum: altero terram simul: scilicet dirigens visum super 
      <lb ed="#A" n="31"/>arenam circumquaque cum nesciat vbi sint oua. 
      Ideo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>que luget. Unde Miche sci licet Faciam luctum 
      velu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>strucionum etc. Tertium mirabile quod strucio ferrum 
      <lb ed="#A" n="34"/>comedit et durissima ossa et digerit quia 
      calidissi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>me nature. Equum naturaliter odit et persequitur 
      <lb ed="#A" n="36"/>miro modo. Equus etiam illum videre non au 
      <lb ed="#A" n="37"/>det etc. Quartum quod ossiculum paruum habet sub alis 
      <lb ed="#A" n="38"/>quo se in latere pungit et agitat quando 
      prouo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>catur ad iram vel vt celerius currat. Nam alag 
      <lb ed="#A" n="40"/>erigit sed volare nequit. Tamen secundum Plinium 
      cele<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ritate cursus in terra equum velocissimum vincit. Et 
      <lb ed="#A" n="42"/>cum frutice colla occultauerit totum se latere 
      cri<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dit. Patet ergo deus mirabilis in huius genere 
      <lb ed="#A" n="44"/>bestie. Item secundum Gregorium. xxxi. Morals. 
      signifi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cat hypocritas qui se ostendunt volare in caelum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2488">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Sus de hoc vbi Aper et vbi Porcus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2494">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2496">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2498">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Talpa est amimal quadrupes 
      <lb ed="#A" n="48"/>cecum sed quando pellis scinditur vel excoriatur 
      ef<lb ed="#A" n="49" break="no"/>figies oculorum in eis inesse apparet. liquidius 
      <lb ed="#A" n="50"/>tamen audit etiam in terra existens profundata 
      <lb ed="#A" n="51"/>quam cetera animalia. Terram semper fodit humum 
      <lb ed="#A" n="52"/>egerit in cumulum. Querit enim radices in terre 
      <lb ed="#A" n="53"/>visceribus ad comedendum et quandoque in fame 
      <lb ed="#A" n="54"/>terram comedit. Item cum quis talpam vult est 
      <lb ed="#A" n="55"/>fodere contra impetum venti stando: statim 
      sen<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tit et se retrahit vel occultat. De terra lutulenta et 
      <lb ed="#A" n="57"/>corrupta pluuia imbibita terre gignitur. Unde 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>est animal immundum secundum legem. Nam et 
      signi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ficat auaros terrenis deditos quorum oculi 
      ape<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rientur dum in morte excoriantur bonis 
      terre<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nis. Item hoc mirum est quod talpa combusta in 
      <lb ed="#A" n="62"/>puluerem et sparsa cum albugine oui super 
      fa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ciem sanat lepram. Et sanguis eius linitus super 
      <lb ed="#A" n="64"/>caput caluum pilos reducit secundum philosophos. supra¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2546">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2548">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2550">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Taxus qui et melo vel 
      melo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tus dicitur vt dicit glo. super illud Heb. xi. 
      Cir<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cumierunt scilicet sancti antiqui in melotis et in 
      pelli<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bus caprinis egentes etc. Et est animal cuius 
      pel<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lis est valde hispida grisei coloris cutis dura. 
      <lb ed="#A" n="70"/>dentes habens acutos. Et secundum Phisiolis. ac librum 
      <lb ed="#A" n="71"/>de nat. re. Est bestia magnitudine vt vulpis. 
      ha<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bet tamen crura breuia nec in vtroque latere equa 
      <lb ed="#A" n="73"/>lia sed in sinistro breuiora. Hoc etiam mirum 
      <lb ed="#A" n="74"/>deus taxis vel melotis indidit quod mansiones 
      si<lb ed="#A" n="75" break="no"/>bi subterraneas labore parant et vnum taxum 
      <lb ed="#A" n="76"/>eligunt ponuntque eum supinatum erectis et 
      ex<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tensis cruribus et super illius ventrem terram 
      <lb ed="#A" n="78"/>effossam accumulant: oneratumque per pedes 
      <lb ed="#A" n="79"/>extrahunt totiens hoc facien. quousque habita 
      <lb ed="#A" n="80"/>culi latitudo habitatoribus sufficere possit: his 
      <lb ed="#A" n="81"/>vulpes est contraria. Cum enim scit taxum de 
      fo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uea exiuisse subintrat et ibi stercorat. cuius 
      feto<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rem taxus rediens nequit sustinere sed foueam 
      <lb ed="#A" n="84"/>deserit quam vulpes pro suo habitaculo 
      occu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pat. Sic quidam mali contrarii bonis calumnio 
      <lb ed="#A" n="86"/>se fetorem falsi criminis imponentes 
      possessio<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nes occupant. Taxus itaque significat iustos 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nocentes quam. Nam et hoc mirum fecit deus in taxo 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel melota quod licet hominibus fortibus terribilis 
      <lb ed="#A" n="90"/>sit: tamen puerorum innocentiam et paruitatem 
      perhor<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rescit ledere. adeo mirabiliter vt etiam illorum 
      ver<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bera fugiat nec resistat. Item secundum Eusculapium 
      <lb ed="#A" n="93"/>Adipe taxi inuncti febricitantes sanantur. Sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>eius testiculi cum melle cocti accendunt 
      libidi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nem: et sic valent coniugibus pro reddendo 
      de<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bito coniugali. Ecce mira que fecit deus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2623">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2625">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2627">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Tigris secundum Isidorum Aristo. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Solinum Plinium et alios est animal velocissimum 
      <lb ed="#A" n="99"/>adeo quod nil tamlonge an tecedit vt non ilico 
      asse<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quatur: etiam siquis equo vehatur fugaci. 
      maxi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>me cum catulos suos raptos ab illo 
      cognoue<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rit. Unde et Tigris vocatur. Apud persas et in 
      <lb ed="#A" n="103"/>dos enim tigris sagitta nominatur: inde et tigris 
      <lb ed="#A" n="104"/>fluuius appellatur eo quod omnium fluuiorum rapidist 
      <lb ed="#A" n="105"/>simus. Est autem Tigris bestia seuissima 
      incon<lb ed="#A" n="106" break="no"/>parabili rabie et fulua macularum varietate 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>stincta nigricantibus segmentis id est zonis 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>stinctiuis. In qua huiusmodi mirum est a deo 
      <lb ed="#A" n="109"/>inditum quod cum ipsa absente catulis raptis a 
      ve<lb ed="#A" n="110" break="no"/>natoribus cubile rediens inuenerit vacuum: 
      ili<lb ed="#A" n="111" break="no"/>co raptoris vestigiis insistit odore vestigans et 
      <lb ed="#A" n="112"/>raptorem insequens. Cunque raptor illam 
      appro<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pinquare viderit speculum vitreum ei proiicit. 
      <lb ed="#A" n="114"/>illa in ipsum intuens imagine sua visa illuditur et 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#A" n="128"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sobolem putans impetum renocat desiderans 
      <lb ed="#A" n="2"/>et speculo colligere fetum. Rursum vana spe 
      re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>perta totis viribus raptorem insequitur: iterum 
      <lb ed="#A" n="4"/>speculo illuditur proiecto a raptore: cassam 
      ver<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sat imaginem et quasi lactatura fetum residet nec 
      <lb ed="#A" n="6"/>memoratur fraudis preterite. At interim raptor 
      <lb ed="#A" n="7"/>confugit ad mare et sic bestia vindictam perdit et 
      <lb ed="#A" n="8"/>prolem. Sic mundani veloces ad terrena et pro 
      <lb ed="#A" n="9"/>ni ad effundendum sanguinem humanum 
      de<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lusi vana spe: frustra laborant et se et sua 
      per<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dunt etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2700">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2702">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2704">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Tragelaphus dicitur secundum 
      <lb ed="#A" n="13"/>Isidorum et Helinandum. xi. libro quasi 
      hircocer<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uus. Nam grece Tragos hircus et laphos 
      cer<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uus dicitur. Est autem animal quantitate et forma 
      <lb ed="#A" n="16"/>ceruo simillimus. Et est animal mundum secundum leg. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Deut. xiiii. Partim simile hirco partim ceruo 
      <lb ed="#A" n="18"/>vt dicit ibidem Lyra. Habet tamen armos villo 
      <lb ed="#A" n="19"/>sos vt hircus et mentum hirsutum: prolixis 
      bar<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bis. Et est eiusdem speciei cum ceruo: vnde et 
      no<lb ed="#A" n="21" break="no"/>minatur hircoceruus. vt habetur libro Catho. 
      <lb ed="#A" n="22"/>licon. Ecce ergo dei sapientia in huiusmodi 
      mon<lb ed="#A" n="23" break="no"/>struoso etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2733">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Uacca viderbi Cquus. n. Et vbi Boo si pla 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2739">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2741">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2743">
                  <lb ed="#A" n="25"/>Uarius secundum Uincentium in 
      <lb ed="#A" n="26"/>speculo naturali. Est bestiola de genere Pirols 
      <lb ed="#A" n="27"/>De quo supra) paulo amplior est quam 
      mustela<lb ed="#A" n="28" break="no"/>apud nos vocatur vulgo pegiueth. In 
      arbori<lb ed="#A" n="29" break="no"/>hus habitat et fetus facit et nominatur Uariut 
      <lb ed="#A" n="30"/>a varietate colorum in pilis: quia in ventre 
      can<lb ed="#A" n="31" break="no"/>didus est et varius in dorso habens colorem 
      ci<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nerium elegantem atque spectabilem. Harum 
      pel<lb ed="#A" n="33" break="no"/>libus in ornatu gloriantur vestium vtriusque 
      se<lb ed="#A" n="34" break="no"/>xus homines. sicut et in ornatu vestium de 
      pelli<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bus hermellinis et sabellinis et nardurinis. Nam 
      <lb ed="#A" n="36"/>hermellus candet albedine pulcra in hyeme 
      pi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lorum suorum: sed in estate habet quasi piloc 
      <lb ed="#A" n="38"/>nardurinos solo ventre albo candens. 
      Sabel<lb ed="#A" n="39" break="no"/>line autem pelles similes sunt Nardurinis 
      nisi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>quod declinant ad nigriorem candorem et quanto 
      <lb ed="#A" n="41"/>nigrius candent preciantur presertim si grisescunt. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2782">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Uespemilio de hoc vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h36279-Rd1e2786">Mus. vitte. §. xxii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2790">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2792">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2794">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Arsus secundum Isidorum et 
      Ili<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nium aliosque dicitur quasi orsus eo quod ore suo 
      for<lb ed="#A" n="45" break="no"/>met fetus. Nam immaturitate festina vrsa educit 
      <lb ed="#A" n="46"/>carnes pauxillulas id est frustum carnis que 
      ca<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ro est candida et informis paulo muribus 
      ma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ior sine oculis: sine pilo. Ungues tantum prominem 
      <lb ed="#A" n="49"/>postea lambendo hanc calefaciunt et sic eam 
      fi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gurant lingua sibi similem. Rarumque est videre 
      pa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rientes vrsas quia tunc latent quaternis 
      mensi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bus femine vel citra. Item ex libo de nat. re. Ursus 
      <lb ed="#A" n="53"/>est animal seuum nimis deforme membris secundum 
      <lb ed="#A" n="54"/>Isidorum et Alexandrum. Caput habet 
      inuali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dum sed vis maxima est in brachiis et lumbis 
      <lb ed="#A" n="56"/>corum vnde interdum erecti subsistunt. Quo¬ 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dam murmure vtitur. pedes in vestigio sunt 
      car<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nosi: et illos sugit tanque alimenta quedam 
      su<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mat ex eis. Et secundum Aristotelem vrsus agrestis 
      hye<lb ed="#A" n="60" break="no"/>me latet ad minus per dies quadraginta. his 
      di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ebus non comedit aliquid sed plantam pedis 
      <lb ed="#A" n="62"/>sugit. Licet communiter vrsi sint nigri: tamen in 
      <lb ed="#A" n="63"/>aliquibus partibus inueniuntur albi. Ursus 
      <lb ed="#A" n="64"/>quoque excoriatus expresse videtur hominem 
      nu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dum representare. Item secundum Eusculapium si 
      cal<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cauerit equus super vestigium vrsi protunc 
      ac<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cidit stupor pedi illius. Ecce qualia mira 
      deua<lb ed="#A" n="68" break="no"/>benedictus fecit in Ursis. Preterea secundum Aristo. 
      <lb ed="#A" n="69"/>et Solinum ac supradictos. Ursus est 
      animal<lb ed="#A" n="70" break="no"/>astutum et fraudulentum et preliatur non solum 
      <lb ed="#A" n="71"/>tum ceruis sed etiam cum agrestibus porcis et 
      <lb ed="#A" n="72"/>cum tauris: vt comedat carnes eorum quia 
      in<lb ed="#A" n="73" break="no"/>differenter comedit carnes et fructus terre vel 
      a<lb ed="#A" n="74" break="no"/>borum. Formicas etiam et cancros comedit 
      in<lb ed="#A" n="75" break="no"/>stinctu naturali propter medicinam 
      infirmita<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tis. Aluearibus apum insidiatur vnde mellis 
      <lb ed="#A" n="77"/>auiditate vel timore arbores ascendit vt mel 
      co<lb ed="#A" n="78" break="no"/>medat quod quandoque ibi inuenit per apes 
      con<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ditum. Aquam autem vorat potius quam bibit. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Halitus eius pestilens est: vnde eius anhelitu 
      com<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tactum cibum vel huiusmodi nulla fera 
      attin<lb ed="#A" n="82" break="no"/>git. Quando autem preliatur cum tauro: 
      ap<lb ed="#A" n="83" break="no"/>petit vel eius nareo vt acrior sit dolor in loco 
      te<lb ed="#A" n="84" break="no"/>neriore. vel cornua appetit vt pondere defatiget 
      <lb ed="#A" n="85"/>Unde vrsus super dor sum tauri sa lit et 
      cornua<lb ed="#A" n="86" break="no"/>eius tenet manibus ac spatulas pedibus 
      poste<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rioribus ne ipsum taurus ferire possit. et sic pos 
      <lb ed="#A" n="88"/>dere fatigatum illum in terram prosternit. Item 
      <lb ed="#A" n="89"/>secundum Plinium Auicen. et Diascoridem. Adeps vrst 
      <lb ed="#A" n="90"/>cum taurino sepo et cera: pari pondere medetur 
      <lb ed="#A" n="91"/>podagris. Et adeps vrsi prestat capillorum 
      in<lb ed="#A" n="92" break="no"/>crementis. et valet emendare alopicias id est 
      cal<lb ed="#A" n="93" break="no"/>uiciem vel defluuium capillorum. Ecce ergo 
      mi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ra dei in vrsis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2914">
      ¶ Mystice Ursus in scrptura 
      <lb ed="#A" n="95"/>plura significat quandoque iram et vltionem dei 
      <lb ed="#A" n="96"/>in peccatores. Threnorum. iii. Ursus insidians 
      fa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ctus est mihi dominus scilicet per chaldeos qui 
      oc<lb ed="#A" n="98" break="no"/>culte insidiantes et seuientes rapuerunt illos scilicet 
      <lb ed="#A" n="99"/>iudeos dei iudicio. vt dicit ibi glosa. et Lyra. Et 
      <lb ed="#A" n="100"/>Osee. xiii. dicit dominus. Occurram eis scilicet 
      pec<lb ed="#A" n="101" break="no"/>catoribus quasi vrsa raptis catulis. Glo. Nitu 
      <lb ed="#A" n="102"/>vrsa dicitur seuius cum catulos perdiderit vel 
      <lb ed="#A" n="103"/>cum esurierit. Unde quandoque significat 
      etian<lb ed="#A" n="104" break="no"/>principem iracundum et crudelem in subiectos. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Prouerb. xxviii. Ursus esuriens princeps ipsiut 
      <lb ed="#A" n="106"/>super populum pauperem. Et quandoque secundum 
      <lb ed="#A" n="107"/>Ambrosium significat pietatem quam omnes 
      de<lb ed="#A" n="108" break="no"/>bent habere erga fetus suos vt vrsa habet etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e2948">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e2950">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e2952">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Aulpis vel vulpes secundum 
      Ari<lb ed="#A" n="110" break="no"/>stotelem Plinium Issdorur Phisiol. et lib. de 
      <lb ed="#A" n="111"/>natu. re. Est animal ingeniosum et dolosum ac 
      <lb ed="#A" n="112"/>fetidum. Gallinas et aues. domesticas 
      insidio<lb ed="#A" n="113" break="no"/>se rapit et deuorat. Quod si amygdalas comedetit 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#A" n="129"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mori dicitur nisi et vicino aquam lambere contingat 
      <lb ed="#A" n="2"/>Filios cecos generat et postea per aliquod 
      tem<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pus videre incipiunt sicut et omne animal 
      qua<lb ed="#A" n="4" break="no"/>drupes habens multas fissuras in pedibus 
      ge<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nerat cecos filios secundum Arist. vt canis: leo: lupus: 
      <lb ed="#A" n="6"/>vulpis. Catuli vero vulpium in vtero materno 
      <lb ed="#A" n="7"/>gestati pelliculam vnguibus penetrant ventris 
      <lb ed="#A" n="8"/>materni. Et cum vulpes esurit nec inuenit quod mam 
      <lb ed="#A" n="9"/>ducet fingit se mortuam. Et quandoque inuoluit 
      <lb ed="#A" n="10"/>se in rubra terra vt appareat quasi cruentata et re 
      <lb ed="#A" n="11"/>supina in terram se proiiciens retinet flatum suum. 
      <lb ed="#A" n="12"/>linguamque ore exponit aperto: Aues autem illam 
      <lb ed="#A" n="13"/>mortuam putantes super eam sedent quas ipsa 
      <lb ed="#A" n="14"/>rapit et deuorat. Quando autem fuerit capta 
      vul<lb ed="#A" n="15" break="no"/>pis in pedica aliquando morsu sibi pedem 
      pre<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cidit vt vel sic euandat. Cum vero fuga nulla patet se 
      <lb ed="#A" n="17"/>mortuam simulat vt a pedica extracta fugam 
      ar<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ripiat. Item secundum Eusculapium. Pellis vulpis 
      cir<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cuuoluta pedi podagrico sanat eum. Cerebrum 
      <lb ed="#A" n="20"/>autem eius infanti si sepe datum fuerit nunqua 
      <lb ed="#A" n="21"/>caducus erit. Hec sufficiant. Ecce mira a deo 
      <lb ed="#A" n="22"/>facta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3019">
      ¶ Mystice autem per vulpes significantur 
      <lb ed="#A" n="23"/>dolosi homines et heretic i et etiam demones 
      de<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cipientes animas Can. ii Capite vulpes scilicet 
      occi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dendo hereticos que demoliuntur vineas id est 
      <lb ed="#A" n="26"/>ecclesias. Et Psalmus Partes vulpium erunt id est de 
      <lb ed="#A" n="27"/>monibus sociabuntur in inferno etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3032">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ De pluribus aliis bestis scilicet 
      vo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>latilibus: Aquaticis et Reptilibus. Require 
      ali<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bi videlicet de vnoquoque suo loco etc. 
      </p>
               <!-- Bestia 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e3045">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e3047">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3049">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Estia. N legali. 
      <lb ed="#A" n="32"/>ter. Quomodo aliquae bestie vel 
      ani<lb ed="#A" n="33" break="no"/>malia in lege dicebantur immunda 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3058">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Cum immundicia non possit inesse 
      <lb ed="#A" n="35"/>bestiis eo quod peccare non possunt. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="36"/>non debebant prohiberi: Respondetur secundum 
      N<lb ed="#A" n="37" break="no"/>colaum de Lyra super Leuit. xi. ca. Et Deut. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Notan. quod imundicia est duplex. Una 
      spiritua<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lis. alia corporalis. Prima scilicet spiritualis idem 
      <lb ed="#A" n="40"/>est quod peccatum et non potest esse in brutis quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>carent ratione. ergo non possunt peccare. verum 
      <lb ed="#A" n="42"/>tamen quodammodo potest redundare in ea 
      pec<lb ed="#A" n="43" break="no"/>catum hominis inquantum abutuntur eis 
      homi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nes ad aliqua maleficia: vel inquantum talia 
      immo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lant idolis etc. Secunda immundicia scilicet corpora 
      <lb ed="#A" n="46"/>lis potest esse directe in brutis pluribus modit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3089">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Primo subiectiue aut ratione sui: quia sunt 
      ve<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nenosa et abominabilia. Aut ratione 
      nutrimen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ti: quia nutrimento immundo vescun tur vt 
      por<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cus: Coruus. et cadauera vorantia. Aut rationem 
      <lb ed="#A" n="51"/>habitaculi: quia in loco immundo habitant 
      put<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sub terra et ex hoc fetorem contrahunt et 
      abomi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nabilia sunt vt talpe et mures etc. Secundo 
      immun<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dicia corporalis potest esse in brutis effectiu¬ 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>in quantum accepta in cibum efficiunt malum 
      nu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>trimentum in hominibus vel ex complexione 
      <lb ed="#A" n="57"/>nimie siccitatis vel humiditatis vel aliis 
      circum<lb ed="#A" n="58" break="no"/>stantiis. Tertio potest esse vtroque modo premi 
      <lb ed="#A" n="59"/>so. vt in bufonibus et serpentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3124">
      ¶ Ad quesi 
      <lb ed="#A" n="60"/>tum ergo respondetur quod secundum legem veterem 
      mul<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ta erant prohibita iudeis et immunda reputata: 
      <lb ed="#A" n="62"/>vel quia talibus animalibus idolatre 
      vteban<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tur in suis sacrificiis seu aliis maleficiis: vt 
      iu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dei proni ad idolatriam retraherentur per 
      pro<lb ed="#A" n="65" break="no"/>hibitionem. Uel quia erant mali nutrimenti: vel 
      <lb ed="#A" n="66"/>quia immunda et abominabilia aliquo modo 
      pre<lb ed="#A" n="67" break="no"/>missorum. Sed et insuper quarto quedam erant 
      <lb ed="#A" n="68"/>prohibita iudeis etsi predictis modis non essent 
      <lb ed="#A" n="69"/>imunda: Tamen propter rationem mysticam et 
      <lb ed="#A" n="70"/>figuralem. vtpote quia figurabant vicia que sunt 
      <lb ed="#A" n="71"/>ab hominibus fugienda. sicut lepus propter 
      ti<lb ed="#A" n="72" break="no"/>miditatem significat ignauiam. Camelus 
      aua<lb ed="#A" n="73" break="no"/>riciam et superbiam propter gibbum in dorso. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Ursus crudelitatem. Leo et accipiter rapacitatem 
      <lb ed="#A" n="75"/>et similiter lupus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h36279-Dd1e3162">
               <head xml:id="Vn7Pel-h36279-Hd1e3164">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3166">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quomodo autem discernebam 
      <lb ed="#A" n="77"/>tur bestie male complexionis in veteri lege: 
      Cla<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ret vbi supra Leuit. secundum Lyram et textum. Quod vnum 
      <lb ed="#A" n="79"/>signum erat fissio vngule pedis quod est signum 
      <lb ed="#A" n="80"/>temperate complexionis in animali. Nam excese 
      <lb ed="#A" n="81"/>siue humida non habent. vngulas vt patet 
      <lb ed="#A" n="82"/>Aliud signum erat Ruminatio. Hoc etiam est 
      <lb ed="#A" n="83"/>signum temperate complexionis quia bene 
      di<lb ed="#A" n="84" break="no"/>geritur alimentum. Unde bestie carentes vtroque 
      <lb ed="#A" n="85"/>vel altero signorum predictorum immunda 
      repu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tabantur. Nam vngula fissa ostendit quod carnes 
      <lb ed="#A" n="87"/>talium non sunt nimis humide. nec nimis terre qu 
      <lb ed="#A" n="88"/>stres et sicce. quia continuitas vngule signum est 
      <lb ed="#A" n="89"/>nimie siccitatis. Fissio autem ostendit 
      tempera<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tam complexionem. ergo boni nutrimenti. 
      Si<lb ed="#A" n="91" break="no"/>militer ruminatio qua bene digeritur alimentum 
      <lb ed="#A" n="92"/>ostendit talium carnes esse sanas. Item in 
      pisci<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bus squame et pennule ostendunt signum quod sunt 
      <lb ed="#A" n="94"/>boni nutrimenti eo quod carnes talium non sunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>nimis humide sed complexionis temperate et 
      <lb ed="#A" n="96"/>ideo sane. Unde vbi defuit vtrumque vel alterum 
      <lb ed="#A" n="97"/>horum erat immunda
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3216">
      ¶ In auibus autem dicit 
      <lb ed="#A" n="98"/>ibidem scriptura pro generali signo. Quod omne 
      <lb ed="#A" n="99"/>de volucribus quod graditur super quattuor 
      <lb ed="#A" n="100"/>pedes execrabile erit vobis. Ratio secundum Lyram 
      <lb ed="#A" n="101"/>quia talia sunt quedam monstruosa pariicipan 
      <lb ed="#A" n="102"/>tia de auibus et bestiis terre. vt Griphes et vesper 
      <lb ed="#A" n="103"/>tiliones etc. In reptilibus vero omnia reparutaban 
      <lb ed="#A" n="104"/>tur immunda. Ut habetur e. ca. xi. Leuitr.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h36279-d1e3234">
      ¶ Uerum 
      <lb ed="#A" n="105"/>tamen iam in noua lege Eleuterius papa statuit 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod nulla esca vsualis rationalis et humana quam 
      <lb ed="#A" n="107"/>deus creauit repudiaretur a christianis. quia huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="108"/>prohibitiones et cerimonie legales sunt euacuate 
      <lb ed="#A" n="109"/>sicut figure in christo implete. ergo non sunt seruande nisi 
      <lb ed="#A" n="110"/>quis ab aliquibus talibus abstineret causa medicine 
      na<lb ed="#A" n="111" break="no"/>turalis et non causa prohibitionis legalis 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#A" n="130"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>