<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Passio christi</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Passio christi</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="280"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j83130">
            <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e110">Passio christi</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="34"/>Passio christi 
      Pri<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mo quantum ad ipsius congruentiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e123">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tandum tamen secundum Guil. in. iii. di. xix. qud 
      <lb ed="#A" n="37"/>passio multis modis sumitur. Primo dicitur 
      passi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>conceptus mentis interior. dicente Philosophoi scilicet periho 
      <lb ed="#A" n="39"/>menias. Uoces sunt note earum quae in anima sunt 
      pas<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sionum id est conceptuum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e136">
      ¶ Secundo passio dicitur proprium 
      <lb ed="#A" n="41"/>alicuius. sicut dicitur risibilitas passio hominis esse 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e141">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Tertio dicitur passio species seu speciei pars 
      qual<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tatis condiuisa contra passibilem qualitatem. dicente Philosopho 
      <lb ed="#A" n="44"/>prdicamentis tertiam speciem qualitatis esse passionem vel 
      <lb ed="#A" n="45"/>passibilem qualitatem. Et differunt passio: et passibilis 
      <lb ed="#A" n="46"/>qualitas. sicut permanens: et successiuum. Passio 
      qui<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dem magis nominat successiuum. sed passibilis qualitas 
      perma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e160">
      ¶ Quarto dicitur passio quaelibet receptio. dicente 
      <lb ed="#A" n="49"/>Philosopho in. iii de anima. quod intelligere est quoddam pati. 
      i<lb ed="#A" n="50" break="no"/>recipi. Etsic dicitur passio a patin quod est recipere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e167">
      ¶ Quinte 
      <lb ed="#A" n="51"/>dicitur passio quoddam praedicamentum ab aliis distinctum: 
      acti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>oni correspondens: quam Gilber. porretani in lib. sex 
      <lb ed="#A" n="53"/>principiorum sic diffinit. Passio est quidam effectus illatio 
      <lb ed="#A" n="54"/>quae actionis. . Sexto Passio dicitur corruptio subiect 
      <lb ed="#A" n="55"/>in quo est. dicente Philosopho vi. Topii. quod omnis passio magis 
      <lb ed="#A" n="56"/>facta abiicit a substantia. et sic accipitur in nostro pro¬ 
      <!--279.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>posito. Passio quippe christi inter aliorum passiones 
      acer<lb ed="#A" n="58" break="no"/>bissima fuit. secundum quod dicitur Thre i. O vos omnes qui transs 
      <lb ed="#A" n="59"/>itis per viam attendite et videte si est dolor similis sicut 
      <lb ed="#A" n="60"/>dolor meus Unde secundum san. Tho. in. iii. dis. xv. ar. ii. q. 
      <lb ed="#A" n="61"/>iet in passione sic accepta tria requiri possunt. Primum 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod hec passio sit in subiecto actu ente disposito secundum 
      <lb ed="#A" n="63"/>contrarias qualitates. et inde est quod proprie loquendo 
      sola<lb ed="#A" n="64" break="no"/>alteratio est passio. vt dicit Philosophus i. de generatione. 
      <lb ed="#A" n="65"/>Secundum quod vna qualitate expulsa reliqua 
      introdu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>catur. Ideo Damasis. sic diffinit passionem. 
      Passio<lb ed="#A" n="67" break="no"/>est motus ex vno in aliud. Tertium. quod qualitas 
      expul<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sa sit velut naturalis. et introducta velut extranea 
      <lb ed="#A" n="69"/>Et inde est quod egrotationes conius dicuntur passiones 
      <lb ed="#A" n="70"/>magis quam sanationes. vt patet. v. Metaphys. In 
      <lb ed="#A" n="71"/>christi autem passione tria ista concurrebant. ideo vere 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>citur christus passus. Circa cuius passionem plura 
      <lb ed="#A" n="73"/>erunt querenda. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e225">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e227">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e229">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Utrum per christi passionem 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gruum fuerit reparari humanam naturam magis quam aliam 
      <lb ed="#A" n="76"/>Et quod sic patet per quattuor suppositiones manifestas: 
      <lb ed="#A" n="77"/>que elici possunt ex dictis Ans. li. i. Cur deus homo. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Prima est hec. Nullatenus decet summam 
      stabili<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tatem permittere suum propositum infirmari. Secunda est 
      <lb ed="#A" n="80"/>hec: Nullatenus decet summam henignitatem pro 
      pecca<lb ed="#A" n="81" break="no"/>to vnius hominis totam posteritatem eius eternaliter 
      <lb ed="#A" n="82"/>damnari. Tertia est hec: Nullatenus decet summam 
      <lb ed="#A" n="83"/>sapientiam nobilissimam creaturam permittere vniuersa 
      <lb ed="#A" n="84"/>liter fine suo fraudari. Quarta est hec: Nullatenus 
      <lb ed="#A" n="85"/>pecet summam virtutem permittere seruum suum eternalis 
      <lb ed="#A" n="86"/>ter ab alio iniuste detineri. Ex Prima sic arguitur. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Si non decet dei propositum infirmari: et deus 
      propo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>suerat perducere hominem ad beatitudinem: et 
      perdu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ci non habet quamdiu manet in statu ruine. ergo 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>decens est hominem in miserie statu relinqui. ergo 
      <lb ed="#A" n="91"/>ab oppositis decens est reparari. Ex Secunda sic 
      <lb ed="#A" n="92"/>arguitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e273">
      ¶ Non decet posteritatem totam pro vno hominis 
      <lb ed="#A" n="93"/>peccato sempiternalit damnari. ergo decet 
      reparari<lb ed="#A" n="94" break="no"/>Ex tertia sic arguitur. Non decet summam sapientia 
      <lb ed="#A" n="95"/>sempiternaliter permittere nobilissimam creaturam 
      su<lb ed="#A" n="96" break="no"/>am fine suo fraudari. ergo etc. Ex Quarta argutur 
      <lb ed="#A" n="97"/>sic. Non decet summam virtutem permittere seruos 
      <lb ed="#A" n="98"/>suos ab aduersario iniuste detineri. sed sic fuisset 
      <lb ed="#A" n="99"/>nisi redemptio interuenisset. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e291">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tra praemissa arguitur sic. Si indecens fuisset genus 
      <lb ed="#A" n="101"/>humanum non reparari: et quodlibet minimum 
      incon<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ueniens secundum Ans. lib. Cur deus homo) est 
      imps<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sibile erga deum. impossibile ergo fuit deum 
      huma<lb ed="#A" n="104" break="no"/>num genus non reparare. Et ex hoc eliciteur duplex 
      in<lb ed="#A" n="105" break="no"/>conueniens. Unum quod deus non reparauit genus 
      hu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>manum propter misericordiam. sed potius propter 
      eui<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tandam indecentiam. Aliud. quod non reparauit ex liberalir 
      <lb ed="#A" n="108"/>tate sed ex necessitate. quod si verum est: non tenemur 
      <lb ed="#A" n="109"/>ei ad tantas gratiarum actiones: quod impium est 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e317">
      ¶ Preterea nobilior creatura est angelus quam 
      <lb ed="#A" n="111"/>homos et propter beatitudinem est factus sicut homo. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Sed non decuit deum releuare angelum a suo 
      la<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pesu. ergo nec decuit genus humanum. Respondet 
      <!--280.xml-->
      <pb ed="#A" n="281"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sanctus Bonauen. in. iii. dist. xx. ar. i. q. i. cui concor. 
      Ri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>char. ibidem quod absque dubio congruum et decens est reparari 
      <lb ed="#A" n="3"/>genus humanum non solum ex parte dei: sed etiam ex parte hominis 
      <lb ed="#A" n="4"/>Ex parte dei: quia decet dei potentiam: sapientiam: et 
      miseri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cordiam: sicut in opponendo mostratum est. Ex parte vero 
      ho<lb ed="#A" n="6" break="no"/>minis similiter congruentia est: si consideretur dignitas hominis 
      <lb ed="#A" n="7"/>conditi: modus labendi: et status lapsi. Dignitas nam 
      <lb ed="#A" n="8"/>que hominis conditi tanta erat vt propter ipsum facta sunt vni 
      <lb ed="#A" n="9"/>uersa. Si ergo homo careret fine suo: iam ergo omnia essent fi 
      <lb ed="#A" n="10"/>ne suo fraudata. Modus vero labendi fuit quod 
      hu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mana natura totaliter cecidit: alio peccante: et 
      alio<lb ed="#A" n="12" break="no"/>suggerente. et ideo decens fuit ipsam per alium releuari. 
      <lb ed="#A" n="13"/>vt sicut filii peccauerunt in parente: et parens 
      pecca<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uit diabolo suggerente: sic etiam reparetur domino 
      releua<lb ed="#A" n="15" break="no"/>te. Status etiam hominis lapsi reparationi congruit: 
      <lb ed="#A" n="16"/>quia in illo statu simuls fuit poenitentia cum miseria: et poenitentia 
      quo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dammodo placabat diuinam iusticiam. Miseria vero pro 
      <lb ed="#A" n="18"/>uocabat diuinam misericordiam. Et sic patet quod congruum 
      <lb ed="#A" n="19"/>fuit hominem reparari non tantum ex parte dei quam ex parte hominis: 
      <lb ed="#A" n="20"/>sed ex parte dei: et ex parte operis: et ex parte opificis. Sed 
      <lb ed="#A" n="21"/>congruitas ex parte operis non ponit nccessitatem. 
      Congru<lb ed="#A" n="22" break="no"/>itas vero ex parte opificis ponit necessitatem. necessitatem 
      <lb ed="#A" n="23"/>inquam non ineuitabilitatis que diuiditur in creationem 
      <lb ed="#A" n="24"/>et prohibitionem. sed necessitatem immutabilitatis quae 
      com<lb ed="#A" n="25" break="no"/>surgit in stabilitate et incommutabilitate diuine 
      dis<lb ed="#A" n="26" break="no"/>positionis. Hec autem non artat diuinam potentiam ad 
      o<lb ed="#A" n="27" break="no"/>positum: sed eam detminat ad tale propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e392">
      ¶ Si enim 
      <lb ed="#A" n="28"/>queratur Utrum congruum sit reparari genus humanum: 
      conceden<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dum est simpliciter quod verum est. Si vero quaeratur Utrum sit 
      nece<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sarium: non est simpliciter respondendum: sed distinguendum 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia non quacumque necessitate: sed necessitate 
      immutabilita<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tis quae non opponitur libertati voluntatis: ac per hoc nee gratiae 
      <lb ed="#A" n="33"/>nec libtati. Et per hec patet responsio ad inducta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e408">
      ¶ Ad 
      il<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lud autem quod opponitur quod creatura angelica nobilior 
      <lb ed="#A" n="35"/>est etc. Dicendum quod quamuis angelrs sit nobilior 
      crea<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tura quam homo: non tamen est adeo ido ieus ad reparandum sicut 
      <lb ed="#A" n="37"/>homo propter modum labendi et statum hominis lapsi. homo enim 
      <lb ed="#A" n="38"/>penituit. angelus obstinatus fuit. homo totaliter: angelus 
      <lb ed="#A" n="39"/>particulariter cecidit. homoper alium: angelus per seipsum. Et 
      <lb ed="#A" n="40"/>hec sunt quae faciunt angelum ad reparandum minus idoneum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e426">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Sed argues. Sicut decet diuinam sapientiam et 
      boni<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tatem releuare cadentem: sic etiam decet sustentare stantem 
      <lb ed="#A" n="43"/>sed non decuit deum genus humanum tenere ante lapsum 
      <lb ed="#A" n="44"/>ergo nec decuit releuare post lapsum. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="45"/>secundum sanctum Bonauen. quod si homo voluisset stare nunquam 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>liquisset vt caderet. sed quia stare noluit: non decuit ipsum 
      <lb ed="#A" n="47"/>seruare inuitum. Sed quia post lapsum voluit 
      resur<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gere: ideo decuit deum manum illi porrigere. quod non 
      <lb ed="#A" n="49"/>voluit angelus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e449">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e451">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e453">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum magis congruat genus 
      hu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>manum per satisfactionem reparari quam per aliam viam: Respondet 
      <lb ed="#A" n="52"/>sanctus Bonauen. vbi supra. q. ii quod absque dubio magis 
      <lb ed="#A" n="53"/>congruum fuit genus humanum reparari per satisfactionem quam per 
      <lb ed="#A" n="54"/>alia viam: secundum quod dicit Ansis. et Aug. Ratio huius est: et ex parte 
      <lb ed="#A" n="55"/>dei: et ex parte nostra. Ex parte inquam dei: quia vniuerse 
      vie<lb ed="#A" n="56" break="no"/>domini misericordia et veritas. Cum ipse sit iustus et misericors: 
      <lb ed="#A" n="57"/>ideo in reparatione generis humani quae est excellentissima 
      <!--280.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>viarum dei congruum est vt simul concurrat misercordia et 
      <lb ed="#A" n="59"/>iusticia. Et ideo decens fuit vt deus ab homine 
      satisfa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ctionem exigeret pro iniuria sibi facta. etsi non posset 
      <lb ed="#A" n="61"/>tunc misericordia diuina subueniret dando mediatorem 
      <lb ed="#A" n="62"/>qui pro eo satisfaceret. Et iste modus magis fuit 
      <lb ed="#A" n="63"/>congruus quam alius. Nam si deus culpam non dimisisset: 
      <lb ed="#A" n="64"/>sed vindictam exegisset: non manifestaretur eius misercordia 
      <lb ed="#A" n="65"/>Si vero sine satisfactione dimisisset non 
      manifestare<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tur eius iusticia. Magis etiam congruebat ex nte 
      nostri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pro eo quod reparatio nostra ad hoc erat vt nos reduceret 
      <lb ed="#A" n="68"/>a culpa ad iusticiam: a miseria ad gloriam. Sicut 
      er<lb ed="#A" n="69" break="no"/>go cum genus humanum cecidit per culpam deum 
      inho<lb ed="#A" n="70" break="no"/>norauit per priuationem et inordinatam dilectionem: sic 
      <lb ed="#A" n="71"/>cum rediit a culpa ad iusticiam: decens est vt deum 
      ho<lb ed="#A" n="72" break="no"/>noret sustinendo penam. et in hoc magis reparatur ad 
      nor<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mam iusticie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e512">
      ¶ Rursus sicut gloriosius est adquirere 
      vi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tam eternam per ierita quam sine meritis: sic gloriosius est 
      <lb ed="#A" n="75"/>reconciliari deo per satistactionem quam sine. Si enim hec 
      <lb ed="#A" n="76"/>duo considerantur in reparatione generis humani: 
      pla<lb ed="#A" n="77" break="no"/>num est quod hic modus satisfaciendi conueniens est 
      <lb ed="#A" n="78"/>tam ex parte dei quam hominis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e526">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e528">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e530">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum aliqua creatura pura 
      po<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tuerit satisfacere pro toto genere humano: Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="81"/>de ista quaestione varie loquutur doctores. Di scilicet Tho. 
      <lb ed="#A" n="82"/>in. iii. di. xx. q. ii quod pura creatura non potest satisfacere 
      <lb ed="#A" n="83"/>Sanctus vero Bonauen. ibidem. q. iii dicit sic quod de duobus 
      <lb ed="#A" n="84"/>consueuit fieri satisfactio et requiri. videlicet de iniuria: et de 
      <lb ed="#A" n="85"/>damno. Si deus requirit ab homine satisfactionem: aut 
      requ<lb ed="#A" n="86" break="no"/>rit pro vtroque: aut pro altero horum. Si pro vtroque: planum 
      <lb ed="#A" n="87"/>est quod est impossibile aliquam creaturam puram 
      satisface<lb ed="#A" n="88" break="no"/>re: pro eo quod tangrauis est iniuria deo facta propter 
      excel<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lentissima eius dignitatem quod nulla creatura potet 
      recompen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sare aliquid ei equiualens. Si vero exigit satisfactionem de 
      <lb ed="#A" n="91"/>solo damno condonando iniuriam nec sic potest pro toto 
      ge<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nere humano satisfacere aliqua pura creatura. Aut enim 
      <lb ed="#A" n="93"/>illa pura creatura esset homo: aut non esset homo. Si homo: 
      <lb ed="#A" n="94"/>cum nullus purus homo possit equiualere toti generi huma 
      <lb ed="#A" n="95"/>no: et talis offerendo lse deo nunquam recompensaret damnum 
      <lb ed="#A" n="96"/>quod Adam intulit corrumpendo totum genus humanum quod 
      quai<lb ed="#A" n="97" break="no"/>in infinitum est multiplicare. Si esset non homo nec sic 
      <lb ed="#A" n="98"/>posset damnum recompensare si esset pura creatura. At 
      <lb ed="#A" n="99"/>si posset: non tamen satisfaceret. quia ad illud genus spectat 
      <lb ed="#A" n="100"/>satisfactio ad quod spectat transgressio. At si hoc posset 
      <lb ed="#A" n="101"/>non tamen deceret quod naturam humanam in statum pristinum 
      <lb ed="#A" n="102"/>reuocaret. esset enim ex hoc subiecta alii generi creatu 
      <lb ed="#A" n="103"/>re. Et ex hoc non solum pura creatura no posset deo 
      sa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tisfacere si esset alterius generis: sed etiam nec si esset a deo 
      <lb ed="#A" n="105"/>assumpta conueniret pro humano genere satisfacere. ergo 
      <lb ed="#A" n="106"/>oportuit vt persona satisfacientis esset deus et ho. Hec 
      <lb ed="#A" n="107"/>Bonauen
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e595">
      ¶ Secundus modus autem huic dicendi modo 
      te<lb ed="#A" n="108" break="no"/>net contrarium in. lii. di. xx. Et probat sic. Sicut inquit se habet 
      <lb ed="#A" n="109"/>non debitor ad debitorem: sic in casu isto se hre videtur 
      <lb ed="#A" n="110"/>pura creatura sine crimine ad entem cum peccato. Ita autem 
      <lb ed="#A" n="111"/>videmus quod non debitor potest satisfacere pro debitore 
      <lb ed="#A" n="112"/>ergo a simili charitate dei poterit pura creatura 
      acc<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ptari a deo pro defectu totius humani generis. 
      De<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tur enim quod christus fuerit purus homo: et quod sibi infuderit 
      <!--281.xml-->
      <pb ed="#A" n="282"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus tantam gratiam qualem modo habet sine vnione 
      <lb ed="#A" n="2"/>hypostatica: non videtur quin deus posset acceptare 
      opera<lb ed="#A" n="3" break="no"/>eius pro humani generis redemptione. nec tamen ex hoc 
      <lb ed="#A" n="4"/>essemus tantum sibi obligati quantum deo. quia totum 
      <lb ed="#A" n="5"/>foret ratione dei. Uerum est tamen quod sibi deberemus 
      ma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>gnam reuerentiam sicut et modo debemus beate Marie 
      <lb ed="#A" n="7"/>Ex quo patet defectus san. Tho. et Bonauen. qui 
      <lb ed="#A" n="8"/>dicunt. quod nec quo ad iniuriam nec quo ad damnum potest 
      <lb ed="#A" n="9"/>pura creatura deo satisfacere. Et in q. iiii. dicitur. Licet 
      <lb ed="#A" n="10"/>forsan posset homo purus de peccato actuali 
      satisfa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cere. numquam tamen de originali. patet tamen oppositum ex 
      praedi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ctis. Nam homo sine peccato per donum gratie sibi 
      colla<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tum si deo placuisset pro scipso: aute pro omnibus 
      potuis<lb ed="#A" n="14" break="no"/>set satisfecisse secundum quod deus acceptare poterat. placuit 
      <lb ed="#A" n="15"/>tamen (dicente Paulo deo ex mira charitate mittere 
      <lb ed="#A" n="16"/>filium suum in terris vt solueret precium deo patri. Unde 
      <lb ed="#A" n="17"/>etiam Bonauen. testatur. quod si purus innocens ante christi 
      <lb ed="#A" n="18"/>passionem mortuus fuisset. vtpote si christus fuisset 
      pu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>rus homo: celum introisset. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e662">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e664">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e666">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum deus debuerit modum 
      sa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tisfactionis per passionem christi acceptare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e673">
      ¶ Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>non. quia maxime peruersitatis et iniusticie est damna 
      <lb ed="#A" n="23"/>re innocentem vt absoluatur nocens. sed nos omnes sicut 
      <lb ed="#A" n="24"/>oues errauimus. christus vero peccatum non fecit. ergo videtur quod in 
      <lb ed="#A" n="25"/>iuste fecerit dominus cum in eo posuit omnium nostrum 
      iniquita<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e686">
      ¶ Sed contra. Iste modus satisfaciendi fuit 
      <lb ed="#A" n="27"/>conuenietissimus de elatione per abiectionem et vilificatio 
      <lb ed="#A" n="28"/>nem. sed nulla maior vilificatio fuit quam sustinentia 
      op<lb ed="#A" n="29" break="no"/>probrii crucis. ergo talis modus debuit a deo accepta 
      <lb ed="#A" n="30"/>ri. Preterea nunquam melius emendatur peccatum commissum 
      <lb ed="#A" n="31"/>per suauitatem: quam per supplicii acerbitate. sed peccatum 
      ho<lb ed="#A" n="32" break="no"/>minis fuit commissum per gustus suauitatem ex quo 
      mor<lb ed="#A" n="33" break="no"/>te est damnatus: morte pro eo satisfactio fieri debuit: 
      <lb ed="#A" n="34"/>et in ligno: vt qui in ligno vicerat in ligno vinceretur. 
      <lb ed="#A" n="35"/>vt patet in praefatione de sanctam cruce.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e708">
      ¶ Responde scilicet Bona 
      <lb ed="#A" n="36"/>praedicta dis. q. v. sicut etiam est expressum supra. titulo 
      incar<lb ed="#A" n="37" break="no"/>natio. quod modum istum vltra ceteros debuit deus 
      acce<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ptare. quia nobilissimus est inter omnes qui possunt esse vel 
      <lb ed="#A" n="39"/>excogitari. fuit enim acceptissimus ad placandum deum 
      <lb ed="#A" n="40"/>quia secundum Anss. lib. Cur deus homo. Nihil asperius et 
      dif<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nicilius potest homo ad honorem dei pati sponte et non ex 
      <lb ed="#A" n="42"/>debito quam mortem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e727">
      ¶ Secundo fuit congruentissimus ad 
      cu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>randum morbum. quia primus homo peccauerat per 
      super<lb ed="#A" n="44" break="no"/>biam: gulam: et inobedientiam. quia vt dicit Grego. 
      Uo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>luit deo assimilari per scientie sublimitatem: gustare 
      li<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gni suauitatem: et transgredi diuini praecepti limitem. et 
      <lb ed="#A" n="47"/>quoniam curatio habet fieri per contrarium. ideo christus satisfecus 
      <lb ed="#A" n="48"/>per sui abiectionem: humiliationem: et praecepti impletionem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e743">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Tertio fuit efficacissimus ad attrahendum genus 
      <lb ed="#A" n="50"/>humanum. Deus enim decreuit hominem saluare per 
      liber<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tatem voluntatis: et nullo alio modo: salua libertate 
      ar<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bi. potuit attrahere ad amorem suum quam sustinendo pro 
      <lb ed="#A" n="53"/>eo crucis patibulum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e756">
      ¶ Quarto etiam fuit 
      prudentissi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mus ad vincendum aduersarium. Decebat christum vt 
      <lb ed="#A" n="55"/>sua prudentia superaret diabolum: sicut ipse sua astutia 
      <lb ed="#A" n="56"/>deceparat hominem primum. secundum quod dicitur Iob. xxvi. 
      Pru<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dentia eius percussit superbum propter quod dicit Magister in 
      <!--281.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lttera di. xix. tertii lir Uenit redemptor et victus est 
      dece<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ptor. tetedit illi muscipulam crucem suam: posuit ei quasi 
      <lb ed="#A" n="60"/>scata sanguinem suum. Ex his patet. quod modus 
      passio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nis christi pro satisfactione fuit acceptissimus deo patri. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e780">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Ad argumentum autem illud. quod impium est damnare 
      <lb ed="#A" n="63"/>nnocentem et nocentem soluere. Dicendum. quod illud verum est 
      <lb ed="#A" n="64"/>si innocens damnatur inuitus. sed si innocens velit se offerre 
      <lb ed="#A" n="65"/>sponte pro salute nocentis: tlis oblatio debet 
      accepta<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ri. sicut fuit in christi morte qui ex mira charitate 
      volu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>it mori pro hominibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e797">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e799">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e801">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum alio modo potuit deus 
      ge<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nus humanum saluare:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e808">
      ¶ Arguitur quod non. quia dicit Glo. 
      <lb ed="#A" n="70"/>super illud Heb. ii Decebat auctorem salutis eorum per 
      <lb ed="#A" n="71"/>passionem consummari. quod nisi christus pateretur: homo no 
      redi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>meretur. et non redemptus periret et frustra essent omnia 
      <lb ed="#A" n="73"/>facta. si ergo hoc est impossibile: restat quod et hoc est 
      impos<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ibile scilicet christum non mori pro salute humani generis. etsi hoc est 
      <lb ed="#A" n="75"/>impossibile: fuit impossibile alio modo humanum 
      ge<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nus liberari quam per christi mortem. Hic Anss. li. Cur 
      de<lb ed="#A" n="77" break="no"/>us homo. Non potuit ait transire calicem nisi biberet. non 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia non posset vitare mortem si vellet. sed impossibile 
      fu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>it aliter saluare mundum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e832">
      ¶ Sed contra hoc opponitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>sic. Si deus non posset alio mo genus humanum 
      salua<lb ed="#A" n="81" break="no"/>re: tunc eius potentia esset limitata. Ideo dicit Grego. in 
      <lb ed="#A" n="82"/>moralis. Qui fecit existere ex nihilo: reuocare etiam si 
      <lb ed="#A" n="83"/>ne morte et passione potuit. Et Augustinus de trini. et habetur 
      <lb ed="#A" n="84"/>in littera. Dicimus inquit alium modum deo possibilem fuisse 
      <lb ed="#A" n="85"/>cuius potestati cuncta subiacent: et nostre miserie sanande 
      <lb ed="#A" n="86"/>conuenientiorem alium non fuisse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e850">
      ¶ Respondetur secundum san. Bona. et 
      <lb ed="#A" n="87"/>Rich. vbi supra q. vi. quod cum quaeritur: Utrum alio modo genus 
      <lb ed="#A" n="88"/>pumanum potuit reparari quam per morte christi potest queri 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel de potentia dei reparantis. vel ex parte gnis humani 
      <lb ed="#A" n="90"/>reparati. Si ex parte dei. sic absque dubio aliter potuit 
      <lb ed="#A" n="91"/>genus humanum liberari. sicut sancti dicunt. Si 
      aute<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quaeritur de potentia ex parte generis humani reparati. sic 
      dicen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dum. quod determinatum fuit sibi posse ad hac viam. et isto 
      <lb ed="#A" n="94"/>modo intelligendo potest concediquod genus humanum non 
      <lb ed="#A" n="95"/>potuit aliter reparari: sicut conceditur quod nullus homo potest 
      salua<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ri nisi credat in christum. non enim patet nobis alia via 
      sa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lutis. nec aliud nomen est sub celo in quo oporteat noa 
      <lb ed="#A" n="98"/>saluos fieri. potuisset tamtun deus si voluisset aliud 
      no<lb ed="#A" n="99" break="no"/>men dare in quo salus nostra consisteret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e882">
      ¶ Ad arguutum 
      <lb ed="#A" n="100"/>mentum autem glo. et Ans. dicendum. quod si loquuntur 
      in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>distincte non tenentur. Dicit tm scilicet Bonauen. quod 
      intelli<lb ed="#A" n="102" break="no"/>guntur quantum est ex parte nostra praesupposita dispositione 
      <lb ed="#A" n="103"/>diuina quae sic et non alio modo decreuit liberare. per hunc 
      <lb ed="#A" n="104"/>modum intelligitur etiam auctoritas Amb. posita in litter. 
      <lb ed="#A" n="105"/>dis. xviii. dicetis Tantum enim fuit peccatum nostrum vt 
      sal<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uari non possemus nisi vnigenitus dei filius moreretur 
      pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nobis debitoribus mortis. hoc intelligitur. quia deus 
      <lb ed="#A" n="108"/>nos aliter non decreuit saluare. Et sic patet ad quaestionem 
      <lb ed="#A" n="109"/>responsio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e907">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e909">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e911">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum sine aliqua punitione seu 
      <lb ed="#A" n="111"/>pena potuit remitti humani generis peccatum:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e918">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="112"/>secundum Scotum in. iiii. di. xv. quod sic non quidem a parte 
      gene<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ris humani: sed a parte dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e925">
      ¶ Utrum angelus potuit 
      <lb ed="#A" n="114"/>satissacere pro peccato humani generis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e930">
      ¶ Arguitur quod sic. secundum 
      <!--282.xml-->
      <pb ed="#A" n="283"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>san. Tho. in. iii. di. xx. ar. ii Quia angelica natura 
      <lb ed="#A" n="2"/>est supra humanam. et quod melius est acceptatur pro 
      recaon<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pensatione minus boni. Exempli gratia. Homo 
      ali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>quis acceptatur pro multis bobus et ouibus. Sed ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>hoc respondet idem. quod angelus quamuis quo ad naturam sit 
      <lb ed="#A" n="6"/>superior homine: non autem quo ad gloriam. et ideo 
      ange<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lus ad gloriam non potest reparare humanam naturam. quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>cum sit creatura quicquid potest debet deo. Unde sicut ipse 
      <lb ed="#A" n="9"/>san. Tho. dicit in. iii. dis. i. Si angelus reparasset hec 
      <lb ed="#A" n="10"/>duo inconuenientia secuta fuissent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e962">
      ¶ Primum quod homo 
      <lb ed="#A" n="11"/>salutis sue debitor fuisset angelo. Secundum. quia 
      an<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gelo equari non posset. quod est contra illud Matth. 
      <lb ed="#A" n="13"/>xxii. Crunt homines sicut angeli dei. Similiter Ans. 
      <lb ed="#A" n="14"/>li. ii. Cur deus homo. dicit. quod illam emendam facere non 
      <lb ed="#A" n="15"/>potuit nisi ille qui esset deus et homo. homo qui 
      debe<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ret: deus qui posset. Finaliter tamen tenendum est quod dicit 
      <lb ed="#A" n="17"/>Guill. in. ii dis. xx. quod angelus de potentia 
      absolu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ta potuit nos redimere. licet sit eminentior modus: 
      <lb ed="#A" n="19"/>vt christus qui est deus et homo redimeret. Et sic debent 
      <lb ed="#A" n="20"/>intelligi dicta Ansi. quod sic fuit expediens. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e986">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Ubi magna dei manifestatur 
      cha<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ritas erga omnes homines. 
      <lb ed="#A" n="23"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e998">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1000">8 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1002">
      Passio christi Se<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cundo: 
      quantum ad corpus et animam. 
      praeser<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tim de passione quam sustinuit pro 
      salute<lb ed="#A" n="26" break="no"/>humane redemptionis libenter. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1011">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum in christo fuerit vera 
      pas<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sio doloris: Et arguitur quod non. quia Moyses ieiuna 
      <lb ed="#A" n="29"/>uit. xl. diebus et. xl. noctibus sine aliqua corporis lesione 
      pro<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pter continuam dei contemplationem. Si ergo perfectio 
      concempla<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tionis aufert sensum doloris in carne passibili. et in 
      <lb ed="#A" n="32"/>christo fuit continua contemplatio et perfectissima. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod nulla fuerit in eo doloris experientia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1029">
      ¶ 
      Cofir<lb ed="#A" n="34" break="no"/>matur. quia res quae est ablatiua lesionis et doloris 
      <lb ed="#A" n="35"/>non est subiecta passioni. sed manus christi curauit 
      ali<lb ed="#A" n="36" break="no"/>enos dolores solo tactu. ergo videtur quod nullum dolorem 
      <lb ed="#A" n="37"/>potuerit perpeti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1040">
      ¶ Sed in contrarium huius dicitur 
      <lb ed="#A" n="38"/>Esai. liii. Uidimus eum nouissimum virorum virum dolorum 
      <lb ed="#A" n="39"/>et scientem infirmitatem nostram. Sed costat quod propheta 
      <lb ed="#A" n="40"/>non intelligit de scientia simplicis noticie. ergo 
      intel<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ligit de scientia experientie. ergo vere expartus est christus 
      <lb ed="#A" n="42"/>dolores passionis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1054">
      ¶ Respondetur secundum scilicet 
      Bonauen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>in. iii. di. xvi. ar. i. q. i. cui concordat Rich. Quod absque 
      <lb ed="#A" n="44"/>dubio sicut euangelium dicit et fides catholica 
      sen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tit. vera doloris passio fuit in christo. In ipso enim 
      fu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>it caro passibilis et perforabilis. fuit etiam virtus 
      sen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tiendi secundum quam anima compatitur corpori leso. quoniam ergo hec 
      <lb ed="#A" n="48"/>duo verum dolorem faciu scilicet vera lesio: et verus lesionis 
      <lb ed="#A" n="49"/>sensus. et hec duo vere fuerunt in christo. ergo dolor verus 
      <lb ed="#A" n="50"/>fuit in christi passione. Nam si aliquis aliter dicat est 
      <lb ed="#A" n="51"/>hereticum et error antiquus saracenorum. quod christus etsi 
      <lb ed="#A" n="52"/>videbatur pati et dolere. non tamen veraciter habuit 
      dolo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>rem et passionis sensum. Is non solum euacuat fidem 
      <lb ed="#A" n="54"/>christi et christi euangelium. sedetiam euacuat nostram reden¬ 
      <!--282.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>ptionem. et dicit christum non esse christum. Dicit enim ipsum 
      <lb ed="#A" n="56"/>non fuisse veraciter passum. dicit ipsum non satisfecisse 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicit et per hoc genus humanum non esse redemptum 
      <lb ed="#A" n="58"/>Dum vero dicit ipsum simulasse se pati: dicit christum esse 
      <lb ed="#A" n="59"/>mendacem et ita nec vere fuisse dei filium. nec dei 
      <lb ed="#A" n="60"/>nuncium. et ita nec mediatorem sed potius deceptorem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1100">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ad argumentum autem de Moyse dicendum: quod est 
      <lb ed="#A" n="62"/>dulcedo contemplationis quodammodo ipsum reficeret 
      <lb ed="#A" n="63"/>et a sensibus exterioribus abstraheret: adeo vt natura 
      <lb ed="#A" n="64"/>les virtutes quodammodo consopiret: vt non ita consume 
      <lb ed="#A" n="65"/>rent et cibum requirerent. tamen quod tanto tempore 
      ieiu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nauit sine aliqua sui lesione. hoc fuit per diuinum 
      mira<lb ed="#A" n="67" break="no"/>culum. Et ideo hoc non habet locum in proposito. quia 
      <lb ed="#A" n="68"/>christus in sua passione non exercuit miracula potentie 
      <lb ed="#A" n="69"/>sed potius vsus est armis patientie
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1122">
      ¶ Ad 
      confirma<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tionem argumenti quod natura agens est praestantior 
      pa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tiente. Dicendum quod hoc non est simpliciter sed solum 
      <lb ed="#A" n="72"/>secundum aliquam conditionem. quia enim lapis ledit pedem non 
      <lb ed="#A" n="73"/>ideo oportet quod sit nobilior pede. sed sufficit quod 
      ex<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cedat in duricia. Sic in proposito. quamuis enim clauus 
      <lb ed="#A" n="75"/>non esset nobilior carne christi: est tamen durior et 
      solidi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>or. Etsi dicas de anima quod non possit pati: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="77"/>sanctum Bonauen. Quod anima christi patiebatur per accidens 
      <lb ed="#A" n="78"/>scilicet compatiendo carni Ul dicendum secundum Magistrum in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="79"/>dist. xliiii. quod patitur secundum institutionem nature: non secundum 
      <lb ed="#A" n="80"/>dispositionem misericordie et punitionem iusticie. quorum 
      pri<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mum respicit animam christi secundum animam peccatricem. Unde 
      <lb ed="#A" n="82"/>manus christi curauit alienos dolores virtute 
      diui<lb ed="#A" n="83" break="no"/>na: ipsa autem diuinitas qua fiebant miracula non est 
      pu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nita in christo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e1158">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1160">9 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1162">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum in christo fuerit dolor 
      a<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cerbissimus: Et arguitur quod non. quia pena ignis acutius 
      <lb ed="#A" n="87"/>affligit quam pena ferri. sed Laurentius exustus fuit in 
      <lb ed="#A" n="88"/>igne. ergo videtur quod dolorem acerbiorem senserit quam christus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Confirmatur. quia quanto aliquis desiderat pati tanto 
      <lb ed="#A" n="90"/>minus dolet. sed christus multum desiderabat pati secundum 
      <lb ed="#A" n="91"/>quod Luce. xii. dicit. Baptismo habeo baptizari et quomodo 
      <lb ed="#A" n="92"/>coartor etc. ergo dolor christi parum de acerbitate habuit 
      <lb ed="#A" n="93"/>Confirmatur secundo. quia quanto maius est bonum quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>perditur: tanto maior dolor est ei qui amittit. Sed 
      <lb ed="#A" n="95"/>peccator perdidit deum qui est maius bonum quam corporalis 
      <lb ed="#A" n="96"/>vita christi. ergo videtur quod acerbiquia dolor sit in penitente 
      <lb ed="#A" n="97"/>quam fuerit in christo patiente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1195">
      ¶ Respondetur secundum sanctum Bona. 
      <lb ed="#A" n="98"/>vbi supra. q. ii cui concor. Rich. in. iii. dist. xv. q. iii. quod 
      do<lb ed="#A" n="99" break="no"/>or passionis christi inter ceteros fuit acerbior si 
      com<lb ed="#A" n="100" break="no"/>siderentur que dolorem reddunt acerbiorem. Hec autem 
      <lb ed="#A" n="101"/>sunt tria videlicet. Causa passionis: modus patiendi: et 
      <lb ed="#A" n="102"/>conditio patientis. Si igitur consideretur causa propter quan 
      <lb ed="#A" n="103"/>christus passus est: fuit in eo dolor magnus. Non enim 
      <lb ed="#A" n="104"/>patiebatur pro culpa propria sed aliena. Non pro amicis 
      <lb ed="#A" n="105"/>tnm sed etiam inimicis. et etiam pro his quos videbat 
      ingra<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tos. Si autem consideretur modus patiendi: fuit in eo 
      <lb ed="#A" n="107"/>dolor passionis acerbior. Tum propter generalitatem. quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>omnibusmembris affligebatur. Tum etiam propter continuitatem: 
      <lb ed="#A" n="109"/>quia suspendium eius continuabatur et claui adeo 
      afflige<lb ed="#A" n="110" break="no"/>bant pedentem sicut afflixerunt quando manus eius et pedes 
      <lb ed="#A" n="111"/>confodiebantur. in quibus maxima erat afflictio propter ner¬ 
      <!--283.xml-->
      <pb ed="#A" n="284"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uos et musculos ibidem concurrentes. in quibus praecipue 
      <lb ed="#A" n="2"/>viget sensus. Ad hoc clarius intelligendum: tot fuerunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>christi dolores quot eius ossa: membra et nerui. In christus est 
      <lb ed="#A" n="4"/>fuerunt quinque differentie partum scilicet membrorum in quibus 
      pa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tiebatur. vt tradit Alh. libro de animalibus. videlicet ossa: 
      mu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sculi: nerui: arterie pulsatiles et vene. Et quamuis 
      soli<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dentes sint insensuales: alia omnia ossa ledi possunt 
      quo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dammodo per adiunctionem potentie tactiue. Cerebrum eti 
      <lb ed="#A" n="9"/>Ram et sanguis sunt doloris expartes. sicut patet de 
      ce<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rebro quod ad variationem lune variatur sine lesione. Et 
      <lb ed="#A" n="11"/>sanguis quandoque fluit sine sensatione. Sunt autem secundum 
      vr<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tate (vt subdit Alber. capitis ossa. xix. in collo: 
      dor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>so et spondilibus. xxxiii. In brachiis: thorace et eis ad 
      <lb ed="#A" n="14"/>iunctis. lxxii. et pedibus. Et plura alia in quibus 
      pati<lb ed="#A" n="15" break="no"/>homo potest. In summa. cclxxvi. secundum subtilem 
      computatio<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nem. Dicunt quidam super illud psamus. xxxiiii. Omnia ossa mea 
      <lb ed="#A" n="17"/>di. quod tot sunt in homine ossa quot sunt dies anni. 
      Mu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sculus est membrum neruosum in quo completur motus. et 
      ha<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bet sensum. estque quasi quoddam compositum ex carnea substanti 
      <lb ed="#A" n="20"/>inuoluta paruis neruis reticulatim eam circumstantibus 
      <lb ed="#A" n="21"/>Sunt autem musculi multi. et in toto sunt. Rr. 
      Ner<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uus etiam est de numero membrorum quae sensum habent 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et est neruus qui suscipit spiritum animale a cerebro et deferi 
      <lb ed="#A" n="24"/>ad singula membra ad faciendum sensum. Et sunt in 
      ca<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pite: collo: dorso: visceribus et aliis membris nerui 
      prin<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cipales. lxxvii. Arterie quae vocantur etiam vene pulsati 
      <lb ed="#A" n="27"/>les sunt vie spirituum et vehicula vite et virtutum 
      opera<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tiuorum: continentes etiam aliquid sanguinis. Et dicuntur 
      ar<lb ed="#A" n="29" break="no"/>terie quasi arte vie aeris. eo quod pulsat in eis spiritus aeris 
      <lb ed="#A" n="30"/>per cordis dilatationem et constrictionem orientes a 
      corde<lb ed="#A" n="31" break="no"/>et inde ad epar et cetera membra. Hec Albertus. Ex 
      quo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>hus patet acerbissimus christi dolor in singulis membris 
      <lb ed="#A" n="33"/>et ossibus secundum quod praedixerat psalmus. Foderunt manus meas 
      <lb ed="#A" n="34"/>et pedes meos et dinumerauerit omnia ossa mea. Idem 
      <lb ed="#A" n="35"/>pslmura. Conturbata sunt omnia ossa mea et anima mea 
      turba<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ta est valde. Cutus signum apparuit in christi corpore 
      ora<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tis quando sanguinem sudauit. Dicit enim philosophus. ii Priorum 
      <lb ed="#A" n="38"/>Signum est propositio demostratiua faciens fidem. Et 
      <lb ed="#A" n="39"/>per signa corporis nobis nota syllogizamus 
      dispositi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ones anime nobis ignotas. sed non legitur quis praeter 
      chri<lb ed="#A" n="41" break="no"/>stum sanguinem sudasse. ergo dolor eius fuit acerbior. In 
      <lb ed="#A" n="42"/>cuus perlona dicitur Thren i. O vos omnes qui transitis per 
      <lb ed="#A" n="43"/>viam attendite etc. Deinde addit Bona. vbi supra Si ac 
      <lb ed="#A" n="44"/>consideretur qualitas siue conditio patientis: maxima erat 
      <lb ed="#A" n="45"/>afflictio: propter maximam complexionis equalitatem et 
      pro<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pter sensus viuacitatem. Unde quia nullus potuit ei equeri 
      <lb ed="#A" n="47"/>nec in equalitate complexionis nec in viuacitate sensus 
      <lb ed="#A" n="48"/>ideo dolor illius omnium dolorum fuit acutissimus. Hec 
      Bo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nauen. Cui consonat illud Esaie. i. A planta pedis vsque 
      <lb ed="#A" n="50"/>ad virticem non erat in eo sanitas. Et vt scribit magister 
      <lb ed="#A" n="51"/>Iordanus et approbat Ludols. carthusiens. libro de 
      me<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ditr. vi. christi dicens cuidam sancte matrone necnon cuidam 
      <lb ed="#A" n="53"/>solitario sancto fuisse reuelatum. quod christus passus fueri 
      <lb ed="#A" n="54"/>vulnera quinquemilia quadringenta septuagintaquinque. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Unde si homo quolibet die volem shonorare christi vulnera 
      di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ceret quindecim pater nostr. anno completo cuilibet 
      vulne<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ri corrpnderet vnum pater noster. O quantam acerbitatem 
      susti<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nuit christus in sua captione: alapizatione: percussione: 
      <!--283.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>flagellatione: coronatione et crucifixione. De quibus psalmus 
      <lb ed="#A" n="60"/>Ui faciebant qui quaerebant animam meam. quia faciebant cum 
      <lb ed="#A" n="61"/>magna violentia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1371">
      ¶ Ad argumentum dicendum: quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>acerbitas pene non tantum pensatur ex parte agentis quantum ex 
      <lb ed="#A" n="63"/>parte patientis. Actus canim actiuorum et in patiente 
      disposi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>to. et qualitas teneritudinis fuit in christo ergo dolor 
      acerbi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>or. Sicut plus dolet oculus festuca precussus quam 
      dor<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sum fuste percussum. sic fuit in christo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1385">
      ¶ Ad aliud dicendum 
      <lb ed="#A" n="67"/>Quod licet in christo fuerit maxima doloris afflictio quantum ad 
      <lb ed="#A" n="68"/>experientiam sensus: ratio tamen christi modicos reputabat 
      <lb ed="#A" n="69"/>ones illos cruciatus nec tamen auferebat acerbitatem. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Ad vltimum dicendum secundum Rich. quod quamuis maius sit 
      <lb ed="#A" n="71"/>illud bonum quod amittitur per peccatum quam corporalis vita christi 
      <lb ed="#A" n="72"/>non tamen ita vehementer apprehendit penitens suam lesionem 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut chistus lesionem corporis sui. Dolor enim non tantum pensatur secundum 
      <lb ed="#A" n="74"/>lesionem quam secundum lesionis apprehensionem viuace. Et 
      ad<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dit sanctus Bona. quod damnificatum per se non infert 
      dolo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rem sed sensus damnificationis. peccator enim minus sentit 
      <lb ed="#A" n="77"/>damnum quod passus est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e1412">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1414">10 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1416">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Queritur: an dolor christi in 
      acer<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bitate superauerit dolorem damnatorum. Respondetur secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="80"/>Tho. in. iii. di. xv. ar. vl. in solu. quinti argum. Quod sicut 
      <lb ed="#A" n="81"/>gaudium comprehem soris superat omne gaudium viatoris. 
      <lb ed="#A" n="82"/>ita dolor danati superat omnem viatoris. Christus enim non 
      <lb ed="#A" n="83"/>assumpsit nisi dolorem viatoris. Et sic dolor christi 
      <lb ed="#A" n="84"/>si mpliciter loquendo non fuit maximus omnium dolorum cum 
      do<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lor damnatorum sit maior. quia ille dolor damnatum facit 
      <lb ed="#A" n="86"/>miserum. quod absit a christo. Hec Tho. Et secundum san. 
      Bo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>naue. ad acerbitatem in dolore faciunt duo scilicet experientia 
      <lb ed="#A" n="88"/>maior in sensu et repugnatio rationis: quae fortius sunt in 
      <lb ed="#A" n="89"/>damnatis. ergo etc. Idem sanctus Tho. i. iii. parte summe. q. xlvi. 
      <lb ed="#A" n="90"/>dicit. quod dolor in christus fuit maximus super dolores 
      prae<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sentis vite propter quottuor.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1449">
      ¶ Primo propter causas 
      dolo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ris. Nam causa sensibilis dolosis fuit lesio corporis 
      Interio<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ris autem doloris causa fuit: quia omnium peccata pro quibus 
      satisfa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ciebat quasi sibi descipserat di. illud psalmus. Uerba 
      deli<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ctorum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1460">
      ¶ Secundo casus iudeorum et aliorum in eius 
      morte<lb ed="#A" n="96" break="no"/>delinquantium. praecipue discipulorum qui scandalizabantur 
      <lb ed="#A" n="97"/>tempore eius passionis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1467">
      ¶ Tertio amissio vite corporalis: quae 
      na<lb ed="#A" n="98" break="no"/>turaliter est horribillis humane nature. In aliis enim 
      <lb ed="#A" n="99"/>adiuuante gratia mitigatur passio pro deo patientium. sed in 
      <lb ed="#A" n="100"/>christo omnia pati permittebantur Ideo dicebat illud psalmus Deus 
      <lb ed="#A" n="101"/>peus meus vt quid dere. me etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1479">
      ¶ Quarto potest considerari 
      <lb ed="#A" n="102"/>doloris magnitudo christi ex hoc quod passio illa fuit 
      vo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>luntarie assumpta pro libatione hominum a peccato. Et ideo tam 
      <lb ed="#A" n="104"/>tam quantitatem doloris assumpsit quae esset proportionata 
      <lb ed="#A" n="105"/>magnitudini fructus qui inde sequebatur Ex quibus omnibus patet 
      <lb ed="#A" n="106"/>christi dolor maximus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1492">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Hic maxime apparet christi 
      cha<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ritas magna erga homines. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e1501">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1503">11 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1505">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Passio christi 
      ter<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tio quantum ad animam in qua patiebatur 
      ma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gnum dolorem. Nam secunum scilicet Tho. i. iii. dis. 
      <lb ed="#A" n="112"/>xv. Dolor incipit in lesione et erminat in perceptione sensua 
      <!--284.xml-->
      <pb ed="#A" n="285"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ibi enim crompletur ratio doloris. Sed ratio doloris secundmaiam 
      <lb ed="#A" n="2"/>siue tristicie incipit in apprehensione et terminatur in 
      af<lb ed="#A" n="3" break="no"/>fectione. Unde dolor est passio in sensu corporali sicut 
      <lb ed="#A" n="4"/>in subiecto. sed tristicia est passio in appetitu. tamen 
      lo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>quaendo communiter tristicia dicitur dolor. quia dolor non est ipsa 
      <lb ed="#A" n="6"/>lesio tantum. set secundum Rich. potius lesionis sensatio 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1536">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum christus passus fuerit secundum 
      <lb ed="#A" n="8"/>rationem an etiam secundum sensualitatem: Arguitur quod non secundum 
      ra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tionem. Quia quod nullius partis corporis est actus non 
      pati<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tur patiente corpore. sed anima secundum partem rationis nullius 
      <lb ed="#A" n="11"/>partis corporis est actus. vt dicit philosophus. ergo anima christi non 
      <lb ed="#A" n="12"/>est passa corpore patiente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1552">
      ¶ Confirmatur. quia illud quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>in nullo habet contrarium aliquod nec superius: non potest 
      pa<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ti vel ledi ab aliquo agente. sed anima christi secundum rationem 
      ne<lb ed="#A" n="15" break="no"/>habet aliquid contrarium nec aliquod creatum seipsa superius. 
      <lb ed="#A" n="16"/>nullo modo secundum rationem pati potuit. Respondetur secundum Richar 
      <lb ed="#A" n="17"/>et sanctum Bona. in. iii. dist. xvi. ar. ii. q. i. Quod secundum 
      Au<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gus. li. xiiii. de ciui. dei duplex est dolor in anima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1568">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#A" n="19"/>qui est anime secundum se. alius qui inest anime ex carne. Utrumque 
      <lb ed="#A" n="20"/>dolorem constans est in anima christi fuisse. Et de illo quidem 
      dolo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>re qui inest secundum se non est dubium quin christus fuerit passus 
      <lb ed="#A" n="22"/>secundum rationem. compassus enim fuit et doluit pro peccatis nostris Et 
      <lb ed="#A" n="23"/>iste dolor in voluntate rationali erat procedens ex 
      consi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>deratione videlicet ex recognitione peccatorum nostrorum. De alio 
      <lb ed="#A" n="25"/>autem dolore qui inest anime ex carne non est vsquequaque cui 
      <lb ed="#A" n="26"/>dems. Distinguunt enim magistri quod ratio dupliciter habet 
      conside<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rari. videlicet vt ratio et vt natura. Si consideretur vt ratio. sic 
      <lb ed="#A" n="28"/>passiones quae ei attribuuntur sunt consequentes ipsam 
      deli<lb ed="#A" n="29" break="no"/>berationem. Et hoc modo anima christi corpori passo non 
      compa<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiebatur: imo multum gaudebat. vehementer eni ei 
      pla<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cebat pati pro salute humani generis. Si autem 
      conside<lb ed="#A" n="32" break="no"/>retur vt natura. sic cum habeat naturalem appetitum et 
      <lb ed="#A" n="33"/>interminationem ad corpus vtpote perfectio ad perfecti 
      <lb ed="#A" n="34"/>bile patitur patiente corpore. Anima enim rationalis non tantum est 
      per<lb ed="#A" n="35" break="no"/>fectio corporis humani secundum potentias sensibiles cum 
      <lb ed="#A" n="36"/>corpus humanum sit ordinatum ad nobiliorem perfectio 
      <lb ed="#A" n="37"/>onem quam sit corpus brutale s. sed secundum se totam: hoc est secundum 
      comple<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tum sue essentie et suarum potentiarum vniuersitatem est 
      cor<lb ed="#A" n="39" break="no"/>poris perfectio. et habet ad ipsum naturalem appetitum et 
      <lb ed="#A" n="40"/>inclinationem et coniunctionem et per hoc delectationem et 
      con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>passionem. Concedendum est ergo quod anima christi compassa fuit 
      <lb ed="#A" n="42"/>secundum rationem secundum quod consideratur ratio vt natura. cum 
      passio<lb ed="#A" n="43" break="no"/>christi sensibilis fuit acerbissima. vt supra ostensum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1626">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="44"/>argumentum autem quod dicebat quod anima secundum rationem 
      nul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lius partis corporis est actus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1633">
      ¶ Dicendum quod philosophus non vult ne 
      <lb ed="#A" n="46"/>gare in ilis verbis naturdiem coniunctionem ipsius intellectus 
      <lb ed="#A" n="47"/>ad corpus. Sed hoc vult dicere quod intellectus non 
      determi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nat sibi organum inquantum egreditur in actum proprium. et ex 
      <lb ed="#A" n="49"/>hoc non potest inferri quod corpori non compatiatur. Compassio et 
      <lb ed="#A" n="50"/>illa non habet ortum ex detur minatione organi: sed ex 
      natu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rali potius coniunctione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1649">
      ¶ Ad confirmationem 
      argumen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ti quod nihil compatitur alii patienti quod non corrumpitur cum 
      il<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lo. Respondetur secundum Aug. li. xix. de ciui. dei. quod hoc negandum 
      <lb ed="#A" n="54"/>est tanquam falsum. Instantiam enim habet in spiritur 
      rationali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>Unde illud verbum non habet veritatem nisi de illa passione quae 
      <lb ed="#A" n="56"/>magis facta abiicit a substantia patiente vel compatiente 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e1663">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1665">12 (3.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1667">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum anima christi passa fuerit. 
      <!--284.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>secundum superiorem portionem rationis: Uidetur quod non. quia contraria 
      <lb ed="#A" n="59"/>non possunt simuls esse in eodem et secundum idem. sed gaudium et dolor 
      <lb ed="#A" n="60"/>sunt affectiones contrarie. ergo si christus secundum superiorem 
      portio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nem rationis continue gaudebat videtur quod secundum illam 
      dolo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>rem non sentiebat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1687">
      ¶ Confirmatur sic. quia sicut culpa 
      oppo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nitur gratiae ita beatitudo miserie. sed culpa non potest stare in 
      <lb ed="#A" n="64"/>eodem et secundum idem cum gratia simul. ergo nec beatitudo et 
      mise<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ria secundum eandem anime portionem. Sed beatitudo erat in 
      <lb ed="#A" n="66"/>christo secundum portionem anime superiorem ergo impossibile fuit secundum 
      <lb ed="#A" n="67"/>illam partem in christo fuisse aliquem dolorem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1700">
      ¶ Sed 
      cotra<lb ed="#A" n="68" break="no"/>hoc arguitur sic. vbi est culpa ibi esse debet pena. sed 
      cul<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pa Ade fuit in superiori parte rationis propter completam 
      auer<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sionem. Si ergo christus penam sustinui pro culpa Ade. ergo 
      pe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nam sensit in superiori parte rationis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1711">
      ¶ Respondetur secundum sanctum 
      Tho<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mam. iii. parte summe. qua. xlvi. quod aliqui potentia anime potest pati 
      <lb ed="#A" n="73"/>dupliciter. Uno modo passione propria. quae quidem est secundum quod 
      pa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>titur a suo obiecto. sicut si viss patiatur ex superabundati 
      <lb ed="#A" n="75"/>visibili. Alio modo passione subiecti super quod fundatur. 
      <lb ed="#A" n="76"/>sicut visus patitur patiente sensu: tactus in oculo 
      super<lb ed="#A" n="77" break="no"/>quem fundatur visus. puta cum oculus pungitur ac etiam 
      dis<lb ed="#A" n="78" break="no"/>temperatur per colorem. Sic dicendum quod si intelligamus 
      to<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tam animam ratione sue essentie. sic manifestum est totam 
      ani<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mam christi passam esse. quia tota essentia anime 
      coniun<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gitur corpori. et ita tota est in toto: et tota in qualibet parte eius. 
      <lb ed="#A" n="82"/>ideo corpore patiente anima patiebatur. Si vero animam 
      intel<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ligamus totam secundum suas potentias sic patiebatur secundm mnes 
      <lb ed="#A" n="84"/>vires inferiores. quia in singulis inueniebatur aliquid quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>erat casa doloris. sed secundum hoc superior ratio non patiebatur in 
      chri<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sto ex parte sui obiecti scilicet dei. qui non erat anime christi 
      cau<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sa doloris sed gaudii. Secundum autem illum modum 
      passi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>onis quo potentia aliqua dicitur pati ex parte sui subiecti. sic 
      <lb ed="#A" n="89"/>omnes potentie anime christi patiebantur. Omnes enim potentie 
      <lb ed="#A" n="90"/>anime radicantur in essentia eius. Ubi innuit (sicut 
      eti<lb ed="#A" n="91" break="no"/>am alibi) quod potentie anime realiter ab essentia anime 
      difi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ferant. quod non expedit tenendum. Et in sequentibus dicit. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Si accipiamus totam animam ratione omnium potentiarum eius: 
      <lb ed="#A" n="94"/>sic non tota anima fruebatur. quia fruitio non potest esse actus 
      <lb ed="#A" n="95"/>cuiuslibet partis anime. quia christus erat viator. et non fiebatu. 
      <lb ed="#A" n="96"/>redundantia a superiori parte in inferiorem. nec ab anima 
      <lb ed="#A" n="97"/>in corpus. sed nec superior pars anime impediebatur per 
      infe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>riorem. ideo christo patiente fruebatur. Clarius tamen deducit 
      <lb ed="#A" n="99"/>sanctus Bona. vbi supra. q. ii dicens. quod passio christi non 
      so<lb ed="#A" n="100" break="no"/>lum stetit in sensualitate nec tantum peruenit ad rationem 
      infe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>riorem: sed se extendit vsque ad superiorem portionem. Sicut enim 
      <lb ed="#A" n="102"/>anima nostra ex coniunctione ad corpus tota inficitur secundum omnem 
      <lb ed="#A" n="103"/>sui partem. sic anima christi ex coniunctione sui ad corpus 
      pati<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ens tota patiebatur. vt per illampassionem tota peccatrix 
      <lb ed="#A" n="105"/>anima curaretur. Et sic fuit in christo dolor secundum superiorem 
      <lb ed="#A" n="106"/>partem rationis. et simul fuit dolor et gaudium. Nec dolor 
      <lb ed="#A" n="107"/>valde intensus fecit gaudium minus perfectum. 
      difficile<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tamen est ad intelligendum: licet sit verum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1795">
      ¶ Ideo ad hec 
      intelli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>genda tria opertet supponere quae sunt vera.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1800">
      ¶ Primum vicet 
      <lb ed="#A" n="110"/>quod gaudium fruitionis et dolor passionis non sunt 
      affecti<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ones contrarie: quia non sunt respectu eiusdem. nec omnino eodem 
      <lb ed="#A" n="112"/>modo insunt eidem. sed vnum inest per se aliud per 
      acci<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dens. quia gaudium inest propter coniunctionem gratuitam ipsius 
      <lb ed="#A" n="114"/>cum deitate. sed dolor propter naturalem coniunctionem ipsius 
      <lb ed="#A" n="115"/>cum carne. Et quia sunt affectiones non conrie possunt in 
      <!--285.xml-->
      <pb ed="#A" n="286"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ansa esse secundum eandem parte
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1824">
      ¶ Secunda suppositio quod non 
      <lb ed="#A" n="2"/>tantum huiusmodi dolor et gaudium non sunt contraria. sed vnum est 
      <lb ed="#A" n="3"/>materiale respectu alterius. sicut in vero penitente 
      vi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>demus quod simul dolet et de dolore gaudet. Sic et anima christi 
      <lb ed="#A" n="5"/>secundum naturam corpori passocompatiebatur. tamen de illa 
      compas<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sione letabatur. Tertia suppositio quod christus simul erat 
      via<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tor et comprchensor. ita quod viatoris cognitio non 
      impedi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ebat comprehensoris cognitionem nec affectio affectio 
      <lb ed="#A" n="9"/>nem. et illud fuit in christo singulare propter officium 
      medi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>atoris quo debebat experiri et diuina et humana. Unde 
      <lb ed="#A" n="11"/>sicut simul poterat perfecte conuerti ad deum et conuert 
      <lb ed="#A" n="12"/>ad nos: ita quod vna illarum conuersionum alteram non 
      im<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pediebat: sic potuit secundum eandem partem anime simul 
      <lb ed="#A" n="14"/>et sel in deo gaudere et compati corpori suo sine dimiutio 
      <lb ed="#A" n="15"/>ne siue remissione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1857">
      ¶ Ad argumentum illud Quod 
      com<lb ed="#A" n="16" break="no"/>traria non possunt inesse eidem. Dicendum quod dolor et 
      <lb ed="#A" n="17"/>gaudium non habebant contrarietatem: imo vnum erat 
      ma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>teriale respectu alterius: vt patuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1866">
      ¶ Ad 
      confirmatio<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nem argumenti: quod est verum quod beatitudo miserie 
      oppo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nitur secundum legen communem. et non reperitur in aliquo simils gloria et 
      mise<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ria. Cuius ratio est. quia vnusquisque in vno statu est non in 
      <lb ed="#A" n="22"/>duplici. sed christus in duplici statu erat similis Sicut in 
      <lb ed="#A" n="23"/>christo status est compassibilistatui sine repugnantia: sic 
      <lb ed="#A" n="24"/>beatitudo cum miseria Nec est simile omnino de gratia et 
      cul<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pa. quia non respiciunt diuersos status et directe habent 
      <lb ed="#A" n="26"/>oppositionem et compossibilitatem. nisi forte quis 
      intelli<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gat de veniali culpa quae simul stare potest cum gratia. quia non 
      <lb ed="#A" n="28"/>habet oppositionem directam. Expellitur autem omnis 
      venia<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lis culpa cum perficietur gratia. sic et a christo ablata 
      fu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>it passionis miseria cum consummata fuit eius 
      <lb ed="#A" n="31"/>gloria etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e1898">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e1900">13 (3.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1902">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum in parte sensuali an in 
      par<lb ed="#A" n="33" break="no"/>te rationali anime christi dolor fuerit intenssor: Respondet 
      san<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctus Bona. vbi supra. q. iii. quod in christo fuit duplex 
      do<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lor. videlicet dolor passionis et dolor compassionis. Et vter 
      <lb ed="#A" n="36"/>que dolor intensus fuit et acerbus. Multum enim in se 
      <lb ed="#A" n="37"/>doluit et multum nobis condoluit. et vterque istorum in 
      sen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sualitate fuit et in ratione. sed ordine permutato. Nam 
      <lb ed="#A" n="39"/>dolor carnis primo attingebat animam secundum 
      sensuali<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tatem et deinde secundum alias vires. Dolor compassionis 
      pr<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mo erat in ratione: et ex ratione redundabat in 
      sensualita<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tem. Sicut enim ratione nostra dolente pro peccatis nostris gemit 
      <lb ed="#A" n="43"/>sensualitas et lachrymatur: sic et christus. quia multum pro 
      <lb ed="#A" n="44"/>peccatis nostris doluit. de peccatis nostris fleuit. Cum ergo 
      compara<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mus dolorem sensualitatis ad dolorem rationis. hoc potest 
      <lb ed="#A" n="46"/>esse in duplici genere. Et si quidem intelligatur de 
      dolo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>re passionis cum ille primo attingeret: sic magis doluit 
      <lb ed="#A" n="48"/>anima christi. quia illud magis patitur ad praesentia 
      afflictio<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nis quod magis est passibile. sed sensualitas in christo 
      erat<lb ed="#A" n="50" break="no"/>magis passibilis quam ratio: quia fragilior. ergo magis 
      patie<lb ed="#A" n="51" break="no"/>batur sensualitas dolore passionis. Si vero 
      intelliga<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tur de dolore compassionis quo interius affligebatur 
      pro<lb ed="#A" n="53" break="no"/>pter peccata nostra cum ille originem habeat in ratione fuit 
      <lb ed="#A" n="54"/>intensior. quod sic probatur. sicut dicit Augustinus. libro de lriui. 
      <lb ed="#A" n="55"/>dei. Dolor est testimonium bone nature. ergo in 
      melio<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ri natura intensior est dolor tam ex parte rationis quam ex 
      <lb ed="#A" n="57"/>parte sensualitatis. Et sic patet responsio. Membra enim 
      <!--285.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>huius quae stionis se habent sicut excedentia et excessa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e1967">
      ¶ 
      <lb ed="#A" n="59"/>Si quis autem vlterius quaerat cum ratio et sensualitas secundum 
      <lb ed="#A" n="60"/>duo genera doloris mutuo se excedant quis eorum 
      fue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rit extensior in christo. vtrum scilicet dolor passionis vel 
      compas<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sionis: Responderi potest quod dolor compassionis fuit 
      in<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tensior. Et ratio huius est. quia quamuis magna causa esset 
      <lb ed="#A" n="64"/>dolendi in sensualitate propter separationem ipsius a carne: 
      <lb ed="#A" n="65"/>magna etiam esset dispositio ad dolendum propter optimam 
      <lb ed="#A" n="66"/>complexionem. In dolore tantum compassionis erat ratio 
      <lb ed="#A" n="67"/>polendi propter inhonorationem dei et separationem 
      no<lb ed="#A" n="68" break="no"/>stram a deo. maior etiam erat dispositio ad 
      dolen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dum propter delectationis nimietatem. Secundum enim quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>dilectio maior est secundum hoc sunt plage compassionis 
      ma<lb ed="#A" n="71" break="no"/>iores. Unde multo plus compassio christi excessit 
      compassi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ones aliorum quam passio passiones. sicut fuit in eo 
      excel<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lentia tam dilectionis quam passionis respectu aliorum. licet in 
      <lb ed="#A" n="74"/>vtroque multum excederet. Et quod iste dolor intensior 
      <lb ed="#A" n="75"/>fuerit colligitur ex duplici signo. Unum est. maluit 
      <lb ed="#A" n="76"/>animam suam a corpore separari quam quod nos essemus a deo se 
      <lb ed="#A" n="77"/>pati. Aliud vero signum est quod fleuit pro peccatis nostris: sed 
      <lb ed="#A" n="78"/>non fleuit pro penis corporis sui. Planctus autem signum est 
      <lb ed="#A" n="79"/>amaritudinis et doloris. Ideo Philippus cancellarius 
      <lb ed="#A" n="80"/>in prosa ait. Homo vide quid pro te patior: ad te clamo 
      <lb ed="#A" n="81"/>qui pro te morior: vide penas quibus afficior: vide clauos 
      <lb ed="#A" n="82"/>quibus confodior. cum sit tantus dolor exterior: interior tantum 
      <lb ed="#A" n="83"/>planctus est grauior. tam ingratum dum te experior. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2024">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Ubi magna clarm christi domi 
      <lb ed="#A" n="85"/>ni charitas erga nos homines 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2032">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2034">14 (4.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2036">
                  <lb ed="#A" n="86"/>Passio christi. IIII. 
      <lb ed="#A" n="87"/>quantum ad ipsius temporalitatem. Nam tempus 
      mor<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctis sue praelegit idoneum. quia sciuit 
      repro<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bare malum et eligere bonum. Ideo passioni sue de omnitempore 
      <lb ed="#A" n="90"/>elegit aptiora ad patiendum: videliceto de etate elegit 
      iu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uentutem. de partibus anni equinoctium vernale. de mensibus 
      <lb ed="#A" n="92"/>Martium. de lunatione plenilunium. de festinitatibus 
      <lb ed="#A" n="93"/>pascha. de diebus: feriam sextam. de horis: nonam. Et ideo de 
      <lb ed="#A" n="94"/>singulis praenominatis quaeruntur. 
      </p>
               <!-- sect 1 starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2060">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum christus debuerit in etate 
      iu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uenili pati: Et arguitur quod non. quia per christi praesentiam 
      mun<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dus illuminabatur. secundum quod dixit Io . ix. Quandiu sum 
      <lb ed="#A" n="98"/>in mundo lux sum mundi. conuenientius fuisset humane 
      <lb ed="#A" n="99"/>saluti vt diutius in hoc mundo vixisset ita quod non 
      patere<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tur in iuuentute sed magis in senectute: vt magis 
      il<lb ed="#A" n="101" break="no"/>luminasset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2078">
      ¶ In contrarium tamen huius dicitur Ioan. 
      <lb ed="#A" n="102"/>xiii. Sciens Iesus quia venit hora eius vt transcat ex hoc 
      <lb ed="#A" n="103"/>mundo ad patrem. Et eiusdem. Nondum venit 
      hora<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mea. Ubi dicit Augustinus. Ubi tatum fecit quantum 
      suffice<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re indicauit. Uenit hora eius non necessitatis: sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>voluntatis. Conuenienti igitur etate passus est 
      Re<lb ed="#A" n="107" break="no"/>spondetur secundum Francis. mayro. et scntum Tho. iii. parte su. 
      <lb ed="#A" n="108"/>q. xlvi. quod christus in etate iuuenili pati voluit propter 
      <lb ed="#A" n="109"/>multa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2099">
      ¶ Primo vt in etate virili moriens et 
      resuri<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gens futuram resurgentium qualitatem in seipso christus 
      <lb ed="#A" n="111"/>prnunciaret. secundum quod dicitur Eph. iiii. Donec occurra¬ 
      <!--286.xml-->
      <pb ed="#A" n="287"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mus omnes in vnitatem fidei et agnitionis filii dei in 
      <lb ed="#A" n="2"/>virum perfectum in mensuram etatis plenitudinis christi. Si 
      <lb ed="#A" n="3"/>cundo ideo: vt per hoc nobis dilectionem demostraret. quia vi 
      <lb ed="#A" n="4"/>tam suam pro nobis tunc dedit quando erat in perfectissimo statu 
      <lb ed="#A" n="5"/>et sensu viuaci. Tertio ideo vt in eo non appareret natu 
      <lb ed="#A" n="6"/>re diminutio sicut nec morbus. ideo nec in puericia quando non 
      <lb ed="#A" n="7"/>dum condiderat euangelium. nec in adolescentia quando nodum 
      <lb ed="#A" n="8"/>perfecte viuendi formam dederat debuit pati. Ideo 
      dice<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bat Io. vii. Adhuc modicum tempus vobiscum sum. vbi 
      <lb ed="#A" n="10"/>dicit Lyra. q. di. non modo implebitis quod vultis. quia adhuc 
      <lb ed="#A" n="11"/>modico tempore volo manere in populo ad docendum et mira 
      <lb ed="#A" n="12"/>cula faciendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2138">
      ¶ Occasione huius dicti quaeritur hic 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2141">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2143">15 (4.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2145">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Utrum christus si superuixisset 
      senio<lb ed="#A" n="14" break="no"/>defecisset et necessario mori dehuisset: Respondet 
      Ri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>char. i. iii. di. xviii. quod in christo fuit necessitas moriem 
      <lb ed="#A" n="16"/>di quantum ad humanam naturam quae necessitas non fuit 
      co<lb ed="#A" n="17" break="no"/>acta nec propter peccatum debita sed fuit voluntarie assumpta 
      <lb ed="#A" n="18"/>ion nisi miraculose conseruasset necessario corpus suum 
      <lb ed="#A" n="19"/>resolubile et mortale senio defecisset: quamuis 
      valde<lb ed="#A" n="20" break="no"/>diu durasset propter excellentissimam complexionem. Fuit 
      <lb ed="#A" n="21"/>igitur in christo necessitas senescendi et moriendi ratione 
      na<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ture assumpte et relicte suo regimini naturali. non tamen 
      <lb ed="#A" n="23"/>fuit necessarium ipsum mori morte qua mortuus est nisi per 
      <lb ed="#A" n="24"/>comparationem ad diuinam praeordinationem. secundum quod dicitur 
      He<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bre. ix. Statutum est homnibus mori. vbi dicit sicr. quod christus ea 
      <lb ed="#A" n="26"/>dem necessitate nature oblatus est non sepe sed sel 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2179">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2181">16 (4.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2183">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum christus in equinoctio verna 
      <lb ed="#A" n="28"/>li pati debuit: Arguitur quod non. sed in solstitio estiuali 
      <lb ed="#A" n="29"/>quia sol tunc exaltatur maxime. et christus per mortem maxime 
      exali<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tabatur. ergo illud tempus eius passioni conueniebat. secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="31"/>Io. xii. Opartet exaltari filium hominis. Respondetur secunum scilicet Tho. 
      <lb ed="#A" n="32"/>vbi supra quod sicut dicitur in libro de quaestionibus vete. et no. test. tunc 
      vo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>luit dominus passione sua modum redimere et re formare 
      <lb ed="#A" n="34"/>quando eum creauerat id est in equinoctio. Et tunc dies super 
      no<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ctem increscit. quia per passionem saluatoris a tenebris ac 
      <lb ed="#A" n="36"/>lucem perducimur. Et quia perfecta illuminatio erit in secundo 
      <lb ed="#A" n="37"/>christi aduentu. ideo tempus secundi aduentus estati comparatur 
      <lb ed="#A" n="38"/>Mat. xxiiii. vbi dicitur. Cum ramus eius iam tener fuerit et 
      <lb ed="#A" n="39"/>folia nata: scitis quia prope est esta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2214">
      ¶ Ita et voscum viderit 
      <lb ed="#A" n="40"/>hec omnia scitote quia prope est et in ianuis. Et tunc etiam 
      ex<lb ed="#A" n="41" break="no"/>altatio christi maxima erit. Per hoc patet responsio ac 
      <lb ed="#A" n="42"/>argumentum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2225">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2227">17 (4.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2229">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum in plenilunio Martii 
      pas<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sus est christus. xiiii. die vl. xv. Arguitur quod passus 
      fi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>erit. xiiii. secundum quod dicitur Exo. xii. Quartadecima die ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>vesperum pasca domini est. Sed quia vt i. Cor. v. dicit apostols. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Pasca nostrum immolatus est christus. Sicut ergo agnus 
      immola<lb ed="#A" n="48" break="no"/>batur. xiiii. die: ita et christus pati debuit. xiiii. die. Cur 
      <lb ed="#A" n="49"/>consonat quod dicitur Io. xviii. quod ipsi iudi non introierunt 
      <lb ed="#A" n="50"/>in praetorium vt non contaminarentur sed vt manducarent 
      pa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sca. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2251">
      ¶ Contrarium tamen dicit Hiero. quod christus 
      pas<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sus est luna. xv. existente. Respondetur secundum Lyram super. xiii. c. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Ioan. in quadam quaestione. quod greci dicunt: quod ista 
      cena<lb ed="#A" n="54" break="no"/>facta fuit luna. xiii. propter auctoritates allegatas et 
      <lb ed="#A" n="55"/>arguendo pro ista parte. Et dicunt quod christus praeuidens 
      tem<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pus sue passionis futurum illa die qua immolabatur 
      <!--286.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>agnus pascalis. vt immolatio agni veri 
      corresponde<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ret agni figuralis immolationi: Ideo praeoccupauit 
      co<lb ed="#A" n="59" break="no"/>medere agnum pascalem per vnum die. Et dicunt consequentur 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod christus corpus suum in pane fermentato consecrauit. 
      <lb ed="#A" n="61"/>sir in dominibus eorum non inueniebatur panis am ymus 
      <lb ed="#A" n="62"/>vsque ad. xiiii. luna. Sed dictum eorum est contra veritatem 
      <lb ed="#A" n="63"/>euangelii. Quia Matt. xxvi. dicitur. quod prima die azx 
      <lb ed="#A" n="64"/>morum accesserunt ad Iesum dicentes. Ubi vis 
      pare<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mus tibi pasca. Ite Luc. xxii. Uenit autem dies 
      ami<lb ed="#A" n="66" break="no"/>morum in qua necesse erat occidi pasca. et misit Petrum 
      <lb ed="#A" n="67"/>et Ioannem di. Euntes parate nobis pasca vt manduce 
      <lb ed="#A" n="68"/>mus. Ex quibus patet manifeste quod illa cena fuit 
      di<lb ed="#A" n="69" break="no"/>es azymorum. et per consequens luna. xiiii. existente. Et ex hoc 
      <lb ed="#A" n="70"/>sequitur quod christus consecrauit in azymo pane. quia illo 
      temn<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pore non inueniebatur panis fermentatus in domibus iu 
      <lb ed="#A" n="72"/>deorum secundum praeceptum legis per. vii. dies. vt habetur Exo. 
      <lb ed="#A" n="73"/>xii. Sed greci in tantam vesaniam proruperunt propter 
      de<lb ed="#A" n="74" break="no"/>fensionem sui dicti quod negant textum euangelii: dicentes 
      <lb ed="#A" n="75"/>alios euangelistas falsum scripsisse quantum ad diem 
      <lb ed="#A" n="76"/>huius cene. Et propter hoc Ioannes euangelista qui 
      scri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>psit posterior: describens hanc cenam eos correxit 
      di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cens. Ante diem festum pasce etc. vt supra allegatum est. sed 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sed ad dictum istud sequitur descriptio totius sacre 
      scri<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pture: et per consequens totius fidei catholice. cum sacra 
      <lb ed="#A" n="81"/>scriptura sit regula fidei. secundum quod scribit beatus Augustinus 
      <lb ed="#A" n="82"/>in epistola ad Hicro.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2325">
      ¶ Si dicatur a fidelibus quod 
      scriptu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ra in aliqua sui parte contineat falsum eadem ratione poterit 
      <lb ed="#A" n="84"/>dici ab aduersariis fidei quod in nulla sui parte 
      habe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>at certitudinem veritatis. Propterea fides 
      catholi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ca tenet euangelistas scipsisse non a proprio capite: sed 
      <lb ed="#A" n="87"/>spiritus sancti inspiratione. Unde dicit beatus Petrus. ii ca. i. 
      <lb ed="#A" n="88"/>c. Spiritu sancto inspirati locuti sunt sancti dei homines. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Nullum autem falsum potest esse a spiritu sancto. Et ideo dicere quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>euangeliste in aliquo loco scripserunt falsum: est 
      erro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>neum. Et ideo propter praedicta dixerunt aliqui quod christus 
      come<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dit agnum pascale debito tempore secundum legen. videlicet luna 
      <lb ed="#A" n="93"/>ciiii. vt dictum est. Sed iudei circa mortem christi pro 
      <lb ed="#A" n="94"/>curandam intenti et occupati illa die non comederunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>pasca: sed tardauerunt post vnum die. secundum quod dicitur Io. 
      <lb ed="#A" n="96"/>cix. quia iudei non intrauerunt praetorium Pilati 
      il<lb ed="#A" n="97" break="no"/>la die qua passus est christus. ne contaminarentur et 
      impe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>direntur a comestione pasce. vt supra allegatum est. Sed 
      <lb ed="#A" n="99"/>istud dictum non consonat cum verbis Marci 
      euangelista<lb ed="#A" n="100" break="no"/>di. ca. xiiii. Quod prima die azymorum quando pasca 
      mo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>molabant: dicunt ei discipuli. Quo vis eamus 
      <lb ed="#A" n="102"/>et paremus tibi vt manduces pasca: Ex quo videtur quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>eadem die qua alii immolabant agnum paschalem 
      <lb ed="#A" n="104"/>eadem die christus immolauit agnum. et sic cenam suis 
      di<lb ed="#A" n="105" break="no"/>scipulis fecit: luna xiiii. existente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2377">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum dicendum. quod paschale festum apud iudeos 
      incips<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ebatur a vespera diei in qua luna erat. xiiii. Dies 
      au<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tem festiuus apud iudeos incipit a vespere vnius 
      <lb ed="#A" n="109"/>diei et durat vsque ad vesperam diei sequentis. secundum quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>dicitur Leuitici. xxiiii. a vespere in vesperam 
      celebrabi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tis sabbata vestra. Et sicut dies solenis pasce erat 
      <lb ed="#A" n="112"/>luna. xv. propter quod eundem diem quem Ioannes nominat 
      an<lb ed="#A" n="113" break="no"/>te diem festum pasce propter distinctionem dierum 
      natu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ralium Marcus nominat primum diem azymorum. quia 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#A" n="288"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>a vespera praecedentis diei incipiebat primus dies et 
      <lb ed="#A" n="2"/>durabat vsque ad vesperam diei sequentis. et sic dies 
      pri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mus solennitatis paschalis celeberrima erat 
      lu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>na. xv. Illud vero quod non introibant iudei in 
      preto<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rium Pilati gentilis ne contaminarentur sed vt mandum 
      <lb ed="#A" n="6"/>carent pasca. Ibi pasca non intelligitur agnus 
      pasca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lis. quia illud pascha comederant in vespere diei p 
      <lb ed="#A" n="8"/>cedentis. sed intelligitur de azymis panibus quos 
      come<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dere debebant. vii diebus. Et ideo non introierunt in dos 
      <lb ed="#A" n="10"/>mum Pilati. quia iudei habebant comedere azyma 
      <lb ed="#A" n="11"/>Patet responsio¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2430">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2432">18 (4.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2434">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum christus pati debebat 
      sexta<lb ed="#A" n="13" break="no"/>feria: Respondeo quod sic. quia illa die Adam creatus et 
      la<lb ed="#A" n="14" break="no"/>presus extiterat et inde expulsus ac ostia paradisi 
      clau<lb ed="#A" n="15" break="no"/>sa. vt patet Gen. iii. Ideo christus merito feria 
      sexta<lb ed="#A" n="16" break="no"/>passus hominem deo reconciliauit ac ianuas celi 
      ape<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ruit. Unde versus habentur. Est adam factus et eodemntempore 
      la<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pesus. Angelus est missus et christus in cruce passus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2453">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2455">19 (4.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2457">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum christus sit passus hora 
      se<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cta: Respondetur secundum sanctum Tho. vbi supra quod sicut Aug. dicit 
      <lb ed="#A" n="21"/>libro de consensu euangelistarum Hora erat quasi sexta cum 
      <lb ed="#A" n="22"/>traditus est christus dominus crucifigendus a Pilato. vt Io 
      <lb ed="#A" n="23"/>annes dicit. Non enim plena sexta sed quasi media id est 
      para<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cta quinta. et aliquid de sexta esse ceparat donec 
      comple<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ta sexta christo pendente in cruce tenebre fierent. 
      Intel<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ligitur autem fuisse hora tertia cum clamauerunt 
      iude<lb ed="#A" n="27" break="no"/>vt dominus crucifigeretur vt veracissime demonstretur 
      <lb ed="#A" n="28"/>tunc eos crucifixisse quando clamauerunt. ergo ne quisque 
      co<lb ed="#A" n="29" break="no"/>gitationem tanti criminis a iudeis aduersus 
      mili<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tes conuerteret. Erat inquit hora tertia et crucifixerumt 
      <lb ed="#A" n="31"/>eum. vt illi eum potius crucifixisse inueniantur qui 
      cru<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cifigendum clamauerunt. Dicit tamen Lyra super. xv. 
      ca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>Marci. illud Erat autem hora tertia et crucifixerunt 
      <lb ed="#A" n="34"/>eum. Io. xix. dicitur. Erat autem hora quasi sexta. secundum 
      veri<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tatem erat media inter sextam et tertiam. medium vero 
      de<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nominatur ab vtroque extremorum. Et ideo ab euangelist 
      <lb ed="#A" n="37"/>aliquando denominatur tertia aliquando sexta. Hec ille. Uel quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>iudei hora tertia crucifixerunt christum liguis dicen. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Crucifige: crucifige eum. Milites autem hora sexta 
      <lb ed="#A" n="40"/>clauis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2507">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Hic christi magna valde apparet 
      <lb ed="#A" n="42"/>charitas erga homines omnes nos.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j83130-Dd1e2515">
               <head xml:id="Vn7Pel-j83130-Hd1e2517">20 (5.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2519">
                  <lb ed="#A" n="43"/>Passio christi 
      quin<lb ed="#A" n="44" break="no"/>to quantum ad locum: qui mortuus est 
      <lb ed="#A" n="45"/>extra ciuitatem hierum salem. licet sit 
      illu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sus: flagellatus et spinis coronatus in ea
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2530">
      ¶ Que 
      <lb ed="#A" n="47"/>rituir circa hoc an conuenienti loco christus passus 
      fue<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rit. Et videtur quod non. Christus enim passus est secundum carnem 
      <lb ed="#A" n="49"/>humanam. que quidem concepta fuit in Nazareth: et 
      na<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta in Bethleem. ergo non in hierusalem sed in Nazaretu. 
      <lb ed="#A" n="51"/>vel in bethleem pati debuerat. Preterea veritas 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bet correspondere figure. sed passio christi figurabatur 
      pe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>sacrificia veteris legis: sed huiusmodi sacrificia 
      offere<lb ed="#A" n="54" break="no"/>hantur in templo. ergo videtur quod christus in templo pati debue¬ 
      <!--287.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>rit et non extra portam ciuitatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2556">
      ¶ Respondet sanctus Tho. 
      <lb ed="#A" n="56"/>in. iii. parte summe. q. xlvi. arti. iiii. Quod sicut dicitur in 
      li<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pro. lxxxiii. quaestionum. Oonim ia propriis locis et 
      tempori<lb ed="#A" n="58" break="no"/>bus gessit saluator. quia sicut omnia tempora sunt in 
      ma<lb ed="#A" n="59" break="no"/>num eius: ita etiam omnia loca. Et ideo sicut conuenienti 
      tem<lb ed="#A" n="60" break="no"/>pore christus passus est: ita etiam in loco conuenienti. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2569">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ad argumentum primum dicendum: quod christus 
      conue<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nientissime in hierusalem passus est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2577">
      ¶ Primo quidem 
      <lb ed="#A" n="63"/>set hierusalem erat a deo locus electus ad 
      sacrifi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cia sibi offerenda. quae quidem figuralia sacrificia 
      figu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rabant passionem christi quod est verum sacrificium. secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>illud Eph. v. Tradidit semetipsum hostiam et 
      oblati<lb ed="#A" n="67" break="no"/>onem in odorem suauitatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2590">
      ¶ Secundo quia virtus 
      passio<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nis eius ad totum mundum diffundenda erat. Hierum 
      <lb ed="#A" n="69"/>salem autem est in medio terre habitabilis. igitur 
      pati<lb ed="#A" n="70" break="no"/>voluit in hierusalem. Unde dicitur in psalmus. Deus autem rex 
      <lb ed="#A" n="71"/>noster ante secula operatus est salutem in medio terre 
      <lb ed="#A" n="72"/>id est in hierusalem: quae esse terre vnibilicus dicitur 
      Ter<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tio quia hoc maxime conueniebat humilitati eius vt scilicet 
      <lb ed="#A" n="74"/>sicut turpissimum genus mortis elegit: ita etiam ad 
      <lb ed="#A" n="75"/>eius humilitatem pertinuit quod in loco tam celebri 
      con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>fusionem pati non recusauit. Unde Leo papa in secundmode 
      <lb ed="#A" n="77"/>Epihie. Qui inquit serui susceparat formam Bethleem. 
      <lb ed="#A" n="78"/>praelegit natiuitati Hieru salem passioni.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2616">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="79" break="no"/>to vt ostenderet a principibus populi exortam esse iniquitatem 
      <lb ed="#A" n="80"/>occidentium christum. et ideo in hierusalem vbi 
      mora<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bantur principes voluit pati. Unde dicitur Actus. iiii. 
      Con<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uenerunt in ista ciuitate aduersum puerum tuum quem 
      <lb ed="#A" n="83"/>misisti Iesum Herodes et poentius Pilatus cum gentibus et 
      <lb ed="#A" n="84"/>populis simul
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2632">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod christus non in 
      <lb ed="#A" n="85"/>templo aut in ciuitate sed extra portam passus est propter 
      <lb ed="#A" n="86"/>tria.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2639">
      ¶ Primo quidem vt veritas corrpnderet figure. Nam 
      <lb ed="#A" n="87"/>vitulus et hircus qui solemnissimo sacrificio ad 
      expiati<lb ed="#A" n="88" break="no"/>onem totius multitudinis offerebantur extra 
      castra<lb ed="#A" n="89" break="no"/>comburebantur. vt patet Leuit. xvi. et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2648">
      ¶ Heb. xiii. dicitur. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Quorum animalium infertur sanguis pro peccato in sanctam per 
      <lb ed="#A" n="91"/>pontificem. horum corpora cremabantur extra castra. propter 
      <lb ed="#A" n="92"/>quod et Iesus vt sanctificaret per suum sanguinem populum: 
      <lb ed="#A" n="93"/>extra portam passus est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2660">
      ¶ Secundo vt daret nobis 
      exem<lb ed="#A" n="94" break="no"/>plum exeundi a mundana conuersatione. Unde ibidem 
      <lb ed="#A" n="95"/>subditur. Exeamus igitur ad eum extra castra 
      impro<lb ed="#A" n="96" break="no"/>perium eius portantes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2669">
      ¶ Tertio vt in secundone de 
      pas<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sione dicit Chrys. Uoluit christus pati sub celo non in 
      <lb ed="#A" n="98"/>templo iudaico ne iudei subtraherent sacrificium 
      salu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tare. nec putares pro illa tantum plebe oblatum. Et ideo 
      fo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ras muros vt sceias esse commune quod totius terre est ob 
      <lb ed="#A" n="101"/>latio: quod communis est purificatio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2682">
      ¶ Sed hic 
      difficul<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tag oritur. Uidetur quod mortem christus pati debebat vbi 
      <lb ed="#A" n="103"/>Adam sepultus fuerat. quia medicina debet 
      morbo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>correspondere. sed passio christi est medicina contra 
      Ade<lb ed="#A" n="105" break="no"/>peccatum. Adam vero non fuit sepultus in hierusalem sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>in Ebron. vt dicitur Iosue. xiiii. Nomen ebron 
      an<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tea vocabatur cariatarbe. Adam maximus ibi inter ena 
      <lb ed="#A" n="108"/>chiu situs erat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2700">
      ¶ Respondetur secundum sanctum Tho vbi supra 
      <lb ed="#A" n="109"/>ar. iiii. et Chrys. super Matth. Adam sepultum iuxta 
      <lb ed="#A" n="110"/>ebron in Iesu naue legitur. Magis autem Iesus 
      cru<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cifigendus erat in loco communi danatorum quam 
      sepul<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cro Ade. vt ostenderetur quod crux christi non solum erat 
      <!--288.xml-->
      <pb ed="#A" n="289"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in remedium contra peccatum personale ipsius Ade. Sed 
      <lb ed="#A" n="2"/>remedium etiam contra peccatum totius mundi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2722">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="3"/>difficultas videtur quod christus inter latrones 
      inconue<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nienti loco passus est. quia dicitur. ii Cor. vi. Que 
      <lb ed="#A" n="5"/>participatio iusticie cum iniquitate: Sed christus 
      <lb ed="#A" n="6"/>factus est nobis iusticia a deo. iniquitas autem 
      parti<lb ed="#A" n="7" break="no"/>net ad latrones. ergo inconueniens fuit vt christus cum 
      <lb ed="#A" n="8"/>latronibus crucifigeretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2738">
      ¶ In oppositum tamen 
      di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>citur Esaie. liii. Et cum sceleratis reputatus est 
      <lb ed="#A" n="10"/>Respondetur secundum sanctum Tho. vbi supra. arti. xi. Quod christus 
      <lb ed="#A" n="11"/>inter latrones crucifixus est. alia tamen ratione quantum ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>intentionem iudeorum. alia vero quantum ad dei 
      ordina<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tionem. Quantum ad intentionem iudeorum duos 
      la<lb ed="#A" n="14" break="no"/>trrones vtrinque crucifixerunt (vt dicit Chrys. vt 
      eo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rum suspicionis fieret particeps. sed non ita euenit 
      <lb ed="#A" n="16"/>Nam de illis nihil dicitur. christi autem crux vbique 
      ad<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pratur. reges diademata deponentes assumunt 
      crucen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>in prurpureis: in diadematibus: in armis: in 
      men<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sa sucrata. vbique terrarum crux emicat. Quantum ad 
      <lb ed="#A" n="20"/>dei ordinationem christus cum latronibus crucifixus est 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quia vt dicit Hiero. super Matth. Sicut pro nobis 
      <lb ed="#A" n="22"/>maledictum crutis factus est christus: sic pro omnium 
      sa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lute inter noxios quasi noxius crucifixus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2774">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cundo vt dicit Leo papa in sermone de passione. 
      Dunu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>os latrones vnus ad dexteram alius ad sinistram 
      cri<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cifiguntur. vt in ipsa patibuli specie demostraretur illa 
      <lb ed="#A" n="27"/>que in iudicio ipsius omnium facienda est discretio 
      <lb ed="#A" n="28"/>Tertio secundum Bedam super Matth. Latrones 
      signi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ficant eos quie sub fide et confessione christi vel agone 
      <lb ed="#A" n="30"/>martyrii vel qualibet artioris discipline instituta 
      sub<lb ed="#A" n="31" break="no"/>eunt. Sed qui hoc pro eterna gloria gerunt fide 
      dextri<lb ed="#A" n="32" break="no"/>latronis designantur. Qui vero humane laudis 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tuitu: sinistri latronis mentem imitantur et actus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2798">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Ad argumentum dicendum: quod christus debitum 
      sep<lb ed="#A" n="35" break="no"/>culpa mortis non habuit: sed voluntarie mortem 
      <lb ed="#A" n="36"/>assumpsit. ergo cum latronibus iniquitate non communi 
      <lb ed="#A" n="37"/>cauit. quin potius suam gloriam cum vno illorum: 
      <lb ed="#A" n="38"/>insuper scripturam adimpleuit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j83130-d1e2811">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Ubi magni dei magna relucet 
      <lb ed="#A" n="40"/>charitas erga omnes homines.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>