<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Iustitia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Iustitia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="134"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d41065">
            <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e107">Iustitia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="11"/>Iusticia. Circa 
        <lb ed="#A" n="12"/>hoc queritur. Utrum in deo sit iusticia 
        <lb ed="#A" n="13"/>Et quod sic. manifestum est ex sacra scri 
        <lb ed="#A" n="14"/>E ex partura. Unde Psalmus Iustus dominus et 
        <lb ed="#A" n="15"/>iusticiam dileiit. Et multe sunt ad idem 
        autori<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tates quas transeo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e131">
        ¶ Sed qualis iusticia 
        con<lb ed="#A" n="17" break="no"/>petit deo. Nota secundum Tho. prima parte. q. xxi. arti. i. 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod iusticia est duplex vt ponit philosophus. v. Eth
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e138">
        ¶ Una 
        <lb ed="#A" n="19"/>dicitur commutatiua sicut est iusticia fori qua datu 
        <lb ed="#A" n="20"/>panis pro denario vel vlna panni pro ortone etc. 
        <lb ed="#A" n="21"/>Hec non competit deo quia nullius est debitor. 
        <lb ed="#A" n="22"/>Rhom. xi. Quis prior dedit illi scilicet deo et retribu 
        <lb ed="#A" n="23"/>etur ei. q. dicit. nullus. Et quia deus ex largissima 
        pi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>etate et liberalitate semper plus dat quam nos 
        offeri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mus vel quam nos secundum equalitatem meremur. Ut hec 
        <lb ed="#A" n="26"/>dicit Aureolus in compen
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e158">
        ¶ Secunda iusticia dicitur 
        <lb ed="#A" n="27"/>distributiua scilicet qua distribuuntur dona secundum 
        propor<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tionem ad merita vel secundum dignitatem vniuscuiusque 
        <lb ed="#A" n="29"/>ex liberalitate principis. Hec iusticia est in deo qui 
        <lb ed="#A" n="30"/>est rex regum liberalissimus. Unde Dionysius de di. 
        <lb ed="#A" n="31"/>no. c. viii. dicit. Qupatem videre in hoc veram esse dei iustici 
        <lb ed="#A" n="32"/>quod omnibus tribuit propria secundum vniuscuiusque existentium 
        <lb ed="#A" n="33"/>dignitatem. Hec ex Tho. et Aureol. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e177">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e179">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e182">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Sed difficultas est. Quomodo est 
        <lb ed="#A" n="35"/>in deo iusticia cum quicquid est in deo est idem quod 
        <lb ed="#A" n="36"/>eius essentia. Sed Boecius lib. de hebdo. dici 
        <lb ed="#A" n="37"/>quod bonum essentiam iustum vero actum respicit. Item quia 
        <lb ed="#A" n="38"/>deus omnia operatur pro libito sue voluntatis. Iuxta 
        il<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lud Eph. i. Operatur omnia secundum consilium sue voluntatis 
        <lb ed="#A" n="40"/>Quomodo ergo est iusticia in deo: Respondetur secundum eundem 
        <lb ed="#A" n="41"/>Tho. supra. quod iusticia in deo idem est quod essentia di 
        <lb ed="#A" n="42"/>uina realiter vel essentialiter. quo modo omnia in deo sunt 
        <lb ed="#A" n="43"/>idem. tamen differt respectu actus. Nec per hoc quod respicit 
        <lb ed="#A" n="44"/>actum excluditur quin sit essentia dei iuste agens. Item 
        <lb ed="#A" n="45"/>exquo impossibile est deum velle nisi iustum et rectum 
        <lb ed="#A" n="46"/>secundum ordinem sue sapientie. Unde et Psalmus Iustus es domine 
        <lb ed="#A" n="47"/>et rectum iudicium tuum. Et iterum. Fidelis dominus in omnibus 
        <lb ed="#A" n="48"/>viis suis et sanctus in omnibus operibus suis. Ideoque de 
        <lb ed="#A" n="49"/>omnibonus. quicquid facit secundum sue voluntatis libi 
        <lb ed="#A" n="50"/>tum et consilium: non nisi iuste facit: Quia ipsa eius 
        <lb ed="#A" n="51"/>voluntas est infallibilis regula et lex iusticie. Si 
        <lb ed="#A" n="52"/>cut enim nos quicquid secundum legem iusticie facimus iu 
        <lb ed="#A" n="53"/>ste facimus. vt dictat lex alicuius superioris. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Ita deus qui est sibiipsi lex quicquid pro libito sue 
        <lb ed="#A" n="55"/>voluntatis facit semper iuste facit. Hec ex Tho¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e232">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Ad idem vide vbi misericor 
        <!--133.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 134 -->
                  <lb ed="#A" n="57" break="no"/>dia. §. iii. et se. Item plura de Iusticia libro. ii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e246">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e248">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e251">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum deus agat de necessita¬ ar. 
        <lb ed="#A" n="59"/>te iusticie scilicet sic quod non possit aliter agere: Ad hoc 
        <lb ed="#A" n="60"/>arguitur quod sic. quia glo. super illud. ii Timo. ii. 
        Se<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ipsum negare non potest: dicit sic Deus seipsum negaret 
        <lb ed="#A" n="62"/>si iusticiam suam dimitteret que est ipsemet ergo etc. Item 
        <lb ed="#A" n="63"/>si deus posset iniuste agere sequitur quod posset 
        pec<lb ed="#A" n="64" break="no"/>care. quia contra iusticiam facere est peccare ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e269">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Sed in oppositum Arguitur quia Iobs. ii glo. et 
        <lb ed="#A" n="66"/>Chrys. dicunt quod deus misericors paratus et 
        sal<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uare per misericordiam quos non potest saluare 
        <lb ed="#A" n="68"/>per iusticiam Et patet de Traiano imperatore 
        <lb ed="#A" n="69"/>quem saluasse legitur ad preces beati Grego. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e282">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="70"/>hec ergo. Respondetur secundum Tho. in Scripto primi di. 
        <lb ed="#A" n="71"/>xliii. q. ii ar. ii. Et Rich. e. di. recolligendo quod deum 
        <lb ed="#A" n="72"/>agere de necessitate iusticie dupliciter potest intelli 
        <lb ed="#A" n="73"/>gi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e293">
        ¶ Uno modo sic quod deus nil possit agere tale 
        <lb ed="#A" n="74"/>id si a deo fieret non esset iustum. et sic verum est quia 
        <lb ed="#A" n="75"/>quicquid deus facit vult et scit. nec potest facere aliquid 
        <lb ed="#A" n="76"/>quod non sit volitum et scitum ab eo Sed quicquid deus 
        <lb ed="#A" n="77"/>fieri vult: eo ipso quod vult iustum est fieri Similiter de 
        <lb ed="#A" n="78"/>non fieri. Ideo quia voluntas dei est ipsa regula 
        iu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sticie ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e310">
        ¶ Alio modo potest intelligi sic quod deus et 
        <lb ed="#A" n="80"/>iusticia sua determinetur ad aliquid vnum necessa 
        <lb ed="#A" n="81"/>rio faciendum ita quod aliud facere non possit. et sic fal 
        <lb ed="#A" n="82"/>sum est quia deus nulla necessitate iusticie cogi potest 
        <lb ed="#A" n="83"/>sed quicquid facit iustum est Etsi aliud faceret illud 
        <lb ed="#A" n="84"/>iustum esset. nec ipse esset iniustus sic faciendo vel 
        <lb ed="#A" n="85"/>non faciendo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e326">
        ¶ Ad argumenta satis patet solu 
        <lb ed="#A" n="86"/>tio ex dictis. Quia si accipitur pro ordinatione 
        diui<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ne voluntatis quae est ipsamet iusticia sic deus eam 
        <lb ed="#A" n="88"/>dimittere non potest nec preter eam facere: sicut nec pre 
        <lb ed="#A" n="89"/>ter sactiam suam. Als seipsam negaret. Sed si 
        iusti<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cia capitur secundum quod ex ordinatione voluntatis divine 
        <lb ed="#A" n="91"/>in aliquo opere causato determinatur iusticia: pre 
        <lb ed="#A" n="92"/>ter illam facere potest nec seipsum in hoc negaret Nec 
        <lb ed="#A" n="93"/>peccaret contra iusticiam: faciendo aliter quia in hac ipso 
        <lb ed="#A" n="94"/>etiam quod taliter faceret ordo sue iusticie appareret. 
        <lb ed="#A" n="95"/>Hec ex Tho. et Rich. Ad argumentu in 
        op<lb ed="#A" n="96" break="no"/>positum patet ex sequo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e353">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e355">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e358">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ An contra iusticiam esset si deus 
        <lb ed="#A" n="98"/>Iudam vel aliquem damnatum saluaret ex 
        infer<lb ed="#A" n="99" break="no"/>no: Et videtur quod sic quia secundum iusticiam diuini di 
        <lb ed="#A" n="100"/>creti in inferno nulla est redemptio vt dicit 
        scri<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ptura in Iob.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e371">
        ¶ Sed oppositum arguitur de <name xml:id="Vn7Pel-d41065-Nd1e373">Tra 
          <lb ed="#A" n="102" break="no"/>iano imperatore</name> quem liberauit ex inferno precibus 
        <lb ed="#A" n="103"/> sancti Gregorii et de pluribus huiusmodi 
        libe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ratis ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e383">
        ¶ Respondetur Primo notando secundum 
        <lb ed="#A" n="105"/>Tho. super. iiii. distin. xl vi. q. ii. arti. ii Ubi dicit 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod dum aliquis Princeps vel Rex ex clementia 
        <lb ed="#A" n="107"/>et liberalitate exhibet alicui quod non debetur illi. 
        <lb ed="#A" n="108"/>hoc non fit contra ordinem iusticie Sed potius 
        <lb ed="#A" n="109"/>est clementie et bonitatis regis. nec ex hoc fit 
        in<lb ed="#A" n="110" break="no"/>iuria alicui Unuod si deus ex misericordia remitte 
        <lb ed="#A" n="111"/>ret penam Iude vel alicui damnato: nulli 
        face<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ret iniuriam Ideoque iuste hoc posset. 
        <!--134.xml-->
        <pb ed="#A" n="135"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e409">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Secundo nota secundum Rich. super. iiii. dist. e. xl vi. q. ii 
        <lb ed="#A" n="2"/>quod deus iusto ordine posset Iudam vel alium dana 
        <lb ed="#A" n="3"/>tum reucare ad vitam praesentem: et infundere veram 
        fiden<lb ed="#A" n="4" break="no"/>et penitentiam de peccatis prius commissis. ac gratiam finalite 
        <lb ed="#A" n="5"/>perseuerantie dare et per consequens saluare. Sicut est de Tra 
        <lb ed="#A" n="6"/>iano imperatore legitur: similiter et de resuscitatis pluribus paga 
        <lb ed="#A" n="7"/>nis: puta de filio Theophili quem suscitauit Pal 
        <lb ed="#A" n="8"/>trus a mortuis. xiii. anno mortis illius. et de su 
        <lb ed="#A" n="9"/>citatis per beatum Martinum et multis aliis. Nam 
        <lb ed="#A" n="10"/>et secundum Guill. super i. dist. xl vi. deus facit talia ex 
        prae<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uilegio speciali hoc autem non facit legem communem. 
        <lb ed="#A" n="12"/>Unde deus ordinata potentia posset si vellet Iu 
        <lb ed="#A" n="13"/>dam vel alium damnatu saluare si vellet quia hoc 
        <lb ed="#A" n="14"/>condeceret suam bonitatem et liberalitatem. Nam vt 
        <lb ed="#A" n="15"/>Aug. dicit. Deus posset etiam ipsi diabolo dare 
        <lb ed="#A" n="16"/>bonam voluntatem et per consequens tandem salua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e448">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e450">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e453">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Sed nunquid posset deus sal 
        <lb ed="#A" n="18" break="no"/>uare Iudam saluis eius demeritis 
        permanenti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bus Respondetur secundum Bonauen. super primo dist. 
        <lb ed="#A" n="20"/>xliii. circa litteram quod sic non posset. Quia hoc esset 
        <lb ed="#A" n="21"/>iniuste iudicare et contra suam iustam sententiam diffi 
        <lb ed="#A" n="22"/>nitiuam qua iam finaliter in perpetuum fore damna 
        <lb ed="#A" n="23"/>tum determinauit. faciendo non posset esse iustum cum 
        <lb ed="#A" n="24"/>implicat contradictionem: sed non saluis demeritis. 
        <lb ed="#A" n="25"/>vt predictum est bene posset.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e475">
        ¶ Si obiicitur de 
        <name xml:id="Vn7Pel-d41065-Nd1e477">Tra<lb ed="#A" n="26" break="no"/>iano imperatore</name> qui finaliter paganus decessit et in 
        <lb ed="#A" n="27"/>peccatis: et tamen postea saluatus fuit vt praetactum est 
        <lb ed="#A" n="28"/>Quare ergo non posset pari modo facere cum aliis. 
        <lb ed="#A" n="29"/>Dicendum secundum Guill. e. dist. xliii. quod non est simile 
        <lb ed="#A" n="30"/>quia super Traianum nondum erat finalis sententia 
        <lb ed="#A" n="31"/>damnationis a deo lata. Presciebat enim deus posi 
        <lb ed="#A" n="32"/>cecc. annos beatum Gregorium pro eo oraturum cuius 
        <lb ed="#A" n="33"/>meritis vite extit restitutus et in christum credidit a 
        <lb ed="#A" n="34"/>penitentiam egit. sicut et de aliis multis legitur vt pa 
        <lb ed="#A" n="35"/>tuit. Et dist. xl vi. ipse Guill. dicit idem de 
        Dago<lb ed="#A" n="36" break="no"/>berto Rege francorum. Hec ex Guill. Unde quia super 
        <lb ed="#A" n="37"/>Iudam et finaliter damnatos lata est iam senten 
        <lb ed="#A" n="38"/>tia: ergo non potest eum deus saluare vel tales saluis 
        <lb ed="#A" n="39"/>demeritis: quia in inferno nulla est redemptio. Ita 
        <lb ed="#A" n="40"/>que sic accipiendum est dictum Augustini lib. de 
        natu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ra et gratia quod allegat magister e. dist. xliii. dicit. sic. 
        <lb ed="#A" n="42"/>Dominus Taarum suscitauit in corpore. Nunquid dicen 
        <lb ed="#A" n="43"/>dum est non potuit Iudam suscitare in mente. 
        po<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tuit quidem sed noluit. Hec ille. Hoc 
        intelligen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dum est quod bene potuit ante latam sententiam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e525">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e527">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e530">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ An deus iuste posset Petrum 
        <lb ed="#A" n="47"/>apostolum vel alium beatum damnare: Et arguitur quod sic. 
        <lb ed="#A" n="48"/>pari ratione enim posset beatum damnare sicut et damnatum sal 
        <lb ed="#A" n="49"/>uare si vellet: quia posset destruere omnia quae fec quod ma 
        <lb ed="#A" n="50"/>ius est. ergo mlto fortius hoc posset
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e543">
        ¶ Ad quaestionem hanc 
        <lb ed="#A" n="51"/>ppter dictam rationem fuerunt secundum Bonaue. supa et Tho. e. 
        <lb ed="#A" n="52"/>di. q. ii ar. ii et Rich. in. iiii. recolligendo vario modo 
        <lb ed="#A" n="53"/>dicentes Aliqui enim distinguendo de potentia 
        <lb ed="#A" n="54"/>absoluta et ordinata dixerunt quod talia potest 
        de<lb ed="#A" n="55" break="no"/>us potentia absoluta sed non ordinata. Iste 
        au<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tem modus dicendi non valet ad propositum: 
        <lb ed="#A" n="57"/>quia posse inordinate est non posse sicut peccare vel 
        <!--134.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 135 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>mentiri non posse est deo etiam de potentia 
        absolu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ta loquendo. Alii autem dixerunt quod neutrum hoc est 
        <lb ed="#A" n="60"/>nec Petrum vel beatum aliquem damnare. nec Iudam 
        <lb ed="#A" n="61"/>saluare potest deus simpliciter loquendo. Sed nec hoc 
        <lb ed="#A" n="62"/>valet dici quia derogat potentie dei. Alii praeterea. dit 
        <lb ed="#A" n="63"/>quod quamuis deus Iudam saluare possit ex 
        superabun<lb ed="#A" n="64" break="no"/>danti sua misericordia praescriptis modis in prece 
        <lb ed="#A" n="65"/>dentibus. Tamen Petrum damnare non potest. Primo quia 
        <lb ed="#A" n="66"/>beatum aliquem damnare esset contra iusticiam. Ratio quid 
        <lb ed="#A" n="67"/>quod rationalis creatura puta angelus bonus. et anima 
        <lb ed="#A" n="68"/>beata iam meruerunt hoc est eternam beatitudinem 
        <lb ed="#A" n="69"/>auferre ab eisdem nullo modo potest fieri salua 
        iu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sticia. Secundo quia si deus sic faceret. iniuria fiere 
        <lb ed="#A" n="71"/>beatis eadem ratione. Tertio quia non condecet dei 
        bo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nitatem auferre beatitudinem a beato. Sed bene 
        <lb ed="#A" n="73"/>condecet facere misercordiam damnato. sicut si Rex 
        <lb ed="#A" n="74"/>auferret alicui sua esset rapina minus iuste 
        aufer<lb ed="#A" n="75" break="no"/>rendo quod non decet regem. sed facere misericordiam 
        <lb ed="#A" n="76"/>latroni condecet aliquando. Quarto quia saluis 
        meri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tis beatus non potest damnari cum iam non possit 
        pecca<lb ed="#A" n="78" break="no"/>re ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41065-Dd1e614">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41065-Hd1e616">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41065-d1e619">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Sed nunquid deus bene posset 
        <lb ed="#A" n="80"/>beatum reducere ad hanc vitam mortalem Et hic 
        bea<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tus talis scilicet Petrus posset peccare ac 
        damnatio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nem demereri: Respondetur secundum Rich. supra. Quod deus 
        <lb ed="#A" n="83"/>hoc bene posset facere ordinata potentia. Tamen 
        <lb ed="#A" n="84"/>non posset salua iusticia claram dei visionem a beato 
        <lb ed="#A" n="85"/>auferre. Illa autem dei scilicet visione manente nullo mo 
        <lb ed="#A" n="86"/>do: talis etiam in hoc mortali corpore posset peccare 
        <lb ed="#A" n="87"/>ergo etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>