<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Homo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Homo</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="248"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g76278">
            <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e110">Homo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="100"/>Homo i. scilicet commni 
      a<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ter. Nomo ab humo dicitur quia dare limo 
      tere<lb ed="#A" n="102" break="no"/>extat conditus secundum corpus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e125">
      ¶ Quid autem 
      <lb ed="#A" n="103"/>sit homo diffinitiue. Nota quod due dantur diffinitiones. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e130">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Prima est philosophicia secundum Porphirium in Isagogis 
      <lb ed="#A" n="105"/>et Guill. in. ii dist. xiiii. Et est ista. Nono est animal 
      ratio<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nale mortale. vbi primo dicitur quod est animal et in hoc 
      con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uenit cum brutis. Secundo dicitur rationale et in hoc conuenit 
      <lb ed="#A" n="108"/>quodammodo cum angeli scilicet in ratione intellectus. Ters 
      <!--248.xml-->
      <pb ed="#A" n="249"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tio dicitur mortale ad differentiam beatorum. Sed ista 
      <lb ed="#A" n="2"/>diffinitio in multis deficit. Primo quia non competit 
      <lb ed="#A" n="3"/>omnibus indiuiduis humanis puta hominibus beatis scilicet 
      <lb ed="#A" n="4"/>christo et beate Marie cum iam sint immortales. Secundo 
      <lb ed="#A" n="5"/>quia vt Ansel. dicit. Mortale non est de ratione ipsius 
      ho<lb ed="#A" n="6" break="no"/>minis quia homo inquantum homo: est indifferens ad mortale. 
      <lb ed="#A" n="7"/>et immortale. Unde homines post resurrectionem immorta 
      <lb ed="#A" n="8"/>les erunt eque homines. Tertio deficit quia nihil dicit de 
      <lb ed="#A" n="9"/>causa effectiua anime. nec de causa finali hominis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e169">
      ¶ Alia ergo 
      <lb ed="#A" n="10"/>et melior est diffinitio theologica talis. Ho est 
      cre<lb ed="#A" n="11" break="no"/>atura rationalis ad imaginem et similitudinem dei facta 
      <lb ed="#A" n="12"/>et ad beatitudinem eternam ordinata. Ex hac diffone 
      eli<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ciuntur quinque regule ad quas obligatur homo. Parima dicitur 
      ser<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uitutis diuine et obedine tamquam creatura suo creatori 
      <lb ed="#A" n="15"/>obligata. Ideo dicit creatura. Secunda rationis recte et 
      iu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sticie. Ideo dicitur rationalis. Unde Arist. ii. eth. dicit. Uiuere 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum rectam rationem est proprium hominis. Tertia cognitionis 
      <lb ed="#A" n="18"/>fidei vere et diuine noticie. Ideo dicitur ad imaginem dei. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Aug. Eo imago quo capax eternorum. Quarta 
      confor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mitatis et participationis gratiae. Ideo dicitur ad similitudinem 
      <lb ed="#A" n="21"/>vnde tenetur deum super omnia diligere et conformari ei in 
      vo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>luntate. Quinta regula beatitudinis consequende per me 
      <lb ed="#A" n="23"/>rita operationis bone. Ecce ergo dei bonitas erga hominem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e203">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed quare deus fecit hominem 
      <lb ed="#A" n="25"/>vltimo post caelum scilicet et alias creaturas. Cum enim homo 
      <lb ed="#A" n="26"/>sit quid perfectissimum sequitur quod saltem debuerit facere 
      <lb ed="#A" n="27"/>statim post angelos antequam faceret caelum et bestias 
      <lb ed="#A" n="28"/>Solutio huius quaestionis satis patet ex rationibus que 
      <lb ed="#A" n="29"/>ponuntur supra. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e218">Adam. §. xiii.</ref> Item de homine plura Ibidem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e222">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e224">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e226">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Utrum homo in paradiso operari 
      <lb ed="#A" n="31"/>debuisset agriculturam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e233">
      ¶ Et arguitur quod sic. quia 
      scriptu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ra <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e237">Gen. ii</ref> dicit. Quod tulit deus hominem et posuit eum in 
      <lb ed="#A" n="33"/>padisum voluptatis vt operaretur et custodiret illum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e242">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Sed in oppositum est quia agricultura cum pena et 
      la<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bore exercetur. Et quia si homo perstitisset in innocentia non 
      <lb ed="#A" n="36"/>habuisset aliquam indigentiam quare debuisset operari ergo 
      <lb ed="#A" n="37"/>etc. Respondetur secundum Aug. super Gen. li. viii. set Lyram in 
      <lb ed="#A" n="38"/>postil. Gen. ii aliosque doc. praesertim Commestorem quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>in agricultura ex quo concurrunt ista videlicet causa pro 
      indi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gentia scilicet victus et amictus etc. Et secundo pena laboriosa 
      <lb ed="#A" n="41"/>et fatiga. Ac tertio delectatio fructuumque solacium et 
      <lb ed="#A" n="42"/>complacentia. Nam vt dicit Ualerius li. iiii. ca. iii. Plures 
      <lb ed="#A" n="43"/>praediuites qui ab aratro accersiebantur vt consules fierent 
      <lb ed="#A" n="44"/>rhomani: terram sterilem voluptatis causa et delitia 
      <lb ed="#A" n="45"/>rum versabant. Ut Achilius et Papus qui ab aratro 
      <lb ed="#A" n="46"/>sunt votati ad imperium. Nec hi erubuerunt iterum 
      agri<lb ed="#A" n="47" break="no"/>culturam repetere. Unde et Diocletianus voluntarie de 
      <lb ed="#A" n="48"/>posita imperiali dignitate post triumphum inclytum in 
      <lb ed="#A" n="49"/>villa haud procul a solone agriclture se dedit. Qui 
      <lb ed="#A" n="50"/>dum ad recipiendum imperium iterato rogaretur: Respondit. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Utinam solone possetis visere olera nostris manibus 
      <lb ed="#A" n="52"/>instituta. profecto numquam istud tentandum iudicaretis. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Hec Ualerius. Agricultura ergo antiquitus fuit 
      labor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nobilium delectabilis. Teste etiam Isido. vii. etymolis. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Et adeo quod dicente Aug. super Gen. supra. Uidemus in 
      <lb ed="#A" n="56"/>quit quosdam cum tanta voluptate agriculari vt eis maur 
      <lb ed="#A" n="57"/>pena sit inde ad aliud euocari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e297">
      ¶ Unde secundue. et praedictos 
      <!--248.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Aad quuesitum riae qo homnea sr prtisentium par 
      <lb ed="#A" n="59"/>radiso praeter interna et spiritualia studia sapientie et 
      <lb ed="#A" n="60"/>contemplationis diuine: agriculturam exercuissent 
      <lb ed="#A" n="61"/>siue arando siue seminando siue plantando et alia 
      <lb ed="#A" n="62"/>huiusmodi operando. Et hec non causa indigentie. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Nec etiam cum laboris afflictione vel fatiga vel 
      <lb ed="#A" n="64"/>pena. quia talia non habuissent locum in homine 
      <lb ed="#A" n="65"/>pro statu innocentle. Sed fuissent huiusmodi exercitia 
      <lb ed="#A" n="66"/>voluntaria ad delectationem et exhilarationem. vnde 
      <lb ed="#A" n="67"/>Augu. supra dicit. quod quicquid delitiarum habet 
      <lb ed="#A" n="68"/>nunc agricultura: vtique tunc longe amplius 
      fu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>sset quando nihil accidebat aduersi vel de terra 
      <lb ed="#A" n="70"/>vel de celo. hec ille. Huius autem ratio datur. Una secundum 
      <lb ed="#A" n="71"/>commestorem. quia terra licet esset bona creata nec 
      pro<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cunc for et maledictioni subiecta sicut est post pec 
      <lb ed="#A" n="73"/>catum: Tamen etsi ipsa terra bene coleretur adhuc 
      me<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lior esse poterat que exculta fructus meliores 
      da<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ret quam neglecta. Ideoque homini maior delectatio et 
      vo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>untatis exhilaratio vberior proueniret. Alia ratio 
      <lb ed="#A" n="77"/>est Augustini vbi supra. scilicet vt creator ipse vberius 
      <lb ed="#A" n="78"/>laudaretur et iocundius ex bonis talibus etc. Tertia 
      <lb ed="#A" n="79"/>ex aliis. vt homo experiendo potestatem exercitii sue 
      <lb ed="#A" n="80"/>virtutis et quod etiam animalia obediunt in operando. deo 
      <lb ed="#A" n="81"/>gratias ageret plus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e357">
      ¶ Sed quomodo intelligendum sit quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>scriptura dicit hominem in paradiso positum. non 
      so<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lum ad operandum sed etiam vt custodiret illum. 
      Respon<lb ed="#A" n="84" break="no"/>detur secundum Lyram supra quod dupliciter potest intelligi. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Uno modo referendo ad deum actiue. in hoc 
      sensu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>deus posuit hominem in paradiso vt operaretur scilicet 
      de<lb ed="#A" n="87" break="no"/>us ipsum hominem perficiendo in iusticia. Et custodiret 
      <lb ed="#A" n="88"/>llum ab omni malo nociuo in paradiso 
      conseruan<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do donec transferret ad gloriam. Alio modo 
      referen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>do ad hominem sic quod homo operaretur in paradiso de 
      <lb ed="#A" n="91"/>lectabili opere et ipsum paradisum custodiret non 
      <lb ed="#A" n="92"/>ab inuasoribus. sed custodiret conseruando iusticiam 
      <lb ed="#A" n="93"/>originalem ne per peccatum perderet paradisum. et sic patet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Item de homine vbi Eua plura. 
      </p>
               <!-- Homo 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e394">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e396">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e398">
                  <lb ed="#A" n="95"/>mo. 1. Dilict 
      <lb ed="#A" n="96"/>eius immortalitate in statu 
      innocen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tie queritur. Utrum homines si stetissent 
      <lb ed="#A" n="98"/>in statu innocentie fuissent immor 
      <lb ed="#A" n="99"/>tales ex parte corporis. Nam de anime immortalitate 
      pa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tuit quod sint etiam nunc immortales. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e413">Anima. §. xxx.</ref>
                  <lb ed="#A" n="101"/>Arguitur quod essent mortales in corpore. quia omne 
      gene<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rabile est corruptibile. Sed homines in statu 
      prima<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rio scilicet inocentie erant generabiles. ergo corruptibiles 
      <lb ed="#A" n="104"/>Maior patet <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e424">ex i. libro de Celo</ref> et mundo. Sed minor 
      <lb ed="#A" n="105"/>patet. quia eisdem hominibus dictum est a deo. Crescite et 
      mul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tiplicamini <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e430">Gen. i.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e433">
      ¶ Sed in oppositum est scriptura 
      <lb ed="#A" n="107"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e437">Gen. ii</ref> Quacumque die comederis ex eo morte mor. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Item apostolu Rho. v. per vnum hominem intrauit mors in 
      <lb ed="#A" n="109"/>mundum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e444">
      ¶ Unde ad arguntum factum protinus hoc dicndum 
      <lb ed="#A" n="110"/>est secundum <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e448">Guil</name>. et <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e450">Scotor. in. ii di. xix.</ref> quod bene fuissent 
      <lb ed="#A" n="111"/>tunc homines corruptibiles ex natura pure in se 
      consi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>derata. siue ex principiis naturalibus sed ex gratia 
      habe<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pant adiutoria maxima quibus impedientibus non venisset 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad actum ista corruptibilitas si non peccassent. ideo 
      <!--249.xml-->
      <pb ed="#A" n="250"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non currit obiectio illa etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e470">
      ¶ Ad quesitum ergo 
      po<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nitur prima conclusio hec. Quod hominis primi corpus 
      <lb ed="#A" n="3"/>in statu innocentie sic erat immortale quod habebat 
      mo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ri posse. Declaratur secundum Guill. in. ii di. xix. quia vt etiam 
      <lb ed="#A" n="5"/>Hug. libro de sac. ait: Hominis tres distinguuntu 
      <lb ed="#A" n="6"/>status.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e484">
      ¶ Primus nature institute qui dicitur 
      sta<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tus innocentie qui durauit a principio 
      conditio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nis primi hominis vsquequo peccauit In isto 
      st<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tu potest erat homo mori et non mori. quia potuit 
      pec<lb ed="#A" n="10" break="no"/>care et per consequens mori sicut et factum est. et 
      po<lb ed="#A" n="11" break="no"/>terat si vellet deo obediendo non mori.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e497">
      ¶ Secund 
      <lb ed="#A" n="12"/>status est nature lapse. et in hoc statu non potest 
      <lb ed="#A" n="13"/>homo non mori: quia per peccatum incurrit 
      necessi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tatem moriendi. Et sic intelligendum est illud. 
      Qua<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cumque hora comederis morte morieris. Non enim 
      <lb ed="#A" n="16"/>statim vt comederunt adam et eua mortui sunt 
      <lb ed="#A" n="17"/>acctu: sed statim in currerunt necessitatem moriendi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e513">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Tertius status est nature restitute videlicet glorie 
      <lb ed="#A" n="19"/>in patria. Et in hoc statu habebit homo no 
      pos<lb ed="#A" n="20" break="no"/>se mori.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e522">
      ¶ Dicuntur autem isti Status. quia Status 
      dif<lb ed="#A" n="21" break="no"/>finitur quod est permanentia sapientie legibus 
      fir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mata. Cuilibet autem hominis statui dedit de 
      <lb ed="#A" n="23"/>leges optimas ergo etc. Proinde secundum docto. 
      sub<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tils. in. ii dist. xx. Cum dicitur corpus ade fuisse 
      <lb ed="#A" n="25"/>immortale. Non est intelligendum sic vt negetur 
      sim<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pliciter possibilitas ad moriendum. Nec etiam sic 
      <lb ed="#A" n="27"/>vt notetur in adam etiam peccante: fuisse in 
      pa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>radiso immortale: quia vtroque modo falsum est 
      <lb ed="#A" n="29"/>Sed intelligi debet sic vt notetur quod stante adam 
      <lb ed="#A" n="30"/>in statu innocentie ante peccatum vicem: fuit 
      immor<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tale. et mox vt peccauit factum est mortale. Unde 
      <lb ed="#A" n="32"/>probatio predicte conclusionis est secundum Guill. quia 
      <lb ed="#A" n="33"/>omnis mors homini pena est: sed adam in statu 
      inno<lb ed="#A" n="34" break="no"/>centie non peccauit. ergo morte puniri non 
      de<lb ed="#A" n="35" break="no"/>buit nisi post peccatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e557">
      ¶ Secunda conclusio 
      <lb ed="#A" n="36"/>quod homo in statu innocentie licet de se considerata 
      <lb ed="#A" n="37"/>natura habuerit corpus mortale: Tamen 
      con<lb ed="#A" n="38" break="no"/>siderata dei gratia ex dono sibi collato habuit 
      <lb ed="#A" n="39"/>immortale. Quo ad primam partem patet secundum Scoto 
      <lb ed="#A" n="40"/>rell. Quia corpus ade erat compositum ex 
      con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>trariis qualitatibus elementorum que nate sunt 
      <lb ed="#A" n="42"/>agere in se inuicem. et per consequens ex principiis 
      <lb ed="#A" n="43"/>naturalibus habebat resolui. Sed secunda 
      par<lb ed="#A" n="44" break="no"/>conclusionis patet. Quia dei dono habebat 
      ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mo in statu innocentie originalem iusticiam. et 
      <lb ed="#A" n="46"/>multa adiutoria ad non moriendum si vellet de 
      <lb ed="#A" n="47"/>donum seruare: et pauca imo quasi nulla 
      impe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dimenta habebat. nisi malam haberet volunta 
      <lb ed="#A" n="49"/>tem. Denique secundum Tho. e. dist. xix. q. ii quia dono 
      <lb ed="#A" n="50"/>dei erat totus adam ordinatus ad beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="51"/>participandam vt finem suum et ita nequiuit 
      im<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pediri nisi ex deordinatione sue male voluntatis 
      <lb ed="#A" n="53"/>peccando ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e599">
      ¶ Tertia conclusio. Quod 
      cor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>pus hominis simpliciter loquendo in statu 
      inno<lb ed="#A" n="55" break="no"/>centie dicitur immortale absolute: et mortale non nisi 
      <lb ed="#A" n="56"/>secundum quid. Et patet secundum e. Guill. quia cum haberet 
      <lb ed="#A" n="57"/>posse mori sicut et posse non mori. Ideo bene 
      di<lb ed="#A" n="58" break="no"/>citur immortale corpus et quodammodo mortale: 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>sed plus dicitur immortale rationibus pretactis . 
      <lb ed="#A" n="60"/>Ideo non dicitur fuisse mortale nisi secundum quid etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e622">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e624">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e626">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed an ista imortalitas a 
      pri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mo homine fuisset transfusa in posteros eodem 
      <lb ed="#A" n="63"/>modo sicut nunc post peccatum contrahimus 
      mor<lb ed="#A" n="64" break="no"/>talitatem. Respondet idem Guill. supra. quod non. Imo 
      <lb ed="#A" n="65"/>quilibet homo ex adam progenitus et 
      fuccessiue<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ex parentibus habuisset propriam scilicet mmortalitatem 
      <lb ed="#A" n="67"/>ab esse proprio scilicet dei dono collatam. Tamen 
      dis<lb ed="#A" n="68" break="no"/>positiue potest concedi quod eodem modo. De hoc 
      <lb ed="#A" n="69"/>latius vide infra. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e650">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e652">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e654">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Qualiter differebat illa 
      imor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>talitas hominis ab immortalitate angelorum et 
      bea<lb ed="#A" n="72" break="no"/>torum: Cum homo in statu innocentie: corporis 
      <lb ed="#A" n="73"/>et anime perpetuam immortalitatem haberet a deo sicut 
      <lb ed="#A" n="74"/>et illi etc. Nota secundum e. Guill. supra. Quod immortalitas 
      <lb ed="#A" n="75"/>solet accipi tripliciter. Primo pro omnimoda immutabi 
      <lb ed="#A" n="76"/>litate scipo. et sic solus deus est immortalis. i. Tin. 
      <lb ed="#A" n="77"/>vltimo. Regi seculorum immortali scilicet ex seipso. 
      soli<lb ed="#A" n="78" break="no"/>deo etc. Secundo pro inuariabilitate: non ex seipso 
      <lb ed="#A" n="79"/>sed dei dono. et sic competit angelis et anime rati 
      <lb ed="#A" n="80"/>onali et celesti corpori etc. que sunt natura propria 
      <lb ed="#A" n="81"/>quidem dissolubilia sed deo volente et conseruam 
      <lb ed="#A" n="82"/>te sunt immortalia. vt dicit Plato etiam in Tin. 
      <lb ed="#A" n="83"/>et Gregorius super Ezech. Tertio capitur immorta 
      <lb ed="#A" n="84"/>litas pro eo quod potest quidem et habet de seipso 
      <lb ed="#A" n="85"/>mori: sed potest dei dono si vult facere quod non 
      mo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>riatur. Et talis fuit immortalitas ade in statu 
      in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nocentie etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e696">
      ¶ Ex dictis patent tria scilicet conuenientia 
      <lb ed="#A" n="88"/>et differentia et equiualentia per christum 
      restitu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ta. Nam conuenientia est in hoc quod sicut angeli et be 
      <lb ed="#A" n="90"/>ati sunt immortales non seipsis sed dei dono ita et 
      <lb ed="#A" n="91"/>homo fuit. Probatio huius secundum e. Guill. est. quia 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnis naturalis proprietas sequitur suum subie 
      <lb ed="#A" n="93"/>ctum quocumque deuenerit. Sicut exempli gratia. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Risibilitas hominem vbique sequitur. et sic de aliis 
      <lb ed="#A" n="95"/>Sed post peccatum ista immortalitas non est 
      se<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cuta ipsum adam. ergo non fuit sibi naturalis sed 
      <lb ed="#A" n="97"/>dei dono. Et dat exemplum Augustinus. super Gen. quod 
      si<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cut non a natura sed dono dei fuit prescitum 
      fi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>liis isracl ne consumerentur vestimenta eorum. xl. 
      <lb ed="#A" n="100"/>annis. sic ade ne moreretur non natura sed dei 
      <lb ed="#A" n="101"/>dono fuit datum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e729">
      ¶ Si dicatur a principio 
      con<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ditionis datum fuit ergo a natura. Hoc non 
      va<lb ed="#A" n="103" break="no"/>let: quia dato quod alicui detur a principerio 
      concepti<lb ed="#A" n="104" break="no"/>onis gratia. non ergo est naturalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e738">
      ¶ Secudo 
      <lb ed="#A" n="105"/>patet differentia immortalitatis ade ab imortalita 
      <lb ed="#A" n="106"/>te glorie. Quia de immortalitate innocentie 
      transis<lb ed="#A" n="107" break="no"/>set homo ad immortalitatem glorie. Non est autem 
      <lb ed="#A" n="108"/>transitus eiusdem ad seipsum sed ad alium statum 
      <lb ed="#A" n="109"/>ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e752">
      ¶ Tertio patet equiualentia. Quia sicut 
      <lb ed="#A" n="110"/>dicit Augustinus Per christum recuperauimus quod in 
      <lb ed="#A" n="111"/>adam perdideramus. Hoc enim non est 
      intelligen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dum secundum eandem immortalitatem omnino secundum 
      equiua<lb ed="#A" n="113" break="no"/>lentiam: imo verius loquendo recuperauimus per 
      <lb ed="#A" n="114"/>christum secundum superabundantiam. Sicut perdens aureum 
      <lb ed="#A" n="115"/>vnum florenum et inuenictns centum dicitur inuenisse 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#A" n="251"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod perdidit ita in proposito. Ideo Grego. O felix 
      <lb ed="#A" n="2"/>culpa que talem meruit habere redemptorem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e779">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e781">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e783">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ An stante innocentia fuisset 
      <lb ed="#A" n="4"/>in hominis corpore aliqua deperditio vel consumptio 
      <lb ed="#A" n="5"/>humidi radicalis. atque ita posset homo mori nisi 
      <lb ed="#A" n="6"/>comederet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e794">
      ¶ De hoc pro praeambulo Notandum 
      <lb ed="#A" n="7"/>secundum physicos praesertim Auicen. et etiam theolo. docto. 
      <lb ed="#A" n="8"/>videlicet Guill. ea. dist. xix. et Lyram super Gen. ii aliosque 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod calidum naturale in quocumque animali et etiam 
      <lb ed="#A" n="10"/>homine agit in humidum radicale paulatim ex 
      eo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>deperdendo et tandem totaliter consumendo sicut 
      <lb ed="#A" n="12"/>ignis in lamipade consumit oleum. propterea ad 
      vi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tam animale continuandum requiritur cibus quo 
      <lb ed="#A" n="14"/>restauretur humidum deperditum per actionem 
      <lb ed="#A" n="15"/>calidi naturalis. Uerumtamen ista restauratio non 
      <lb ed="#A" n="16"/>fit secundum equiualentiam. Ut dicit Philosophus i. de 
      genera<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tione. Quia caro generata ex alimento impurior 
      <lb ed="#A" n="18"/>est quam prima. sicut et vinum in vegete generatum 
      <lb ed="#A" n="19"/>vel adauctum per aque appositionem et 
      conuersio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nem. Nam si cotinuatur talis appositio in vinum 
      <lb ed="#A" n="21"/>ipsum fieret aquosum et tandem deficeret species 
      <lb ed="#A" n="22"/>vini. Et eodem modo quia caro generata per 
      ali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mentum impurior est. Ideo per talem 
      continua<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tionem inducitur senectus: in qua caro deficiens 
      <lb ed="#A" n="25"/>fit impurior tandiu quod deficit vita totaliter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e838">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#A" n="26" break="no"/>inde deus bonus homini specialius prouidit et 
      <lb ed="#A" n="27"/>fecit in paradiso ad edendum omne lignum 
      pul<lb ed="#A" n="28" break="no"/>crum visu et ad vescendum suaue. quatenus 
      pre<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dicta restauratio fieret secundum equiualentiam aliquam 
      <lb ed="#A" n="30"/>est non totalem. Insuper ne deficeret senectute 
      <lb ed="#A" n="31"/>fecit deus lignum vite in paradiso cuius esu 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>pediretur aliquantum senectus ne dissolueret. Unde 
      <lb ed="#A" n="33"/>Augusti. xiiii. de ciuitate dei dicit. Quod cibus 
      ade<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rat homini ne esuriret: potus ne sitiret. lignum 
      vi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>te ne illum senectus dissolueret. Hec ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e862">
      ¶ His 
      <lb ed="#A" n="36"/>praemissis respondendum est ad quesitum secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="37"/>cum Bonauen. ea. dist. xix. ar. iii. q. i. Quod in homine 
      <lb ed="#A" n="38"/>pro statu innocentie humidum radicale habuisset 
      <lb ed="#A" n="39"/>nutritiuam valde nobilem et potuisset conuertis 
      <lb ed="#A" n="40"/>se nutribilia sufficienter in humidum radicale 
      ne<lb ed="#A" n="41" break="no"/>consumeretur. Unde licet ibi fuisset aliqua 
      deper<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ditio in parte sed non in toto. tamen ad hoc 
      spe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cialiter datum fuit sibi lignum vite vt dum comede 
      <lb ed="#A" n="44"/>ret ex eo restauraret illud humidum radicale aut 
      <lb ed="#A" n="45"/>in toto aut in magna parte. Et deus sue gratie 
      do<lb ed="#A" n="46" break="no"/>no sic curam habuisset super homines ne vnquam 
      <lb ed="#A" n="47"/>morerentur senio deficiendo. Nimirum quia vt 
      <lb ed="#A" n="48"/>doctor Subtil. dicit et vult. Si a principio 
      mun<lb ed="#A" n="49" break="no"/>di vsque in presens vel vsque finem mundi durasset 
      <lb ed="#A" n="50"/>status innocentie et adam non fuisset vsque ad tam 
      <lb ed="#A" n="51"/>tum tempus translatus in caelum: Senio 
      defe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cisset ex condicione sue nature: nisi principalius 
      <lb ed="#A" n="53"/>dei adiutorio vel dono fuisset conseruatus a 
      tali<lb ed="#A" n="54" break="no"/>defectione. Ad hec <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e905">infra. §. xlviii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e909">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e911">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e913">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Sed nunquid homo in 
      para<lb ed="#A" n="56" break="no"/>diso stante innocentia potuisset non comedere et sic 
      <lb ed="#A" n="57"/>mori fame per abstinentiam. Respondet <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e921">Bo¬ 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                     <lb ed="#A" n="58"/>nauen.</name> supra. quod non poterat abstinere a 
      come<lb ed="#A" n="59" break="no"/>stione quando esset locus et tempus: quia hoc 
      <lb ed="#A" n="60"/>sibi praeceptum erat expresse. Quod vt melius pateat. 
      No<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ta secundum docto. theol. quod primis parentibus datum fuit 
      <lb ed="#A" n="62"/>a deo praeceptum duplex que etiam possunt 
      resol<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ui in tria Primum fuit praeceptum nature scilicet 
      conseruan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>de. et hoc fuit duplex. Primum ad sustentationem 
      <lb ed="#A" n="65"/>corporis. sui de comedendo ex omn i ligno 
      par<lb ed="#A" n="66" break="no"/>disi. Secundum ad multiplicationem sue speciei per 
      le<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gem matrimonii di. Crescite et multiplicamini etc. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Item secundum fuit praeceptum discipline. scilicet ad 
      probatio<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nem obedientie de ligno vetito ne comederent. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Denique tertium fuit praeceptum er naturali lege 
      indi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tum anime. scilicet vt deum super omnia: Et proximum sicut 
      <lb ed="#A" n="72"/>seipum vnusquisque hominum diligat. quamuis et hoc 
      ter<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tium bene dicatur praeceptum nature secundum Alexan. de 
      <lb ed="#A" n="74"/>ales. saltem incitatiue. tamen perfectiue est ipsius 
      gra<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tie diuine. Proinde patet quod homo non potuit 
      ab<lb ed="#A" n="76" break="no"/>stinendo mori. quia ius nature et praeceptum dei 
      di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctabat ne se vel alium perimeret fame. Utrum autem 
      co<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mederit de facto ex ligno vite. patebit <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e974">infra. §. xi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e978">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e980">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e982">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Sed an homo in statu 
      innocen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tie permanens multo tempore abstinendo potuit 
      fame<lb ed="#A" n="81" break="no"/>scere. et sic per consequens mori fame Respondetur secundum e. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Bonauen. quod quamuis si multo tempore abstineret 
      <lb ed="#A" n="83"/>famesceret. tamen famen tenebatur praeuenire et bene 
      <lb ed="#A" n="84"/>sciebat horam et indigentiam sue nature quam si 
      <lb ed="#A" n="85"/>pertransiret peccaret. Ex quo patet quod si longius a 
      <lb ed="#A" n="86"/>ligno vite recederet deberet ex eo aliquid secum 
      <lb ed="#A" n="87"/>comportasse pro nature sustentamento 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1004">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum homo in statu innocentie 
      <lb ed="#A" n="89"/>habuisset egestionem et huiusmodi. patuit supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1010">
      Di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gestio. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1017">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1019">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1021">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ An homo primus vel alius si 
      co<lb ed="#A" n="92" break="no"/>medere potuisset post peccatum de ligno vite 
      mo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>reretur vel per esum eius posset perpetuari in vita. 
      Re<lb ed="#A" n="94" break="no"/>spondetur secundum e. Guil. e. dist. xix. simul et Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="95"/>et Rich. ibidem arti. ii q. ii quod non potuisset esus 
      <lb ed="#A" n="96"/>ligni vite post peccatum hominem seruare ne 
      mo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>reretur. Ratio. quia non est minus de mortali 
      fa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cere immortalem quam de mortuo facere viuum. Sed 
      <lb ed="#A" n="99"/>Adam post peccatum factus est mortalis in 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pore. ergo sicut lignum vite non potuisset 
      mortu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>um Adam viuificare: ita nec de mortali potuisset 
      <lb ed="#A" n="102"/>facere immortalem. Et confirmatur. quia per 
      pec<lb ed="#A" n="103" break="no"/>catum fuit homo spoliatus originali iusticia 
      si<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ne qua per lignum vite humidum radicale sufficienm 
      <lb ed="#A" n="105"/>ter restaurari non potuisset sicut restaurasset in 
      sta<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tu nature institute. Nec etiam anima spoliata 
      ori<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ginali iusticia per virtutem suam potuisset 
      prohi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>bere corpus a distemporantia disponente ad 
      mor<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tem. sicut nec potest nunc. vt clarum est per 
      experien<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tiam et secundum omnes. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1067">
      ¶ Si obiicitur. quia 
      <lb ed="#A" n="111"/>scribitur Gen. iii. quod post peccatum Ade dixit 
      de<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ns. Uidete ne forte Adam sumat de ligno vite et 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#A" n="252"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>viuat in eternum. Item secundum Glosas et dicta 
      san<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctorum. Enoch et Helias translati sunt in 
      praearandi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sum quorum vita continuatur verisimiliter per esum ex ligno 
      <lb ed="#A" n="4"/>vite vsque ad aduentum antichristi ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1089">
      ¶ Dicendum 
      <lb ed="#A" n="5"/>secundum e. doc. praetactos ad primum quod vbi nostra transla 
      <lb ed="#A" n="6"/>tio habet. Et viuat in eternum. Hebraica veritas habet. et 
      <lb ed="#A" n="7"/>viuat in seculum. Est autem seculum spacium 
      valde<lb ed="#A" n="8" break="no"/>diuturni temporis: vel ad minus centum annorum u 
      <lb ed="#A" n="9"/>Unde in Gen. supra. In eternum non accipitur proviuere per 
      <lb ed="#A" n="10"/>petuo: sed pro viuere valde diu. Nam hoc verum 
      <lb ed="#A" n="11"/>est quod per esum ligni vite longe diutius 
      conserua<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ri potuisset homo si comedisset non tamen perpetuo: Et 
      <lb ed="#A" n="13"/>secundum magistrum hec dicit deus more quasi irati de 
      su<lb ed="#A" n="14" break="no"/>perbo homine exprobrando quod indignus est ex illo 
      co<lb ed="#A" n="15" break="no"/>medere. Unde patet quo illud lignum vite sic nominabatur non es 
      <lb ed="#A" n="16"/>ideo quia vitam perpetuaret sed quia continuaret praesertur in statu 
      <lb ed="#A" n="17"/>innocentie. Ad secundum de Enoch et Helia. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="18"/>secundum eosdem doc quod non conseruiantur tandium per solum 
      <lb ed="#A" n="19"/>esum ligni vite sed cum foc endest aliquod supernatum 
      <lb ed="#A" n="20"/>rale adiutorium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1127">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1129">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1131">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ An stante innocentia hominis 
      <lb ed="#A" n="22"/>corpus poterat scindi vel aliquo casu ledi et per consequens 
      <lb ed="#A" n="23"/>mori. cum enim caro hominis erat mollis et per consequens 
      fer<lb ed="#A" n="24" break="no"/>rto penetrabilis. videtur ergo quod aliquis filiorum adam u 
      <lb ed="#A" n="25"/>aliquando peccans occidere potuisset innocentem 
      <lb ed="#A" n="26"/>dormiente ferro vel alio. aut bestia mordere. aut 
      <lb ed="#A" n="27"/>potuit cadere lapis super eum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1149">
      ¶ Respondetur. 
      <lb ed="#A" n="28"/>secundum e. Guill. supra cum Bonauen. concor. Rich. eadem 
      <lb ed="#A" n="29"/>dist. xix. quod sicut Isido. lib. de trinita. dicit. Si homo 
      <lb ed="#A" n="30"/>innocenter in paradiso vixisset. nec ignis vreret 
      <lb ed="#A" n="31"/>nec aqua mergeret: nec aer malus suffocaret: nec 
      <lb ed="#A" n="32"/>omnia que nocent mortalibus impedifent. Hec autem 
      <lb ed="#A" n="33"/>fuissent partim ex propria vniuscuiusque hominis 
      pru<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dentia qua sciret omnia nociua cauere. maxime autem ex 
      <lb ed="#A" n="35"/>diuina prouidentia que nihil permitteret eis nocere 
      <lb ed="#A" n="36"/>Nam quod peccator potest innocentem occidere hoc secundum 
      <lb ed="#A" n="37"/>statum nature lapse est in quo omnis homo per pec 
      <lb ed="#A" n="38"/>catum originale est mortis debitor quam mortem 
      iu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ste deus exigit a nobis eo modo moriendi quo vult 
      <lb ed="#A" n="40"/>Et ideo praemittit secundum statum praesentem vt peccator ioe 
      <lb ed="#A" n="41"/>cidat innocentem vel vt sic vel sic aut aliter mnoriatur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1182">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Nota ergo secundu praefatos dot. quod praecipue tripliciter solet 
      <lb ed="#A" n="43"/>nobis mors accidere. Primo propter elementorm 
      <lb ed="#A" n="44"/>ex quibus corpus nostrum est compositum 
      contrarieta<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tis pugnam. et hoc debet intelligi in qualitatibus consimiter 
      <lb ed="#A" n="46"/>bus ipis elementis quia secundum Scotum elementa non per 
      <lb ed="#A" n="47"/>manent in composito nisi virtualiter. Patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1197">
      Cor<lb ed="#A" n="48" break="no"/>pus humanum. §. viii.</ref> et . ix. Secundo mors accidit 
      <lb ed="#A" n="49"/>nobis propter humidi radicalis consumptionem. Ut 
      <lb ed="#A" n="50"/>patuit <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1206">praecedenti. §. vi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1209">
      ¶ Tertio mors nobis 
      acc<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dit per extrinsecam lesionem. sicuti fit a corrupto 
      <lb ed="#A" n="52"/>aere. aut ex gula: aut casu etc. Ad propositum quo 
      <lb ed="#A" n="53"/>ad primum. Adam habuit corpus valde 
      com<lb ed="#A" n="54" break="no"/>plexionatum et in maxima proportione 
      elemen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>torum: habuit etiam animam puram cui dono dei 
      <lb ed="#A" n="56"/>data est gratia vt posset corpus praeseruare a prima 
      cor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ruptione quo ad tempus maxime sed non semper 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>in perpetuum pcosset hoc anima. Quia secundum quod vult 
      <lb ed="#A" n="59"/>Scotus. Si cnt principio vsque ad presens fuisset 
      <lb ed="#A" n="60"/>statust innocenitie et adam non fuisset translatus in 
      <lb ed="#A" n="61"/>celum: senio riaturaliter defecisset nisi deus per 
      mi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>raculum eum seruasset. Ut de hoc iam supra <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1241">tactum 
      <lb ed="#A" n="63"/>est. §. vi. Et infra. xlviii.</ref> Item quo ad secundum 
      ha<lb ed="#A" n="64" break="no"/>buit nuti litiuam valde nobilem que restaurare 
      po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tuit humi um radicale. Patuit <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1251">praecedenti. §. vi. </ref>
                  <lb ed="#A" n="66"/>Et quo ad in ertium habuit dei prouidentiam 
      precauen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tem omnia in ociua ergo nullo modo moreretur etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1259">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Sed an sta nte hominis innocentia Animalia 
      bru<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta morerentr. D itit idem <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e1265">Bonauen</name>. quod sic. simliteret 
      <lb ed="#A" n="70"/>plante veterascci. entur et innouarentur. quia 
      huiusmodial<lb ed="#A" n="71" break="no"/>teratio et mors ta. ini: vnsunt ad dccorem vniutrsi. 
      <lb ed="#A" n="72"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1274">Uide infra. §. xiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1279">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1281">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1283">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Utrum homo primus de facto 
      <lb ed="#A" n="74"/>comederit ex ligno vite nani. lteque peccauit et quamdiu 
      <lb ed="#A" n="75"/>in paradiso extitit. Notar ld un quo <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1291">Magister in ii dis. 
      <lb ed="#A" n="76"/>xxix.</ref> inducit Aug. lib. de bcet ap tismo peruul. dicente 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod primi parentes antequam pe. ccauerunt comederinti 
      <lb ed="#A" n="78"/>de ligno vite. Quia praeceptum ct is erat de omni ligno 
      <lb ed="#A" n="79"/>paradisi comedere preterquam te scilicet gno vetito etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1304">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Si autem queratur: Quare ergo non in unt facti immor 
      <lb ed="#A" n="81"/>tales cum illud lignum habuit hanc virtutem 
      quo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dammpodo: Respondet idem magister. quia foprte inquit 
      <lb ed="#A" n="83"/>hoc non conferebat vnica comestio nisi si sepius 
      <lb ed="#A" n="84"/>de illo sumeretur. Potuit ergo fieri vt de illo sum 
      <lb ed="#A" n="85"/>praeserint semel et non sepius cum per moriim 
      ali<lb ed="#A" n="86" break="no"/>quam in paradiso stetisse intelligantur. quia 
      scrsptu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra dicit adam ibi fore soporatum et mulierem ibi 
      <lb ed="#A" n="88"/>formatam: et animalia coram adam adducta vt 
      vide<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ret quid vocaret ea quibus nomina imposuit etc. Hec. 
      <lb ed="#A" n="90"/>ex dictis magisti sententiarum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1330">
      ¶ Sed quid sit tenendum 
      <lb ed="#A" n="91"/>de hoc Bonauen. circa litteram dicit. quod ibi magister loquitur 
      <lb ed="#A" n="92"/>dubiose: quia vtraque pars satis probabiliter potest 
      sus<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tineri. scilicet quod lignum vite vnica comestione conferret 
      <lb ed="#A" n="94"/>immortalitatem. vel quod conferret non nisi pluribus 
      comi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stionibus. Sicut videmus quod medicina 
      frequenta<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta disponit ad sanitatem ad quam non sufficeret 
      dis<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ponere semel sumpta. sic in proposito intelligendum 
      <lb ed="#A" n="98"/>est. Hec Bonauen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1351">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1353">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1355">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Utrum hominibus principalius 
      <lb ed="#A" n="100"/>per peccatum ade sit introducta mors vel necessitas 
      mo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>riendi an per dei iusticiam inflicta vt a principaliori causa 
      <lb ed="#A" n="102"/>Respondetur secundum Rich. in. ii dist. xxix. q. vltia. quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="103"/>mois inquantum est iusta pena sit a deo inflicta pro 
      <lb ed="#A" n="104"/>peccato iusto dei iudicio. tamen mortis principalior 
      cau<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ia est peccatum quod ipsam introduxit mundo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1373">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Patet primo ex scriptura <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1377">Sap. i.</ref> Deus 
      mor<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tem non fecit nec letatur in perditione viuorum. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Hoc autem ideo secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1383">Aug. iiii. de Trinitate. c. xii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="109"/>quia causa mortis non fuit deus sed culpa 
      ho<lb ed="#A" n="110" break="no"/>minis: Nam deus fecit hominem vt posset non 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ri sed per peccatum ipse homo dedit sibi 
      princi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>palius causam mortis. sicut latroni causa 
      mor<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tis est sua culpa non iusticia iud icis nisi ex 
      consequen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ti. Ideo Rhom. v. Per vnum hominem mors 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#A" n="253"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>intrauit in orbem. De hoc vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1407">Anima. § xvii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1410">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Secundo patet ex ratione theologica secundum e. Rich. 
      <lb ed="#A" n="3"/>quia deus non inflixit mortem homini aliquid 
      <lb ed="#A" n="4"/>apponendo quo mori posset homo coacte vel 
      con<lb ed="#A" n="5" break="no"/>pelleretur: sed tantummodo iusticiam originalem in 
      <lb ed="#A" n="6"/>homine non conseruando et lignum vite subtra 
      <lb ed="#A" n="7"/>hendo ei propter peccati demeritum. ad que duo 
      <lb ed="#A" n="8"/>secuta est necessitas moriendi ipsi homini post pec 
      <lb ed="#A" n="9"/>catum. ergo sicut malicia hominis est causa pec. 
      <lb ed="#A" n="10"/>cati non deus ita et mortis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1432">
      ¶ Confirmatur quia 
      <lb ed="#A" n="11"/>Hieronymus in prologo super Matth. dicit. quod 
      <lb ed="#A" n="12"/>genus humanum quadrifaria morte peremptum 
      <lb ed="#A" n="13"/>gratia dei per predicatione euangeliorum quattu 
      <lb ed="#A" n="14"/>or viuificauit. Ibidemque Lyra dicit. quod genus 
      hu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>manum dicitur peremptu morte quadrifaria. 
      Pri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mo morte culpe. Secundo morte nature scilicet 
      cor<lb ed="#A" n="17" break="no"/>poree. Tertio morte gehenne. Quarto morte 
      ciui<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lis pene scilicet exulatum celestis patrie et paradisi 
      ter<lb ed="#A" n="19" break="no"/>re. Nam exulatus et captiuitas est queda mors. 
      <lb ed="#A" n="20"/>ciuilis. Extra de Rescripe. ca. Susceptum. lib. vi. 
      <lb ed="#A" n="21"/>In glosia Sed quia deus qui no poest esse autor mali secundum 
      <lb ed="#A" n="22"/>Augusti. non potuit esse principalis causa tantorum 
      <lb ed="#A" n="23"/>malorum ergo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1464">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed difficultas est quo modo 
      <lb ed="#A" n="25"/>ergo mortale esse dicitur homini naturale. Nam 
      Se<lb ed="#A" n="26" break="no"/>neca libr. de remediis fortuitorum dicit. quod mors 
      ho<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mini natura est non pena. Dicendum est secundum theols. 
      <lb ed="#A" n="28"/>doptiqui xxquo regula philosophia. dictat videlict Quod a 
      <lb ed="#A" n="29"/>natura inest semper inest. omnibus eiusdem. nature 
      <lb ed="#A" n="30"/>specifice. Et econuerso. Exempli gratia. Coruus 
      <lb ed="#A" n="31"/>habet a natura vt sit niger. et cygnus vt sit albus 
      <lb ed="#A" n="32"/>ergo omnibus coruis inest. nigredo. et omnibus 
      <lb ed="#A" n="33"/>cygnis albedo etc. Sed quia omnes homines 
      <lb ed="#A" n="34"/>descendunt naturaliter ab adam. Ideo ab eodem 
      <lb ed="#A" n="35"/>omnes contrahunt originale peccatum 
      natura<lb ed="#A" n="36" break="no"/>liter. et debitum mortis tanquam ab originali fonte 
      <lb ed="#A" n="37"/>nature corrupte in adam. Et hoc modo ipotest. 
      <lb ed="#A" n="38"/>dici mors hominis natura pro quanto est a 
      na<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tura vicio corrupta. Est tamen cum hoc. etiam 
      <lb ed="#A" n="40"/>pena iuste a deo pro peccato inflicta. Nec 
      accepta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>de sunt autoritates philosopice inquantum obuiat 
      theo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>logice veritati. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1509">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1511">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1513">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Item vnde facta sint 
      morta<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lia bruta animalia. Cum scribatur Sap. i. Deus 
      <lb ed="#A" n="45"/>mortem non fecit: creauit enim vt essent omnia. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Unde quedam opinio fuit vt narrat Richar. dist 
      <lb ed="#A" n="47"/>xix. Quod si homo non peccasset bruta animalia non 
      <lb ed="#A" n="48"/>morerentur quousque fuisset impletus numerus 
      <lb ed="#A" n="49"/>electorum. Tum quia homines non vescerentur 
      <lb ed="#A" n="50"/>carnibus nec induerentur pellibus eorum sicut 
      <lb ed="#A" n="51"/>factum est post peccatum. Tum quoque quia bestie 
      ra<lb ed="#A" n="52" break="no"/>paces quae nunc viuunt de carnibus aliarum bestiarum 
      <lb ed="#A" n="53"/>potuissent alimentum habere ab hominibus de 
      fru<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ctibus terre propter obedientiam qua seruirent 
      ho<lb ed="#A" n="55" break="no"/>minibus vt dicit Aug. in. lib. retractationum. c.ix. Tum 
      <lb ed="#A" n="56"/>maxime propter praedicta scripturam Sap. i. Sed secund 
      <lb ed="#A" n="57"/>Lyra exponitur quod deus mortem hominum diciturmo fecisse 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sed creauit omnia vt essent id est permanerent in esse 
      <lb ed="#A" n="59"/>Et hoc vel in seipsiis: vel saltem in specie per 
      gene<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rationem continuam. ergo hec opinio non cogit. Unde 
      <lb ed="#A" n="61"/>secundum Guil. eadem dist. xix. Bonauen. et alios 
      commu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nius tenetur. quod etiamsi Adam non peccasset bruta 
      su<lb ed="#A" n="63" break="no"/>issent mortalia. Si enim viuerent omnia animalia 
      <lb ed="#A" n="64"/>a principio. non videtur vbi terra caperet ea. De 
      <lb ed="#A" n="65"/>hoc vide etiam vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1569">Anima. §. xvii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1572">
      ¶ Ad idem vbi. 
      <lb ed="#A" n="66"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1576">Pena. §. viii. i . li. si lcalipu. iil. i. llir. ¬ rr i. i. </ref>
                  <!-- I am not sure what is going on in the above sentence-->
               </p>
               <!-- Homo 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1584">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1586">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1588">
                  <lb ed="#A" n="67"/>mo  Aiclicet de 
      <lb ed="#A" n="68"/>sprimi hominis scientia et cognitione 
      quaeri<lb ed="#A" n="69" break="no"/>itur. Utrum homo primus fuerit scientia 
      ple<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nuis a printipio de omnibus rebus Respondetur secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="71"/>in. ii dist. xxiii. quod sic. patet Primo quia vt dicit scri 
      <lb ed="#A" n="72"/>ptura Gen. ii omnibus rebus nomina propria imposuit. 
      <lb ed="#A" n="73"/>sed hoc non potuisset nisi sciuisset proprietates illarum 
      <lb ed="#A" n="74"/>Secundo. quia Hugo de sacramentis dicit Rerum omnium 
      <lb ed="#A" n="75"/>quae cum homine propter hominem facte sunt perfectam 
      co<lb ed="#A" n="76" break="no"/>gnitionem hominem accepisse a deo: nulli dubium 
      <lb ed="#A" n="77"/>esst debet. ergo patet propositum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1615">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1617">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1619">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed si queratur An ergo sciebat 
      <lb ed="#A" n="79"/>in primo statu suum casum vel euentum. Respondet 
      Ma<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gister. in. ii. dist. xxiii. ca. vlti. quod non habuit 
      praescien<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tiam eorum que circa se futura erant id est ruinam 
      <lb ed="#A" n="82"/>suam sed magis accepit scientiam eorum qua facienda erat 
      <lb ed="#A" n="83"/>ex dei precepto quam futurorum reuelationem. ma 
      <lb ed="#A" n="84"/>xime de suo casu. De bonis autem que 
      habitu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rus fuisset si in obedientia perstitissent. habuit 
      ali<lb ed="#A" n="86" break="no"/>quam noticiam vt putatur. Ratio autem quare 
      ca<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sum suum non praesciuit secundum Guil. supra est. quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>doluisset: et ita pena in eo preuenisset culpam quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>nulli fit. Non fuit ergo prescius sui casus. sicut 
      <lb ed="#A" n="90"/>netur angelus. ex patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1649">Demones. §. xiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1653">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1655">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1657">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Item qualum rerum habuit 
      ho<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mo primus scientiam et qualium no. Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1663">Guil. 
      <lb ed="#A" n="93"/>cade dist. xxiii.</ref> in summa quod iuxta beatum Ansis. tres 
      <lb ed="#A" n="94"/>sunt gradus rerum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1671">
      ¶ Primus gradus est volun 
      <lb ed="#A" n="95"/>tariarum rerum sicut sut voluntates hominum et affe 
      <lb ed="#A" n="96"/>ctiones et cogitata. Et talia homo non 
      cognouis<lb ed="#A" n="97" break="no"/>set omnia in isto statu quia non oportuisset quod 
      v<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nus homo vidisset cogitatum alterius. et sic in 
      co<lb ed="#A" n="99" break="no"/>fuisset aliqua nescientia respectu talium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1684">
      ¶ Secundus 
      <lb ed="#A" n="100"/>gradus est mirabilium que fiunt scilicet vltra cursum 
      <lb ed="#A" n="101"/>nature communem Et de his etiam non oportuit 
      <lb ed="#A" n="102"/>quod cognosceret omnia. cum et multi angeli 
      plu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ra mysteria incarnationis diuini ignorarent 
      re<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ipectu quorum scilicet angelorum status ille hominis 
      <lb ed="#A" n="105"/>erat inferior. ergo et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1700">
      ¶ Tertius gradus rerum 
      <lb ed="#A" n="106"/>naturalium. et specialiter in mundo sensibili 
      com<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tentarum Et de istis bene locum habet distinctio Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="108"/>in. ii ea. di. xxiii. ar. ii. q. i. quod possumus accipere 
      sci<lb ed="#A" n="109" break="no"/>entiam alicuius tripliciter. Primo respectu scibilium 
      <lb ed="#A" n="110"/>Et sic homo omnium rerum naturalium habuit scientiam a deo 
      <lb ed="#A" n="111"/>infusam. Unde optimus erat Geometer: musicus: 
      <lb ed="#A" n="112"/>physicusque. Agnoscebat enim proprietates animalium 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#A" n="254"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>minerarum: et vim ventorum: virtutes herbarum et 
      ar<lb ed="#A" n="2" break="no"/>borum et fructuum ac stellarum. et aliorum similium 
      <lb ed="#A" n="3"/>quamcunque scientiam homini natura dare posset 
      <lb ed="#A" n="4"/>studendo: deus sibi infudit a principio. Secundo 
      <lb ed="#A" n="5"/>possumus accipere quo ad modum sciendi. Et sic 
      <lb ed="#A" n="6"/>a principio non habuit homo omnium scientiamt quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>postea alio modo nouit res quam prius sciebat scilicet 
      <lb ed="#A" n="8"/>per experientiam. Unde et ex euentu dictum est lignum 
      <lb ed="#A" n="9"/>scientie boni et mali quia malum quod homo antea 
      <lb ed="#A" n="10"/>sciebat solum abstractiue intelligendo: postea 
      co<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gnouit per experientiam. Preterea tertio possumus 
      <lb ed="#A" n="12"/>accipere scientiam quo ad intensiorem cognitionem 
      <lb ed="#A" n="13"/>scibilium et sic homo profecisset vt patet in sequen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1754">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1756">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1758">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ An homo primus si stentisset 
      <lb ed="#A" n="15"/>in innocentia profecisset crescendo in scientia. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="16"/>secundum e. Guill. supra. cum Bonauen. ea. dist. xxiii. quod 
      <lb ed="#A" n="17"/>sic. Quia licet omnia naturalia cognouisset tamen 
      <lb ed="#A" n="18"/>intensius habuisset eorum noticiam mediantibus 
      <lb ed="#A" n="19"/>experientiis. Nam dato quod stetisset homo nihilo 
      mi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nus rerum naturas expertus fuisset ad delecta 
      <lb ed="#A" n="21"/>tionem in eo augendam. Sicut delectatur scictut 
      <lb ed="#A" n="22"/>aliquis: dum ea que nouit experitur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1780">
      ¶ Sed quid 
      <lb ed="#A" n="23"/>de aliis hominibus in paradiso nascendis. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1784">vide infra. §. xli.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1788">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1790">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1792">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Utrum homo stante innocentia 
      <lb ed="#A" n="25"/>potuisset decipi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1799">
      ¶ Et arguitur quod non. Quia 
      Aud<lb ed="#A" n="26" break="no"/>lib. de libe. arb. dicit. Quod falsa pro veris approbare 
      <lb ed="#A" n="27"/>non est natura hominis instituti: sed pena damnatis 
      <lb ed="#A" n="28"/>ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1808">
      ¶ In oppositum est quia tam adam quam eumt 
      <lb ed="#A" n="29"/>ceciderunt deceptione diaboli. Nam eua decepti 
      <lb ed="#A" n="30"/>est credendo serpenti. Et adam deceptus est 
      cre<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dendo peccatum suum fore veniale ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1817">
      ¶ Respondet 
      <lb ed="#A" n="32"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1821">Bonauen. ea dist. xxiii.</ref> et <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e1823">Guill</name>. concor. quod 
      de<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ceptio quedam est circa scibilia que certa ratione 
      <lb ed="#A" n="34"/>comprehendi possunt sicut sunt illa de quibus 
      <lb ed="#A" n="35"/>sunt artes liberales. Et in his adam falli vel deci 
      <lb ed="#A" n="36"/>pi non poterat. Quia licet angelus malus eum 
      de<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cipere vellet tamen diuine inspirationis 
      reuela<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tio siue per se immediate siue per angelum bonum 
      suc<lb ed="#A" n="39" break="no"/>turreret ne falleretur omnino etc. Secundo quedam 
      dece<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ptio est circa opinabilia scilicet aliqua nescientia 
      co<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gitationum alterius hominis: et secretorum cordis: et in 
      <lb ed="#A" n="42"/>huiusmodi quae solus deus nouit. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e1847">ii Paral. vi.</ref> similiter 
      <lb ed="#A" n="43"/>et futurorum contingentium: maxime de suo casu vt 
      <lb ed="#A" n="44"/>praedictum est. licet esse posset verumtamen non credidise 
      <lb ed="#A" n="45"/>set subito nisi adhibita diligentia magna ne 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ciperetur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1860">
      ¶ Si ergo queritur de deceptione cit 
      <lb ed="#A" n="47"/>ca opinabilia que non habent cognosci nisi per 
      quan<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dam coniecturam sicut sunt secreta cordium aliorum et fi 
      <lb ed="#A" n="49"/>tura contingentia que fiunt a casu vel fortuna vel 
      vo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>luntate libera. Dicendum quod in talibus potissime 
      du<lb ed="#A" n="51" break="no"/>pliciter contingit aliquem falli vel decipi. prout dictat 
      <lb ed="#A" n="52"/>idem Bonauen. Quia aut quis decipitur firma 
      cre<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dulitate adherendo errori. Aut qualicumque extima 
      <lb ed="#A" n="54"/>tione sola non firmiter credendo nec perinaciter 
      te<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1882">
      ¶ Primo modo deceptio proprie vocatur 
      er<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ror scilicet dum quis firma credulitate adheret 
      false<lb ed="#A" n="57" break="no"/>Et huiusmodi non fuisset in statu innocentie: quia ibi non 
      <!--253.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>fuisset malum culpe vel pene. vt dicit Aug. li. de lib. e t 
      <lb ed="#A" n="59"/>ar. et per hoc soluitur argumentum supra praemissum 
      in<lb ed="#A" n="60" break="no"/>telligendo eius dictum de errore firme credulitatis 
      <lb ed="#A" n="61"/>Unde idem in Enchi. c. xi. dicit. Error semper adeo 
      <lb ed="#A" n="62"/>malus est quod omnis creatura rationalis refugit 
      na<lb ed="#A" n="63" break="no"/>turali appetitu et quantum potest deuitat errore. vt 
      fal<lb ed="#A" n="64" break="no"/>li vel decipi noluerit ipse etiam quicumque amat 
      fal<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lere. Hec Augustinus. ergo ibi non fuisset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1911">
      ¶ Secundo modo 
      <lb ed="#A" n="66"/>videlicet adherendo qualicumque extimatione. deceptio sic est 
      <lb ed="#A" n="67"/>opinio vnius partis sine pleno assensu 
      creduli<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tatis quae dicitur extimatio falsa. Et hec bene fuisset in 
      <lb ed="#A" n="69"/>adam et hominibus stante innocentia. Et talis extimatio 
      <lb ed="#A" n="70"/>fuisset absque culpa et pena quia ex huiusmodi 
      extimatio<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ne protunc nec incurreret peccatum ipse homo nec 
      da<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mnum. Et per hec patet solutio argumentorum. Nam 
      <lb ed="#A" n="73"/>est adam credebat suum peccatum esse veniale: quod fuit 
      <lb ed="#A" n="74"/>mortale: tamen non credebat hoc firmitersiset suspicando 
      <lb ed="#A" n="75"/>tantum. et licet vt sic habuerit nescientiam noe tamen proprie et ma 
      <lb ed="#A" n="76"/>nifeste fuit deceptus: quia deceptio vltra 
      nescien<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tiam addit iudicii obliquationem adhesione firma 
      <lb ed="#A" n="78"/>et magna que non fuit ibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1942">
      ¶ Concluditur ergo secundum 
      <lb ed="#A" n="79"/>Bonauen. Guill. Tho. et Rich. quod pro statu 
      in<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nocentie non potuit esse deceptio erroris proprie loquen 
      <lb ed="#A" n="81"/>do sicut nec lesionis passio in corpore intrinsece vel 
      <lb ed="#A" n="82"/>extrinsece. Propterea etiam apostolis dicit. quod vir non est 
      <lb ed="#A" n="83"/>seductus sed mulier. i. Tin. ii. Similiter nec in 
      na<lb ed="#A" n="84" break="no"/>turalibus vt patuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e1959">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e1961">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1963">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Sed quare ergo mulier in statu 
      <lb ed="#A" n="86"/>inocentie hominis seduci potuit ita vt verum extimaret 
      <lb ed="#A" n="87"/>dictum serpentis antequam cibum vetitum gustasset. et etiam 
      <lb ed="#A" n="88"/>in hoc errauit quod sicut dicit Magister in. ii dist. xxi. Ide 
      <lb ed="#A" n="89"/>inquit serpentem loquentem non exhorruit: quia 
      offi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cium loquendi a deo accepisse putauit. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="91"/>errauit circa naturales res antequam peccauit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e1981">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>spondetur secundum Bonauen. supra ce cor. Thon. quod hoc 
      <lb ed="#A" n="93"/>intelligendum est videlicet quod homo decipi non potuit 
      <lb ed="#A" n="94"/>ante omne peccatum sed si prius peccasset quocumque 
      <lb ed="#A" n="95"/>peccato: iam post illud decipi potuit. Et ita 
      dicen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dum quod mulier eua decepta est precedens: quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>statim post verba serpentis elatio quaedam metem 
      <lb ed="#A" n="98"/>eius inuasit credens assequi excellentiam scientie 
      <lb ed="#A" n="99"/>boni et mali quam serpens suadebat secundum Aug. Si 
      <lb ed="#A" n="100"/>militer adam audita suggestione mulieris 
      cogi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tauit transgredi mandatum dei ne eam contristatet 
      <lb ed="#A" n="102"/>et postea posse a deo veniam inuenire. Et sic claret 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod peccatum praecessit in muliere elationis. in adam 
      <lb ed="#A" n="104"/>consensus. ergo deceptio illa secuta est post peccatum 
      <lb ed="#A" n="105"/>praecedens. quod si non fuisset praecedenter nec deceptio 
      seque<lb ed="#A" n="106" break="no"/>retur vt comederent etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2017">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2019">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2021">
                  <lb ed="#A" n="107"/>Sed nuquid homines in statu 
      inno<lb ed="#A" n="108" break="no"/>centie decipi potuissent de celestibus corporibus vel de 
      vi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>su aliarum rerum aut quocumque sensuum obiecto. Uerbi 
      gra<lb ed="#A" n="110" break="no"/>si videret solem aut etiam aliam rem a remotis iudicaret 
      <lb ed="#A" n="111"/>ne esse minoris quantitatis quam videndo de propinquo. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Similiter accipe de sono audito de propinquo et 
      re<lb ed="#A" n="113" break="no"/>moto. Et de gustum amari et dulci nondum praegustato 
      <lb ed="#A" n="114"/>et de odoratu. et de tactu rei a se remote et. Responde 
      <!--254.xml-->
      <pb ed="#A" n="255"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sur scundum doc. praedicto silicet bonaue. Rich. Tho. quo i 
      <lb ed="#A" n="2"/>visu et similiter in aliis sensibus nulla esset deceptio. quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>non iudicaret secundum apparentiam: sed sciret bene quare et 
      <lb ed="#A" n="4"/>quomodo res qualibet videretur et sentiretur aliter quam sit 
      <lb ed="#A" n="5"/>in xxi veritate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2059">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2061">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2063">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ An homo in statu innocentie 
      po<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cuit decipi in sopore somniando ex motu 
      natu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rali fumositatum et phantasmatum. et extimando 
      simi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>litudinem pro re vera. Respondetur secundum Bonauen. et 
      Ri<lb ed="#A" n="10" break="no"/>char. ea. dist. xxiii. quod licet in illo statu dormirentis 
      <lb ed="#A" n="11"/>homines et somniarent tantum decipi non possent. patet 
      <lb ed="#A" n="12"/>infra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2081">
      ¶ Ubi nota secundum Guil. circa dis. xviii. ii lib. 
      <lb ed="#A" n="13"/>quod ista tria differunt. Somnus: sopor et somnium 
      <lb ed="#A" n="14"/>Nam secundum philosophos: somnus est quies animalium virtutum. 
      <lb ed="#A" n="15"/>cum intensione virtutum naturalium. Tunc enim 
      qui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>escit anima sensitiua id est anime potentie sensitiue et 
      <lb ed="#A" n="17"/>maxime exteriores: vt vigeant potentie vegetati 
      <lb ed="#A" n="18"/>ue sicut est digestiua. nutritiua. augmentatiua. 
      <lb ed="#A" n="19"/>et huiusmodi. sine quibus homo non viueret 
      diu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>Sopor autem est quedam dulcedo immissa. 
      ma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>xime a deo per quam homo ab externis retrahe 
      <lb ed="#A" n="22"/>tur sensibus. sicuti fuisse dicitur de sopore 
      Ade<lb ed="#A" n="23" break="no"/>qui statim ex sopore illo incarnationem christi pre 
      <lb ed="#A" n="24"/>uidens prophetauit de christo et ecclesia. di. Hoc nunc 
      <lb ed="#A" n="25"/>os ex ossibus meis etc. Propterea relinquet homo 
      pa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>trem t matrem et adherebit vxori. vt dicit Apostols 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sed somnium est apparentia phantasmatum 
      sensi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bus ligatis externis Et hoc diuiditur secundum Macro 
      <lb ed="#A" n="29"/>bium in libro de somno Scipionis. Primo in phata 
      <lb ed="#A" n="30"/>tasma quod est quando alique terribiles apparent dormi 
      <lb ed="#A" n="31"/>enti imagines et false Secundo insomnium. quod est quando 
      <lb ed="#A" n="32"/>id quod cogitabatur vigilando occurrit 
      dormien<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ti. Tertio insomnium proprie quod est quando obscure ret 
      <lb ed="#A" n="34"/>future panditur veritas. Quarto in Oraculum quando 
      <lb ed="#A" n="35"/>a persona venerabili panditur in somnis aliquod 
      <lb ed="#A" n="36"/>occultum. Quinto in Uisionem que est quando veritas 
      <lb ed="#A" n="37"/>quasi palam aspicitur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2138">
      ¶ Ad propositum. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="38"/>pe dormitione hominum pro illo statu sunt varie opi 
      <lb ed="#A" n="39"/>niones doctorum. Siquis tenet hanc opinionem 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod protunc in somno homines non haberent vsum 
      <lb ed="#A" n="41"/>rationis. secundum hoc sequeretur quod ibi non esset deceptio 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia deceptio habet fieri in vsu rationis. tunc autem nec 
      fal<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sum nec verum iudicium rationis haberm. Si autem 
      <lb ed="#A" n="44"/>quis tenet opinionem quod somnus in illo statu non 
      <lb ed="#A" n="45"/>tolleret vsum rationis Iuxta quod dictum fuit supra vbi 
      <lb ed="#A" n="46"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2159">Eua. §. v.</ref> tunc sequitur quod homo purgaret potius 
      <lb ed="#A" n="47"/>deceptionem phantasie quam ei consentiret. quia 
      iudica<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ret di. Tu somnias nunc. ergo quod vides non est veri 
      <lb ed="#A" n="49"/>tas. Et ita patet quod non deciperetur etc. Hec ex 
      <lb ed="#A" n="50"/>nodicts ciagndo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2172">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2174">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2176">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum Adam habuit maiorem 
      scien<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tiam infusam quam Salomon Moyses et alii homines 
      <lb ed="#A" n="53"/>Respondet idem <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2184">Guil. ea. di. xxiii.</ref> quod Rabbi Salomodo 
      <lb ed="#A" n="54"/>ponit istos tres. Adam Moysen et Salomonem 
      <lb ed="#A" n="55"/>Adam inquit fuit moyse et salomone sapientior. 
      Mo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ses autem minus quam adam. sed amplius quam salomodo. Sed 
      <lb ed="#A" n="57"/>secundus adam scilicet hristus illos tres pariter excessit 
      <!--254.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>imo et angelos. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2204">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2206">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2208">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Qualiter homines in statu in 
      <lb ed="#A" n="60"/>nocentie videre deum habuisset aut adam qualem habuit 
      <lb ed="#A" n="61"/>de deo cognitionem. Respondetur secundum Bona. in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="62"/>xxiii. arti. ii. q. iii. quod omissis aliis opinionibus iste 
      <lb ed="#A" n="63"/>modus dicendi est verior quod sicut locus paradi 
      <lb ed="#A" n="64"/>si est medius inter hanc vallem miserie et patriam 
      <lb ed="#A" n="65"/>celestem: plus tamen se tenens cum terra quam cum 
      ce<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lo. Sic ade cognitio in statu innocentie medio 
      mo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>do se habuit sed plus conformis fuit statui 
      pre<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sentis cognitionis quam glorie celestis visionis. De 
      <lb ed="#A" n="69"/>claratur. Quia in statu glorie videtur deus 
      in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tuitiue in sua substantia immediate ita quod nulla est ibi 
      <lb ed="#A" n="71"/>obscuritas. In praesenti autem videtur per 
      specu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lum et in enigmate: hoc est in speculo obscurato 
      <lb ed="#A" n="73"/>per peccatum primi hominis. Enigma enim est simi 
      <lb ed="#A" n="74"/>litudo obscura. sicut dicit Augustinus. xiiii. de Triniter. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Sed in statu innocentie videbatur deus medio 
      <lb ed="#A" n="76"/>modo scilicet per speculum clarum et non obscuratum: quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>nulla erat in anima peccati obscuritas vel 
      nebu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>la et sic non in enigmate videbatur vt modo scilicet per 
      spe<lb ed="#A" n="79" break="no"/>culum clarum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2256">
      ¶ Pro huius euidentia Nota secundum 
      <lb ed="#A" n="80"/>e. Bonauen. quod modus cognoscendi deum 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tinguitur secundum tres status. vt etiam tangit Guill. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2263">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Primus status est cognitionis dei in presenti 
      <lb ed="#A" n="83"/>vita in qua cognoscimus deum ex creaturis 
      velu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ti quibusdam speculis coniunctis ex parte nostri: 
      eni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>gmatibus id est obscuritatibus propter peccatum sub 
      <lb ed="#A" n="86"/>secutis. Et hec est cognitio per fidem que est 
      com<lb ed="#A" n="87" break="no"/>munis omnibus fidelibus. Et per 
      contemplatio<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nem que est gratie specialis et excellentioris. Unde 
      <lb ed="#A" n="89"/>i. Corum. xiii. Uidemus nunc per speculum in enigma 
      <lb ed="#A" n="90"/>te id est per fidem et contemplationem obscuram.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2285">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cundus et vltimus status cognitionis dei est facia 
      <lb ed="#A" n="92"/>lis in patria: et ista est beatorum per apertam 
      visio<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nem Isti duo modi non competebat statui 
      inno<lb ed="#A" n="94" break="no"/>centie. Primum propter obscuritatem peccati. Secundum 
      <lb ed="#A" n="95"/>propter perfectionem status beati. De enigmate etiam 
      <lb ed="#A" n="96"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2300">infra. §. xxvi</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2304">
      ¶ Tertius status medius est 
      cogni<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tionis dei in speculo sine enigmate adiuncto. Hoc 
      <lb ed="#A" n="98"/>est per contemplationem excellentiorem et clariorem ac etiam 
      <lb ed="#A" n="99"/>iparitionem frequentiorem quae in illo statu innocentie plus 
      <lb ed="#A" n="100"/>vigebant propter anime puritatena peccato: et inferiorum virium 
      <lb ed="#A" n="101"/>subiectionem etc. Unde adam pro illo statu et si perstitisset 
      <lb ed="#A" n="102"/>etiam filii ab eo propagati stante innocentia: Primo 
      <lb ed="#A" n="103"/>habuissent sicut et adam habuit pro suo modo clariorem 
      <lb ed="#A" n="104"/>cognitionem de creaturis ad laudandum deum. Secundo 
      <lb ed="#A" n="105"/>quqe habuissent apparitiones frequentissimas et 
      dul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cissimas dei et angelorum familiariter conuersando. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Tertio dei dono habuissent summam dei contemplationem 
      <lb ed="#A" n="108"/>dulcifluam tanto perfectiorem quanto puriorem quam modo 
      pos<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sit habere quicumque hominum infra christum et h. virgine mariam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2336">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2338">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2340">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Sed an ho primus in statu 
      inocemn<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tie viderit angelos per proprias essentias angelicas 
      <lb ed="#A" n="112"/>Rich. e. di. xxiii dicit quod non quia sic videre angelos non 
      <lb ed="#A" n="113"/>erat proportionabile eius contemplationi vel statui cum esset 
      <lb ed="#A" n="114"/>adhuc pro illo statu viator et non comprehansor 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#A" n="256"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tamen clarius vidit tam angelos quam creaturas omnes 
      <lb ed="#A" n="2"/>et deum ipsum quam in hoc statu videri possit a 
      mortali<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bus hominibus quibuscumque sanctis estc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2366">
      ¶ Qualiter 
      auten<lb ed="#A" n="4" break="no"/>apparuit deus in paradiso. patuit vbi Apparitio 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2372">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2374">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2376">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Item an primus homo in statu in 
      <lb ed="#A" n="6"/>nocentie viator existens potuerit videre essentiam 
      <lb ed="#A" n="7"/>diuinam intuitiue. Respondetur secundum Scotorel. in. ii di. 
      <lb ed="#A" n="8"/>xxiii. q. ii concor. Rich. e. dist. arti. ii. q. i. quod de hoc 
      <lb ed="#A" n="9"/>est Una opinio quam tenet Durandus cum 
      Tho<lb ed="#A" n="10" break="no"/>quod non. Et probat inter alia sic. Impossibile 
      <lb ed="#A" n="11"/>est simul esse in via et in termino. Sicut etiam 
      im<lb ed="#A" n="12" break="no"/>possibile est habere simul spem et tentionem. Sed 
      <lb ed="#A" n="13"/>adam in statu innocentie erat in via seu viator 
      ha<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bens spem perueniendi ad tentionem noticie 
      in<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tuitiue de essentia diuina. ergo protunc non potuit 
      <lb ed="#A" n="16"/>habere eam. alias iam tunc fuisset beatus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2405">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#A" n="17"/>est opinio in contrarium quam Scotorels. credit 
      es<lb ed="#A" n="18" break="no"/>se veriorem. hanc tenet et Richar. Probatio quia 
      <lb ed="#A" n="19"/>Augustinus. ad Orosium. Et. xii. super Gen. ad litteram 
      <lb ed="#A" n="20"/>Et ad Paulinum de videndo deum. dicit. Quod sicut 
      <lb ed="#A" n="21"/>Paulus in raptu et etiam Moyses. viderunt 
      di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uinam essentiam. ita et adam in sopore illo. De quo 
      <lb ed="#A" n="23"/>Gen. ii habetur. vidit diuinam essentiam. tamen 
      <lb ed="#A" n="24"/>per modum cuiusdam passionis tramseuntis et non 
      <lb ed="#A" n="25"/>permanenter: quia permanenter si vidisset hoc 
      fuis<lb ed="#A" n="26" break="no"/>set per lumen glorie. Et sic fuisset plene beatus: 
      <lb ed="#A" n="27"/>nec potuisset peccare: nec miserias incidisse. Ut 
      <lb ed="#A" n="28"/>patet per Augusti. xiii. de Trinita. Unde licet 
      ade<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ex dono speciali concessum est sicut et Paulo et 
      <lb ed="#A" n="30"/>Moysi. vidisse diuinam essentiam sicut vident 
      be<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ati post hanc vitam: tamen non permanenter vide 
      <lb ed="#A" n="32"/>runt predicti tres viri. ergo non fuerunt 
      beatifica<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ti ex tali visione etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2444">
      ¶ Item secundo probatur ratio 
      <lb ed="#A" n="34"/>ne: quia causa mere voluntaria potest influere ac 
      <lb ed="#A" n="35"/>effectum aliquem priorem vel actum omisso 
      poste<lb ed="#A" n="36" break="no"/>riori. Sed actus cognitionis essentialiter 
      diffe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>rens ab actu dilectionis qui est posterior quam actus 
      <lb ed="#A" n="38"/>cognitionis: voluntarie a deo causatur in homine. ergo 
      <lb ed="#A" n="39"/>potest communicari actus cognitionis diuine est 
      <lb ed="#A" n="40"/>sentie vel visionis intuitiue non communicato actu 
      dile<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctionis beatifico. Et sic patet quod non implicat 
      con<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tradictionem esse viatorem et videre diuinam 
      essen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiam: nisi ibi esset visio per lumen glorie et etiam 
      <lb ed="#A" n="44"/>influxus ad actum delectationis permanenter. Et 
      <lb ed="#A" n="45"/>per hoc soluitur argumentum supra factum pro 
      pro<lb ed="#A" n="46" break="no"/>batione prime opinionis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2475">
      ¶ Etsi dicatur quod 
      scri<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bitur Ioan i. Deum nemo vidit vnquam. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="48"/>sicut et primo lib. dictum est quod intelligitur vt dicit 
      <lb ed="#A" n="49"/>Rich. de lege communi et in hac carne mortali vtens 
      <lb ed="#A" n="50"/>sensibus et permanenter sed raptim potest mens 
      <lb ed="#A" n="51"/>aliquando in hac carne viuentium non vtens sen 
      <lb ed="#A" n="52"/>sibus carnis et preter communem ordinem dei 
      do<lb ed="#A" n="53" break="no"/>no speciali eleuari ad visionem diuine essentie. 
      <lb ed="#A" n="54"/>vt patuit per Augusti. supra et Hieronymum et 
      Grego<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rium. Idem dicit et Thom. prima parte. q. xii. 
      <lb ed="#A" n="56"/>articulo. xi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2500">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2502">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2504">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum primus homo in statu in 
      <!--255.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nocentie videns diuinam essentiam habuit fidem 
      <lb ed="#A" n="59"/>de christo. Cum enim cognitio fidei sit enigmatica 
      <lb ed="#A" n="60"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2519">i. Corum. xiii.</ref> Quomodo ergo habuit fidem cum vi 
      <lb ed="#A" n="61"/>disset diuinam essentiam. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2523">Rich. 
      <lb ed="#A" n="62"/>ea. dist. xxiii. arti. ii. q. ii</ref> Quod dupliciter possumus 
      <lb ed="#A" n="63"/>loqui de enigmate. Uno modo secundum quod importat 
      <lb ed="#A" n="64"/>obscuritatem culpe vel pene. et sic adam non ha 
      <lb ed="#A" n="65"/>buisset in statu innocentie enigmaticam cognitio 
      <lb ed="#A" n="66"/>nem sed per speculum purum. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2537">Ut patuit supra. 
      <lb ed="#A" n="67"/>§. xxiii.</ref> Alio modo secundum quod enigma importat rei 
      cre<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dite non apparentiam in sua claritate immediate. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Et sic adam et sui filii si stetissent in statu 
      innocen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tie deum cognoscebant in enigmate secundum communem 
      <lb ed="#A" n="71"/>statum illius vite. et tale enigma sufficit ad fideti 
      <lb ed="#A" n="72"/>cognitionem. Quia fides est argumentum non 
      appa<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rentium <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2555">Heb. xi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2558">
      ¶ Ad quesitum ergo dicendum 
      <lb ed="#A" n="74"/>secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2562">Richardum et Thom. ii ii. q. ii arti. vii.</ref> Quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>pomo ante statum peccati habuit fidem explicit 
      <lb ed="#A" n="76"/>tam de incarnatione christi. Et hoc secundum quod ordina 
      <lb ed="#A" n="77"/>batur ad consummationem glorie. Non autem secundum 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod ordinabatur ad liberationem a peccato per 
      pas<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sionem et resurrectionem eo quod non fuit prescius 
      <lb ed="#A" n="80"/>futuri sui peccati. Quod autem fidem de christo 
      ha<lb ed="#A" n="81" break="no"/>buerit. Patet. De eo prophetauit enim euigilans a 
      <lb ed="#A" n="82"/>sopore. di. Hoc nunc os ex ossibus meis etc. Et 
      <lb ed="#A" n="83"/>vt a postolus Eph. v. dicit. Sacramentum hoc 
      ma<lb ed="#A" n="84" break="no"/>gnum esse in christo et ecclesia. Et quomodo hoc 
      <lb ed="#A" n="85"/>patuit supra vbi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2589">
      ¶ Eua. §. iii. Nec est credibile quod 
      <lb ed="#A" n="86"/>pse primus homo ignorauit tunc hoc sacramentum cum 
      <lb ed="#A" n="87"/>hoc prediceret non ex auditu quidem: sed ex dei 
      <lb ed="#A" n="88"/>inspiratione et reuelatione ergo etc. Item 
      proba<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tur etiam ratio ne secundum e. Richar. Quia adam 
      an<lb ed="#A" n="90" break="no"/>te peccatum habuit gratiam gratumfacientem. Et 
      <lb ed="#A" n="91"/>erat deo acceptus vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2604">Damascenus lib. ii.</ref> E. 
      <lb ed="#A" n="92"/>sine fide impossibile est placere deo. Heb. xi. Ideo 
      <lb ed="#A" n="93"/>concluditur quod habuerit homo inchoationem 
      fu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ture beatitudinis que est per fidem spem et 
      cha<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ritatem etiam in primario statu etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2615">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Utrum homo primus fuerit 
      <lb ed="#A" n="97"/>treatus in gratia. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e2621">Originalis insticia. 
      <lb ed="#A" n="98"/>§. v.</ref> et sequen. 
      </p>
               <!-- Homo 4-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2630">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2632">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2634">
                  <lb ed="#A" n="99"/>Omo. ¶. Aicicet e 
      <lb ed="#A" n="100"/>de filiorum propagatione in statu 
      in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nocentie in paradiso. Queritur vtrum 
      <lb ed="#A" n="102"/>in statu innotentie fuisset hominum generatio et 
      fi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>liorum procreatio per copulam carnalem. 
      Re<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ipondetur secundum Guil. in. ii di. xx. simul et Scotorel. 
      <lb ed="#A" n="105"/>ea. dist. arti. ii quod sic. Probatur per Aug. de ciui. dei. 
      <lb ed="#A" n="106"/>xiiii. lib. c. xiii. Item probatur etiam ratione. quia manente eadem 
      <lb ed="#A" n="107"/>natura in specie manet consimilis actus. sed natura 
      <lb ed="#A" n="108"/>humana est eiusdem speciei in statu isto et illo. Et quia 
      <lb ed="#A" n="109"/>in isto statu fit generatio filiorumper copulam carnalem 
      <lb ed="#A" n="110"/>ergo etc. Si obiicitur quia Dam. dicit. Poterat deus genus 
      <lb ed="#A" n="111"/>hominum absque generatione multiplicare si homo mandatum suum 
      <lb ed="#A" n="112"/>seruass vsquei finem. Respndetured Guil. quod intelligit sic quod 
      <!--256.xml-->
      <pb ed="#A" n="257"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>poterat deus absque gignitione videlicet feda et libidino 
      <lb ed="#A" n="2"/>sa multiplicare si homo stetisset. quia licet ibi esst 
      <lb ed="#A" n="3"/>gignitio non tamen cum feditate et libidine. Sed vt 
      di<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cit magister cum Augusti. ix. super Gen. Si 
      inqui<lb ed="#A" n="5" break="no"/>non peccassent primi parentes: sine omni peccato 
      <lb ed="#A" n="6"/>et macula in paradiso copula carnali conuenissent 
      <lb ed="#A" n="7"/>Et esset ibi thorus immaculatus et nuptie hono 
      <lb ed="#A" n="8"/>rabiles et commixtio sine concupiscentia atque genita 
      <lb ed="#A" n="9"/>libus membris. sicut pedibus et ori et ceteris membris 
      <lb ed="#A" n="10"/>imperarent. vt ibi nullum motum illicitum sentirent. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Et vterentur genitalibus sine pruritu carnalis volupta 
      <lb ed="#A" n="12"/>tis. et sine ardore libidinis. et fuisset partus sine 
      <lb ed="#A" n="13"/>dolore et labore. Hec ibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2702">
      ¶ Propterea probatur eti 
      <lb ed="#A" n="14"/>am quod ibi fuisset carnalis copula. quia deus fecit 
      ho<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mines masculum et feminam ab initio et pro illo statu 
      <lb ed="#A" n="16"/>innocentie praecepit eis di. Crescite et multiplicami 
      <lb ed="#A" n="17"/>ni etc. Si ergo tunc non fuisset generatio per carna 
      <lb ed="#A" n="18"/>lem copulam. frustra fuisset piscretio sexuum in 
      <lb ed="#A" n="19"/>eis et tale preceptum datum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2718">
      ¶ Quod si obiicitur 
      Mul<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tiplicatio est propter conseruationem speciei. ii de anima. 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed homo in statu illo non moreretur ergo conseruare 
      <lb ed="#A" n="22"/>tur in duobus indiuiduis primorum parentum. sicut 
      sol<lb ed="#A" n="23" break="no"/>in vno vel luna. Respondetur secundum Guil. cum Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod philosophus ibi loquitur de rebus prout eas est expertus. 
      <lb ed="#A" n="25"/>nesciuit enim statum innocentie. Nam principaliter fuisset 
      <lb ed="#A" n="26"/>ibi multiplicatio per generationem ad dei laudem et impleti 
      <lb ed="#A" n="27"/>onem numeri electorum in celo et reparationem 
      <lb ed="#A" n="28"/>ruine angelice. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2741">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2743">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2745">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quo nuptie hominum in paradiso 
      di<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cuntur praehonorabiles fuisse quam modo. Cum etiam nunc 
      <lb ed="#A" n="31"/>sint magnum sacramentum in christo et ecclesia Ephe. v. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Respondetur secundum Bonauen. in. ii di. xx. circa litteram et 
      R<lb ed="#A" n="33" break="no"/>char. quod licet quantum ad signatum eque vel plus sunt 
      <lb ed="#A" n="34"/>honorabiles in isto statu miserie. quia signat 
      eccle<lb ed="#A" n="35" break="no"/>siam ex latere christi dormientis in cruceprodiisse. 
      Ta<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lis autem passio christi non fuisset in statu innocentie 
      <lb ed="#A" n="37"/>etiamsi christus incarnatus fuisset in illo statu. quia 
      passio<lb ed="#A" n="38" break="no"/>non esset oportuna. Ueruntuem nuptie prostatu 
      inne<lb ed="#A" n="39" break="no"/>centie fuissent praeho norabiles quantum ad fructum 
      <lb ed="#A" n="40"/>quodammodo. quia nequaquam filios gehenne 
      generas<lb ed="#A" n="41" break="no"/>fent. sicut fit modo. vt dicit Grego. in moralis. etc. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Et maxime essent praehonorabiles quantum ad actum 
      <lb ed="#A" n="43"/>matrimonii. quia tunc fuisset actus matrimonialis si 
      <lb ed="#A" n="44"/>ne omni pudore. Sed modo est cum pudore 
      annexo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>plus quam esset quilibet actus culpe scilicet superbie vel ire. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Magis enim verecundatur homo actum matrimonii facere 
      <lb ed="#A" n="47"/>cum vxore etiam honeste et caste coram aliis quam 
      verecun<lb ed="#A" n="48" break="no"/>detur de actu ire: percutiendo seruum vel superbie in loci 
      <lb ed="#A" n="49"/>tione vel opere vel auaricie. Ratio autem huius secundum Aug. 
      <lb ed="#A" n="50"/>xiiii. de ciui. dei. quia cum ratio deberet dominari corpori: ma 
      <lb ed="#A" n="51"/>gis erumbescit quod ipsa subiiciatur. ita vt aliquo pars 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>poris dominetur ei in ardore libidinis carnalis quam 
      <lb ed="#A" n="53"/>erumbescat quod ratio inordinate dominetur corpori vel eius 
      parti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>in percutiendo seruum vel conuiciando. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2806">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2808">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2810">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Quare Adam primus homo no coguit 
      <lb ed="#A" n="56"/>copistula carnali Euam vxorem in paradiso cum esset 
      consecra<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tum matrimonium inter eos et deus praeceparat di. Crescite et 
      <!--256.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>multiplicami. Respondetursecundum magistrum ea. dis. xx. et Bona. 
      <lb ed="#A" n="59"/>circa litteram. Ac Rich. quod adam et eua virgines 
      exie<lb ed="#A" n="60" break="no"/>runt de paradiso. vt dicit etiam Aug. Primo quia creata 
      <lb ed="#A" n="61"/>muliere satis cito post transgressio facta est et eiecti 
      <lb ed="#A" n="62"/>sunt de paradiso. Secundo quia tuc concupiscentia non 
      vrge<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bat. non enim erat ante peccatum aliqua pronitas concupiscentie ergo 
      fa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cile erat continere nec difficilius erat quam nubere. sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>modo propter difficultatem continentie et pronitatem concupiscentie 
      <lb ed="#A" n="66"/>maioris est virtutis virginitatem seruare. Tertio quia 
      <lb ed="#A" n="67"/>licet mandatum acceperat tantum illud erat affirmatiuum. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Ideo non obligabat ad semper vel ad statim sed pro 
      <lb ed="#A" n="69"/>loco et tempore. Determinatio autem temporis pendebat tunc 
      <lb ed="#A" n="70"/>ex reuelatione diuine voluntatis ergo poterant 
      expecta<lb ed="#A" n="71" break="no"/>re de hoc et expectabant dei reuelationem. Et sic 
      inte<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rim seruauerunt virginitatem. Deus autem praesciuit eorum 
      <lb ed="#A" n="73"/>casum ergo distulit reuelationem huiusmodi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2859">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2861">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2863">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ An in generatione hominum 
      <lb ed="#A" n="75"/>stante innocentia fuisset virginitatis corruptio aut 
      <lb ed="#A" n="76"/>permansisset in muliere virginitas carnis post 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cubitum. Respondetur secundum Guill. et Bonauen. et 
      Sco<lb ed="#A" n="78" break="no"/>toreli. ac Tho. e. di. xx. q. ii Aliosque colligendo 
      plu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ra puncta summarie et breviter ac sobrie 
      loquen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>do de talibus que carnalitatem sapiunt et curiosa 
      <lb ed="#A" n="81"/>sunt mentemque morosa cogitatio de huiusmodi fedat uonde non 
      <lb ed="#A" n="82"/>est descendendum ad particularia nimis in istis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2885">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="83"/>honestius dicedum est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2890">
      ¶ Primo quod sicut etiam Aug. 
      <lb ed="#A" n="84"/>dicit. Stante innocentia. mulier sine corruptione. 
      <lb ed="#A" n="85"/>inquit integritatis suscepisset in vterum et sine deordi 
      <lb ed="#A" n="86"/>natione semen a viro (intellige) sine corruptione. 
      <lb ed="#A" n="87"/>viciosa feda et libidinosa. Unde protunc non fuisset tur 
      <lb ed="#A" n="88"/>pitudo in illo actu. nec loqui de eo: sicut modo nec de oris 
      <lb ed="#A" n="89"/>apertione et comestione etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2906">
      ¶ Secundo dicendum quod per 
      <lb ed="#A" n="90"/>carnalem copulam fuisset virginitatis amissio in 
      car<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ne et ita iam decetero non fuisset virgo secundum carnem 
      <lb ed="#A" n="92"/>Alias non videtur quomodo in partu possit 
      exi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>re fetus er vtero porta clausa manente. nisi 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ceretur fieri diuiuo miraculo. Sed hoc sola 
      bea<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta virgo Maria in conceptu et partu et post 
      par<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tum: habuit pro singulari priuilegio. ergo non 
      <lb ed="#A" n="97"/>fuisset etiam in statu innocentie hoc aliis datum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2927">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Tertio dicendum quod pro statu moderno ad 
      <lb ed="#A" n="99"/>virginitatem magis requiritur et formaliter 
      integri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tas mentis actu: vel saltem quandoque habitu: quam 
      <lb ed="#A" n="101"/>requiratur integritas corporis. Unde si aliqua 
      <lb ed="#A" n="102"/>virgo violenter corrumperetur secundum carnem. non 
      <lb ed="#A" n="103"/>propterea perderet virginitatem si firmiter in ea ma 
      <lb ed="#A" n="104"/>neret propositum mentis integre. Nam beata 
      <lb ed="#A" n="105"/>Lucia dixit. Si inuitam me corruperis merces 
      <lb ed="#A" n="106"/>mihi duplicabitur ad coronam. Ista autem 
      in<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tegritas mentis in qua consistit honor 
      virgina<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lis fuisset in statu innocentie et permansisset in 
      mi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>liere et viro etiam post copulam carnalem quia 
      <lb ed="#A" n="110"/>menten habuissent purissimam. Ideo dicitur 
      tho<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rus immaculatus. Sed illud vnum quod dicit 
      <lb ed="#A" n="112"/>Tho. videlicet quod actu habere volitionem integram 
      requi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ritur ad virginitatem: salua semper reuerentia sue sanctitatis. 
      <lb ed="#A" n="114"/>hoc non valet quia sequeretur quod omnes virgines 
      <!--257.xml-->
      <pb ed="#A" n="258"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>etiam dum dormirent non essent virgines quia non 
      habe<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rent actu volitionem talem. Ideo sufficit puritas in 
      <lb ed="#A" n="3"/>habitu nisi dum affuerit tempus vt in actum exeat. tunc 
      <lb ed="#A" n="4"/>enim bene requiritur actu etiam habere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e2982">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e2984">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e2986">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Sed an ista hominum 
      genera<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tio in statu innocentie fuisset delectabilis. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="7"/>secundum e. Guill. supra quod sic. Ratio quia vnaqueque 
      poten<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tia delectatur in propria operatione. Et patet. Nam visi 
      <lb ed="#A" n="9"/>ua potentia delectatur in visione pulcritudinis: et 
      <lb ed="#A" n="10"/>auditiua in auditu melodie. Intellectus in 
      intel<lb ed="#A" n="11" break="no"/>iectione etc. Ergo etiam potentia generatiua habuis 
      <lb ed="#A" n="12"/>set delectationem in suo actu vel operatione naturali 
      <lb ed="#A" n="13"/>ppria sibi simile generando vt manifestum est etiam in 
      <lb ed="#A" n="14"/>brutis animalibus etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3010">
      ¶ Sed restat an talis delectatio 
      <lb ed="#A" n="15"/>absorbuisset in homine vsum rationis sicut modo 
      <lb ed="#A" n="16"/>Tho. e. dist. xx. q. ii dicit in solu. argumenti. ii Quod 
      <lb ed="#A" n="17"/>in actu generationis in statu innocentie fuisset 
      in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tensior delectatio quam modo sit sicut et in actibus 
      <lb ed="#A" n="19"/>ceterarum potentiarum. Nam vt plurimi dicunt homo 
      <lb ed="#A" n="20"/>in illo statu habuisset secundum omnes sensus et 
      poten<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tias sine vicio delectationes permaximas. Ita quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>in visione minime stelle haberet tantam fortassis 
      <lb ed="#A" n="23"/>delectationem sicut modo delectatio est in 
      pulcri<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tudine solis. et sic de aliis. Et in sono vnius 
      fon<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tis fluentis vel venti sicut modo habemus de 
      so<lb ed="#A" n="26" break="no"/>no dulcissime melodie etc. Sic et de odore terre 
      <lb ed="#A" n="27"/>solius. sicut modo de odore rose et aromatum 
      sua<lb ed="#A" n="28" break="no"/>uium: et de gustu minimi fructus sicut modo in 
      <lb ed="#A" n="29"/>optimis saporibus deliciarum. et de potu aque 
      sim<lb ed="#A" n="30" break="no"/>plicis: sicut modo de optimo vino vel malmati 
      <lb ed="#A" n="31"/>co. Sed Guill. ea. dist. xx. dicit. quod non est simile de 
      <lb ed="#A" n="32"/>actibus ceterarum potentiarum et de actu generationis 
      <lb ed="#A" n="33"/>quia in actu generationis homo habuisset tunc modera 
      <lb ed="#A" n="34"/>men per vsum rationis. Ideo vt inquit etiam Bona 
      <lb ed="#A" n="35"/>nentu. ea. dist. q. iii. in actu generationis maior est 
      <lb ed="#A" n="36"/>delectatio modo quam fuisset pro illo statu innocentie 
      <lb ed="#A" n="37"/>Quia tunc intensio delectationis fuisset 
      regula<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ta per rationem quod modo non fit: sed totus immergitur 
      <lb ed="#A" n="39"/>homo interior. Et dat exemplum de equo qui licet 
      <lb ed="#A" n="40"/>de se sit equalis virtutis sine freno sicut cum freno 
      <lb ed="#A" n="41"/>tamen cum freno minus impetuose currit. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="42"/>patet quod actus generationis in homine non impediuisset 
      <lb ed="#A" n="43"/>contemplationis superne actum. Unde Aug de ciuitate 
      <lb ed="#A" n="44"/>dei dicit. Quod nuptie ille fuissent digne paradisi 
      fe<lb ed="#A" n="45" break="no"/>licitate si peccatu non fuisset vt diligentia prolem 
      <lb ed="#A" n="46"/>gignerent et libidinem pudendam non haberent. Sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>modo in illo actu in tantum absorbetur vsus rationis 
      <lb ed="#A" n="48"/>vt etiam prophetie spitr itus non possit protunc mentem 
      <lb ed="#A" n="49"/>tangere et contemplationis diuine actus sopiatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3089">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3091">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3093">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum homines in statu 
      inocen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tle generassent et mares et feminas seu mulieres 
      <lb ed="#A" n="52"/>Respondetur secundum e. Guill. ea. dist. xx. quod sic. Quia sine 
      <lb ed="#A" n="53"/>viro et muliere non potuisset ille status continuari 
      <lb ed="#A" n="54"/>per generationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3106">
      ¶ Si dicatur quia mulier est 
      <lb ed="#A" n="55"/>vir occasionatus secundum Aristo. vi. de Animalibus. 
      <lb ed="#A" n="56"/>et per consequens vir est perfectior quam femina. Ille 
      <lb ed="#A" n="57"/>autem status erat perfectus. ergo non debuerunt 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>generari tunc mulieres sed soli mares. Diondum est in 
      <lb ed="#A" n="59"/>quit quod mulier est mas occasionatus. quia 
      occasio<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ne viri facta ei in adiutorium Gene. ii vel secundum 
      <lb ed="#A" n="61"/>Tho. ar. ii. q. i. e. di. licet mulier sit quo ad 
      indiui<lb ed="#A" n="62" break="no"/>duum occasio. non tamen quo ad speciemm que non potest 
      <lb ed="#A" n="63"/>conseruari naturaliter sine muliere modo 
      genera<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tionis. vnde licet vir sit perfectior et simpliciter intentus a 
      <lb ed="#A" n="65"/>natura tantum aliquotiens etiam intendit natura 
      gigni<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tionem mulieris. etsi non simpliciter tamen in respectu ad 
      spe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ciem. quia sicut natura viri pro tunc intendisset et etiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>nunc intendit sui simile gignere in tali actu: ita et 
      <lb ed="#A" n="69"/>mulier aliquotiens quam maxime 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3146">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3148">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3150">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ An aute quando ipsi homines parentes 
      <lb ed="#A" n="71"/>ambo voluissent genuissent marem. vel quando 
      voluis<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sent feminam. aut saltem alter sic alius aliter 
      voluis<lb ed="#A" n="73" break="no"/>set. qualem tunc genuissent. Respondetur secundum e. Guil. 
      ibi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dem quod a diuina voluntate nullus eorum discordasset 
      <lb ed="#A" n="75"/>Sed in hoc concordassent quod nato viro intendissent 
      <lb ed="#A" n="76"/>gignitionem femine vt quilibet vir suam propriam 
      ha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>buisset vxorem secundum dei voluntatem. Nec vnus vir vn 
      <lb ed="#A" n="78"/>quam duas habuisset vxores. simul vel successiue. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Non enim simul. quia tunc proprie fuisset bigamus sicut 
      <lb ed="#A" n="80"/>Lamech qui ex hoc valde vituperatur. Nec successiue 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia dicente doctore Subt. e. di. xx. q. ii Sicuti 
      mo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>do non sunt multum laudabiles de communi cursu 
      secun<lb ed="#A" n="83" break="no"/>de nuptie. Ita a fortiori nec tunc. vnde christus dixit in 
      <lb ed="#A" n="84"/>cuangelio. Ab initio masculum et feminam fecit deus 
      <lb ed="#A" n="85"/>scilicet vnicum. vnice. coniungendo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3188">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3190">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3192">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum vnus homo in statu inno 
      <lb ed="#A" n="87"/>centie genuisset plures quam vnum marem et vnam 
      femi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nam. Respondetur secundum e. Guil. supra verisimile est quod sic. 
      ta<lb ed="#A" n="89" break="no"/>men credibile valde est quod fuisset tempus limitatum pro 
      <lb ed="#A" n="90"/>huiusmodi exercendo: puta vsque ad aliquot annos: ita 
      <lb ed="#A" n="91"/>quod decetero cessassent a tali opere. vel tunc translati 
      <lb ed="#A" n="92"/>fuissent viui in celum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3210">
      ¶ Ad hec <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3212">infra. §. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3217">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3219">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3221">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ An quotiens vir in statu 
      inno<lb ed="#A" n="94" break="no"/>centie cognouisset vxorem totiens semper mulier 
      conce<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pisset. Respondetur secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e3229">Guil</name>. cum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3231">Bonauen. supra. q. v.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>sic. quia protunc in opere generationis nihil fuisset 
      ocio<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sum. Addunt inquit aliqui quod simul semper marem et 
      fe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>minam concepisset mulier. marem in dextra. feminam in 
      <lb ed="#A" n="99"/>sinistra. Et tot fuissent mares quot femine. vt vna 
      <lb ed="#A" n="100"/>mi copularetur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3246">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3248">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3250">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Sed vnde fit modo variatio in 
      <lb ed="#A" n="102"/>conceptu hominis quod quandoque mulier marem concipit vel 
      femi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nam. Respondetur secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3258">Guil. e. di. xx.</ref> quod plures cause ab 
      <lb ed="#A" n="104"/>signantur praeter causam principalem que est dei voluntas 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3263">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Una causa est ex parte corporis. videlicet si semen vi 
      <lb ed="#A" n="106"/>ri recipiatur in parte dextra matricis. tuc de communi cursu na 
      <lb ed="#A" n="107"/>ture secundum quod dicunt physici. praesertim si fortioris 
      vir<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tutis sit semen viri quam mulieris generatur masculus 
      <lb ed="#A" n="109"/>Si autem recipiatur in sinistra. generatur femina. 
      praeser<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tim dum mulier est fortioris nature. Nam pars 
      <lb ed="#A" n="111"/>dextra fortior est et calidior quam sinistra. vt dictum 
      fu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>it supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3282">Corpus humanum. §. xiii.</ref> vnde libro de 
      <lb ed="#A" n="113"/>animalibus Magnus Alber. refert. quod quedam mulier 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#A" n="259"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>solita semper concipere feminas dato sibi 
      consi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lio vt post conceptum seminis super dextrum 
      la<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tus dormiret cum sic fecit mares procreauit. etc. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Secunda ratio ex parte imaginatiue virtutis 
      <lb ed="#A" n="5"/>est quia vt etiam habetur in scriptura libro <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3304">Gen. xxx.</ref> ca. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Tollens Iacob virgas ex parte decorticauit eas 
      <lb ed="#A" n="7"/>et sic fecit in eis varios colores posuitque illas in 
      <lb ed="#A" n="8"/>canalibus vbi effundebatur aqua ouibus ad 
      biben<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dum. vt ad conspectum earum parerent oues diuersi 
      <lb ed="#A" n="10"/>colorio etc. Ibi exponen. Lyra aitr quod aliqui dicunt 
      <lb ed="#A" n="11"/>videlicet quod angelus docuit ipsum Iacob artem istam 
      <lb ed="#A" n="12"/>vnde non peccauit prudenter trahendo ad se quod sibi debe 
      <lb ed="#A" n="13"/>batur ex ouibus et maxime quia hoc videtur inquit fecisse 
      <lb ed="#A" n="14"/>ex reuelatione angeli. Nam laban fraudulenter 
      <lb ed="#A" n="15"/>agebat contra eum et in pluribus sibi tenebatur pro 
      <lb ed="#A" n="16"/>seruitute sua
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3331">
      ¶ Unde tali cautela vsus est quod cum oues 
      <lb ed="#A" n="17"/>femelle biberent ascendentibus super eas ouibus 
      mascu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>linis viderent vmbras masculorum in aqua et 
      ima<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tines ipsorum varii coloris: et similes concipiebant. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Hanc enim virtutem habet imaginatiua super 
      mate<lb ed="#A" n="21" break="no"/>riam vnde fit conceptus quod similes concipiuntur illis 
      <lb ed="#A" n="22"/>quos aspiciunt vel imaginantur attente in extremo 
      <lb ed="#A" n="23"/>comitus. Unde et beatus Hieronymus super locum 
      <lb ed="#A" n="24"/>praedictum dicit. quod tali arte vtuntur hispani in gregibus 
      <lb ed="#A" n="25"/>equarum ponentes pulcros equos ante equas tempore 
      <lb ed="#A" n="26"/>conceptus. Idem dicit etiam de quadam muliere quae 
      <lb ed="#A" n="27"/>de quodam mauro imaginabatur et peparit nigrum 
      <lb ed="#A" n="28"/>puerum sicut maurum. Consimile dicit Quintilianus 
      <lb ed="#A" n="29"/>de quadam que in cubiculo habebat depictam ima 
      <lb ed="#A" n="30"/>gine mauri. Et Bonauen. supra. q. vi. dicit quod quedam 
      <lb ed="#A" n="31"/>dum a marito cognosceretur aspiciebat ad 
      imagi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nem nani ibi presentem: et semper nanos pariebat etc. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Itaque Guil. supra dicit. Quod homines in statu 
      inno<lb ed="#A" n="34" break="no"/>centie hanc rationem habuissent quod in actu illo 
      ge<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nerationis ambo communi consensu conuertissent 
      <lb ed="#A" n="36"/>imaginationem suam ad gignitionem aut maris aut 
      <lb ed="#A" n="37"/>femine et prout voluissent genuissent aut marem aut 
      <lb ed="#A" n="38"/>feminam. Et quo ad hoc etiam dedissent aut 
      fortio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rem aut minorem virtutem semini suscepto vel in de 
      <lb ed="#A" n="40"/>xtra vel in sinistra parte matricis iuxta rationis 
      im<lb ed="#A" n="41" break="no"/>perium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3388">
      ¶ Tertia ratio ex parte extrinseci venti vel 
      ae<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ris. Quia sicut dicit Philosophus. xvi. de Animalibus. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Uentus boreas vtilis est valde ad gignitionem 
      <lb ed="#A" n="44"/>maris: quia obturat poros corporis et meatus 
      ne<lb ed="#A" n="45" break="no"/>calor exeat et inde multiplicatur calor interius. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Econtra Auster est in gignitione femine: quia ape 
      <lb ed="#A" n="47"/>rit poros et inde calor dispergitur. Et istud 
      maxi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>me obseruant in generationis ouium tempore 
      pa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stores docti. Sed hec causa non fuisset in statu in 
      <lb ed="#A" n="50"/>nocentie cum habuissent in paradiso aeris 
      tempe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>riem. Hec Guill. licet aliqua sint inserta aliunde. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3413">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3415">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3417">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum homines in statu 
      inno<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cetie genuissent pueros paruulos an magnos: 
      <lb ed="#A" n="54"/>Respondetur secundum e Guill. supra dist. xx. Et 
      Magi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>strum senten. ibidem. Quod oportebat in 
      principio<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pueros natos esse in quantitate paruulos. propter 
      <lb ed="#A" n="57"/>materni vteri necessitatem vt sic proportionaretur 
      <!--258.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ventri portanti illos. Ex quo patet quod necessaria 
      <lb ed="#A" n="59"/>fuisset eis parentum prouisio et ministratio: saltem 
      <lb ed="#A" n="60"/>in lactando et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3443">
      ¶ Si ergo queratur. 
      <lb ed="#A" n="61"/>An tunc paruuli nascererentur cum vagitum. 
      Dicen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dum ex scriptis Rich. Tho. Bonauen. et aliorum 
      <lb ed="#A" n="63"/>v non. Quia secundum Aug. hoc est pro signo 
      deplo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rationis miserie ad quam nascimur pro peccatis 
      <lb ed="#A" n="65"/>in penam etc. sicut et parientibus dolor et erumna 
      <lb ed="#A" n="66"/>propter peccatum primorum parentum sunt inflicta ergo 
      <lb ed="#A" n="67"/>ibi non fuissent talia. Unde generaliter tenendum 
      <lb ed="#A" n="68"/>est vt dictant predicti doc. Quod nihil pene: nihil 
      cul<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pe vel quod ex vicio prouenit fuisset in illo statu. Unde 
      <lb ed="#A" n="70"/>de nec plorarent peruuli nati ex esurie sicut fit 
      mo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>do in penam peccati: nec fuisset indigentia 
      bal<lb ed="#A" n="72" break="no"/>neorum: inuolutio pannorum et fasciarum: 
      sedu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>litas obstetricum et huiusmodi. Nec cauere 
      opor<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tuisset a frigore vel calore vel aere infecto. nec 
      fu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>isset vestium praeparatio et sic de aliis. Nec casu 
      ali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>quo potuissent deficere vel ledi dei prouidentia 
      <lb ed="#A" n="77"/>tutante. Ipse ergo laudetur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3483">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3485">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3487">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed an ipsi paruuli hominum 
      <lb ed="#A" n="79"/>nati statim in perfecta quantitatem etatis fuissent 
      <lb ed="#A" n="80"/>transformati sicut facti sunt adam et eua. An suo 
      <lb ed="#A" n="81"/>cessiue creuissent de imperfecto ad perfectum. Guil. 
      <lb ed="#A" n="82"/>et prescripti doc. dicunt quod quamuis adam et eua sint 
      <lb ed="#A" n="83"/>plasmati in perfecta quantitate ita quod tunc 
      genera<lb ed="#A" n="84" break="no"/>re possent sicut dicit Aug. xv. de Ciuitate dei. ca. 
      <lb ed="#A" n="85"/>xii. tamen eorum filii etiam stante innocentia 
      suc<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cessu temporis peruenissent ad perfectam quan 
      <lb ed="#A" n="87"/>titatem et etatem. Et hec est inquiunt 
      probabi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>lior opinio: quia probabilius sustinetur illud 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod naturalis cursus habet: vbi scripture 
      auto<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ritas non repugnat sicut est in proposito. Nam si 
      <lb ed="#A" n="91"/>statim transformati fuissent paruuli in perfectam 
      <lb ed="#A" n="92"/>quantitatem post suam natiuitatem. Etiam in illo 
      sta<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tu non posset hoc fieri nisi diuino miraculo 
      solo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>in vnoquoque puerorum non per naturam quod non 
      <lb ed="#A" n="95"/>poportet ponere. Item sic meritum educationis 
      fi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>liorum tolleretur a parentibus. Ergo deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3532">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3534">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3536">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ An hominum filii nati paruuli 
      <lb ed="#A" n="98"/>statim habuissent perfectum vsum membrorum: 
      <lb ed="#A" n="99"/>Respondetur secundum predictos Guill. Rich. Bon auen. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Tho. et alios. Quod quamuis in aliquibus actibus 
      <lb ed="#A" n="101"/>infantili etati conuenientibus habuissent consimile 
      <lb ed="#A" n="102"/>principium sicut modo nos habemus: tamen 
      <lb ed="#A" n="103"/>non in omnibus et maxime in finalibus habuist 
      <lb ed="#A" n="104"/>sent dissimilitudinem. quia vita eorum senio et 
      fi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ne vite caruisset. Similiter licet habuissent vite 
      prin<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cipium per natiuitatem infantilem (ita quod non 
      ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>buissent perfectum vsum membrorum statim post 
      <lb ed="#A" n="108"/>natiuitatem. et sic nil prohibet eos tunc habuisse 
      <lb ed="#A" n="109"/>defectus qui principium originis consequuntur 
      <lb ed="#A" n="110"/>naturaliter. secus de penalibus Uerumtamen de 
      <lb ed="#A" n="111"/>fectus qui ordinantur ad vite terminum non 
      ha<lb ed="#A" n="112" break="no"/>buissent vt sunt seniles defectus. debilitatio 
      vi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rium in sensibus scilicet visu minus claro et auditum et sic de 
      <lb ed="#A" n="114"/>aliis et egritudines tnsses dentium euulsiones etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3578">
      <!--259.xml-->
                  <pb ed="#A" n="260"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Si obiicitur. quia homo est nobilssimum 
      anima<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lium et dignissimum ex primo Politicorum. 
      Uide<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mus aute in animalibus brutis plurimis quod 
      sta<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tim dum nascuntur ambulant. sicut patet in capris 
      <lb ed="#A" n="5"/>coturnicibus et aliis. ergo multo fortius hoc 
      debu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>isset esse in hombus antequam peccassent etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3600">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="7" break="no"/>spondetur secundum eundem Guil. et Rich Tho. et alios 
      <lb ed="#A" n="8"/>upra. quod non est consimile Primo quia inter 
      anima<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lia homo in puericia magis abundat in 
      humi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ditate secundum naturam Et cerebrum habet humidius: 
      <lb ed="#A" n="11"/>maius in proportione sui corporis Et quia superabundans 
      hu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>miditas indiget solidatione membrorum ad faciendum 
      <lb ed="#A" n="13"/>motum neruorum debitum et ad supportandum 
      <lb ed="#A" n="14"/>pondus cerebri in erecto corpore. ergo puer 
      na<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tus non potuisset statiet super pedes ambulare. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Animalia autem que statim post natiuitatem cur 
      <lb ed="#A" n="17"/>runt. puta Capra: et turtur et coturnix. que ex ouo 
      <lb ed="#A" n="18"/>exeuntes mox post matrem currunt. et huius 
      <lb ed="#A" n="19"/>modi: sunt valde sicce complexionis. et nascuntur 
      <lb ed="#A" n="20"/>cum membris ad motum habilibus. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3633">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="21"/>ad idem Dicendum quod si queratur Quare est quod 
      ho<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mo habuisset defectus infantiles stante 
      innocen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tia. Et quod bruta citius habuissent perfectum vsum 
      <lb ed="#A" n="24"/>membrorum quam homo etiam antequam peccasset 
      Respon<lb ed="#A" n="25" break="no"/>detur secundum praefatos doctores quod hoc non fuisset in 
      <lb ed="#A" n="26"/>penam peccati. nec talis infirmitas carnis 
      proue<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nisset ex culpa. sed hoc forem ex nobili 
      complexio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ne hominis. quia homo est mollioris 
      comple<lb ed="#A" n="29" break="no"/>xionis et per consequens nobilioris Ideo ex 
      mos<lb ed="#A" n="30" break="no"/>licie naturali membra puerilia fuissent 
      impoten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tia ad exercendos actus. puta: manu capere. 
      lin<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gua loqui pede ambulare etc. Ueruntamen tenendum 
      <lb ed="#A" n="33"/>est quod pro illo statu non habuissent tantam 
      infirmi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tatem carnis sicut modo habemus post 
      pecca<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tum. sed valde perfectius et celerius creuissent et 
      <lb ed="#A" n="36"/>potentes ad huiusmodi actus fuissent. Item hoc 
      <lb ed="#A" n="37"/>etiam deus ideo sic ordinauit. quia paruulis 
      ho<lb ed="#A" n="38" break="no"/>miuum preuidit vt non deesset cura diligens et 
      <lb ed="#A" n="39"/>custodia parentum. sicut deest fetibus multorum 
      <lb ed="#A" n="40"/>animalium aliorum Denique Tertio vt homo 
      hu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>militatis causam haberet et non superbiret cum 
      <lb ed="#A" n="42"/>videret quod in corporalibus vincitur a brutis in 
      <lb ed="#A" n="43"/>omnibus sensibus. et etiam fortitudine ac 
      mo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tibus vt iam dictum est. Unde v. Nos aper aud 
      <lb ed="#A" n="45"/>tu praecellit: aranea tactu. Lynx visu: vultur 
      odora<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ru: simia gustu¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3693">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3695">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3697">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Utrum hominum paruuli 
      na<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ti in statu Innocentie habuissent statim vsum 
      <lb ed="#A" n="49"/>rationis perfectum et scientie: Respondetur secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="50"/>eadem distin. xx. Bonauentu. circa litteram 
      Re<lb ed="#A" n="51" break="no"/>char. ibidem. qa fina. Thom. q. ii art. ii Stotor. 
      <lb ed="#A" n="52"/>quod probabilior positio est quod non statiem nati 
      habu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>issent perfectum vsum rationis et scientie. sed per 
      <lb ed="#A" n="54"/>interualla temporum profecissent in cognitionem 
      <lb ed="#A" n="55"/>adquisita per sensus viam que tamen pro illo statu 
      <lb ed="#A" n="56"/>fuisset longe perfectius et celeriori tempore quam fit 
      <lb ed="#A" n="57"/>modo in hominibus etc. Et probatur primo ex 
      <!--259.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>parte corporis. quia cum infantia sit nimis 
      haue<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mida et mollis vel fluida: cerebri complexio tunc 
      <lb ed="#A" n="60"/>esset nimis fluida nec habuisset phantasmata statim 
      <lb ed="#A" n="61"/>depurata. Et ideo non posset ibi esse fortis 
      impres<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sio specierum sicut nec in fluida aqua. Nec fortius 
      <lb ed="#A" n="63"/>conuersio imaginatiue super illas: sed fuisset 
      con<lb ed="#A" n="64" break="no"/>fusio phantasmatum quedam sicut in ebriis fit ex 
      <lb ed="#A" n="65"/>fumoso vapore ad caput ascendente. ergo non 
      <lb ed="#A" n="66"/>habuissent statim cognitionem vel vsum 
      perfe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctum. Secundo ex parte anime que in principio 
      <lb ed="#A" n="68"/>est tanquam tabula rasa. iii. de Anima. Ergo non fu 
      <lb ed="#A" n="69"/>issent nati cum speciebus intelligibilibus actu. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Tertio quia intellectus se conuertit intelligendo 
      <lb ed="#A" n="71"/>ad phantasmata: sicut oculus in videndo 
      con<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uertit se ad colores. ex. iii. de Anima. Unde sicut 
      fa<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cies non relucet distincte in aqua mota vel tur. 
      <lb ed="#A" n="74"/>bida: sic in proposito paruuli nati propter ftuidam 
      <lb ed="#A" n="75"/>humiditatem cerebri nondum solidati non fuissent 
      <lb ed="#A" n="76"/>idonei ad cognitionem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3769">
      ¶ Si obiicitur. Quia agnus 
      <lb ed="#A" n="77"/>natus statim agnoscit matrem et fugit lupum. Et 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia homo perfectior est debuit ergo secundum 
      natu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ram hoc habere. nisi esset pena peccati. Quia vt 
      <lb ed="#A" n="80"/>Aug. dicit i. de Ciuitate. Non parua pena est in 
      <lb ed="#A" n="81"/>sipientia. Respondet Rich. quod verum est loquendo 
      <lb ed="#A" n="82"/>de insipientia proprie dicta. scilicet quando quis nescit 
      <lb ed="#A" n="83"/>cum scire deberet aliquid. sed non sic est in 
      propo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sito. Denique dicendum quod non est simile: quia secundum 
      <lb ed="#A" n="85"/>Thom. supra. quia agnus non facit talia per rati 
      <lb ed="#A" n="86"/>onem sed per naturalem instinctum extimatiue 
      <lb ed="#A" n="87"/>virtutis. Et tali instinctu etiam pueri modo cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>vagitu mammillas sugere petunt et accipiunt: sed 
      <lb ed="#A" n="89"/>tunc aliter fuisset scilicet in statu innocentie vt iam 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctum est <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3801">supra. §. xxxvii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3806">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3808">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3810">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum stante innocentia 
      ho<lb ed="#A" n="92" break="no"/>minum filii geniti habuissent a parentibus 
      transfu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sam scientiam Guil. supra. similiter Scotorel. 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cunt quod non. quia non fuissent geniti perfecti in 
      <lb ed="#A" n="95"/>scientia etc. sed profecissent in scientia maxim quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>adquiritur per viam sensus. Et patet ex rationi 
      <lb ed="#A" n="97"/>bus dictis. §. praecedenti. quod nec adquisitam habuis 
      <lb ed="#A" n="98"/>sent scientiam nec transfusam quantum ad vsum ad 
      <lb ed="#A" n="99"/>minus. quicquid sit de habitu scientie nam et adam 
      <lb ed="#A" n="100"/>habuit scientiam infusam a deo. Ut patuit <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3833">
      supra<lb ed="#A" n="101" break="no"/>§ xvii. et. xxii.</ref> potuit ergo deus infundere aliis 
      <lb ed="#A" n="102"/>pabitum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3843">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3845">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3847">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum fuisset in hominibus a 
      <lb ed="#A" n="104"/>natiuitate transfusa gratia vel originalis iusticia 
      <lb ed="#A" n="105"/>stante innocentia. Respondetur secundum doc. Subtil. et 
      <lb ed="#A" n="106"/>Guill. ea. dist. xx. quod non. quia est donum 
      superna<lb ed="#A" n="107" break="no"/>turale dei et per consequens non transfunditur sed 
      <lb ed="#A" n="108"/>cuilibet a deo specialiter donata fuisset. patet vbi 
      <lb ed="#A" n="109"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3864">Originale peccatum. §. v.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e3866">et. xvii.</ref> Licet <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e3868">Tho</name>. dicat 
      <lb ed="#A" n="110"/>quod si parentes fuissent producti in gratia: genuil 
      <lb ed="#A" n="111"/>sent filios in gratia. tamen si de gratia 
      confirma<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ta loquitur valde defecit. quoniam vt Hugo. de 
      <lb ed="#A" n="113"/>sancto Uicto. dicit. Si homo stetisset tunc 
      gene<lb ed="#A" n="114" break="no"/>raret filios sine peccato. sed tamen non necessario 
      <!--260.xml-->
      <pb ed="#A" n="261"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>heredes paterne insicie. Hec ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3891">
      ¶ Si obiicitur. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Quia peccatum et gratia sunt opposita. Sed 
      pec<lb ed="#A" n="3" break="no"/>catum Ade transfunditur ad suos posteros. et 
      in<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ficit totam naturam humanam. ergo et gratia ac 
      <lb ed="#A" n="5"/>meritum eius debuit transfundi. Et patet 
      conse<lb ed="#A" n="6" break="no"/>quentia per illud philosophi et Boe. in Topicis. Sicut 
      <lb ed="#A" n="7"/>propositum in proposito. Sic oppositum in 
      oppo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>sito. Respondet idem Guil. quod hoc bene tenet in 
      cau<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sis tantummodo vniuocis quando vtrunque ab 
      vni<lb ed="#A" n="10" break="no"/>moca causa fit. Sed quando vnum causatur a 
      <lb ed="#A" n="11"/>causa vniuoca et reliquum ab equiuoca tunc non 
      <lb ed="#A" n="12"/>tenet. Sicut arguendo sic. Qualitas 
      corruptibi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lis generat qualitatem corruptibilem. ergo 
      incor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ruptibilis generat incorruptibilem. hoc consequens 
      <lb ed="#A" n="15"/>est falsum. licet antecedens sit verum. Quia in 
      <lb ed="#A" n="16"/>corruptibilis a solo deo generatur. Gratia 
      aute<lb ed="#A" n="17" break="no"/>et iusticia solum habet causam equiuocam. quia 
      <lb ed="#A" n="18"/>supernaturalem scilicet deum. loquendo de iu sticia in 
      <lb ed="#A" n="19"/>fusa qualis fuit originalis iusticia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e3934">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e3936">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3938">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Si ergo queratur An filii 
      ho<lb ed="#A" n="21" break="no"/>minum fuissent nati in bono confirmati pro illo 
      sta<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tu. Dicendum secundum e. praedictos docto. quod non. Et 
      pati<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ex dictis a fortiori. Quia perfecta confirmatio in 
      <lb ed="#A" n="24"/>bono est maxima pars beatitudinis. Si ergo 
      ha<lb ed="#A" n="25" break="no"/>buissent illam confirmationem a principio iam 
      fu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>issent perfecte beati. et ita non in via sed in 
      termi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>no.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3958">
      ¶ Si autem dicatur quod Anselmus. Cur 
      de<lb ed="#A" n="28" break="no"/>us homo lib. i. ca. xviii. dicit quod si primi parentes 
      <lb ed="#A" n="29"/>sic vixissent vt primo tentati non peccassent: ita 
      <lb ed="#A" n="30"/>confirmati fuissent cum omni progenie sua vt vltra 
      <lb ed="#A" n="31"/>peccare non possent. Hec ille. Respondet doctor 
      <lb ed="#A" n="32"/>Subti. e. dist. xx. q. i. quod Anselmus ibi dicit hoc 
      <lb ed="#A" n="33"/>opinando. Et pro tanto quia filii fuissent 
      mira<lb ed="#A" n="34" break="no"/>biliter adiuti ne peccassent. Habuissent enim 
      mus<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ta adiutoria ad bonum. videlicet bonitatem 
      na<lb ed="#A" n="36" break="no"/>turalium et prudentiam cauendi omne malum 
      <lb ed="#A" n="37"/>Et custodiam angelicam et curam et doctrinam 
      pa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>rentum. Et originalem iusticiam ac gratiam. quam 
      <lb ed="#A" n="39"/>uis nondum confirmatam vsquequo. scilicet singuli vicissent 
      <lb ed="#A" n="40"/>primam tentationem. et per hoc meruisset vnusquis 
      <lb ed="#A" n="41"/>que ita confirmari in iusticia vt peccare non posset de 
      <lb ed="#A" n="42"/>cetero.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e3993">
      ¶ Patet ergo ex his quod filii hominum 
      <lb ed="#A" n="43"/>in paradiso geniti non statim in natiuitate 
      fuis<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sent confirmati in iusticia. Sed singuli potuissent 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccare sicut et primi parentes a principio non 
      <lb ed="#A" n="46"/>erant confirmati. sed peccare potuerunt et 
      pecca<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uerunt. Ratio est secundum e. docto. Subtils. quia filii. 
      <lb ed="#A" n="48"/>geniti non accepissent maiorem gratiam a deo a 
      <lb ed="#A" n="49"/>tempore natiuitatis quam fuerit gratia data Ade a 
      <lb ed="#A" n="50"/>principio conditionis sue dei dono. vt patet verisi 
      <lb ed="#A" n="51"/>militer: alias precellerent ipsum Adam qui 
      tamen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>multiplici prerogatiua fuit sublimatus secundum 
      Au<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gustinum pre aliis hominibus. Infra tamen 
      chri<lb ed="#A" n="54" break="no"/>stum et beatam virginem Mariam. Sed Adam 
      <lb ed="#A" n="55"/>fuit peccabilis. ergo et filii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e4025">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e4027">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4029">
                  <lb ed="#A" n="56"/>Si autem queratur quando 
      <lb ed="#A" n="57"/>fuissent confirmati post natiuitatem filii homi¬ 
      <!--260.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>num. Respondetur secundum e. docto. Subti. supra 
      <lb ed="#A" n="59"/>in solutione primi argumenti. Quod sicut adam si 
      <lb ed="#A" n="60"/>vicisset primam tentationem tunc statim 
      confir<lb ed="#A" n="61" break="no"/>matus fuisset: ita et sui filii singuli statim habita 
      <lb ed="#A" n="62"/>victoria prime tentationis quam habuissent pro 
      <lb ed="#A" n="63"/>prie: fuissent confirmati non ad victoriam sui 
      pa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ris sed ad propriam. Unde sicut et angeli in 
      ce<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lo per victoriam tentationis excitate a 
      lucifero<lb ed="#A" n="66" break="no"/>quam vicerunt: statim confirmati sunt et 
      beatifi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cati. Ita et primi parentes et eorum filii non nisi 
      <lb ed="#A" n="68"/>per victoriam proprie prime tentationis meruis 
      <lb ed="#A" n="69"/>sent confirmationis coronam. Ideo. ii. Tin. ii. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Non coronabitur nisi qui iegitime certauerit. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Ex dictis patet quod singuli filii Adam sicut et 
      pri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mi parentes aliquam prima tentationem 
      habuis<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sent a proprio diabolo singulorum impugnante. 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pter quod et singuli custodes angelos tunc habuis 
      <lb ed="#A" n="75"/>sent. vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e4078">Angeli. §. cxix. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4081">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quid si stante adam et 
      aliqui<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bus patribus aliqui tandem filii hominum 
      pec<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cassent casu posito cum peccare potuerunt ante 
      <lb ed="#A" n="79"/>quam confirmarentur vt dictum est. Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="80"/>sententiam predictorum quod illi et posteri consimilem 
      <lb ed="#A" n="81"/>miseriam incurrissent per pecccatu. Eiecti de paradi 
      <lb ed="#A" n="82"/>so in mundum istum sicut adam et homines 
      mo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>do sunt. Et quoniam secundum docto. Subti. christus 
      <lb ed="#A" n="84"/>incarnatus fuisset in paradiso etiamsi homo non 
      <lb ed="#A" n="85"/>peccasset quamuis mortuus et occisus in 
      paradiso<lb ed="#A" n="86" break="no"/>non fuisset cum ibi nullus eum occidisset nec mors 
      <lb ed="#A" n="87"/>ibi locum habuisset. Tamen sicut dicit 
      Alexan<lb ed="#A" n="88" break="no"/>der Ales. iii. vol. Quod etiamsi christus in hoc 
      mun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do a nullo fuisset occisus sola voluntas charita 
      <lb ed="#A" n="90"/>tis et patiendi suffecisset ad salutem credentibus: 
      <lb ed="#A" n="91"/>ita et suo modo posset dici quod peccatores eiecti de 
      <lb ed="#A" n="92"/>paradiso potuissent saluari in fide christi per 
      pe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nitentiam et charitatem christi sine eiusdem 
      christi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>passione etc. vt videtur mihi saluo tamen meliori 
      <lb ed="#A" n="95"/>iudicio etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e4128">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e4130">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4132">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Utrum si homo non peccasset 
      <lb ed="#A" n="97"/>soli electi ad salutem an etiam reprobi nati 
      fuis<lb ed="#A" n="98" break="no"/>sent. Respondetur secundum docto. Subti. et Guill. ea. 
      <lb ed="#A" n="99"/>dist. xx. Quod soli electi fuissent geniti in statu 
      inno<lb ed="#A" n="100" break="no"/>centie. Et hoc expresse testatur Greg. in moralis. Et 
      pro<lb ed="#A" n="101" break="no"/>batur secundum e. Scotum supr. q. ii. Ratione. quia omnis 
      or<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dinate volens finem: Primo vult ipsum finem: 
      Se<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cundo ea que sunt ad finem prout magis vel 
      mi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nus ipsi fini appropinquat. Sed deus est huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="105"/>ergo primo vult seipsum vt finem omnium: Secundo crea 
      <lb ed="#A" n="106"/>turam quam in seipso elegit beatificandam. Tertio vult 
      si<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bi dare media ad habendam beatitudinem. scilicet gratiam 
      <lb ed="#A" n="108"/>et merita. Nec aspicit nisi aspectu secundario quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>iste electus ab isto homine electo vel ab illo 
      reproba<lb ed="#A" n="110" break="no"/>to generetur. Imo idem electus qui in statu 
      inno<lb ed="#A" n="111" break="no"/>centie fuisset genitus ab electo Nunc in presentis 
      <lb ed="#A" n="112"/>statu quandoque gignitur a reprobo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4171">
      ¶ Si dicas. Quomodo 
      <lb ed="#A" n="113"/>hoc fieri potest. Dicendum quod videmus quoniam vnus 
      <lb ed="#A" n="114"/>ignis numero qui gignitur ab vno igne potest 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#A" n="262"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>eque ab alio igne generari. Sic Isaac qui genitusr 
      <lb ed="#A" n="2"/>est ex Abraam sanctissimo: potuit gigni a Nerone 
      <lb ed="#A" n="3"/>pessimo viro. quia illud nutrimentum quod in Abraam 
      <lb ed="#A" n="4"/>est in semen conuersum: potuit et in Nerone conuerti vel 
      <lb ed="#A" n="5"/>fieri vt inde nasceretur sanctus Isaac. Ex quo patet Primo 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod in illo statu soli electi fuissent generati. Secundo 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod illi soli qui in illo statu fuissent saluati: etiam 
      <lb ed="#A" n="8"/>modo sunt vel erunt saluati. Nam aliter diuina 
      praedesti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>natio fuisset mutata. Tertio patet quod modo aliter 
      <lb ed="#A" n="10"/>saluantur electi quam tunc fuissent saluati. deo id 
      ordi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nante ab eterno. quia modo multi saluantur per martys. 
      <lb ed="#A" n="12"/>riii. tunc autem nullum fuisset martyrium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e4211">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e4213">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4215">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Sed difficultas est: Gi plures 
      <lb ed="#A" n="14"/>homines de vno sexu saluantur quam de alio Quod si sic. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Non videtur quomodo iidem saluentur modo qui saluati fuis 
      <lb ed="#A" n="16"/>sent in statu innocentie Cum vt supra dictum est in 
      <lb ed="#A" n="17"/>illo statu tot fuissent viri quot femine. Item quia hoc 
      <lb ed="#A" n="18"/>verum est quod tunc tot fuissent viri quot femine. vt 
      te<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nent communiter docto. ergo et in celo equali numero esse de 
      <lb ed="#A" n="20"/>berent. Respondet Guil. cum doct. subtilir. quod sicut 
      sol<lb ed="#A" n="21" break="no"/>deo cognitus est numerus electorum in superna felici 
      <lb ed="#A" n="22"/>tate locandus. Ita soli deo notum est. de quo 
      sexu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>erunt plures an de viris an de mulieribus. Dicunt 
      <lb ed="#A" n="24"/>tamen iidem quod differentia maris et femine est solum 
      <lb ed="#A" n="25"/>differentia materialis. ex. x. lib. Metaphy. Et ita 
      <lb ed="#A" n="26"/>non repugnat vnum aliquem qui fuisset mulier 
      <lb ed="#A" n="27"/>in statu innocentie saluata. vt in statu isto nunc est 
      <lb ed="#A" n="28"/>set vir saluatus. Et hoc modo dicendo non obui 
      <lb ed="#A" n="29"/>at: quin iidem saluati fuissent tunc et nunc. sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>tunc in sexu muliebri: nunc in virili seu econuerso 
      <lb ed="#A" n="31"/>Unde (inquiunt) Aliqui credunt quod forsan in superna 
      ci<lb ed="#A" n="32" break="no"/>uitate erunt omnes electi resurgentes in sexu 
      vi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>rili propter perfectionem demptis mulieribus que in 
      cor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pore proprio mira fecerunt. sicut beata virgo 
      Ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ria et alie multe. Hec Scotus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4267">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ De his plura Et quod chrus stante 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nocentia hominis ex virgine fuisset natus. li. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e4276">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e4278">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4280">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ An homines omnes electi in 
      sta<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum innocentie fuissent equales in perfectione. Respondet 
      <lb ed="#A" n="40"/>idem Guil. supra quod non. imo et in corpore aliqui 
      <lb ed="#A" n="41"/>habuissent meliora naturalia. Et in anima 
      habu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>issent aliqui maiorem scientiam in intellectu et ma 
      <lb ed="#A" n="43"/>iorem bonitatem in affectu Maiorem etiam grati 
      <lb ed="#A" n="44"/>am a deo infusam et merita ampliora. sicut et Adam 
      <lb ed="#A" n="45"/>in predictis maiora habuit quam Eua. Nullus 
      ta<lb ed="#A" n="46" break="no"/>men fuisset aut corruptus in corpore aut simpliciter 
      <lb ed="#A" n="47"/>ignarus vel maliuolus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g76278-Dd1e4305">
               <head xml:id="Vn7Pel-g76278-Hd1e4307">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4309">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum homines in statum 
      inno<lb ed="#A" n="49" break="no"/>centie mansissent in paradiso omnes tandiu vsque 
      <lb ed="#A" n="50"/>quo numerus electorum impleretur. et tunc simlus 
      <lb ed="#A" n="51"/>omnes transferrentur in celum an successiue trans 
      <lb ed="#A" n="52"/>ferrentur: Magister cum <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e4322">Aug. super Gen.</ref> hoc sub 
      du<lb ed="#A" n="53" break="no"/>bio relinquunt. Sed <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e4326">Bonauen. circa litteram ea 
      <lb ed="#A" n="54"/>dem distin. xx.</ref> dicit quod opinio probabilior est scilice 
      <!--261.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>quod successiue transferrentur: per aliquam mutatis 
      <lb ed="#A" n="56"/>onem viui in caelum: non per mortem. et sic successt 
      <lb ed="#A" n="57"/>ue parentes cessissent filiis natis. nec expectarent 
      <lb ed="#A" n="58"/>quousque impleretur numerus electorum. Concor. <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e4344">
      Ri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>chard.</name> Item Doctis. Subtis. ac <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e4349">Guil</name>. Idem <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e4351">tenent 
      <lb ed="#A" n="60"/>dist. xxix. li. ii</ref> dicit quod si Adam a principio vsque ad prae 
      <lb ed="#A" n="61"/>sens non fuisset translatus in caelum: senio 
      defecis<lb ed="#A" n="62" break="no"/>set aliquantulum ex conditione nature. vt dictum 
      fu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>it supra. § vi. Ideo transacto inquiunt tempore 
      meren<lb ed="#A" n="64" break="no"/>di in terrestri paradiso: ante mortem translatus 
      fu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>isset in caelum et antequam senium sensisset. Alioquin si tem 
      <lb ed="#A" n="66"/>pus merendi semper habuissent homines et semper in 
      <lb ed="#A" n="67"/>illo stetissent paradiso: sequeretur quod aliqui eorum 
      fu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>issent gloriosiores Maria virgine. quod non 
      te<lb ed="#A" n="69" break="no"/>netur. Hec Sco. Item secundum <name xml:id="Vn7Pel-g76278-Nd1e4376">Bonauen</name>. Si gloria 
      eo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rum differretur vsquequo numerus electorum impleretur: esset 
      <lb ed="#A" n="71"/>parentibus prioribus afflictio. quia Spes que 
      <lb ed="#A" n="72"/>differtur affligit animam. <ref xml:id="Vn7Pel-g76278-Rd1e4385">Prouerb. xiii.</ref> Nec videtur 
      <lb ed="#A" n="73"/>quomodo posset tanta multitudo electorum contineri 
      si<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mul intra paradisum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4392">
      ¶ Deus ergo laudabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4394">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ De homibus et de Adam 
      plura<lb ed="#A" n="76" break="no"/>alia habentur vbi Innocentie lapsus. Et vbi Ten 
      <lb ed="#A" n="77"/>tatio. et pluribus locis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g76278-d1e4403">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Qux dei bonitas mirabilis 
      relu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cet in elemento Ignis condito. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>