<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Identica praedicatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Identica praedicatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="116"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d35567">
            <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e107">Identica praedicatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35567-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="63"/>IDentica 
        predi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>catio. Circa hoc secundum Guil super primo 
        <lb ed="#A" n="65"/>di. xxxiii. Nota quod in diuins est triplex 
        <lb ed="#A" n="66"/>modus praedicandi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e126">
        ¶ Una est praedicatio quiditatiua quaond scilicet 
        <lb ed="#A" n="67"/>praedicatum est de quiditate subiecti sicut dicendo. Deus est 
        <lb ed="#A" n="68"/>spiritus deus est substantia deus est ens vel essetia. Et sub ista 
        <lb ed="#A" n="69"/>comprehenditur praedicatio essentialis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e135">
        ¶ Secunda est praedicatio 
        <lb ed="#A" n="70"/>denominatiua. quando praedicatum est extram rationem quiditatiuam 
        <lb ed="#A" n="71"/>subiecti vel per modum informantis. sicut dicendo. Deus est 
        <lb ed="#A" n="72"/>bonus: iustus vel pius etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e144">
        ¶ Tertia est praedicatio idem 
        <lb ed="#A" n="73"/>tica et fit tribus modis. Primo quando vtrum quam extremi 
        <lb ed="#A" n="74"/>est formaliter infinitum. sicut dicendo. Deus est essentia 
        di<lb ed="#A" n="75" break="no"/>uina. Secundo quando solum praedicatum est infinitum formaliter 
        <lb ed="#A" n="76"/>sicut dicendo. Paternitas est deus. Aut tertio quando 
        sub<lb ed="#A" n="77" break="no"/>iectum est infinitum sed praedicatum non formaliter sicut dicendo 
        <lb ed="#A" n="78"/>deus est paternitas. Rursum solet ista praedicatio acci 
        <lb ed="#A" n="79"/>pi Prio aut quando vtrumque extremum est transcendens. vt 
        <lb ed="#A" n="80"/>dicedo. Ens est aliquid. ens est res. Aut secundo quando solumn 
        <lb ed="#A" n="81"/>praedicatum est transcendens sicut dicendo. sortes est ens. Aui 
        <lb ed="#A" n="82"/>tertio quando sbecum solum est transcendens sicut ens est substantia. 
        <lb ed="#A" n="83"/>Hec omnia Guill. Ad hec vbi Seneratio. §. xvii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35567-Dd1e171">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e173">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e176">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Qualiter identica predicatio 
        dis<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cernitur ab aliis: Nota secundum doctur. modos plures. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e183">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Primo discernitur per concretionem et abstractionem. Nam 
        <lb ed="#A" n="87"/>vt Bonauen. in primo dis. xxxiii. q. iii. dicit concor. Fran. 
        <lb ed="#A" n="88"/>maro. e. di. q. iii. Illa praedicatio quae est per inherentiam siue 
        <lb ed="#A" n="89"/>denominatiua: est in concretione et in ratione suppositi vt 
        di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cendo Album est musicum. sed praedicatio per identitatem est in 
        <lb ed="#A" n="91"/>abstractione et ratione forme non ratione suppositi. vt 
        di<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cendo. Iusticia est bonitas: vnde non est nisi extremori 
        <lb ed="#A" n="93"/>anborum in abstracto vel saltem alterius abstracti extremi 
        <lb ed="#A" n="94"/>Proin Bonauem. dicit ibidem. di. xxxiiii. q. ii quod hec pater 
        <lb ed="#A" n="95"/>giatiat: filius grantiatur vel deus creat est praedicatio per inheren 
        <lb ed="#A" n="96"/>tiam. Sed cum alterum extremorum est abstractum est per 
        identita<lb ed="#A" n="97" break="no"/>te scilicet dicendo. pater e gratiatio. vel paternitas est generans. vel 
        <lb ed="#A" n="98"/>deus est creatio. Dic est quod per inherentiam praedicatur commune in 
        concre<lb ed="#A" n="99" break="no"/>to de proprio. vt dicendo. pater est deus. Sed per identitatem 
        <lb ed="#A" n="100"/>praedicatur res nature de natura et econuerso etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e218">
        ¶ 
        Se<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cundo discernitur per modum significandi formale id est de 
        <lb ed="#A" n="102"/>nominatiuum vel non formalem. vn Scotor. ser i. di. v. q. 
        <lb ed="#A" n="103"/>ponit quasi pro regula pro euidentia. quod verba et aduerbi 
        <lb ed="#A" n="104"/>et participia semper in suo modo significadi includunt adiace 
        <lb ed="#A" n="105"/>tiam et modum formalem respectu alicus quasi suppositi et 
        <lb ed="#A" n="106"/>ion praedicantur in secundo modo dicendi per se et per consequens praedicar 
        <lb ed="#A" n="107"/>identice non habent: sed denominatiue. Nam si praedicaretur iden 
        <lb ed="#A" n="108"/>tice tunc praedicarentur opposito modo icluso in proprio modo si  
        <!--116.xml-->
        <pb ed="#A" n="117"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>gnificandi. Cum praedicatio identica includat identitatem 
        <lb ed="#A" n="2"/>subiecti et praedicati. Denominatiua autem importat 
        adia<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tentiam et sic aliquam non identitate
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e251">
        ¶ Tertio discernitur per 
        <lb ed="#A" n="4"/>ifinitatem quia secundum e. Scotor in praeseno di. xxviii. et. xxix 
        <lb ed="#A" n="5"/>q. ii in fi. Quando vna formalitas siue quiditas verificatur 
        <lb ed="#A" n="6"/>de alia praedicatione identica oportet quod aube vel ad minus 
        <lb ed="#A" n="7"/>altera dicat infinitatem vt patet ex praescriptis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35567-Dd1e263">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e265">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e268">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Proinde hec proposito Inna 
        <lb ed="#A" n="9"/>scibilitas est paternitas non conceditur ese vera neque per 
        identi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tatem. Neque formaliter. Quod non per identitatem Ratio est quia 
        <lb ed="#A" n="11"/>nec inascibilitas nec patrnitas sunt infinite cum non 
        di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>caunt perfectionem simpliciter. Quod non formaliter ratio est. quia si 
        quae<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ratur. An inascibilitas constituit patrem. an paternitas: 
        <lb ed="#A" n="14"/>Respondetur secundum Scotum in reportatione quod inascibilitas non 
        <lb ed="#A" n="15"/>et proprietas constitutiua patris. Probatio. quia 
        supposi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tum diuinum constitui non potest per illud quod dicit priuationem 
        for<lb ed="#A" n="17" break="no"/>maliter. Sed innascibilitas dicit privationem 
        for<lb ed="#A" n="18" break="no"/>maliter ergo non constituit patrem in diuinis. Maior patet 
        <lb ed="#A" n="19"/>quia suppositu diuinum constituitur per illud quod habet esse reale 
        <lb ed="#A" n="20"/>priuatio autem nullam realitatem dare potest ergo etc. 
        Relin<lb ed="#A" n="21" break="no"/>quitur est quod paternitas est proprietas constitutiua persone. 
        <lb ed="#A" n="22"/>patris vtpote positiua proprietas. Unde Aug. dicit quod pater 
        <lb ed="#A" n="23"/>sicut deitate est deus ita paternitate est pater. Ad idem infra 
        <lb ed="#A" n="24"/>vbi Ingenitum. §. iiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e307">
        ¶ Quarto discernitur per 
        vlti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mata abstractionem. Quia secundum doc. subti. pro regula 
        <lb ed="#A" n="26"/>tenendum est quod quandocumque aliquid est abstractum: vltiata. scilice 
        <lb ed="#A" n="27"/>abstractione. nil de eo potest vere praedicari 
        denominati<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ue. Ratio quia vltimata abstractione depuratur ratio formal 
        <lb ed="#A" n="29"/>ide quiditatiua ab omni alio et ipsamet remanet. Unde 
        <lb ed="#A" n="30"/>Auicem. v. Meta. dicit quod equinitas est tantummodo equinitas. 
        <lb ed="#A" n="31"/>Et ideo ex quo essentia diuina est vltimate abstracta sequitur 
        <lb ed="#A" n="32"/>quod nec generat nec generatur. quia generare semper dicit 
        <lb ed="#A" n="33"/>adiacentiam. Et de ista regula patuit supra. 
        Abstra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctum. §. iiii. Et vbi Seneratio. §. xxiiii. Prominde cum 
        <lb ed="#A" n="35"/>aliquid posterius puta persona vel proprietas vere in 
        <lb ed="#A" n="36"/>dicatur de essentia diuina vel econuerso. puta 
        dicen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>do. Essentia diuina est pater: vel pater est essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="38"/>vel deus est pater et econuerso tunc est praedicatio identica 
        <lb ed="#A" n="39"/>Nam secundum Fran. Maro. in confla. primi. dist. xxxiii. 
        <lb ed="#A" n="40"/>q. penul. Ex quo persona et essentia diuina sunt idem esse 
        <lb ed="#A" n="41"/>tiali identitate. Ideo vnum praedicatur de alio etsi non in  
        <lb ed="#A" n="42"/>primo modo dicendi per se proprie: qua ad quiditatem partinet 
        <lb ed="#A" n="43"/>tamen identice. Unde Augustinus ix. de trinitate dicit quod pat 
        <lb ed="#A" n="44"/>et filius et spiritus sanctus sunt vna substantia. etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35567-Dd1e354">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e356">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e359">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ In quibus potest fieri 
        predi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>catio identica: Respondetur secundum Bonauem. e. di. xxxiii. quae 
        <lb ed="#A" n="47"/>iii. in solutione penulti. arg. Quod potest fieri
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e368">
        ¶ Primo 
        <lb ed="#A" n="48"/>in essentialibus scilicet comparando essentiam ad essentiam 
        <lb ed="#A" n="49"/>et tunc notatur identitas essetialis. vt dicendo. 
        Magni<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tudo est bonitas vel charitas. Nam attributa essetia 
        <lb ed="#A" n="51"/>lia praedicantur de se inuicem per identitatem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e379">
        ¶ Secundo in comperan 
        <lb ed="#A" n="52"/>do essentiam proprietatibus quia ex quo proprietates sunt vnum 
        <lb ed="#A" n="53"/>in essentia ergo praedicantur de se per identitatem et tunc etiam 
        <lb ed="#A" n="54"/>notatur identitas essetialis. vnde hec est vera per identitatem. et 
        <lb ed="#A" n="55"/>sentia est paternitas et econuerso. quia tanta est vnio essetie 
        <lb ed="#A" n="56"/>et proprietatis quod vna praedicatur sic de alia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e392">
        ¶ Tertio autem 
        <lb ed="#A" n="57"/>si predication fiat in comperando proprietatem vna aitri proprieta 
        <!--116.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 117 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ti scilicet personali. Tunc non potest vere fieri est per identitatem Ratio 
        <lb ed="#A" n="59"/>quia proprietas non ipertat nisi respectum vel relationem et 
        ra<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tionem distinguentem personas ideo dum proprietas 
        predi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>catur de proprietate notatur identitas rationis et relationis. 
        <lb ed="#A" n="62"/>Et quia non possunt conuenire in relatione et ratione ergo etc. Unde 
        <lb ed="#A" n="63"/>hec est omnino falsa. paternitas est inascibilitas licet 
        <lb ed="#A" n="64"/>vtraque sit proprietas eiusdem persone.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e419">
        ¶ Quarto secundu 
        <lb ed="#A" n="65"/>Rich. potest fieri ita quod proprietas comparetur actibus 
        perso<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nalibus et tunc actus personales praedicantur per identitatem 
        <lb ed="#A" n="67"/>de proprietatibus in abstractis extremis. Hec enim est 
        <lb ed="#A" n="68"/>vera per identitatem paternitas est generatio actiua sed 
        <lb ed="#A" n="69"/>non conceditur hec paternitas generat In concretis autem 
        extre<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mis praedicantur denominatine et non per identitatem. Unde 
        <lb ed="#A" n="71"/>hec denominatiua praedicatio est vera pater 
        gene<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rat filius generatur etc. Nam actus sunt suppositorum 
        <lb ed="#A" n="73"/>primo metaph. Unde actus personales non praedicantur 
        <lb ed="#A" n="74"/>de proprietatibus personalibus per modum denominatiuum 
        <lb ed="#A" n="75"/>Quoniam vt vult philosophus. v. physi. motus vel motionis non 
        <lb ed="#A" n="76"/>est motus. Nec actionis est actio nec generationis est 
        <lb ed="#A" n="77"/>generatio. alias esset processus in infinitum in talibus 
        <lb ed="#A" n="78"/>sequitur ergo quod generatio. nec generat nec generatur. 
        Se<lb ed="#A" n="79" break="no"/>neratio emim in abstracto est proprietas. sed generare 
        <lb ed="#A" n="80"/>est actus ergo etc. Hec ex Rich. concor. Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e456">
        ¶ Sed 
        di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ceres tamen <ref xml:id="Vn7Pel-d35567-Rd1e460">Augu. vii. de trini. ca i</ref>. concedit istam. 
        Can<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dor est candidus Respondetur secundum Rich. quod locutio tltis est 
        <lb ed="#A" n="83"/>impropria. similiter hec caliditas ignis calefacus sed 
        <lb ed="#A" n="84"/>proprie deberet dici sic. res est candida per candorem et 
        <lb ed="#A" n="85"/>ignis calefacit per caliditatem. Unde ad hunc sensum 
        <lb ed="#A" n="86"/>cocedit Aug. etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35567-Dd1e477">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35567-Hd1e479">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e482">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ An relatio vltimate abstracta 
        <lb ed="#A" n="88"/>praedicetur per identitatem de essentia diuina et 
        ecouer<lb ed="#A" n="89" break="no"/>so: Respondetur secundum Fran. maro. in confla. primi di. xxxiii 
        <lb ed="#A" n="90"/>vbi ait quod quamuis aliqui dicant quod praedicantur relatio et 
        <lb ed="#A" n="91"/>essentia de se inuicem in abstracto vltimo per 
        identita<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tem. Nam paternitas est vltimate abstractum Et tantum 
        <lb ed="#A" n="93"/>hec est vera: paternitas est essentia diuina per 
        iden<lb ed="#A" n="94" break="no"/>titatem. Sed contra arguitur quia quicquid conuenit alicui 
        <lb ed="#A" n="95"/>in vltimata sui abstractione conuenit sibi reduplica 
        <lb ed="#A" n="96"/>tiue. quia reduplicaton est nota praecisionis ergo si 
        pater<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nitas est essentia. ergo paternitas inquantum 
        paterni<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tas est essentia et sic omnis paternitas est essentia etiam 
        <lb ed="#A" n="99"/>in creatis quod est falsum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e513">
        ¶ Si dicas quod 
        paterni<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tas inquantum hec patrnitas est essentia. Hoc est 
        in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>quantu diuina: hoc non valet quia alia est diffinitiua 
        <lb ed="#A" n="102"/>ratio formalis paternitatis et alia essentie etiam in 
        di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uinis. Et quia heccitas est extram rationem paternitatis  
        <lb ed="#A" n="104"/>vtpote posterior ergo paternitas secundum suam rationem for 
        <lb ed="#A" n="105"/>malem non est essentia. Unde et doctor subtilis dicit quod 
        <lb ed="#A" n="106"/>si diffiniretur relatio diuina. non illa diffinitio 
        assig<lb ed="#A" n="107" break="no"/>retur eidem qua assignatur essentie. Sed illud non est aliud 
        <lb ed="#A" n="108"/>formaliter cuius vnius diffinitio non est alterius. ergo 
        pa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ternitas inquantum paternitas hoc est secundum rationem  
        <lb ed="#A" n="110"/>formalem non est essentia etiam in diuinis. per 
        con<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sequens non predicatur de se identice
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e542">
        ¶ Ad quesitum 
        <lb ed="#A" n="112"/>ergo dicendum secundum eundem Franci. Quod aliqua 
        <lb ed="#A" n="113"/>est abstractio in qua vnum non predicatur de 
        <lb ed="#A" n="114"/>alio identice. Aliqua autem est que predicatur. 
        <!--117.xml-->
        <pb ed="#A" n="118"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
        
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35567-d1e558">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quod autem dicunt doctores communiter quod quantumcunque fi 
        <lb ed="#A" n="2"/>at abstractio in diuinis essentia predicatur de 
        rela<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tione eteconuerso predicatione identica. hoc 
        intelli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gendum est dummodo talis abstractio semper stat in 
        <lb ed="#A" n="5"/>nominibus primarum intentionum vt dicendo. hec 
        <lb ed="#A" n="6"/>essentia diuina est paternitas diuina. Sed quando 
        ab<lb ed="#A" n="7" break="no"/>stractio denotatur sub nomnibus secundarum intentio 
        <lb ed="#A" n="8"/>num cuiusmodi sunt quiditas: diffinitio: ratio 
        forma<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lis siue formalitas tunc illa non predicantur de se 
        in<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uicem quia hec quiditas non est illa. nec hec 
        diffini<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tio est illa et hec formalitas non est illa. Unde 
        Sco<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tus dicit quod licet albedo sit color tamen diffinitio 
        albe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dinis non est diffinitio coloris. Si ergo dicatur cum 
        re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>duplicatione scilicet paternitas diuina inquantum 
        paterni<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tas est essentia non conceditur. quia ibi denotatur sub 
        no<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mine secunde intentionis scilicet sub ratione formali 
        pater<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nitatis abstractio per reduplieationem etc Cum enim 
        <lb ed="#A" n="18"/>dicente Aug. Alio est pater. alio est deus id est alia 
        <lb ed="#A" n="19"/>ratione formali. ergo paternitas inquantum paternitas 
        <lb ed="#A" n="20"/>non est essentia diuina etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>