<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sapientia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Sapientia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="258"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d80293">
            <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e107">Sapientia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e115">
        <!--257.xml-->
                  <pb ed="#A" n="258"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>SApientia primo 
        <lb ed="#A" n="2"/>ommuniter quibus modis et vnde dicitur. 
        <lb ed="#A" n="3"/>Nota secundum Guil. in primo di. xxxiiii. et 
        <lb ed="#A" n="4"/>i. prologi. Sapientia dicitur a triplici 
        vo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cabulo. Uno modo a sapere inquantum illuminat 
        <lb ed="#A" n="6"/>intellectum. Unde sic solum actum intellectus 
        impor<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tat. Secundo dicitur a sapore inquantum inflammat 
        affe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctum et sic proprie dicit actum voluntatis. Tertio 
        mo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>do dicitur quasi sapida scaita. et hoc modo dicit tam actum 
        <lb ed="#A" n="10"/>intellectus quasi praecedentis: quam actum voluntatis  
        <lb ed="#A" n="11"/>quasi sequentis. vt patet ex vi terminorum etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e148">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Nota autem quod sapientia tripliciter accipitur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e153">
        ¶ Uno 
        <lb ed="#A" n="13"/>modo pro habitu et sic tam sctie quam intellectus 
        con<lb ed="#A" n="14" break="no"/>plectitur noticiam. hoc est tam conclusionum quam 
        princi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>piorum noticiam et hoc modo videtur loqui philosophus. vi. 
        ethi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>corum. vbi dicit diffiniendo eam. Sapientia est quasi 
        <lb ed="#A" n="17"/>quoddam caput habens intellectum et sctiam Unde et 
        pri<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mo metaph. dicit quod sapiens quodammodo omna 
        <lb ed="#A" n="19"/>nouit Et primo elench. dicit Sapientis est bene di 
        <lb ed="#A" n="20"/>cere de eis que nouit et mentientem posse redargu 
        <lb ed="#A" n="21"/>ere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e175">
        ¶ Secundo modo accipitur sapientia vt distinguitur contra 
        sci<lb ed="#A" n="22" break="no"/>entiam. et sic prout ait Augu. super illud i. Corum. xii.  
        <lb ed="#A" n="23"/>Alii per spiritum datur sermo sapientie alii sermo sctie 
        <lb ed="#A" n="24"/>Sapientia est in cognitione eternorum. Sed 
        scien<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tia in cognitione temporalium Isto modo sapientia 
        <lb ed="#A" n="26"/>est in portione rationis superioris. sed scientia in 
        infe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>riori et ita distinguuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e192">
        ¶ Tertio modo accipitur sapientia 
        <lb ed="#A" n="28"/>vt est quidam spiritualis gustus in mentibus 
        deuoto<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rum Et isto modo est donum spiritus sancti scilicet donum sapien 
        <lb ed="#A" n="30"/>tie de quo Esa. vii. c. Repleuit eum Spiritus sapientie 
        <lb ed="#A" n="31"/>et intellectus etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e203">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Item de sapientia plura et 
        quo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>modo hec differant sapientia: sancia: prudentia: 
        intelle<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lectus vide in prolo §. vi. vii. et vbi Ars. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e213">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e215">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ An sapientia sit perfectior 
        cha<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ritate vel ecouerso. Respondetur secundum e. Guil. in 
        questi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>one sui prologi quod perfectissimus actus sapientie est vt et 
        <lb ed="#A" n="38"/>sapore dicitur. quia in isto actu perfectissimo consistit 
        fe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>licitas inhesiua id est beatificatiua. licet felicitas obiecti 
        <lb ed="#A" n="40"/>ua se obiiciat contemplanti et in contemplatione 
        con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sistat. Sed quia sapientia prout dicitur a sapore 
        inclu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dit tam charitatem quam etiam intellectus noticiam vel com 
        <lb ed="#A" n="43"/>templationem. ergo perfectior est charitate inquantum 
        <lb ed="#A" n="44"/>sic dicitur a sapore. nam per solam visionem dici que est in 
        <lb ed="#A" n="45"/>itellectu deo iungimur dispositiue sed magis 
        con<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pletiue iungimur per dilectionem qua gustum addit 
        sa<lb ed="#A" n="47" break="no"/>pientie. et in voluntatis actu completiue consistit. 
        sa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>pientia vtrumque includens ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e252">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e254">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e257">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Qualibus gradibus ad hanc 
        <lb ed="#A" n="50"/>sapientiam veram peruentur scilicet ascendendo vel crescendo 
        do<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nec perfecte quisipleatur sapientie dono; Respondetur secundum quod Hu 
        <lb ed="#A" n="52"/>go de archa noe li. ii. et. iii. per totum dicit concor. Guil. Quod 
        <lb ed="#A" n="53"/>sapientia inquit dei in cordibus sanctorum tamquam in peradiso inui 
        <lb ed="#A" n="54"/>sibili crescit sic vel istis gradibus Primo inquit 
        <!--257.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 258 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>seminatur per timorem dei psalmos Initium sapientie timor d. 
        <lb ed="#A" n="56"/>Secundo rigatur per gratiam. Tertio moritur per humilitatem 
        <lb ed="#A" n="57"/>Quarto radicatur per fidem. Quinto oritur per 
        compuncti<lb ed="#A" n="58" break="no"/>onem. Sexto crescit per desiderium diuinorum. Septino 
        <lb ed="#A" n="59"/>viret: frondet et ramos expandit per sperem. Octauo 
        flo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ret per disciplinam et morum honestate. Nono 
        fructifi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cat per virtutum operationem. Decimo maturescit per 
        per<lb ed="#A" n="62" break="no"/>seuerantiam. Undecimo carpitur per mortem salubrem 
        <lb ed="#A" n="63"/>etc. Duodecimo infertur ad conuiuium mense regis per 
        <lb ed="#A" n="64"/>dei visionem et fruitionem. Hec Hugo. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e304">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e307">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Que sunt signa vere sapientie 
        <lb ed="#A" n="66"/>Nota secundum Fran. maro. in quodam ser. de 
        doctori<lb ed="#A" n="67" break="no"/>bus aliosque quod plura signa colliguntur ex scripturis  
        <lb ed="#A" n="68"/>Primum est peccaorum detestatio et penitentia Sap. i. 
        <lb ed="#A" n="69"/>In maliuolam animam non introibit spiritus sapientie. 
        Se<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cundum est firmum propositum in bono et constantia Ecci. 
        <lb ed="#A" n="71"/>xxvii. Non sensatus in sapientia manet sicut sol. Stultus 
        <lb ed="#A" n="72"/>autem vt luna mutatur. Unde homines qui sunt vagabundi 
        <lb ed="#A" n="73"/>et frequenter mutant opinionem sua non dicuntur 
        sapien<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tes. Tertium. humilitas in proprio sensu sine 
        arrogan<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tia. Unde Pythagoras interrogatus de conditione sua 
        <lb ed="#A" n="76"/>se humiliando primus nominauit philosophum id est sapientie amatorem 
        <lb ed="#A" n="77"/>non sapientem. Ideo prouerb xxvi. Stultus supiens 
        si<lb ed="#A" n="78" break="no"/>xi videtur. Quartum taciturnitas et moderatio in 
        lo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quela Prouerb. xviii. Qui prius respondet quam audiat 
        <lb ed="#A" n="80"/>stultum se demonstrat. Et e. xxvii. Stultus si 
        tace<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pit sapiens reputatur. Unde Solon philosophus cum taceret 
        <lb ed="#A" n="82"/>interrogatus an stultus esset quia sic taceret. Respondit 
        <lb ed="#A" n="83"/>Nullus stultus tacere potest. Quitum futurorum 
        praeco<lb ed="#A" n="84" break="no"/>gitatio et prouidentia. Unde philosophus i. meta. Sapieti est 
        <lb ed="#A" n="85"/>quidere futura. Item Deutr. xxxii. Sens absque consi 
        <lb ed="#A" n="86"/>lio et prudentia. vtinam saperent et intelligerent ac 
        no<lb ed="#A" n="87" break="no"/>uissima prouiderem scilicet iudicium et mortem. Sextum 
        ad<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uersorum toleratio et patientia. Prouerb. xiiii. 
        Im<lb ed="#A" n="89" break="no"/>patiens operatur stulticiam. Cassiodici. super psalm. vi. 
        Sapi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>entia non iuenitur nisi apud quietos animo etc. 
        Septi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mum signum est maturitas ac gravitas in risu et 
        leti<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cia vel tristicia Eces. vii. Cor stultorum vbi leticia 
        <lb ed="#A" n="93"/>Cor autem sapientum vbi tristicia. Queritur enim vnde est 
        <lb ed="#A" n="94"/>quod homines solent ridere magis de his que partinent ad  
        <lb ed="#A" n="95"/>stulticiam quam de sapientia cum magis esset letandum de 
        sa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pientia. Respondet idem Fran. maro. quia hoc est communiter na 
        <lb ed="#A" n="97"/>turale vt quis letetur de irrisione et contumelia sui 
        ini<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mici. sed quia caro est inimica anime vt dicit apostolus Rho. 
        <lb ed="#A" n="99"/>v. Io carnales rident de stulticia quae est contumelia rationis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e387">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e389">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e392">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quid sit diffinitiue vera 
        sapi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>entia. Nota quod vt Augustinus xiiii. de trin dicit Philosophi 
        sic<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cam diffinierunt. Sapia est diuinarum humanarum quam 
        re<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rum cognitio: studio bene viuendi coniucta vel 
        ordina<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ta. Ex quibus verbis diffinitionis patet qua requiruntur ad  
        <lb ed="#A" n="105"/>veram sapientiam in qua est salus vera scilicet primo diuinorum 
        <lb ed="#A" n="106"/>cognitio per veram fidem. Secundo eorum qua ad hominis 
        salu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tem sunt necessaria cognitio. Tertio bona vita etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e413">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e415">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e418">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Qualiter distinguiter sapientia. Nota 
        <lb ed="#A" n="109"/>secundum doc. clarius secundum Lyram in postilla super primo ca. 
        <lb ed="#A" n="110"/>Ecci. quod sapientia vera est duplex. Prima diuina siue 
        <!--258.xml-->
        <pb ed="#A" n="259"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>increata. Secunda creata vt est humana et angelica 
        <lb ed="#A" n="2"/>Sapientia diuina accipitur dupliciter. Uno modo essenti 
        <lb ed="#A" n="3"/>aliter. Alio modo personaliter. Essentialiter sapientia in dec 
        <lb ed="#A" n="4"/>idem est quod essentia diuina. Personaliter aut proprie dicitur 
        <lb ed="#A" n="5"/>sapientia genita: et est idem quod verbum diuinum et per consequens 
        <lb ed="#A" n="6"/>est filii dei proprium. Et eiusdem filii attributum seu 
        ap<lb ed="#A" n="7" break="no"/>propatum est sapientia essentialiter dicta. Sicut attributi 
        <lb ed="#A" n="8"/>patris est potentia vt patuit supra vbi Proprie. §. xvii 
        <lb ed="#A" n="9"/>xviii. xix. De ista sapientia diuina dicitur Ecc i i. Omnis 
        sa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pientia id est filius dei cuius proprium est esse sapientiam 
        <lb ed="#A" n="11"/>dei genitam. et eius appropriatum: sapientia est: essentia 
        <lb ed="#A" n="12"/>liter dicta vel ingenita. Item dicitur etiam cum hoc 
        <lb ed="#A" n="13"/>filius dei Omnis sapientia: quia contimet supereminenter omnes 
        <lb ed="#A" n="14"/>modos et altitudines et noticias create sapientie 
        <lb ed="#A" n="15"/>Hec inquit. Ois sapientia a domino deo est id est procedit a 
        <lb ed="#A" n="16"/>deo patre distincta in persona. Et cum illo fuit semper scic 
        <lb ed="#A" n="17"/>indistincta in essentia. et est ante euum id est abseterno 
        <lb ed="#A" n="18"/>In hoc ergo ondit quod istius sapientie divine est 
        emana<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tio prima interior. puta generatio verbi dei vel fi 
        <lb ed="#A" n="20"/>lii a patre ab eterno. quia ante euum(quod est mensura es 
        <lb ed="#A" n="21"/>se incorruptibilium) non est mensura alia nisi 
        eterni<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tas. Et secunda emanatio scilicet exterior est ipsius sapientie 
        <lb ed="#A" n="23"/>diuine qua communicatur creaturis eius effectus Et hoc est 
        <lb ed="#A" n="24"/>quod postea subditur infra ibidem Fons sapientie scilicet ex 
        <lb ed="#A" n="25"/>quo fonte deriuantur effectus sapientie in creaturi 
        <lb ed="#A" n="26"/>est ipsum verbum dei in excelsis id est filius dei: quod idem est 
        <lb ed="#A" n="27"/>cum sapientia genita Addit: in excelsis: quia primo fuit 
        <lb ed="#A" n="28"/>communicata sapientia angelis in celo postea aliis 
        crea<lb ed="#A" n="29" break="no"/>aturis vicem homnibus Ex istis patet distinctio 
        sapien<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tie: quia quedam est essentialis diuina: quedam persona 
        <lb ed="#A" n="31"/>lis et genita: quedam creata angelica. et quedam 
        hu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mana etc. Et hec sapientia creata emanat a 
        diui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>na etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e505">
                  <lb ed="#A" n="34"/>SApientia secundo. 
        <lb ed="#A" n="35"/>vicem diuina specialiter. Utrum deus pater 
        <lb ed="#A" n="36"/>sit sapiens sapientia eadem quam sapit 
        fi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lius. Respondetur secundum magistrum in primo di. xxxii. dicit. sic 
        <lb ed="#A" n="38"/>Una est sapientia patris et filii et spiritus sancti: sicut vna est 
        es<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sentia. quia sapientia in diuine nature simplicitate 
        <lb ed="#A" n="40"/>est idem quod essentia. Et infra. ca. se. dicit allegando 
        <lb ed="#A" n="41"/>Hilarium quod sicut filius per se agit Sed non a se vel de se. 
        <lb ed="#A" n="42"/>Ita filius debet dici sapiens per se sed non a se. similie 
        <lb ed="#A" n="43"/>spiritus sanctus. Pater autem per se et a se. Probatio secundum 
        <lb ed="#A" n="44"/>Fran. e. di. est quia si alia esset sapientia patris et alia fi 
        <lb ed="#A" n="45"/>lii. tunc sequeretur quod neutra diceret perfectionem simplici 
        <lb ed="#A" n="46"/>ter: quia non esset in altero suppositorum perfectissimo. 
        <lb ed="#A" n="47"/>Uel si diceret tunc supposito perfectissimo alteri 
        ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>qua perfectio simpliciter deficeret: ergo pater et filius 
        sa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>piunt eadem numero sapientia penitus sicut 
        ea<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dem est essentia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e544">
        ¶ Si quaras. Quomodo ergo eadem 
        nume<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ro sapientia dicitur genita et ingenita cum omne 
        <lb ed="#A" n="52"/>genitum est realiter distinctum a generante vi 
        <lb ed="#A" n="53"/>dicit Augustinus Respondetur secundum Guill. e. dist. quod per 
        <lb ed="#A" n="54"/>hoc quod dicitur sapientia genita et sapientia 
        inge<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nita non ponitur diuersa sapientia. Eadem eni 
        <lb ed="#A" n="56"/>est numero sapientia qua pater est sapiens: et fi¬ 
        <!--258.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 259 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>lius est sapiens et spiritus sanctus est sapiens. sed 
        <lb ed="#A" n="58"/>per genita et ingenitam appropriatur aut patri aut fi 
        <lb ed="#A" n="59"/>lio. Hec Guil 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e574">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e576">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e579">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ An ista sapientia qua tota 
        tri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nitas est sapiens sit ingenita: Respondetur secundum Franc. 
        <lb ed="#A" n="62"/>maro. e. di. xxxii. q. iiii. quod accipiendo sapientiam illam 
        <lb ed="#A" n="63"/>secundum se. qua pater et filius est sapiens et tota trinitas 
        <lb ed="#A" n="64"/>ipsa est ingenita Ratio quia omne illud quod praeuenit actum 
        <lb ed="#A" n="65"/>generandi in diuins est ingenitum Sed sapientia cum sit 
        <lb ed="#A" n="66"/>perfectio essentialis por est et prauenit generationem 
        <lb ed="#A" n="67"/>actiuam quae est proprietas personalis eo modo quo 
        essen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tialia sunt priora personalibus secundum Dio. c. de vnica et 
        <lb ed="#A" n="69"/>distincta theologia. ergo sapientia ista est ingenita. Item 
        <lb ed="#A" n="70"/>quia ista sapientia qua tota trinitas est sapiens est 
        in<lb ed="#A" n="71" break="no"/>distincta a patre et pater est ingenitus. ergo et sapientia 
        <lb ed="#A" n="72"/>ista est ingenita capiendo ingenitum communiter. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e611">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e613">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e616">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Utrum deus pater sit sapiens 
        <lb ed="#A" n="74"/>sapeia genita:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e623">
        ¶ Circa istam questionem. Primo 
        prae<lb ed="#A" n="75" break="no"/>notandum est secundum Scotorlis. e. dis. xxxii. q. i. Et latius 
        <lb ed="#A" n="76"/>di. xiiii. e. primi. q. ii quod in diuinis aliqua sunt 
        pu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>re essentialia. videlicet illa que competunt tribus 
        per<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sonis vt sapientia: iusticia: bonitas et huiusmodi. Secundo 
        <lb ed="#A" n="79"/>aliqua sunt pure notionalia scilicet illa que non 
        compe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tunt tribus personis sed vni. vt paternitas filiatio 
        <lb ed="#A" n="81"/>genitum et huiusmodi. Tertio aliqua sunt mixta ex 
        essen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tiali et notionali. vt cum dicitur sapientia genita. hoc in 
        <lb ed="#A" n="83"/>cludit aliquod essentiale cum dicitur sapientia. et aliquod notio 
        <lb ed="#A" n="84"/>nale cum dicitur genita. Similiter hoc verbum Mtti: est 
        mi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>xtum. quia vno modo dicit relationem originis que 
        con<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uenit vni persone: et omne tale est notionale. Alio 
        <lb ed="#A" n="87"/>modo dicit habitudinem ad creaturam que conuenit 
        <lb ed="#A" n="88"/>tribus personis et omne tale est essentiale.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e656">
        ¶ 
        Secun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do ad questionem respondendum est secundum docu. subti. e. dic 
        <lb ed="#A" n="90"/>xxxii. tam in ordinario quam in reportatis parisius 
        <lb ed="#A" n="91"/>et post eum Guil. ac Scotorlis. concor. Bona. Rich. 
        <lb ed="#A" n="92"/>et Thoiquod pater non est sapiens sapientia genita Et 
        <lb ed="#A" n="93"/>patet per Augustinum libro primo Retracta. c. xxii. 
        <lb ed="#A" n="94"/>vbi hac propositionem Pater est sapiens sapientia 
        geni<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta: retractat quam in. vi. de Trinitate dixerat. ergo hec 
        <lb ed="#A" n="96"/>propositio simpliciter non est concedenda: tamquam falsa. et si 
        ali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cubi legitur dicta ab aliquo sancto est exponenda. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Huius probatio secundum doctur. subti. supra. est. quia actus 
        <lb ed="#A" n="99"/>essentialis nequit esse alicuius suppositi mediam 
        <lb ed="#A" n="100"/>te aliquo principio vt quo: nisi sit Uel principium 
        for<lb ed="#A" n="101" break="no"/>male Sicut concedimus istam Pater est sapiens 
        sapi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>entia ingenita. Ulies principium productiuum sicut magister 
        con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cedit istam. Filius est sapiens sapientia ingenita. 
        <lb ed="#A" n="104"/>Uel sit subautenticum principium respecu talis actus. sicut cum 
        <lb ed="#A" n="105"/>dicitur pater creat filio vel per filium Sed quia patri nec est 
        <lb ed="#A" n="106"/>principium formale sapiendi sapientia genita. nec 
        <lb ed="#A" n="107"/>principium productiuum patris nec subautenticum 
        <lb ed="#A" n="108"/>talis actus essentialis ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e702">
        ¶ Si obiiciatur. quia 
        <lb ed="#A" n="109"/>magister concedit quod filius est sapiens sapientia 
        <lb ed="#A" n="110"/>ingenita. ergo a simili pater est sapiens 
        sapien<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tia genita. quia videntur equaliter se habere pater 
        <lb ed="#A" n="112"/>ad genitam sapientiam et filius ad ingenitam Respondet Guil. 
        <lb ed="#A" n="113"/>quod non est simile quia quando dicitur filius est sapiens 
        <!--259.xml-->
        <pb ed="#A" n="260"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sapientia ingenita. Iste ablatiuus construitur in ratione 
        <lb ed="#A" n="2"/>principii productiui eo quod pater qui est sapientia ingenita est 
        <lb ed="#A" n="3"/>principium filii. Quando autem dicitur pater sapiens sapentia genita 
        <lb ed="#A" n="4"/>non potest esse talis constructio. cum sapientia genita id est filius 
        <lb ed="#A" n="5"/>non sit principium patris. Unde et secundum Scotorelis. Cum dicitur 
        <lb ed="#A" n="6"/>filius est sapiens sapientia ingenita intelligendum 
        <lb ed="#A" n="7"/>est principiatiue vel originaliter sub hoc sensu id est 
        fi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lius originatur a patre qui est sapientia ingenita. Non 
        <lb ed="#A" n="9"/>autem intelligi debet formaliter quod scilicet filius habeat 
        for<lb ed="#A" n="10" break="no"/>maliter illam sapientiam quae est formaliter in patre. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Exemplu pro euidentia secundum Tho. ibidem sicut 
        vi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>demus quod homo sapiens esse dicitur a sapientia quae in ipso 
        <lb ed="#A" n="13"/>est formaliter: sed non denominatur sapiens esse formaliter 
        <lb ed="#A" n="14"/>a sapientia quam in alterum docendo produxit. Sic in 
        propo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>sito sapeia formaliter patris dicitur illa quae in patre est 
        <lb ed="#A" n="16"/>essentialis et hac formaliter sapiens denominatur pater. sed  
        <lb ed="#A" n="17"/>non formaliter denominatur esse sapiens ab illa sapientia 
        <lb ed="#A" n="18"/>quae a patre procedit: quam pater habet non formaliter in se 
        <lb ed="#A" n="19"/>sed vt correlatiuum suum tanquam gignens pater 
        geni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tum filium etc. Item si pater esset sapiens 
        sapien<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tia genita sequitur quod esset sapientior spiritus sancto qui non 
        <lb ed="#A" n="22"/>habet sapientiam genitam etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e770">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e772">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e775">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Sed quare non conceditur hec 
        <lb ed="#A" n="24"/>pater est sapies sapientia genita cum tamen concedatur ista 
        <lb ed="#A" n="25"/>Pater dicit verbo. Respondetur secundum Rich. e. dist. xxxi 
        <lb ed="#A" n="26"/>arti. ii. q. i. quod ea quae habent et significant rem suam vt 
        <lb ed="#A" n="27"/>esse in alio: non denominant nisi per aliquid quod est in 
        <lb ed="#A" n="28"/>re denominata quasi ad modum forme. Ut cum dicitur: 
        <lb ed="#A" n="29"/>Iste est albus albedine. Et quoniam sic est de sapientia 
        <lb ed="#A" n="30"/>quod dicit rem suam vt est in sapiente. ideo pater non 
        <lb ed="#A" n="31"/>dicitur sapiens formaliter nisi per aliquid quod est in 
        <lb ed="#A" n="32"/>eo per modum forme. Sed quia verbum dei siue filius 
        <lb ed="#A" n="33"/>non est in patre ad similitudinem qua forma est in ali 
        <lb ed="#A" n="34"/>quo: sed dicit rem suam vt ab alio et est posterius 
        <lb ed="#A" n="35"/>quam patrem esse sapientem secundum rationem intelligendi. Ideo 
        <lb ed="#A" n="36"/>non potest pater denominari sapiens filio qui est 
        sapien<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tia genita. ergo non conceditur illa
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e811">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e813">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e816">
        ¶ Sed hec Pater di 
        <lb ed="#A" n="38"/>cit verbo. bene conceditur quia dicere importat rem sua: 
        <lb ed="#A" n="39"/>in modo significandi vt ab alio. Et talia possunt 
        <lb ed="#A" n="40"/>denominare illud a quo sunt per aliquid quod non est in 
        <lb ed="#A" n="41"/>denominato ad modum forme vt cum dicitur agens 
        <lb ed="#A" n="42"/>agere actione sua. Ideo hec est vera Pater 
        di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cit verbo. Unde Aug. xi. confes. Uerbo tuo 
        eter<lb ed="#A" n="44" break="no"/>no dicis quecumque dicis 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e834">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed quid de istis. Pater 
        co<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gnoscit omnia filio vel verbo: Respondetur secundum Guill. e. 
        <lb ed="#A" n="47"/>dist. xxxii. per conclusionem quod verbum non est 
        pa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tri ratio cognitionis rerum. patet. Quia in primo 
        <lb ed="#A" n="49"/>signo pater est sapientissimus. Unde filius non 
        <lb ed="#A" n="50"/>est ratio in cognoscedi ipsi patri sed essentia vnde non 
        <lb ed="#A" n="51"/>ntellecta. sed per impossibile circumscripta generatione 
        <lb ed="#A" n="52"/>filii. adhuc pater esset eque sapientissimus. Unde  
        <lb ed="#A" n="53"/>ista. Pater nouit verbo vel filio non conceditur. secus 
        <lb ed="#A" n="54"/>de ista pater nouit omnia in verbo vel in filio. patebit. i. vbi 
        <lb ed="#A" n="55"/>Uerbum. §. xxxvi. et se
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e860">
        ¶ Ex si obiicitur quia Augustinus vi. 
        <lb ed="#A" n="56"/>de trin. dicit Filius est ars omnipotentis dei vbi omnia 
        <lb ed="#A" n="57"/>nouit Et. xv. de Trinitate dicit nouit deus pater omnia 
        <!--259.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 260 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>in seipso. nouit et infilio sed idem est nosse omnia et 
        sa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>pientem esse. et quia dicit quod omniu nouit in filio. ergo 
        <lb ed="#A" n="60"/>est sapiens filio. Respondetur secundum e. Guil. Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="61"/>Rich. et Tho. quod ars non est proprium filio sed 
        ap<lb ed="#A" n="62" break="no"/>propriatum quia procedit per modum intellectus Unod 
        <lb ed="#A" n="63"/>eciam pater est ars: et spiritus sanctus est ars. Quod autem 
        <lb ed="#A" n="64"/>dicit omnia nouit in filio. Dicendum quod aliud eit nosse 
        <lb ed="#A" n="65"/>filio vel verbo. Et aliud nosse in filio vel in verbo 
        <lb ed="#A" n="66"/>Nam nosse filio significat quod filius est ratio 
        cognoscen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>di ipsi patri in habitudine forme vel causalitatis  
        <lb ed="#A" n="68"/>principii Ita quod pater accipiat cognitionem a filio 
        <lb ed="#A" n="69"/>vel verbo. sicut si dicam quod pater cognoscit per filium 
        <lb ed="#A" n="70"/>vel per verbum. et hoc est falsum. Sed nosse in filio 
        <lb ed="#A" n="71"/>vel in verbo seircat quod pater videt in verbo seipsum et 
        <lb ed="#A" n="72"/>omnia. Et cum hoc non negat quin videat etiam in se 
        <lb ed="#A" n="73"/>ipso pater omnia quia eadem essentia qua cuncta in 
        se<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ipso nouit est et in filio. ergo hec est vera: nouit omnia in 
        <lb ed="#A" n="75"/>filio sed hec est falsa: nouit omnia filio. Exemplum secundum 
        <lb ed="#A" n="76"/>Rich. sicut inquit non est idem cogscere in libro et per 
        <lb ed="#A" n="77"/>librum. quia Autor libri cognoscit omnia que sunt in 
        li<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pro. non tantum per librum. Sic dico ait: quod quelibet per 
        <lb ed="#A" n="79"/>sona videt omna et nouit in seipsa quia in sua 
        essen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tia tanquam in libro. Et similiter videt omnia 
        inquali<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bet alia persona. Nec ex hoc sequitur quod pater sit 
        sa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>piens per verbum. Sed est sapiens per sapientiam 
        <lb ed="#A" n="83"/>que in ipso patre est ad modum forme. Hec Rich. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e932">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e934">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e937">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Quod si adhuc dicas Quo 
        er<lb ed="#A" n="85" break="no"/>go apostolus dicit i. Corum i. praedicamus christum dei virtutem 
        <lb ed="#A" n="86"/>et dei sapientiam. Cum emim vnusquique est sapiens sua 
        sa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pientia et christus est dici patris sapientia. ergo pater 
        <lb ed="#A" n="88"/>est sapiens christo qui est sapientia genita. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="89"/>secundum Bona. Guil. et Tho. supra. quod illud apostolis verum est 
        <lb ed="#A" n="90"/>scilicet Christus est dei patris sapientia accipiendo per 
        appro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>priationem. Nam genitiuus ibi importat originem. 
        <lb ed="#A" n="92"/>Et quia vere filius habet originem a patre Ideo vere 
        <lb ed="#A" n="93"/>dicitur sapientia patris id est a patre genita. Sed hec pater 
        <lb ed="#A" n="94"/>est sapiens sapientia genita non conceditur. ergo quia 
        abla<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tiuus hic importat rationem cognoscendi ipsi 
        pa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tri. et hoc non est verum vt predictum est. Uude et magister in 
        <lb ed="#A" n="97"/>ittera di. xxxii. dicit quod filius ab aplo dicitur 
        sapien<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tia et virtus patris. non quia pater sit per eum sapiens 
        <lb ed="#A" n="99"/>et potens Sed quia filius est sapientia et virtus de 
        <lb ed="#A" n="100"/>sapientia et virtute patris scilicet genita. Et etiam secundum 
        Ly<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ram super dicta apostolis eadem. quia maxima dei virtus et 
        <lb ed="#A" n="102"/>sapientia apparet in christi redemptione qua modo 
        con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uenientissimo liberauit genus humanum. Ideo 
        <lb ed="#A" n="104"/>bene dicitur dei virtus et sapientia. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e986">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e988">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e991">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Quomodo se habent cognita in 
        hu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ius sapientie dei noticia vel cognitione. Respondet doctur. 
        <lb ed="#A" n="107"/>subti. in reportatis huius di. xxxii. Et Guil. quod tria 
        <lb ed="#A" n="108"/>sunt signa. In primo signo cognoscuntur omnia 
        essen<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tialia. In secundo omnia notionalia et respens ad intra In 
        <lb ed="#A" n="110"/>gus creature. et omna hec pater habet a se. filius autem a patre et. ssy 
        <lb ed="#A" n="111"/>ab vtroque. Ad praedicta vide vbi Uerbum pluribus. §¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1010">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1012">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1015">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Utrum hec cocedatur filius est 
        sa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pientia genita. Ita quoque et hec spiritus sanctus est 
        <lb ed="#A" n="114"/>amor spiratus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1024">
        ¶ Ad hoc prenotandum est secundum 
        <!--260.xml-->
        <pb ed="#A" n="261"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Fran. maro. in confla. primi di. x. q. vl. quod in diuinis 
        <lb ed="#A" n="2"/>verificantur. Primo aliqua propprie et non appropate 
        si<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cut est ista pater generat et spirat. Secundo aliqua 
        ap<lb ed="#A" n="4" break="no"/>propate et non proprie. sicut hec filius est sapientia 
        <lb ed="#A" n="5"/>dei vel ars patris et huiusmodi que sunt in deo 
        commu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nia essentialia. De talibus enim Rich. iii. de 
        Tri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nitate dicit quod si in diuinis non esset nisi vnica persona 
        <lb ed="#A" n="8"/>Nil prohiberet eam habere plenitudinem sapientie et 
        <lb ed="#A" n="9"/>potentie et bonitatis etc. Tamen sapientia filio 
        ap<lb ed="#A" n="10" break="no"/>propriatur etc. Tertio aliqua verificantur nec 
        ap<lb ed="#A" n="11" break="no"/>propriate nec proprie. sic hec pater est essentia quae nulli est 
        <lb ed="#A" n="12"/>propria nec appropriata sed verificatur per identitatem 
        <lb ed="#A" n="13"/>Quarto aliqua verificantur vtroque modo sicut hec filius 
        <lb ed="#A" n="14"/>est noticia genita vel sapientia genita. Et spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="15"/>est amor spiratus ista emim praedicata constant ex 
        aliqui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bus appropriatis. et ex aliquibus propriis. Nam noti 
        <lb ed="#A" n="17"/>cia et amor communia sunt tribus sed 
        appropria<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ta est noticia filio amor spiritu sancto. sed genitum esse 
        <lb ed="#A" n="19"/>proprium est filio et spiratum esse spiritu sancto. et sic ista 
        <lb ed="#A" n="20"/>sunt mixta vt patet. supra § ix.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1076">
        ¶ Secundo ergo ad que 
        <lb ed="#A" n="21"/>situm respondendum est secundum e. Ftan. ibidem quod huiusmodi 
        lo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cutiones non sunt admittende loquendo absolui 
        <lb ed="#A" n="23"/>te Declaratur. quia quamuis hec concedatur absolute quod 
        fi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>lius est sapientia vel noticia. et quod filius est 
        geni<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tus. non tamen sequitur quod ergo sit sapientia 
        geni<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ta vel noticia genita absolute Similiter de spiritu sancto conm 
        <lb ed="#A" n="27"/>ceditur quod est amor et quod est spiratus. non tamen dicitur amor 
        <lb ed="#A" n="28"/>piratus Nec valet consequentia a diuisis ad 
        con<lb ed="#A" n="29" break="no"/>iuncta inferendo absolute. sed distinguendum est 
        <lb ed="#A" n="30"/>In sensu enim compositionis non licet inferre. sicut non 
        <lb ed="#A" n="31"/>valet consequentia iste est monachus et iste est albus 
        <lb ed="#A" n="32"/>ergo est albus monachus Sed est fallacia 
        acciden<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tis. Sed in sensu diuisionis bene licet inferre. 
        Dicen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>do iste est albus qui est modoachus Sic in proposito 
        <lb ed="#A" n="35"/>arguendo iste filius est sapientia et est genitus. ergo iste 
        <lb ed="#A" n="36"/>qui est genitus est sapientia. similiter spiritus sanctus est amor 
        <lb ed="#A" n="37"/>et est spiratus ergo est amor qui est spiratus in 
        sen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>su diuisionis. non tamen est amor spiratus absolute 
        <lb ed="#A" n="39"/>Unde non obstante quod in creaturis sit amor spiratus 
        <lb ed="#A" n="40"/>quia est verus amor productus vere per actum 
        spiran<lb ed="#A" n="41" break="no"/>di. Tamen in diuinis non est amor spiratus quia omnia 
        <lb ed="#A" n="42"/>essentialia in diuinis sunt improducta. Sed amor 
        <lb ed="#A" n="43"/>in diuinis est essentiale quoddam ergo improductus 
        <lb ed="#A" n="44"/>Hec ex Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1131">
        ¶ Ad hec vbi Spiritus sanctus. §. xi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1135">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1137">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1140">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quomodo ergo sint distinguende 
        hu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>iusmodi propositiones. Nota secundum Fran. maro. di. xxxii. 
        <lb ed="#A" n="47"/>q. iiii. Cuius hanc positionem etiam Guil. approbat 
        <lb ed="#A" n="48"/>fore egregiam. videlicet quod huiusmodi propositiones 
        distin<lb ed="#A" n="49" break="no"/>guuntur penes sensum compositum et diuisum. et sic 
        eu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tatur etiam contradictio Augustini quam quidam sibi 
        impo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nunt scilicet quod dictum suum. vi. lib. de trinitate retractauit. 
        <lb ed="#A" n="52"/>vii. lib. Et in primo Retracta. Ut tactum est. supra §. ix 
        <lb ed="#A" n="53"/>quia ibi non est verisimile tantum doctorem sibiipsi 
        contra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dixisse librotam solenni et tam proxime. Unod ad 
        saluan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dum vtraque dicta conclusiones ponuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1166">
        ¶ Prima 
        <lb ed="#A" n="56"/>conclusio Quod deus pater est sapiens sapientia ingenita scilicet 
        <lb ed="#A" n="57"/>in sensu compositionis quia quicquid est in patre totum est 
        in<lb ed="#A" n="58" break="no"/>genitum vt est in patre cum pater omnia habeat a se secundum Aug. 
        <!--260.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 261 -->
        
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Secunda conclusio quod pater est sapiens sapientia genita 
        <lb ed="#A" n="60"/>in sensu diuisionis: quod significat quod illa sapientia est pater 
        <lb ed="#A" n="61"/>sapiens quae est filius genitus vel quae sapit filius. Et hoc verum 
        <lb ed="#A" n="62"/>est quia eadem sapientia numero qua filius sapit: pater sapit 
        <lb ed="#A" n="63"/>sed hec in sensu compositionis est falsa. quia significat 
        <lb ed="#A" n="64"/>quod sapientia genita dat patri sapere quod est falsum quia 
        <lb ed="#A" n="65"/>patri genitus nil affert.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1199">
        ¶ Tertia conclusio quod filius 
        <lb ed="#A" n="66"/>est sapiens sapientia ingenita in sensu diuisionis. 
        <lb ed="#A" n="67"/>patet consimili ratione qua secunda conclusio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1207">
        ¶ Quarta 
        conclu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sio quod filius est sapiens sapientia genita in sensu com 
        <lb ed="#A" n="69"/>positionis. patet. Quia quicquid est in verbo vt est in eo: est ipsi 
        <lb ed="#A" n="70"/>filio per generationem communicatum vt habetur. xv. de tri 
        <lb ed="#A" n="71"/>nita. Et omne tale est genitum accipiendo genitum 
        <lb ed="#A" n="72"/>vt quo scilicet est communicatum. Uide ad idem infra. e. §. xxii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1221">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1223">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1226">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Quomodo pater dicitur sapiens 
        sa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pientia illa genita quae est in filio et econuerso. Filius 
        <lb ed="#A" n="75"/>dicitur sapiens sapientia illa ingenita quae est in patre cum numquam est 
        <lb ed="#A" n="76"/>quis sapiens formaliter nisi illa sapientia quae est in ipso 
        for<lb ed="#A" n="77" break="no"/>maliter. Respondetur secundum e. Fran. ibidem quod pater non est 
        sa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>piens formaliter nisi sapientia in ipso existete formaliter 
        <lb ed="#A" n="79"/>in sensu compositionis id est prout est in patre. secus autem est 
        <lb ed="#A" n="80"/>in sensu diuisionis. Quia eadem sapientia quae est in patre 
        <lb ed="#A" n="81"/>est in filio. sed vt in patre est ingenita: et vt in filio est 
        ge<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nita vt patet ex praecedentibus. Si dit. Quomodo 
        contradicto<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ria talia scilicet genitum et ingenitum possunt inesse 
        eidenm<lb ed="#A" n="84" break="no"/>scilicet patri vel filio. Dicendum inquit quod licet in eodem 
        se<lb ed="#A" n="85" break="no"/>su non possint inesse vel conuenire eidem: sed bene in 
        <lb ed="#A" n="86"/>vario sensu. Sicut ridentem flere: vel album posse 
        <lb ed="#A" n="87"/>esse nigrum: in sensu compositionis falsum est. sed in 
        sen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>su diuisionis est verum. sic in proposito. Unde aliud 
        po<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nitur etiam exemplum. Corpus christi si fuisset 
        reserua<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tum in eucharistia tempore passionis fuisset vulneratum 
        <lb ed="#A" n="91"/>simpliciter cum idem fuisset cum eo quod vulnerabatur in 
        cru<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ce. Sed hoc in sensu diuisionis et non in sensu 
        compo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sitionis quia non inquantum in eucharistia sed inquantum in 
        pro<lb ed="#A" n="94" break="no"/>pria specie in cruce idem corpus vulnerabatur. Hec 
        <lb ed="#A" n="95"/>Franeiscus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1279">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1281">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1284">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Quid intelligitur in 
        proposi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>to per sensum compositionis et diuisionis. Fran. ibid 
        <lb ed="#A" n="98"/>respondet quod quandcumque aliquid tale dicitur cum nota 
        reduplica<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tionis vt dicendo sic. Sapientia genita inquantum in filio 
        <lb ed="#A" n="100"/>tunc est sensus compositionis et sic de aliis huiusmodi. Si 
        <lb ed="#A" n="101"/>ut dicatur sine nota reduplicationis tunc potest accipi in 
        <lb ed="#A" n="102"/>sensu diuisionis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1302">
        ¶ Unde de talibus hoc notandum 
        <lb ed="#A" n="103"/>st et tenendum pro regula generali. Quod omnis propositio 
        <lb ed="#A" n="104"/>quae solum in sensu diuisionis conceditur et non conceditur in 
        <lb ed="#A" n="105"/>sensu compositionis: Talis non est simpliciter et 
        absolu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>te concedenda nisi cum determinatione quae dat intellige 
        <lb ed="#A" n="107"/>re sensum diuisionis. Sicut si dicatur deus in celo 
        pu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nit homines: non conceditur simpliciter sed negatur. Sed dicedo 
        <lb ed="#A" n="109"/>deus qui in celo est punit homines conceditur. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1322">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1324">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1327">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quid de ista spiritus sanctus  
        <lb ed="#A" n="111"/>est sapiens sapietia genita. Respondet Fran. ibidem 
        <lb ed="#A" n="112"/>quod bene conceditur in sensu diuisionis quia eadem 
        sa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>pientia est in filio patre et spiritu sancto. sed in sensu 
        compositi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>bnis non conceditur: sed potius spiritus sanctus est sapiens 
        <lb ed="#A" n="115"/>sapientia spirata. Hec Fran.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1344">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1346">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1349">
        <!--261.xml-->
                  <pb ed="#A" n="262"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ An possit dici in sensu 
        diuisio<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nis quod deus est sapiens sapientia creata Respondet 
        <lb ed="#A" n="3"/>idem Fran. quod non. quia illa sapientia qua deus est 
        sa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>piens non est in creatura eadem omnimode. Nec creatis 
        <lb ed="#A" n="5"/>illa sapientia que est in deo Non est ergo simile sicut est in pro 
        <lb ed="#A" n="6"/>posito quia sapientia que est in patre eadem est et in 
        <lb ed="#A" n="7"/>filio omnimoda vnitate numerali et cum heccitate 
        <lb ed="#A" n="8"/>sed non sic est in deo et creatura ideo hec non 
        conce<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ditur etiam in sensu diuisionis. Hec Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1379">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1381">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1384">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Sed cum sapientia et essentia 
        <lb ed="#A" n="11"/>in deo sint eadem Cur ergo non dicitur pater esse 
        essen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tia genita sicut dicitur sapere sapientia genita in sensu 
        di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>uisionis. Respondet ibidem Fran. Quod hoc est primo 
        <lb ed="#A" n="14"/>quia non est equalis abstractio sapientie et essentie. 
        Se<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cundo quia inequalis est appropriatio. sapientia 
        <lb ed="#A" n="16"/>enim appropriatur filio. ergo dicitur genita. Sed essentia 
        <lb ed="#A" n="17"/>non potest esse propria nec appropriata nec gignit nec 
        <lb ed="#A" n="18"/>est genita etc. nec etiam dicitur ingenita secundum quod 
        inge<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nitum est nomen notionis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1409">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1411">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1414">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Quottupliciter dicitur filius 
        <lb ed="#A" n="21"/>sapiens notandum est ex dictis Rich. in primo 
        di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>xxxii. q. vltimo. quod in creaturis potest alicui attribui actus 
        <lb ed="#A" n="23"/>tripliciter. Uno modo tanquam principio originanti a 
        <lb ed="#A" n="24"/>quo habet talem actum ille cuius est actus. sicut 
        sapi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>entia filii attribuitur patri qui ipsum filium genuit et 
        do<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cuit talem sapientiam vel scientiam siue artem Unde quando 
        fi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>lius talis facit sapienter artificium aliquod dicitur quod 
        pa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tris eius sapientia fecit illud. eo quod a patre habet 
        <lb ed="#A" n="29"/>illam sanctiam. Secundo modo attribuitur actus tamquam for 
        <lb ed="#A" n="30"/>me per quam agit suppositum et sic sapientia attribuitur 
        <lb ed="#A" n="31"/>ipsi sapientie vel scientie informanti intellectum 
        fi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>lii. Tertiomodo attribuitur tamquam supposito ipsi 
        agen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ti et sic sapientia attribuitur ipsi silio sapienti.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1447">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="34"/>ppositum a simili dico inquit Rich. quod in diuinis 
        <lb ed="#A" n="35"/>dei filius dicitur sapiens tripliciter. Uno modo tanquam 
        <lb ed="#A" n="36"/>ab eo a quo est sapiens scilicet a deo patre a quo habet 
        fi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lius esse et sapientiam et sic filius dicitur sapiens 
        sa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pientia ingenita que est sapientia paterna. Alio 
        <lb ed="#A" n="39"/>modo filius dicitur sapiens sapientia tanquam forma 
        <lb ed="#A" n="40"/>vel re habente se ad modum forme. Et sic rilius est 
        <lb ed="#A" n="41"/>sapiens sapientia essentiali que nec est genita nec 
        <lb ed="#A" n="42"/>ingenita secundum quod ingenitum nomen est notionis. sicut  
        <lb ed="#A" n="43"/>et essentia nec est genita nec ingenita scilicet ingenitum 
        <lb ed="#A" n="44"/>accipiendo notionaliter vt est notio patris. Tamen in 
        <lb ed="#A" n="45"/>genitum capiendo pro eo quod non est aliquo modo 
        <lb ed="#A" n="46"/>productum sic essentia diuina et sapientia et cetera 
        <lb ed="#A" n="47"/>scilicet communia large loquendo. bene dicuntur ingenita 
        <lb ed="#A" n="48"/>Uiud vbi Ingenitum. §. ix. Tertio modo dicitur filius 
        <lb ed="#A" n="49"/>sapiens tanque suppositum habens illam formam et sic 
        <lb ed="#A" n="50"/>filius est sapiens sapientia genita hoc est 
        seipso<lb ed="#A" n="51" break="no"/>Hec Rich.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d80293-Dd1e1490">
               <head xml:id="Vn7Pel-d80293-Hd1e1492">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d80293-d1e1495">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Nota etiam pro euidentia secundum 
        <lb ed="#A" n="53"/>Fran. maro. vbi. supra. di. xxxii. Ex sapientia vt est in 
        <lb ed="#A" n="54"/>persona patris est principium quo generationis in 
        <lb ed="#A" n="55"/>diuinis. Quia ad productionem verbi concurrit etiam 
        <lb ed="#A" n="56"/>sapientia que est in patre et non tantum potentia. Il 
        <!--261.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 262 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>a autem diuina sapientia vt in persona verbi est 
        ge<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nita accipiendo genitum vt quo: quia quicquid habet 
        ver<lb ed="#A" n="59" break="no"/>pum est ei datum per generationem vt dicit Aug. xv. de 
        <lb ed="#A" n="60"/>trinitate. Et omne tale quod habet verbum dicitur 
        ge<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nitum vt quo. cum generatio ad omnia que sunt in 
        <lb ed="#A" n="62"/>verbo terminetur aut primario aut secundario 
        <lb ed="#A" n="63"/>Hec Fran. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>