<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Natatile</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Natatile</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="338"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h104423">
            <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e110">Natatile</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="87"/>Atatile animal. Lin u 
      <lb ed="#A" n="88"/>communi quare denominatur sic. 
      No<lb ed="#A" n="89" break="no"/>standum secundum Isido. lib. etynm. et alios 
      <lb ed="#A" n="90"/>quo natatilia proprie dicuntur que pinnulis suis 
      inni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tuntur aque natando et in aqua viuendo. vnde et 
      re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ptilia quae in aquis natant dicuntur quia reptandi 
      spe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ciem habent vel naturam. vt pisces. Et vt dicit 
      Co<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mestor. Anime piscium et auium dicuntur motabiles 
      <lb ed="#A" n="95"/>Gen i. respectu anime hominis: quia ille mouentur 
      <lb ed="#A" n="96"/>de esse ad non esse: sed anima hominis perpetua est. vel quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>auens in aere respirant viuunt et mouentur velociter 
      <lb ed="#A" n="98"/>suis pennis: et pisces simliter in aquis viuunt et 
      mo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uentur pinnulis etc. Unde Amb. in hexam. dicit 
      <lb ed="#A" n="100"/>Sicut inquit auis aerem volatum celeri secat. ita 
      pi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>scis aquam natando incedit et vtrique generi caude 
      <lb ed="#A" n="102"/>alarumque remigium suppetit quarum gubernaculo 
      <lb ed="#A" n="103"/>iter suum dirigunt et quo volunt impetu quodam se 
      <lb ed="#A" n="104"/>conuertunt Hoc tamen de pinnulis intelligendum 
      <lb ed="#A" n="105"/>est generaliter vt in pluribus: quia sunt aliqui pisces 
      <lb ed="#A" n="106"/>longi corporis qui non habent alas vel pinnulas 
      <lb ed="#A" n="107"/>nec natant nisi per flexionem corporis et mouen 
      <lb ed="#A" n="108"/>tur in aqua sicut serpens repit in terra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e166">
      ¶ Quare 
      <lb ed="#A" n="109"/>ergo pisces viuere sine aqua nequeunt. Ratio est 
      <lb ed="#A" n="110"/>secundum Isido. et alios quia emergendi spiritus et rel¬ 
      <!--338.xml-->
      <pb ed="#A" n="339"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>spirandi naturalis eis non suppetit sicut hominibus quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>huiusmodi aeris spiramine vtuntur: Quod enim nobis est 
      spi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ritus aeris hoc aque est eis qui viuendi 
      ministrar<lb ed="#A" n="4" break="no"/>substantiam illis. vt etiam dicit Amb. Unde aque 
      ele<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mentum est conaturale piscibus et quasi bona mater 
      <lb ed="#A" n="6"/>quia sine aqua viuere non possunt: nam ex aqua 
      cri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ati sunt vt habetur vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e194">Animal. §. vi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e197">
      ¶ Uerumtamen 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt idem Isido. dicit. Quedam sunt genera 
      natati<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lium siue piscium que amphinnia dicuntur eo quod et 
      <lb ed="#A" n="10"/>ambulandi in terris vsum et natandi in aquis 
      of<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ficium habent. Amphion enim grece vtrumque dicitur 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia huiusmodi in vtrisque scilicet in terris et in aquis 
      vi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>uunt vtpote Crocodrilli et hippotami id est equi 
      fli<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uiales. Cetera vero piscium genera viuere sine aqua 
      <lb ed="#A" n="15"/>nequeunt. vnde deus ex bonitate dedit eis sicut et 
      <lb ed="#A" n="16"/>vnicuique rei locum conuenientem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e220">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e222">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e224">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quid de membris piscium. 
      No<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tandum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e230">Aristo. lib. de animalibus.</ref> Quod piscium 
      gre<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nus imperfectum est in membris exterioribus quia non 
      <lb ed="#A" n="20"/>habet alas sed tantum pinnulas nec habet pedes nec 
      <lb ed="#A" n="21"/>manus: et corpora eorum continua sunt cum capite et 
      <lb ed="#A" n="22"/>cauda nec habent collum. nec membra generatiua 
      <lb ed="#A" n="23"/>aut mammillas praeter delphinum quod habet vias 
      comi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tus manifestas et lac ac mammillas. Dentes quo 
      <lb ed="#A" n="25"/>que piscium accuruati depressi sunt et acuti vt serra. prae 
      <lb ed="#A" n="26"/>ter quosdam paruos pisces. plures etiam habet 
      <lb ed="#A" n="27"/>linguas et palata carnosa licet in multis 
      lingua<lb ed="#A" n="28" break="no"/>non appareat nisi multa inspectione quia 
      gulosi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sunt valde: vel saltem habent membrum simile 
      lin<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gue non extentum. Item secundum Plinium lib. ix. Piscium 
      <lb ed="#A" n="31"/>alii brancias habent multiplices: alii simplices 
      <lb ed="#A" n="32"/>per has quidem emittunt aquas in ore acceptas 
      <lb ed="#A" n="33"/>Hec aute in eis fecit dei bonitas: quia vt Arist. 
      <lb ed="#A" n="34"/>supra. dicit. Pisces aquam cum cibo recipiunt et cibus 
      <lb ed="#A" n="35"/>subito vel cito vadit ad ventrem nec diu potest ma 
      <lb ed="#A" n="36"/>nere in orificiis eorum. ideoque ne intret aqua 
      gra<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uans ventres eorum et impleat illos propter hoc des 
      <lb ed="#A" n="38"/>dit eis deus dentes acutos quibus cito cibum edant 
      <lb ed="#A" n="39"/>ne diutius in ore versando aquarum diluuione 
      <lb ed="#A" n="40"/>esca eorum auferatur. Et vt dentes habeant ad 
      <lb ed="#A" n="41"/>defendendum se pro armis contra inuadentes. Des 
      <lb ed="#A" n="42"/>dit etiam brancias quibus aquam illapsam emittant. nam 
      <lb ed="#A" n="43"/>sic patet quod ipse deus bonus eis prouidit etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e288">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e290">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum pisces habeant quinque 
      <lb ed="#A" n="45"/>sensus et organa eorum. Respondetur secundum e Aristo. lib. iiii. 
      <lb ed="#A" n="46"/>de animalibus quod instrumenta sensuum non sunt in piscibus 
      <lb ed="#A" n="47"/>manifesta praeter oculos. Carent enim naribus et 
      mul<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ta genera eorum carent etiam auribus sed habent tantum vias audit 
      <lb ed="#A" n="49"/>et odoratus quasi foramina: ea tamen quae magni corporis si 
      <lb ed="#A" n="50"/>marina habent aures manifestas et sunt boni auditus 
      <lb ed="#A" n="51"/>praeterquam delphini et calane quae non habent auriculas 
      <lb ed="#A" n="52"/>manifestas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e314">
      ¶ Quod autem habeat sensus. Primo pe 
      <lb ed="#A" n="53"/>visu patet. quia secundum e. Aristo. supra Pisces discernunt 
      ex<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tremos colores et splendentes vnde piscatores non 
      <lb ed="#A" n="55"/>vtuntur collobiis albis neque nigris neque rubeis. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Item dicitur libro de na. re. et etiam Plinius dicit lib. ix. pisces in 
      <lb ed="#A" n="57"/>noctibus eque sicut in die cernunt. Item exparti dicunt 
      <!--338.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod quando in aquas immittitur vermis lucens vel noctilu 
      <lb ed="#A" n="59"/>ca. vt quercus putridum etc. pisces multi conuenium. 
      <lb ed="#A" n="60"/>et ibi capi possunt. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e338">
      ¶ Secundo de auditu 
      pate<lb ed="#A" n="61" break="no"/>quia videmus pisces a sono fugere. vnde oportet 
      <lb ed="#A" n="62"/>eos venari in quiete Et maxime capiuntur 
      ante<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ortum solis. quia tunc non tam bene vident sed fallitur 
      peri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>scium visus secundum Aristo. et Plinium supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e349">
      ¶ Tertio de 
      <lb ed="#A" n="65"/>odoratu patet. quia quidam pisces fugiunt maxime 
      sar<lb ed="#A" n="66" break="no"/>guinem piscium cum olfecerint vel quando vas piscantium 
      <lb ed="#A" n="67"/>fuerit vetus fetidum vel sordidum. Quodlibet etiam 
      ge<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nus piscium habet rem appropriatam super quam 
      capi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tur. quia odore talem sequitur cibum. Hec Aristo. Item 
      <lb ed="#A" n="70"/>secundum expartos cancti congregantur ad epar fetidum arietis 
      <lb ed="#A" n="71"/>vel hirci. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e368">
      ¶ Item quarto de gustum et similiter de ta 
      <lb ed="#A" n="72"/>ctu manirestum est quod pisces habent huiusmodi sensus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ An aut habeant memoriam pisces Isido. et etiam 
      <lb ed="#A" n="74"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e379">Aug. li. iii. super Gen.</ref> dicunt quod sic patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e381">
      Me<lb ed="#A" n="75" break="no"/>moria. §. x.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e388">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e390">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e392">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum pisces aliquando dormiant 
      <lb ed="#A" n="77"/>Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e398">Aristo. lib. de animalibus.</ref> et <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e400">Bedam de nat. 
      <lb ed="#A" n="78"/>re.</ref> quod sic. et plus de nocte dormiunt quam de die. Unde et 
      <lb ed="#A" n="79"/>in somno aliquando ferro tridente percutiuntur. In 
      so<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mno inquit quiescit piscis et non mouetur nisi 
      cauda<lb ed="#A" n="81" break="no"/>solummodo motu modico. Si vero aliquid prope 
      <lb ed="#A" n="82"/>ipsum motum fuerit cito euigilat et fugit. Plures 
      <lb ed="#A" n="83"/>autem pisces et animalia marina dormiunt in 
      ma<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ris profundo super terram arenam et lapidum. Hec 
      <lb ed="#A" n="85"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h104423-Nd1e421">Aristo</name>. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e426">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e428">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e430">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Quid de alimento piscium. 
      No<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ta secundum Isido. pisces dicti sunt a pascendo. Nam 
      <lb ed="#A" n="88"/>plerique herbis pascuntur ac minutis vermibus. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Alii se inuicem deuorant et minor apud illos esca 
      <lb ed="#A" n="90"/>maior est. Sic in praesenti seculo potentes occidunt 
      <lb ed="#A" n="91"/>et opprimunt minores etc. Item secundum Aristo. 
      supra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>Et etiam habetur libo. de nat. re. Omnes pisces cibantur 
      <lb ed="#A" n="93"/>pullis suis tempore pullificationis. Nam omnes 
      <lb ed="#A" n="94"/>pisces maris carnes comedunt minorum vel aliorum 
      <lb ed="#A" n="95"/>excepto quodam quod fascaleon vocatur. quia illud 
      ge<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nus carnem non comedit omnino Piscium autem quidam 
      <lb ed="#A" n="97"/>habent oris orificium multum infra rostrum quasi 
      ven<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tris medio vt delphini et cheletii nec rapiunt cibum 
      <lb ed="#A" n="99"/>nisi resupini. Et reuersi super dorsum quod voluit sic 
      <lb ed="#A" n="100"/>facere in natura deus ex bonitate sua. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>alias pisces celeritatem istorum non euaderent a 
      morsu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>secundum Plinium libr. ix. sic ergo fecit propter salutem aliorum. Tum 
      <lb ed="#A" n="103"/>vt talia animalia retardent se in accipiendo cibum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>quoniam hoc genus piscium in comedendo alia animalia 
      <lb ed="#A" n="105"/>est multum gulosum et vorax. Si ergo leuiter posset 
      <lb ed="#A" n="106"/>comedere cito moreretur propter nimiam repletionem. ro 
      <lb ed="#A" n="107"/>uidit ergo dei bonitas contra hoc. quanto magis facit in 
      <lb ed="#A" n="108"/>hominibus prohibendo gulam et rapacitatem et violentiam 
      <lb ed="#A" n="109"/>in alios homines. quandoque infirmitate preuenien. quandoque 
      <lb ed="#A" n="110"/>alia aduersitate quam immittit talibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e487">
      ¶ Nota etiam 
      <lb ed="#A" n="111"/>secundum Arist. vii de animali. quod maior pars generum pisciuu 
      <lb ed="#A" n="112"/>impinguatur in annis pluuiosis. quia tunc inueniunt 
      ci<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bum multum et aqua pluuie valet illis praecipue in flumi 
      <lb ed="#A" n="114"/>nibus et in lacubus quando ver estas et autumnus pluuio¬ 
      <!--339.xml-->
      <pb ed="#A" n="340"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sa fuerit. Et vniuersaliter cum annus hominibus fuerit 
      bo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nus tunc impinguantur pisces. Sed in locis frigidis 
      plu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uia multa: quosdam et plurima genera piscium excecat et 
      <lb ed="#A" n="4"/>generaliter paruis piscibus non confert pluuia multa: 
      <lb ed="#A" n="5"/>licet conueniat magnis et terre plantis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e517">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e519">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e521">
                  <lb ed="#A" n="6"/>Quare natatilia siue 
      aquatiu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ta animalia sunt breuioris vite quam gressibilia: 
      Respon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>detur secundum Arist. libro de morte et vita. quod animalia aquati 
      <lb ed="#A" n="9"/>ca breuioris sunt vite vt communiter quam pedibus gradiem 
      <lb ed="#A" n="10"/>tia. quia humida sunt et aquasa nec tam multi sanguinis 
      <lb ed="#A" n="11"/>et tale velociter corrumpitur. Unde et animal quod est sine 
      <lb ed="#A" n="12"/>sanguine propter eandem causam cito corrumpitur Illa tamen 
      <lb ed="#A" n="13"/>piscium genera quorum generatio est vt serpentum: 
      longo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tempore viuunt in terra. quia non multum indigent refrigere 
      <lb ed="#A" n="15"/>tione: sicut est anguilla. vt dicit idem Aristo  libro de anima 
      <lb ed="#A" n="16"/>libus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e547">
      ¶ Denique multa genera piscium et beluarum 
      pri<lb ed="#A" n="17" break="no"/>piuntur est vita per mutua inter eos bella. Nam secundum quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>Pli. li. ix. et est libro de na. re. dicitur. Pisces sicut greges se 
      <lb ed="#A" n="19"/>pe visi sunt gregati ambulare. muniuntque se multi 
      <lb ed="#A" n="20"/>tudine sociorum aduersum partes contra sese bellantes 
      <lb ed="#A" n="21"/>quattuor de causis. sicut fit et in ceteris animalibus. vscilicet 
      <lb ed="#A" n="22"/>propter naturalem superbiam. et propter cibum. et propter coitum 
      <lb ed="#A" n="23"/>et propter fetum. Omnes autem piscium greges habent rectorem 
      <lb ed="#A" n="24"/>vt etiam dicit Aristo. Nullus autem piscis ex praeda viuens 
      <lb ed="#A" n="25"/>itamquam raptor priuatim) socialiter natat: sed solitarie. 
      <lb ed="#A" n="26"/>vt luceus. Per hec satis clare significatur quod homines sic 
      <lb ed="#A" n="27"/>sunt in modo sicut pisces in mari magno 
      prelian<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tes furantes etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e577">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e579">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e581">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quare deus in principio crea tio 
      <lb ed="#A" n="30"/>nis benedixit piscibus. habes vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e587">Benedictio. §. ii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e590">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Quid de generibus piscium. 
      No<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tandum quod sicut dicit Amb. in hera. quod omnium pisciu 
      genera<lb ed="#A" n="33" break="no"/>vel minutorum vel maximorum plura sunt in mari quam in 
      <lb ed="#A" n="34"/>terra animalia. et sunt innumerabilia Nam vt dicitur libro de na. 
      <lb ed="#A" n="35"/>rerum In profundo maris multa piscium genera sunt quae nun 
      <lb ed="#A" n="36"/>quam aut vix ad vsus hominum exeunt. Ibi enim e genus piscium 
      <lb ed="#A" n="37"/>quast armatum militum et aliud monachum repraestentans. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Alia habent brancias multiplices. alia simplices. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Alia genera secundum etiam Plinium per capita sua natant. vt 
      <lb ed="#A" n="40"/>carabo. Alia per caudam. Alia sunt inambulantia vt 
      ge<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nera casacrorum. Alia natant socialiter. alia solitarie 
      <lb ed="#A" n="42"/>Alia habent pedes: quibus scilicet natant. et etiam alas. sicut totum 
      <lb ed="#A" n="43"/>genus malasye. Alia mouentur cauda et pede. vt cro 
      <lb ed="#A" n="44"/>codrilli. Alia sunt habentia ostre is id est testas duras quae 
      <lb ed="#A" n="45"/>cauda natant et repunt. Alia pilis teguntur vt vituli 
      <lb ed="#A" n="46"/>et hippotami id est equi fluuiales. Alia corio tantum. vt de 
      <lb ed="#A" n="47"/>phini. alia crusti id est corticibus vt locuste. et spinis vt 
      <lb ed="#A" n="48"/>echini. Et secundum Plinium crustis intecta sunt triginta 
      <lb ed="#A" n="49"/>genera vel species Alia sunt aquatilia sanguine carentia. Et 
      ho<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rum sunt tria genera. quia quaedam mollia appellantur. quaedam crustis 
      <lb ed="#A" n="51"/>tenuibus intecta. quada testis duris. Alia sunt squamas 
      <lb ed="#A" n="52"/>habentia. alia sine squamis. et sic de aliis. Sed de communit 
      <lb ed="#A" n="53"/>notis fratur Ioannes erford. libro suo vocato 
      Origina<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lium dicit quod omnia genera hominum sercantur ab apostolis capta fo¬ 
      <!--339.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>re Ioan. vl. vbi habetur quod cliii. sunt pisces simul capti ma 
      <lb ed="#A" n="56"/>iores. Et secundum Isido. omnium genera piscium ad istum 
      nu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>merum reducutur. Idem dicit et Ludolph. libro de vita christi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e656">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e658">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e660">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quales proprietates natura 
      <lb ed="#A" n="59"/>les a deo bono inditas habeant pisces. Nota 
      pro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>prietates eorum plures secundum Auic eni. Hali. Isaac. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Diasco. Aristo. Plinium lib. xxxii. aliosque 
      colligen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e673">
      ¶ Prima proprietas est quod omnis pisiis naturaliter 
      <lb ed="#A" n="63"/>est carnis frigide et humide. licet quidam calidi sint 
      <lb ed="#A" n="64"/>ad comparationem aliorum. Unde comesti generant 
      <lb ed="#A" n="65"/>phlegma aquosum: sed conueniunt calide et sicc 
      <lb ed="#A" n="66"/>complexioni et macidis maxime in estiuo tempore 
      <lb ed="#A" n="67"/>et calida regione. Inconuenientes autem sunt 
      frigi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dis et humidis complexioni bus et carnosis maxime 
      <lb ed="#A" n="69"/>si molles fuerint. Naturaliter enim corpus eorum 
      <lb ed="#A" n="70"/>infrigidant et humectant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e693">
      ¶ Denique piscium est 
      Se<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cunda proprietas quod variantur secundum diuersitatem aquarum 
      <lb ed="#A" n="72"/>in quibus habitant et ventorum in quorum plaga sunt 
      <lb ed="#A" n="73"/>Unde secundum locum sunt pisces meliores illi qui 
      moran<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tur in locis petro sis. Deinde qui in arenosis et 
      a<lb ed="#A" n="75" break="no"/>quis dulcibus in quibus non sunt sordes nec sunt 
      <lb ed="#A" n="76"/>limose lacuales. Item marini pisces etiam 
      opitiri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>mi sunt cum eorum habitatio est in socis petrosis 
      <lb ed="#A" n="78"/>vel litoribus aut etiam arenosis. Item illi qui 
      mo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rantur in aquis discoopertis flatui ventorum super 
      <lb ed="#A" n="80"/>se vel in locis multarum agitationum vndarum: melio 
      <lb ed="#A" n="81"/>(es sunt illis qui habitant in aquis stantibus etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e719">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Tertia proprietas quod pisces quo ad cibum 
      melio<lb ed="#A" n="83" break="no"/>res sunt illi qui cibantur herbis bonis et radicibus 
      <lb ed="#A" n="84"/>quam illi qui comedunt sordes prolectas e ciuitate et 
      ra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dices malas. Melius est autem comedere pisces 
      <lb ed="#A" n="86"/>cum condimento quia extrahunt viscositates a 
      car<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nibus piscis piper: zinziber et huiusmodi: vel etiam cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>aceto et huiusmodi. Item pisces assati nutribiliores sunt 
      <lb ed="#A" n="89"/>Frixi vero conuenientes sunt habentibus fortem 
      sto<lb ed="#A" n="90" break="no"/>machum. Decoctio autem melior est sic quod prius 
      <lb ed="#A" n="91"/>aqua coquantur vt ferueat: deinde proiiciantur 
      <lb ed="#A" n="92"/>carnes piscium in eam. cum aceto cocti sunt 
      refri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>geratiui. et omnium piscium iura leniunt ventrem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e749">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Quarta quod piscens saliti sunt calidi et sicci: et ad 
      <lb ed="#A" n="95"/>saliendum mali sunt pisces nimis antiqui vel 
      se<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nes vnde ex salitis meliores sunt recentes. Spi 
      <lb ed="#A" n="97"/>ritualiter per pisces significantur homines qui capiuntur in 
      <lb ed="#A" n="98"/>dicatorum piscatione ad salutem vt patet ex 
      euangelio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>Et eorum scilicet hominum qui a iuuentute saliuntur poenitentie asperitate 
      <lb ed="#A" n="100"/>meliores sunt quam qui in senio tantum volunt penitere. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Unde Thren. iii. Bonum est viro cum portauerit 
      iu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gum domini ab adolescentia sua. Applicare suo 
      mo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do potes et predictas proprietates quod homines debent 
      <lb ed="#A" n="104"/>esse frigidi a praua concupiscentia et humidi ad 
      pi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>etatis opera. vel humore lachrymarum fluidi pro 
      cul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pa. morantes in petrosis id est in christi vulneribus 
      <lb ed="#A" n="107"/>qui significantur per petram secundum apostolum. vel in 
      areno<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sis id est memoria mortis. et flatibus tribulationum 
      <lb ed="#A" n="109"/>probati: bonis herbis sane doctrine cibati 
      condi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ti speciebus calidis id est charitate: vel aceto sapidi opte 
      <lb ed="#A" n="111"/>ria boni etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e791">
      ¶ Quinta proprietas quod adeps omnis. 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#A" n="341"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>piscis fluuialis et etiam marini liquefactus oleo 
      <lb ed="#A" n="2"/>admixto et melle acuit visum: caligines oculorum 
      <lb ed="#A" n="3"/>detergit. Prodest quoque aque incipienti in 
      oculo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>Per adipem significatur deuotio etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e809">
      ¶ Sexta quod in 
      <lb ed="#A" n="5"/>omnibus generibus piscium mares sunt melliores 
      fe<lb ed="#A" n="6" break="no"/>minis eorum secundum Aristo. et discernuntur in eis mares 
      <lb ed="#A" n="7"/>et feminelaliter quam in ceteris animalibus quia femine piscium 
      <lb ed="#A" n="8"/>gramen siue poligrana portant. Mares autem in 
      <lb ed="#A" n="9"/>piscibus habent lac etc. Item mas significat 
      perfe<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctionem exgo etc. 
      </p>
               <!-- Natatile 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e828">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e830">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e832">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Atatile. l. quo 
      <lb ed="#A" n="12"/>ad pisces in speciali queritur quando vel 
      <lb ed="#A" n="13"/>vnde sunt piscibus imposita nomina: 
      <lb ed="#A" n="14"/>Respondetur primo dicendo cum Aug. super 
      <lb ed="#A" n="15"/>Gen. lib. ix. quod non omnibus piscibus adam imposuit 
      <lb ed="#A" n="16"/>nomen sicut imposuit animalibus terrestribus et 
      vo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>latilibus patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e849">Animal. §. iiii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e852">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cendum cum Isido. quod prius imposita sunt nomina 
      <lb ed="#A" n="19"/>ab hominibus pecoribus bestiis et volatilibus eo quod prius 
      <lb ed="#A" n="20"/>sunt illa visa et cognita: sed postea piscibus 
      paula<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tim cognitis generibus eorum nomina instituta sunt: 
      <lb ed="#A" n="22"/>aut ex similitudine terrestrium animalium aut ex 
      spe<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cie pro pria: aut ex moribus aut ex colore aut ex figura 
      <lb ed="#A" n="24"/>aut sexu. Idem dicit et <name xml:id="Vn7Pel-h104423-Nd1e869">Plinius</name> vnde et multa 
      no<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mina piscium habentur satis in vsu nota apud nos 
      <lb ed="#A" n="26"/>de quibus in scriptis philosophorum aut nihil reparitur aut 
      <lb ed="#A" n="27"/>forsitan aliis nominibus nobis ignotis apud eos appel 
      <lb ed="#A" n="28"/>lantur vt sunt salmo: luceus: theuchia: pertica: 
      ven<lb ed="#A" n="29" break="no"/>desia et cetera plurima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e883">
      ¶ Unde nec intendo in hoc 
      <lb ed="#A" n="30"/>opere de omnibus que habentur scripta apud physcos 
      <lb ed="#A" n="31"/>sed tantummodo de aliquibus notioribus inserere 
      pau<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ca breuius ordine alphabetico vt ex istis accipiamus 
      <lb ed="#A" n="33"/>materiam laudandi dei bonitatem pro miris factis in eis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e895">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e897">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e899">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Acandes: piscis solicitus de 
      <lb ed="#A" n="35"/>sullis suis: nauibus marsadheret propter quod 
      immobi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>les fiunt naues vt dicit Iorath. libro de animalibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e908">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Albirem secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e912">Plinium lib. ix.</ref> piscis est marinus 
      <lb ed="#A" n="38"/>cutis tadure vt pro galeis eius cute milites vtantur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e917">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Allec. vt communiter dicitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e922">
      ¶ Et hoc certe mirabile est etc. 
      <lb ed="#A" n="40"/>ex puro elemento aque viuit. v. Allec vnda fouet 
      <lb ed="#A" n="41"/>salamandra pascitur igne. De hoc libro de na. re. habetur quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>allec est piscis marinus admodum paruus: in 
      occi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>duo mari quod mediterraneum est inter maiorem 
      bri<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tamniam et germaniam ortum abundantem habet cum recens captus 
      <lb ed="#A" n="45"/>fuerit delicatiorem cibum praebet plurima pinguedine 
      sa<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pida. Salsus autem in vsum hominum vltra quam ali 
      <lb ed="#A" n="47"/>pisces sanus durare potest. Omnium autem fere piscium 
      <lb ed="#A" n="48"/>solus viuit aqua tantum nec viuere potest nisi in aqua 
      <lb ed="#A" n="49"/>nam statim vt aeris serena contigerit expirat: oculi 
      <lb ed="#A" n="50"/>eius instar luminis de nocte lucent in mari sed horum 
      <lb ed="#A" n="51"/>virtus cum ipso pisce moritur. vbicumque super aquas in ma 
      <lb ed="#A" n="52"/>ri lumen vident gregatim adnatant. hybernis 
      tem<lb ed="#A" n="53" break="no"/>poribus secreto maris vsque ad tempus debitum absconduntur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e956">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Anguilla secundum Isido. dicitur ab anguis similitudine. 
      <lb ed="#A" n="55"/>adeo lenis quod quanto fortius praesseris tanto citius es ma 
      <!--340.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>nibus labitur. anguille vino cecate qui ex eo biberit 
      <lb ed="#A" n="57"/>tedium vini habent secundum Plinium li. ix. et. x. octenis 
      vi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>uunt annis: durant sine aquis diebus senis 
      aquilo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ne spirante: sed austro paucioribus. In anguillis 
      <lb ed="#A" n="60"/>non cognoscitur sexus nec masculinus nec femineus 
      <lb ed="#A" n="61"/>Et vt dicitur lib. de nat. re. ex aliorum piscium limo nascuntur 
      <lb ed="#A" n="62"/>qui excoriate viuunt: pinguedo auribus medetur plus 
      <lb ed="#A" n="63"/>alio cibo decoquitur aliter nociuus est eius cibus. t 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e985">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Arimi piscis vt Esculapius lib. de animalibus dicit 
      <lb ed="#A" n="65"/>cum homo viderit eum inebriat et mouet eum ad rixas et 
      <lb ed="#A" n="66"/>contentiones postquam vero comederit placatur ira eius. Et 
      <lb ed="#A" n="67"/>ce dei operatio mirabilis in talibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e996">
      ¶ De Aspidoche 
      <lb ed="#A" n="68"/>lone et de Balena. vide vbi de Ceto quia sunt de 
      <lb ed="#A" n="69"/>genere certi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1005">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1007">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1009">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Barbotha vel borbota piscis 
      <lb ed="#A" n="71"/>est fluuialis quasi duas barbarum habens virgulas 
      <lb ed="#A" n="72"/>circa os: esu dulcis: prae aliis piscibus epar eius est 
      <lb ed="#A" n="73"/>sanius: caput habet magnum respectu sui corporils os 
      am<lb ed="#A" n="74" break="no"/>plum cutem quasi anguille similem. vt dicitur libro de nat. re. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Uocatur etiam solaris quando antiquitur quia in sole iacet libenter. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1025">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Cancer quidam fluuialis quidam marinus secundum 
      <lb ed="#A" n="77"/>Aristo. et Plinium habet octo pedes per quos mouetur 
      <lb ed="#A" n="78"/>et duos forcipes pro manibus femina a mare 
      discer<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitur: quia mas habet inter ventrem et caudam spinas 
      du<lb ed="#A" n="80" break="no"/>as et femina non: retrogradus est semper et duram 
      <lb ed="#A" n="81"/>testam habet extra: intus habet mollem carnem quae confert 
      <lb ed="#A" n="82"/>ptisi secundum Auicen. Est autem cancer fluuialis 
      diffici<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lis digestionis ac plurimi nutrimenti. Cancrorum 
      <lb ed="#A" n="84"/>odore si iuxta apes coquantur exanimantur vt 
      Pli<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nius dicit lib. xi. Cocti cancri mutant colorem et 
      <lb ed="#A" n="86"/>fiunt rubei. Et vt dicitur lib. de natu. re. Cancer 
      la<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cte potatus sine aqua viuit multis diebus: cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>autem senuerit duo lapides albi coloris intermixto 
      <lb ed="#A" n="89"/>rubore inueniuntur in eius capite qui in potum 
      da<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ri cordis punctiones sanant et vt fertur valent 
      com<lb ed="#A" n="91" break="no"/>Carpera vel carpo piscis est. (ra casculum etc. 
      <lb ed="#A" n="92"/>quasi squamis aureis praesertiet eorum dux fulgens quem 
      <lb ed="#A" n="93"/>multi isllorum sequuntur. In fluuiis vel sacis. habet 
      <lb ed="#A" n="94"/>astutias vt cum intrauerit rete circumiens 
      foramen<lb ed="#A" n="95" break="no"/>quaerat vt euandat: aliquando sub reti refugium querit aliquando 
      <lb ed="#A" n="96"/>herbam ore tenet in fundo aque vt rete superuenies 
      <lb ed="#A" n="97"/>elidatur. Aliquando in limo caput fortius figit vt rete per 
      <lb ed="#A" n="98"/>caudam transeat. huius cerc brum secundum augmentum et 
      <lb ed="#A" n="99"/>pecrementum lune crescit vel decrescit magis quam in 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliis priscibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1083">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1085">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1087">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Cetus secundum Ambro. est piscium 
      <lb ed="#A" n="102"/>marimus. vnde Gen i. dicitur quod creauit deus cete grandia. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Unde Lyra super. xl. Iob. cum Plinio dicit quod tantum 
      spa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>cium occuperat quantum quattuor iugera terre. et super e. c. xli. 
      <lb ed="#A" n="105"/>dicit se audiuisse a quodam veridico homine exparto quod iuxta 
      <lb ed="#A" n="106"/>portugaliam fuerit in ripa maris inuentus cetus de 
      cu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ius lingua perticulatiet decisa fuerunt onerati. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="108"/>muli et sic patet magiudo eius. os habet tribilissimum et 
      <lb ed="#A" n="109"/>magnum in fronte vt dicitur libro de na. re. et dentes in iuuentute 
      <lb ed="#A" n="110"/>nigros in senectute albos: oclustios lucidos sancntillans 
      <lb ed="#A" n="111"/>de ore eius egreditur quasi ignis vt dicitur Iob. xlii:. 
      <lb ed="#A" n="112"/>id est halitus calidissimi aeris: et de naribus quasi fu¬ 
      <!--341.xml-->
      <pb ed="#A" n="342"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mus. Cuntem habet durissimam sipenetrabilem 
      hasta<lb ed="#A" n="2" break="no"/>vel lancea aut sagittis: et multa huiusmodi de eo 
      nar<lb ed="#A" n="3" break="no"/>rantur. Iob. supra ad significandum demonis 
      potesta<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tem quae transeo causa brevitatis. Item ex libo. de nat re. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Et Plinio. lib. ix. Iorath super libo de animalibus et be 
      <lb ed="#A" n="6"/>ato Amb. in hexam. ac aliis. Cete sicut delphines 
      <lb ed="#A" n="7"/>ac foce viuos edunt id est pariunt fetus de suo corpore et 
      <lb ed="#A" n="8"/>contra insidiantes: ora aperientes innoxio illos 
      den<lb ed="#A" n="9" break="no"/>te suspendunt ac custodiunt: et tandem euomunt. Sum 
      <lb ed="#A" n="10"/>autem vt dicitur Ceti tria genera. Unum minoris 
      quanti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tatis quod proprie aspidochelon dicitur grece. Secundum 
      <lb ed="#A" n="12"/>maioris isto quantitatis: et balena vocatur. hec 
      hau<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stas aquas ita eructat vt nimbosa alluuie plerum 
      <lb ed="#A" n="14"/>que nauigantium alueos deprimat. Tertium genus 
      <lb ed="#A" n="15"/>est maxime quantitatis prae istio et dicitur proprie Cetus. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Et singula hec non comedunt masticando vt alii 
      <lb ed="#A" n="17"/>pisces cibum: sed tantum deglutiendo. Quando enim esuriunt 
      <lb ed="#A" n="18"/>aperiunt os et quendam odorem bene olentem exhalant 
      <lb ed="#A" n="19"/>quem pisces alii sentientes confluunt in os ceti. quod cum 
      <lb ed="#A" n="20"/>impletum fuerit claudit et eos transglutit. Nec 
      capi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>potest nisi duobus modis. vno modo quando sperans 
      ce<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tus deuorare pisces sequitur eos fugientes ad litto 
      <lb ed="#A" n="23"/>ra maris vbi impingit se in terram et se inde retra 
      <lb ed="#A" n="24"/>here non potest: quia aqua non est profunda ibi nec sufficient 
      <lb ed="#A" n="25"/>se potest mouere: quod videntes homines accurrunt 
      vndi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>que et interficiunt. Alio modo quando mortuum siue ex eta 
      <lb ed="#A" n="27"/>te siue ex vulneratione aliquando facta per 
      piscato<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ressuper mare refluitat cadauer et extrahitur ad litus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1183">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Concha et Cochlea. qua si Conchula parua. 
      <lb ed="#A" n="30"/>habet multa genera secundum Psinium lib. xxx. Cibus 
      <lb ed="#A" n="31"/>stomacho est vtilis et fluuiales in cibo recentes 
      <lb ed="#A" n="32"/>medentur quartanis et accelerant partum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1195">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1197">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1199">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Dentix vel detrix idem quod 
      pa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>grus secundum Plinium habet dentes magnos multos 
      <lb ed="#A" n="35"/>et duros et praegelidam hyemen sentit quia lapidem in 
      ca<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pite habet et ideo tunc iacent in speluncis sicut et omnes: 
      <lb ed="#A" n="37"/>alii etiam pisces lapidem in capite habentes. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1212">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Dies piscis marinus secundum Aristo. sic dictus quia 
      <lb ed="#A" n="39"/>post perfectionem suam non viuit nisi per vnam die. habet 
      <lb ed="#A" n="40"/>tamen alas duas et duos pedes et sanguine caret. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Eceola est concha margaritifera de qua vide 
      <lb ed="#A" n="42"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e1225">lapis. §. xii. de Margarita.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1228">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Ethenai secundum Aristo. et <name xml:id="Vn7Pel-h104423-Nd1e1232">Plinium</name> piscis paruus 
      <lb ed="#A" n="44"/>in mari nauem adherendo retinet et tardat: ale 
      illi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>assimilantur pedibus quia pedes proprie non habet. Idem 
      <lb ed="#A" n="46"/>piscis dicitur ericius vel icinus et Echinus de quo 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1241">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Echinus est in mari animal exiguum et (sequitur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>despicabile et secundum Plinium est ex genere cancrorum 
      <lb ed="#A" n="49"/>seuiciam maris praesagit et praesentit vt dicit etiam 
      Amb<lb ed="#A" n="50" break="no"/>in hexam. et tunc calculum ralidum arripit eumque 
      ve<lb ed="#A" n="51" break="no"/>lut ancoram trahit ne excutiatur a fluctibus sic quoque 
      quo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>non potest suis viribus liberare alieno regitur 
      ponde<lb ed="#A" n="53" break="no"/>re quod vbi vident nautici praeparant sestatim 
      contra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tempestates: nauigia pluribus ancoris 
      infrenan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>do. vnde huic animali nisi a deo talis sapientia: 
      <lb ed="#A" n="56"/>Denique et virtus eius tammirabilis vt dicitur etiam 
      <lb ed="#A" n="57"/>lib. de nat. re. quod cum sit paruum animal: tamen nauem ma¬ 
      <!--341.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>gnam adhesione pedum retinet ita quodnec vel expassss: 
      <lb ed="#A" n="59"/>ad punctum moueri valet. Ecce deus mirabilis in huiusmodi 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1277">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Ephimeron. vt dicit Iorath de animalibus piscis 
      <lb ed="#A" n="61"/>est qui sine commnitu nascitur et cum per tres tantum horas diei 
      <lb ed="#A" n="62"/>vixerit moritur. Ex quo patet probatio quod a fortiori dei 
      <lb ed="#A" n="63"/>potentia valuit facere vt virgo christum pareret. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1288">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Esox quem nos vocamus vesonem est piscis 
      da<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nubii maximus vt dicit Plinius lib. ix. quo ma 
      <lb ed="#A" n="66"/>ior in danubii flumine no habetur: vnum habet in 
      <lb ed="#A" n="67"/>testinum: ossa pauca in corpore cartilaginosa 
      po<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tius. quam solida sed in capite plura habet ossa. 
      car<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nes habet dulcissimas gustu. Est mitissimus et 
      <lb ed="#A" n="70"/>timorosus cito agitatur ad fugam etiam a 
      mino<lb ed="#A" n="71" break="no"/>re pisce. Hinc Sturio libenter se affricat 
      iocan<lb ed="#A" n="72" break="no"/>di gratia et importunus eiicit latitantem sequitur 
      <lb ed="#A" n="73"/>que fugientem. et sic aquas agitantes sepe simul a 
      <lb ed="#A" n="74"/>piscantibus capiuntur. De sturione infra. Item Esox 
      <lb ed="#A" n="75"/>captus vino fortissimo vel lacte potatur et dum 
      mul<lb ed="#A" n="76" break="no"/>to vino inebriatur potest viuere pluribus diebus vt ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>remotas terras tibi gratia deferatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1322">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1324">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1326">
                  <lb ed="#A" n="78"/>Fasten piscis secundum Iorath. li. 
      <lb ed="#A" n="79"/>dtur animalibus. Cum in ore suo coartat aquam fit ei 
      <lb ed="#A" n="80"/>eo dulcis vnde pisces minores sequuntur illam vsque 
      <lb ed="#A" n="81"/>in os ipsius et sic illos deglutit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1337">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Gobio piscis vt dicitur libro de natu. re. est 
      par<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uus psciculus forma rotunda: squamis 
      par<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uis argento similibus: hic vbi aquas arenosas 
      la<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pillulis in nutrimentum habet: accommoda tioren 
      <lb ed="#A" n="86"/>vtique cibum prebet. Is apud nos est qui vulgo 
      <lb ed="#A" n="87"/>dicitur dergecze. vt videtur: vel fortassis sigher. 
      <lb ed="#A" n="88"/>secundum Isido. dicitur Perca de qua infra 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1355">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Luceus vel lucius est piscis fluuialis orc 
      la<lb ed="#A" n="90" break="no"/>to et dentibus acutissimis deuorator minorum 
      <lb ed="#A" n="91"/>piscium. vnde et lupus aquatilis appellatur ex libo 
      de<lb ed="#A" n="92" break="no"/>natu. re. Ranarum etiam et reptilium genera 
      co<lb ed="#A" n="93" break="no"/>med. t et propria sem ina vbi piscis formam 
      susce<lb ed="#A" n="94" break="no"/>perint persequitur. Est piscis valde crudelis et 
      aui<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dissimus adeo vt piscem quem totum quantitas cius 
      de<lb ed="#A" n="96" break="no"/>glutire non sustinet dimidium incorporet. Est autem 
      <lb ed="#A" n="97"/>piscis quidam in fluuio habens acres squamas et pin 
      <lb ed="#A" n="98"/>nulas scilicet nomine dergecze. supra vel siger vel perca quem 
      <lb ed="#A" n="99"/>si lupus aquaticus per caput apprehenderit cito 
      <lb ed="#A" n="100"/>transglutit. Si vero a parte caude non potest quo 
      <lb ed="#A" n="101"/>niam in contrarium aspera rigescunt. Item vt eodem 
      <lb ed="#A" n="102"/>lib. de natu. re. dicitur Lucius cum vitam in cuum 
      <lb ed="#A" n="103"/>longam duxerit in cerebro lapidem crystallo 
      si<lb ed="#A" n="104" break="no"/>milem gerit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1393">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1395">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1397">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Lupus marinus secundum Isido. 
      <lb ed="#A" n="106"/>in proprietate similis terrestri lupo. sicut et leo 
      <lb ed="#A" n="107"/>marinus terrestri similis est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1406">
      ¶ Item 
      Mu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gilus quoque secundum Plinium Hec predicta 
      <lb ed="#A" n="109"/>Mugilus piscis est sgenera clarissime audiunt. 
      <lb ed="#A" n="110"/>relocissimus in aquis fluuialibus. Io dum in 
      <lb ed="#A" n="111"/>esca hamum non ignorat: cauda verberando cibos 
      <lb ed="#A" n="112"/>excutit. Item secundum Iorath cum metu caput 
      abscon<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dit in terra totum corpus absconsum ac securum 
      <lb ed="#A" n="114"/>credit. hic cum Luncio inimicicias habet in hyemes 
      <!--342.xml-->
      <pb ed="#A" n="343"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sed in estate ad concordiam rediguntur quia tunc 
      <lb ed="#A" n="2"/>Abundat cibus qui in hyeme rarus est pro quo 
      <lb ed="#A" n="3"/>Murena vel mirena secundum Isido. (imicant 
      <lb ed="#A" n="4"/>et Ambrosium feminini tantum sexus esse traditur et a sex 
      <lb ed="#A" n="5"/>pente concipere et est in mari piscis longus 
      mol<lb ed="#A" n="6" break="no"/>li cute intectus. Sunt et apud nos quidam 
      pi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sces sic vocati habitan. in fluuiis et sunt 
      preciosi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>pro cibo dominorum. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Murix est cochlea maris que ferro circunci 
      <lb ed="#A" n="10"/>sa lachrymas emittit purpureas quibus pur¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1452">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Narcos teste Aristo. piscis est (purea tinguntur 
      <lb ed="#A" n="12"/>tante virtutis vt mediante ligno et calamo ad 
      ma<lb ed="#A" n="13" break="no"/>num piscatoris hamum tenentis accedat stupor et in 
      <lb ed="#A" n="14"/>sensibilitas nisi citius hamum deiiciat. Tales sunt 
      <lb ed="#A" n="15"/>homines qui nolunt capi hamo vel reti verbi dei 
      <lb ed="#A" n="16"/>sed praedicatoribus detrahunt etc. applica. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1469">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1471">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1473">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Perca est piscis fluuialis 
      va<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rii coloris: squamis et pinnulis asperis et acutis 
      <lb ed="#A" n="19"/>quibus se defendit contra inuadentes. Unde et Alexam. 
      <lb ed="#A" n="20"/>dicit. Perca videns sibi lucium imminere: horret pin 
      <lb ed="#A" n="21"/>nis et sic euadit. Conuenit autem in cibo praecipue 
      infir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>Rana secundum Ambrosium horrens in pa¬ (mis. 
      <lb ed="#A" n="23"/>lundibus: deco in aquis. secundum Arist. In ranis 
      ma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ior est femina sicut et in serpentibus et lacertis ac 
      ce<lb ed="#A" n="25" break="no"/>teris ouantibus. Rana marina rubea venenosa 
      <lb ed="#A" n="26"/>est secundum Auicen. iii. canone 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1499">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1501">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1503">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Salmo. vt dicit Phisiol. et li: 
      <lb ed="#A" n="28"/>de natu. re. antequam gustet mare minus sapit: et est 
      <lb ed="#A" n="29"/>piscis in latitudine et longitudinem magnam 
      ex<lb ed="#A" n="30" break="no"/>crescens. Hic vt Plinius dicit olim praeferebatur 
      <lb ed="#A" n="31"/>omnibus piscibus fluuialibus et maxime in aquita 
      <lb ed="#A" n="32"/>nia. Carnes eius rubee sunt que licet dulces sint 
      <lb ed="#A" n="33"/>grate tamen satietatem cito manducantibus 
      <lb ed="#A" n="34"/>ingerunt: nec diu viuit in stagnis sed transit ad 
      <lb ed="#A" n="35"/>dulces vndas fluuiorum: qui etiam cum sepem in 
      <lb ed="#A" n="36"/>transitu vel huiusmodi obstaculum inuenerit 
      <lb ed="#A" n="37"/>caput caude coniungit firmiter ore eam tenens 
      <lb ed="#A" n="38"/>Nexoque corpore saliendo peruolat ad optata. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1532">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Scolopendre marine quas centipedes vocant 
      <lb ed="#A" n="40"/>terrestribus similes sunt. hamo deuorato omit 
      <lb ed="#A" n="41"/>intranea euomunt donec hamum egerant. Dein 
      <lb ed="#A" n="42"/>de resorbent. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Sturio est piscis magnus habitans in aquis 
      <lb ed="#A" n="44"/>fluuialibus que magne sunt et diffuse. viuere 
      diu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tius non potest in stagnis nisi ad dulces fluuio 
      <lb ed="#A" n="46"/>rum aquas transitum habuerit. Cibi parum 
      <lb ed="#A" n="47"/>aut nihil admittit in corpore: sed nutritur aeris 
      se<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rena tranquillitate. vn de intestina habet 
      parua<lb ed="#A" n="49" break="no"/>respectu sui magnitudinis: epar vero satis 
      ma<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gnum et dulce. os modicum: sub gutture 
      fora<lb ed="#A" n="51" break="no"/>men habet. austro citius impinguescit. 
      aquilo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ne flante subsidet in profundis: idem in lacte 
      po<lb ed="#A" n="53" break="no"/>situs diu sicut in aqua viuit. Hec ex libro. de 
      <lb ed="#A" n="54"/>naturis rerum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1570">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1572">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1574">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Teucha vel Tincha est piscis 
      <lb ed="#A" n="56"/>lunuialis vel stagnensis in limo sicut anguilla nu¬ 
      <!--342.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tritus. vnde et consimilis coloris est scilicet lutei siue 
      <lb ed="#A" n="58"/>nigri. et est dulcis saporis sed male digestionis 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicitur conferre prurigini si sepe comeditur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1592">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Trebius vt dicitur libo de natu. re. est piscis 
      ni<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ger longitudinis tantum pedalis et crassitudinis 
      quin<lb ed="#A" n="62" break="no"/>que digitorum. Hanc vim eius Plinius dicit 
      ha<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bere: vt pars eius in sale seruata aurum quod in 
      ab<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tissimo sr puteos deciderit admota extrahat ac 
      <lb ed="#A" n="65"/>fluitare faciat: hic colorem candidum in hyeme 
      <lb ed="#A" n="66"/>habet. in estate nigrior fit rostro. duro naues in 
      <lb ed="#A" n="67"/>oceano perforat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1612">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Truta piscis est qui secundum Isidor. etiam varius 
      <lb ed="#A" n="69"/>vocatur a varietate colorum quia exterius 
      na<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ria est sed interius rubea. Que quidem vt fertur 
      <lb ed="#A" n="71"/>quandiu minoris etatis et corporis est: in aquis 
      <lb ed="#A" n="72"/>tantum dulcibus nutritur et truta a vulgo vocatur 
      <lb ed="#A" n="73"/>Cum autem excreuerit et descendens vsque ad 
      com<lb ed="#A" n="74" break="no"/>finia maris de salsedine eius biberit salmo 
      effici<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tur. Sed an hoc sit verum non ab omnibus astrui 
      <lb ed="#A" n="76"/>tur. Est autem piscis deliciosus et sapidus. Et 
      <lb ed="#A" n="77"/>vt dicitur lib. de natu. rer. Truta habitat in 
      dul<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cibus fontibus fluentibus de montibus cum 
      <lb ed="#A" n="79"/>impetu: maculas habet in dorso croceas atque 
      san<lb ed="#A" n="80" break="no"/>guineas. In hyeme habet carnes albas. a iulio 
      <lb ed="#A" n="81"/>vsque ad Nouembrem habet rubeas. Ecce dei 
      ope<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ratio mirabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1647">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Usones sunt pisces magni in danubio De qui 
      <lb ed="#A" n="84"/>bus vbi Esox. patuit quoniam eodem nomine 
      <lb ed="#A" n="85"/>ct. 
      </p>
               <!-- Natatile 3-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1659">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Atatile. i. quo 
      <lb ed="#A" n="87"/>ad monstra marina et beluarrum 
      spe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>scies aliqua de communiter 
      notiori<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bus addemus predictis secundum physicos. videlicet Isido. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Bedam de natu. re. Plinium Arist. Auicen. 
      Phi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>siolis et alios brevius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1676">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1678">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1680">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Ahune monstrum maris 
      pro<lb ed="#A" n="93" break="no"/>aliis beluis est gulosum preda viuit quando 
      pe<lb ed="#A" n="94" break="no"/>riculum timet caput abscondit intra corpus suum 
      <lb ed="#A" n="95"/>se contrahens vt solet ericius: et cum affligitur 
      fa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>me non audens caput suum extrahere propter 
      insi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dias quas timet: tunc carnes proprias deuorat 
      ma<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gtis eligens in parte absumi quam preda facta beluis 
      <lb ed="#A" n="99"/>Canis. marina belua est (in toto consumi 
      <lb ed="#A" n="100"/>magna et terribilis et hostilis venatur enim per mare 
      gre<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ges piscium instar canum in terra feras venantium. licet 
      <lb ed="#A" n="102"/>non latrent tantum mordent sicut canes. Fel canis aque dicitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>venenum. De quo si quis comederit quantitatem lentis vnius 
      <lb ed="#A" n="104"/>interficit post hebdomadam: sed cura eius est vt bibatur 
      <lb ed="#A" n="105"/>butyrum coctum vaccinum cum genciana rhomana cinna 
      <lb ed="#A" n="106"/>momo. et iterum coagulum leporis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1715">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Crocodrillus a croceo colore dictus est gignitur in 
      ni<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lo quadrupesi tra et aqua currens et natans: solus ex animal 
      <lb ed="#A" n="109"/>bus superiorem mandibulam mouet vel marillam si tamen inuenit 
      <lb ed="#A" n="110"/>hominem et comederit eum. postea super eum plorat: oculs 
      <lb ed="#A" n="111"/>caligantibus et eorum albugini valet stercus crocod rilli¬ 
      <!--343.xml-->
      <pb ed="#A" n="344"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Item oculis clausis Crocodrillus dormire se si 
      <lb ed="#A" n="2"/>mulat et aues ad escam descendentes transglutit: 
      <lb ed="#A" n="3"/>lingua caret. Trochilos autem auis parua vt 
      <lb ed="#A" n="4"/>dicit Aristo. et Plinius. os eius intrat apertum 
      <lb ed="#A" n="5"/>et eius dentes mundificat: illorumque sordibus se 
      ci<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bat. Crocodrillus autem in hoc sibi sentiens iuua 
      <lb ed="#A" n="7"/>mentum non nocet eis: sed cum vult vt exeant aue 
      <lb ed="#A" n="8"/>huiusmodi mouet collum nec eas comedit. Hydrus 
      au<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tem serpens inuoluit se luto vt labilis fiat. Et sic 
      <lb ed="#A" n="10"/>se proiicit in os crocodrilli quem ille credit se 
      deuo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rasse: sed hydrus corrosis visceribus illius die tertia 
      <lb ed="#A" n="12"/>erodit aluum et egreditur viuus. In hoc 
      signifi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tatur christi resurrectio quem putabat diabolus 
      de<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uorasse in nostre mortalis carnis luto 
      inuolu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tum: Et tamen diabolica malicia iudeorum in hoc 
      <lb ed="#A" n="16"/>est perempta. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1770">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1772">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1774">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Delphini vocantur a phonos 
      <lb ed="#A" n="18"/>de est sonus quia voces hominum sequuntur et ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>symphoniam gregatim conueniunt. Nil in mari 
      ve<lb ed="#A" n="20" break="no"/>locius istis nam plerumque salien. naues 
      transuo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lant. quando praeludunt in fluctibus tempestates 
      si<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mificant. Item secundum Aristo. xiiii. de animalibus. 
      so<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lus delphin inter pisces felle caret: viuit annis 
      cen<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tum viginti vel plus. Quod probatur sic quod dum 
      <lb ed="#A" n="25"/>captus est amputatur cauda et dimittitur: sicque post 
      <lb ed="#A" n="26"/>tot annorum tempora inuenitur viuere. Item 
      amo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rem et pietatem exhibent inuicem. hoc excepto quod ma 
      <lb ed="#A" n="28"/>res feminis parientibus catulos deuorant. proptereo 
      <lb ed="#A" n="29"/>matres amore illorum se cum fetibus occultant: longoque 
      <lb ed="#A" n="30"/>tempore ducunt post se et illi sub aqua matres 
      propri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>as sequuntur vsquequo ad robur etatis perueniunt 
      <lb ed="#A" n="32"/>Item delphini parui semper simulis sunt gregatim 
      <lb ed="#A" n="33"/>et habent duos magnos delphinos custodes ex 
      <lb ed="#A" n="34"/>imore. Item secundum Aristo. viii. de animalibus. mortuo 
      <lb ed="#A" n="35"/>quocumque delphino ceteri concurrunt et super scapitulas 
      <lb ed="#A" n="36"/>deferunt ne ab aliis piscibus comedatur circundantes 
      <lb ed="#A" n="37"/>et custodientes atque sepeliunt in profundo 
      ma<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ris humo. aut circa littus vt tempestate maris 
      <lb ed="#A" n="39"/>eiiciatur. Denique vt dicitur lib. de nat. re. Siquis 
      car<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nes delphini comederit et in mari lapsus fuerit 
      <lb ed="#A" n="41"/>si a delphinis inueniatur statim ab eis deuoratur 
      <lb ed="#A" n="42"/>Si vero non comederit super rostra eum eleuantes. ad 
      <lb ed="#A" n="43"/>terram trahunt et ab aliis piscibus defendunt. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Ex his patet pictas exhibenda defunctis 
      homi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nibus. Item viuunt plus quam eeto. annis deo dante. del 
      <lb ed="#A" n="46"/>phini. secundum Arist. lib. de animalibus Plura in 
      praeceden<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tibus <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e1843">praesertim. §. v.</ref> De his 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1846">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Draco marinus est monstrum crudelitate 
      hor<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ridum instar draconis terrestris: alis caret sed pro 
      <lb ed="#A" n="50"/>alis pinnas habet: pestifer est hominibus et etiam piscibus 
      <lb ed="#A" n="51"/>morsus eius quia mortem infert. Sed secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h104423-Rd1e1856">Aui 
      <lb ed="#A" n="52"/>cen. iiii.</ref> cano. Ut etiam <name xml:id="Vn7Pel-h104423-Nd1e1862">Galienus</name> dicit. Ipsius 
      dra<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tonis caro fissa posita super morsum suum confert. 
      ab<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sinthium etiam aduersatur draconi: et succus absinthi 
      <lb ed="#A" n="55"/>confert eius morsui. Sic contra diaboli morsum 
      <lb ed="#A" n="56"/>per peccatum: valet cogitare quod ipse per peccati vene 
      <lb ed="#A" n="57"/>num peruit: ideo cauendus est. Ualet etiam ab¬ 
      <!--343.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sinthium amare penitentie. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1882">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Equus fluminis qui dicitur hippotamus secundum <name xml:id="Vn7Pel-h104423-Nd1e1886">
      Ari<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sto.</name> monstrum est in oriente: forma mirabili: 
      subli<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mis faciei: crines habet vt equus: pedes fissos vt 
      <lb ed="#A" n="62"/>vacca: eaudam vt porcus: magnitudo autem vt 
      asi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ni: hinnit vt equus: in terra et in aquis equaliter 
      <lb ed="#A" n="64"/>manet. Sic christianus in peccatis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1902">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1904">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1906">
                  <lb ed="#A" n="65"/>Focas. Ut dicitur lib. de nat. 
      <lb ed="#A" n="66"/>re. est bos marinus quasi boacas: est nimis 
      ira<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cundum animal et ferocissimum etiam ad sua 
      domesti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ca: semper cum sua femina pugnat donec 
      interfi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tiat interfectam a loco eiicit. Et sic aliam superducit 
      <lb ed="#A" n="70"/>nec sic cessat eas feminas superducere donec 
      mor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>te fungatur vel a femina sua superatus 
      interfi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ciatur. Huius perniciei emuli filii sunt. et rapina 
      <lb ed="#A" n="73"/>viuunt. sic spiritualiter mali coniugati etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1928">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Rarabo stercore viuit et luto sicut cancer 
      san<lb ed="#A" n="75" break="no"/>guine caret testam mollem habet senectutem exuit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1935">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ RLeuiathan est piscis serpentinus. De quoo 
      vi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>se vbi de Serpentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1942">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Monachi maris. vt dicitur libro de natu. re. sic 
      <lb ed="#A" n="79"/>vocati sunt quia caput habent in modum 
      mo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nachi recenter rasi et coronam vel circulum in 
      mo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dum crinium super loca aurium: sed faciem 
      dissi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>milem homini: similem autem pisci. os naso continuum. 
      <lb ed="#A" n="83"/>ceterum in inferioribus habet formam piscis. coram 
      <lb ed="#A" n="84"/>hominibus super tipam ambulantibus ludit vt 
      alli<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ciat: et si admiranti homini appropinquauerit ra 
      <lb ed="#A" n="86"/>bit eum et traiicit in profundum sicque carnibus eius 
      <lb ed="#A" n="87"/>satiatur. Per hoc significatur religiosus male 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uens et apostata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e1969">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e1971">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1973">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Eyrene sunt animalia 
      morti<lb ed="#A" n="90" break="no"/>fera quae a capite vsque ad vmbiculum habent figura 
      mu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lieris longis crinibus. extrema vero pars vsque ad pedes 
      <lb ed="#A" n="92"/>habet vngues vt aquile: piscisumque habet caudam: has quando 
      <lb ed="#A" n="93"/>naute vident multum timent eisque lagenam vacuam 
      proii<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ciunt. et ipsa cum lagena ludit donec nauis pertransit. 
      <lb ed="#A" n="95"/>quoddam musicum melos dulcissimum habent in voce ita vt 
      <lb ed="#A" n="96"/>auditus hominum alionge ad se trahant nauigantium et in 
      so<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mnum resoluant suauitate modulationis et sopitos 
      <lb ed="#A" n="98"/>inuadunt et vnguibus dilacerant carnes. sed sapientes ad 
      <lb ed="#A" n="99"/>earum cantum aures fortiter obturant et sic euadunt Syre 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e1999">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Uitulus ma (ne significant adulatores etc. 
      <lb ed="#A" n="101"/>rinus secundum Arist. Rofy nominatur. ipse et felchus vocatur. 
      <lb ed="#A" n="102"/>habet similitudinem terrestris vituli: vox eius in sono 
      mu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gitus vt tauri: salutat populum disciplina et voce ac 
      <lb ed="#A" n="104"/>nomine vocatus respondet. vt dicit Plinius. Item in vitulo 
      <lb ed="#A" n="105"/>marino sunt mirabilia scilicet quod hoc solum animal e marinis 
      <lb ed="#A" n="106"/>fulmem non percutit sicut nec es volucribus aquilam. Ideo vt dicit 
      <lb ed="#A" n="107"/>Suetonius tonitrua fulguraque expauescens semper et 
      <lb ed="#A" n="108"/>vbique pellem vituli marini circumferebat pro remedio 
      <lb ed="#A" n="109"/>Aliud mirum quod hoc vitulo excoriato pilus in pelle vbi 
      <lb ed="#A" n="110"/>cumque fuerit naturali quodam instinctu ita gerit se sicut 
      <lb ed="#A" n="111"/>mare adeo quod si mare turbatum in fluctius surrexcrit et 
      <lb ed="#A" n="112"/>pilus hbet pelis crectus exurgit. similiter si pacificatum mare 
      <lb ed="#A" n="113"/>uerit pilus in planum stemitis. Ecce deus mirabilis in 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e2032">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ eppotamus. De hoc vbi Equus flumis. Ouimsmodi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h104423-Dd1e2039">
               <head xml:id="Vn7Pel-h104423-Hd1e2041">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e2043">
      <!--344.xml-->
                  <pb ed="#A" n="345"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Litiron: monstrum est quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>vulgus militem vocat. et est inges atque fortissimum 
      <lb ed="#A" n="3"/>formam armati militis prefert: caput quasi 
      cassi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>de galeatum ex cute dura et firma nimis: ab eius 
      col<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lo dependet scutum longum et latum et interius 
      ca<lb ed="#A" n="6" break="no"/>uum vt in eo possit contra ictus pugnantium 
      mo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>re defendi: quod scutum nec iaculo potest 
      penetra<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ri. Brachia quoque fortissima nimis habet quasi 
      <lb ed="#A" n="9"/>manum cum qua validissime percutit. Unde 
      valde<lb ed="#A" n="10" break="no"/>difficulter capitur ab homine: et si captus fuerit 
      <lb ed="#A" n="11"/>difficulter etiam necari nisi cum malleis potest. 
      Si<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gnificatur ergo bonorum militum strenuitas. Sed 
      <lb ed="#A" n="13"/>multi modo deuorant bona pauperum. Sicut 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>citur quod piscis eum quem defendit ab aliis ipse 
      de<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uorat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e2085">
      ¶ Alia de monstris pertranseo in quibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>omnibus et singulis laudabilis est dei bonitas 
      <lb ed="#A" n="17"/>mira. Primo propter multitudinem et varietatem 
      innu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>merabilem. Quoniam vera est illa opinio vulgaris que 
      <lb ed="#A" n="19"/>dicit quod quicquid natum inuenitur in aliqua 
      quacum<lb ed="#A" n="20" break="no"/>que parte nature etiam in mari quasi simile 
      repe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ritur. et praeterea multa alia sunt ibi que nusquam alibi 
      <lb ed="#A" n="22"/>Nimirum ibi sunt anguille et serpentum 
      genera<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ibi belue pecoribus similes boues marini: vacce 
      <lb ed="#A" n="24"/>monstra: canes: dracones: equi scilicet marini: 
      equo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nili: asini: muli: leones: lupi: vulpes: lepores: 
      por<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ci: anseres: pulli: monachi: militesque in similitudi 
      <lb ed="#A" n="27"/>ne. et fere omnium statuum virginum: coniugatorum: 
      vidua<lb ed="#A" n="28" break="no"/>rum et omnium colorum assimilationes atque 
      inexco<lb ed="#A" n="29" break="no"/>gitabilia monstra. vt per omnia laudetur dei 
      mi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rabilis sapientia. Secundo quoque laudabilis est de 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod tam multimode in omnibus creaturis instruit nos 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad salutem ne pereamus. Tertio quia omnia subiecit 
      <lb ed="#A" n="33"/>sub potestate hominum ex sua bonitate deus 
      bene<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dictus et pro vsu hominum fecit. vt in praecedentibus 
      pa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tuit. Unde merito canimus Benedicite omnia opera 
      domini<lb ed="#A" n="36" break="no"/>domino laudate et superexaltate eum in secula amen¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h104423-d1e2133">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Qud dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="38"/>in natura omnium rerum etiam monstruosarum. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>