<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mel et cera</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Mel et cera</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="324"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h99959">
            <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e110">Mel et cera</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h99959-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="102"/>ex El et cera. Que 
      <lb ed="#A" n="103"/>(stio. Unde producitur mel: Notandum secundum 
      <lb ed="#A" n="104"/>Auicen. vbi loquitur de simplicibus me¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e125">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Ucinis: ac Diasco. Mellium sunt duo genera: 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e130">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Primum dicitur Naturale videlicet quod in aere concrescit 
      <lb ed="#A" n="107"/>naturaliter. Est enim occultus ros vel sucus roris ccle¬ 
      <!--324.xml-->
      <pb ed="#A" n="325"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>stis tadens super flores et alias plantas vel 
      arbo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>res quem apes colligunt. Et aliquando est ros 
      manife<lb ed="#A" n="3" break="no"/>stus quem colligere possunt homines. Et eodem modo 
      <lb ed="#A" n="4"/>fit generatio mannatis. De quo vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h99959-Rd1e151">Impressiones 
      <lb ed="#A" n="5"/>§. xii.</ref> Unde talis substantia humoris in aere sic ros virtu 
      <lb ed="#A" n="6"/>te nature producitur et virtutem contrahit ab eo super quod 
      <lb ed="#A" n="7"/>cadit descendens rori permixtus ac residens in her 
      <lb ed="#A" n="8"/>bis: frugibus: et floribus. Et ita ex variis collectus 
      tem<lb ed="#A" n="9" break="no"/>perat saporem in rebus. ideoque omnibus valitudinibus 
      <lb ed="#A" n="10"/>proficiens: omnibus antidotis miscetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e168">
      ¶ Sed Nota quod 
      <lb ed="#A" n="11"/>secundum e. Auicem. supra. ii liro canonis. Herbas super quas 
      ca<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dit huiusmodi ros: animalia praecipue oues vehennti 
      come<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dunt appetitu. Et quia mel non decoctum soluit ventrem: 
      <lb ed="#A" n="14"/>ideo oues multum de eo comedentes fluxu ventrs 
      <lb ed="#A" n="15"/>moriuntur. et cum sit calidum et siccum: nutrit choleram 
      <lb ed="#A" n="16"/>in eis. ideoque morbide frequenter efficiuntur. Unde 
      <lb ed="#A" n="17"/>pastores periti tempus obseruant cum mella decidunt et 
      <lb ed="#A" n="18"/>oues ad pascua exire non sinunt quousque radiis 
      so<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lis in aere humor mellis ex herbis transferatur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e191">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Secundum genus mellis dicitur artificiale. videlicet quod apum 
      <lb ed="#A" n="21"/>labore et arte equidem et natura compontur. Unde secundum 
      <lb ed="#A" n="22"/>Isid. li. xx. Ety. ab apibus grece mel nomen habere 
      pro<lb ed="#A" n="23" break="no"/>batur. Nam apis grece mellese dicitur. Et secundum Plinium 
      li<lb ed="#A" n="24" break="no"/>xi. ac Arist. Apes faciunt mel ordine huiusmodi. 
      Pri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mo a floribus sugen materiam: ceram fingunt. cellas 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex cera faciendo: fauos construunt: qui sunt dulces et 
      sa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pidi: quia mel intra ceram continent. Deinde domos 
      <lb ed="#A" n="28"/>per suis regibus construunt. deinde proles. postea mella 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h99959-Dd1e214">
               <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e216">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quid de Cera et qualiter sit 
      <lb ed="#A" n="30"/>discernenda cera melior: Dicendum secundum Bedam libro t 
      <lb ed="#A" n="31"/>nat. re. et Plinium li. xxi. et Diascor. aliosque: Quod in 
      <lb ed="#A" n="32"/>cera fauus latet quae pura est et odorifera. pabulum 
      lu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>minis: mollis est et fragilis: indurata ad ignem 
      <lb ed="#A" n="34"/>mollescit et quamlibet formam impressam recipit scilicet lirt 
      <lb ed="#A" n="35"/>tere vel sigilli. Fit autem cera expressis fauis: sed ante 
      <lb ed="#A" n="36"/>aquis purificatis ac postea in tenebris triduo 
      sicca<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e240">
      ¶ Item optima cera est et vtilissima pro medicinis 
      <lb ed="#A" n="38"/>quae est rufa et pinguis et odorata mellis odorem 
      ha<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bens et munda: vt est pontica natione etc. Alba 
      ce<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ra et pinguis secundam habet virtutem. Omnis autem apum 
      <lb ed="#A" n="41"/>cera mollit et calefacit: recens melior est: in 
      sorbitio<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ne datur disentericis cum fauo ipso etc. Spiritualiter sic 
      <lb ed="#A" n="43"/>gnificat Cera christi humanitate sine concubitu pro. 
      <lb ed="#A" n="44"/>ductam in qua latuit fauus deitatis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h99959-Dd1e259">
               <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e261">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e263">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quale mel eligendum probatur et 
      <lb ed="#A" n="46"/>melius: Respondetur secundum Auicen. ii can. Plinium li. xi 
      <lb ed="#A" n="47"/>ac Aristo. et Diascor. quod bonitatis mellis apum 
      pro<lb ed="#A" n="48" break="no"/>batio est vt sit vere dulcedinis: boni odoris: quia 
      <lb ed="#A" n="49"/>est simile auro: vt dicit Arist. et perlucidum. Item album 
      me<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lius est nigro: et glutinosum. Item mel capiendum 
      <lb ed="#A" n="51"/>est sereno die in plenilunio. quia tunc vberius capitur et 
      <lb ed="#A" n="52"/>pinguius. Uernale mel apum mundius est et dulcius 
      <lb ed="#A" n="53"/>est et melius autumnali. Post vernale melius estiuum 
      <lb ed="#A" n="54"/>Hyemale vero malum est. Item mel in vase secundum 
      Pli<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nium inferius mundius est quam superius. sed oleum 
      ecom<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uerso scilicet superius est mundius et melius. Similiter 
      <lb ed="#A" n="57"/>aqua maris in summo: vnda maris dulcior est 
      <!--324.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quam in imo: vt dicit Beda de imagine mundi. Sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>vinum in medio vasis est melius. Spiritualiter 
      <lb ed="#A" n="60"/>Mel diuine dulcedinis et deuotionis si sit 
      mun<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dum inferius scilicet in corpore mundo per castitatem et 
      pu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ritatem ab omni peccato: melius est quam in minus 
      ca<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sto: vel minus mundo ab inferiorum delectatione etc. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Oleum autem misericordie et aquae maris id est compunctionis 
      meli<lb ed="#A" n="65" break="no"/>us est si fiant intuitu superiorum id est dei scilicet pure propter 
      <lb ed="#A" n="66"/>deum. Sed vinum leticie de quo Psalmus Uinum letificat 
      <lb ed="#A" n="67"/>cor hominis. debet medium tenere. Nam letari in 
      in<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ferioribus feces habet peccatorum. In superioribus 
      <lb ed="#A" n="69"/>etiam leticiam: si non sit cauta vel timore 
      reue<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rentiali moderata: superbia vel dissolutio 
      comi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tatur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h99959-Dd1e329">
               <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e331">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e333">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Quid de valore mellis vel 
      vir<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tute medicinali: Nota secundum Amb. in hexam. 
      Ari<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sto. Auicen. ii cano. Plinium li. xi. xx. xxix. Item Con 
      <lb ed="#A" n="75"/>stam. in pantheg. Diascor. et alios colligendo. Mel 
      <lb ed="#A" n="76"/>apum vulnera curat: illinitum: fauces sanat: prohibet 
      <lb ed="#A" n="77"/>putrefactionem corporis. Unde persica et cerasa ac huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="78"/>corruptibilia optime seruantur in melle. et 
      linimen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tum ex eo factum prohibet ac interficit pediculos et 
      le<lb ed="#A" n="80" break="no"/>des: abstergit tenebrositatem visus: senioribus 
      bo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>num sanguinem generat. Item mel in quo apes 
      mor<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tue sunt vel stant valet contra venena etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e359">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#A" n="83"/>spiritualiter deuotionis dulcedo talia efficit et 
      de<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uotio que mortem christi vel sui id est hominis recolit 
      com<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tra peccata valet. Item mel crudum manducantibus 
      <lb ed="#A" n="86"/>inflationem et ventositatem generat. etsi nimis 
      suma<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tur valde nocet: Prouer. xxv. Coctum autem mel 
      si<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ne aqua et despumatum: minus habet acuminis et 
      nocu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>menti prae ceteris crudis. Sed mel cum aqua multa 
      co<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctum pectoris asperitatem lenit: et non inflat: nec 
      vomi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum prouocat. Item aqua mulsa id est melle dulcorata 
      <lb ed="#A" n="92"/>que dicitur mulsum quasi ex melle mixtum secundum Isi. 
      <lb ed="#A" n="93"/>lir. xx. est potio ex aqua et melle quam greci vocant 
      <lb ed="#A" n="94"/>Mellicratum. egrotantium cibis valet ardores 
      re<lb ed="#A" n="95" break="no"/>frigerando: anhelitum lenit: ventrem mollit: et tussi 
      <lb ed="#A" n="96"/>confert. Sed mulsum ex vino veteri est 
      vtilissi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mum: reuocut cibi appetitum: et multis longam auget 
      <lb ed="#A" n="98"/>senectam: aluum mollit potu frigido pluribus sed ca 
      <lb ed="#A" n="99"/>lido sistit. Applica de deuotione. et de mellea aqua 
      <lb ed="#A" n="100"/>sapientie salutaris qua potat suos dominus deus ex 
      bo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nitate sua etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h99959-Dd1e405">
               <head xml:id="Vn7Pel-h99959-Hd1e407">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h99959-d1e409">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quid sit mel siluestre De quo 
      <lb ed="#A" n="103"/>Matth. iii. dicitur quod esca Ioannis baptiste erat 
      lo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>custa et mel siluestre. Glosa et Lyra ibidem dicit quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>mel siluestre dicitur illud mel quod inuenitur in truncis 
      <lb ed="#A" n="106"/>arborum: quod quidem mel in iudee terra vel deserto 
      in<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uenitur abunde. Quandoque etiam in petrarum caueis 
      <lb ed="#A" n="108"/>Iuxta illud Deut. xxxii. Ut sugerent mel de petra 
      <lb ed="#A" n="109"/>oleumque de saxo durissimo. quia ibi vt Lyra dicit 
      <lb ed="#A" n="110"/>in saxis crescunt oliue ex quibus fit oleum. Unde 
      ter<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ra promissionis dicitur terra lacte et melle manans. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Item secundum Rabanum inueniuntur ibi folia arborum 
      <lb ed="#A" n="113"/>alba et tenera que manibus contrita habent 
      sapo<lb ed="#A" n="114" break="no"/>rem quasi mellis quo Ioannes vtebatur. Sed locuste¬ 
      <!--325.xml-->
      <pb ed="#A" n="326"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vt dicit: sunt parua animalia volitantia per modum 
      <lb ed="#A" n="2"/>saltus in partibus illis: et eduntur a pauperibus 
      fri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>xa ouandoque oleo etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>