<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Resurrectio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Resurrectio</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="298"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j88545">
            <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e110">Resurrectio</head>
            <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e112">
               <lb ed="#A" n="30"/>Resurrectio 
      chri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sti quasi iterata surrectio Unde fresurrectom 
      <lb ed="#A" n="32"/>(sic potest diffiniri. Resurrectio est 
      cor<lb ed="#A" n="33" break="no"/>poris facti incorruptibilis ad animam iterata vnie 
      <lb ed="#A" n="34"/>Ubi tria tanguntur.
     </p>
            <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e125">
      ¶ Primo subiectum resurrectio 
      <lb ed="#A" n="35"/>nis. dum dicitur: corporis facti incorruptibilis. Prius enim 
      <lb ed="#A" n="36"/>est quod est animale et corruptibile: quam quod est spirituale et 
      incor<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ruptibile. resurgemus quidem a corruptibili ad incorrum 
      <lb ed="#A" n="38"/>ptibile
     </p>
            <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e136">
      ¶ Secundo tangitur resurrectionis terminus: cum dicitur 
      <lb ed="#A" n="39"/>ad animam. Si reuera corpus incorruptibile efficere 
      <lb ed="#A" n="40"/>tur et ei anima non vniretur: non diceretur resurrectio. Ideo 
      <lb ed="#A" n="41"/>tertio dicitur: iterata vnio. Nam Ioanes Damas. 
      dif<lb ed="#A" n="42" break="no"/>finiens resurrectionem dicit. Resurrectio est eius quod cec 
      <lb ed="#A" n="43"/>dit et est dissolutum: secunda surrectio. 
      </p>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e149">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e151">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e153">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum fuerit necessarium christum 
      <lb ed="#A" n="45"/>resurgere: Et arguitur quod non. quia sicut dictum est 
      Resur<lb ed="#A" n="46" break="no"/>rectio secundum Damasce. in. iiii. liro est eius quod dissolutum est 
      <lb ed="#A" n="47"/>et cecidit secunda surrectio. Sed christus non cecidit per 
      <lb ed="#A" n="48"/>peccatum nec corpus eius est dissolutum. ergo improprie 
      conue<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nit sibi resurgere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e169">
      ¶ Respondetur secundum Rich. in. iii. dist. xxi 
      <lb ed="#A" n="50"/>ar. iii. q. i. Et sanctum Tho. iii. parte summe. q. liii. quod 
      neces<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sarium fuit christum resurgere propter quinque.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e176">
      ¶ Primo 
      qui<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dem ad commendationem diuine iusticie: ad quam 
      parti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>net exaltare illos qui se propter deum humiliant. secundum illud 
      <!--297.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>Lute i. Deposuit potentes de sedext exaltauit humi. 
      <lb ed="#A" n="55"/>les. quia igitur christus propter charitatem et obedientiam se humi 
      <lb ed="#A" n="56"/>liauit vsque ad mortem crucis: opertebat quod exaltaretur 
      vs<lb ed="#A" n="57" break="no"/>que ad gloriosam resurrectionem. Unde in persona eius 
      diciu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tur in psalmus. Tum coguisti id est approbasti sessionem mea 
      <lb ed="#A" n="59"/>id est humilitatem. et resurrectionem meam id est 
      glorificati<lb ed="#A" n="60" break="no"/>onem. vt dicit glo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e202">
      ¶ Secundo ad fidei nostre instructionem. qua 
      <lb ed="#A" n="61"/>per eius resurrectionem confirmata est fides nostra. secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="62"/>ii. Corum. vl. Et crucifixus est ex infirmitate nostra: sed vt 
      <lb ed="#A" n="63"/>uit ex virtute dei. Ideo. i. Cor. xv. dicitur. Si christus non 
      <lb ed="#A" n="64"/>urrexit inanis est praedicatio nostra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e214">
      ¶ Tertio ad 
      sub<lb ed="#A" n="65" break="no"/>leuationem nostre spei. quia dum videmus christum resurgere 
      <lb ed="#A" n="66"/>est caput nostrum: speramus et nos resurrecturos. Unde 
      <lb ed="#A" n="67"/>i. Cor. xv. Si christus praedicatur quod resurrexit a 
      mortu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>is quo quidam dicunt in vobis quoniam resurrectio 
      mor<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cuorum non est:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e227">
      ¶ Quarto ad informationem vite 
      fide<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lium. secundum illud Rho. vi. Quomodo christus resurrexit a 
      mor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cuis per gloriam patris: ita et nos in nouitate vite 
      ambu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lemus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e236">
      ¶ Quinto ad complemetum nostre salutis. quia per hoc 
      <lb ed="#A" n="73"/>puo mala sustinuit moriendo vt nos redimeret a ma 
      <lb ed="#A" n="74"/>lis: ita glorificatus est resurgendo vt promoueret ad 
      <lb ed="#A" n="75"/>bona. secundum illud Rho. iiii. Traditus est propter delicta 
      <lb ed="#A" n="76"/>nostra et resurrexit propter iustificationem nostram.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e247">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>argumentum ergo dicendum quod licet christus non cecidert 
      <lb ed="#A" n="78"/>per peccatum: cecidit tamen per mortem. quia sicut pecatum est casus a iu 
      <lb ed="#A" n="79"/>sticia: ita mors est casus a vita. Unde de persona christi 
      <lb ed="#A" n="80"/>otest intelligi illud Mich. vii. Ne leteris inimica 
      <lb ed="#A" n="81"/>mea super me quia cecidi: consurgam¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e262">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e264">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e266">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum conueniens fuit christum 
      re<lb ed="#A" n="83" break="no"/>surgere tertia die Uidetur quod non. Membra enim capiti 
      <lb ed="#A" n="84"/>debent conformari. sed nos qui sumus membra christi no 
      re<lb ed="#A" n="85" break="no"/>surgimus a morte tertia die. sed nostra resurrectio 
      difi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>fertur vsque ad vltimum diem modi. ergo videtur quod christus qui est 
      <lb ed="#A" n="87"/>caput nostrum non debuit tertia die resurgere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e282">
      ¶ Respondetur. 
      <lb ed="#A" n="88"/>secundum scntum Tho. vbi supra quod resurrectio christi necessaria 
      <lb ed="#A" n="89"/>fuit ad instructionem fidei nostre. cum autem fides nostra et 
      <lb ed="#A" n="90"/>de diuinitate et de humanitate christi sit. Et ideo ad hoc 
      <lb ed="#A" n="91"/>vt confirmaretur fides de diuinitate opertuit quod cito 
      <lb ed="#A" n="92"/>resurgeret. Ad hoc autem quod confirmaretur fides de 
      christi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>humanitate et morte opertuit moram esse inter mortem et 
      <lb ed="#A" n="94"/>resurrectionem. Si eim statim post mortem resurrexis 
      <lb ed="#A" n="95"/>set videri posset quod eius mors vera non fuerit. et per 
      con<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sequens nec resurrectio vera. Unde Aug. in. iiii. de 
      tri<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ni. dicit. Per hoc etiam signatur quod per resurrectionem christ 
      <lb ed="#A" n="98"/>tertium tempus incipiebat. Nam primum fuit ante legenm 
      Se<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cundum sub lege. Tertium sub gratia. Incipit etiam in christ 
      <lb ed="#A" n="100"/>resurrectione tertius status sanctorum. Nam primus fuit sub 
      fi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>guris legis. Secundus fuit sub veritate fidei. Tertius 
      <lb ed="#A" n="102"/>erit in eternitate glorie. quam inchoauit resurgendo a 
      mor<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tuis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e319">
      ¶ Ad argumentum dicendum: quod caput et 
      men<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bra conformantur in natura sed non in virtute. 
      Excellenti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>or est enim virtus capitis quam membrorum. Et ideo conueniens 
      <lb ed="#A" n="106"/>fuit caput nostrum christum prius resurgere. sicut videmus 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod surgere volens leuat caput prius 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e331">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e333">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e335">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum christi resurrectio sit 
      cau<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sa meritoria nostre resurrectionis: Arguitur quod sic. quia non 
      <lb ed="#A" n="110"/>est inconueniens ponere in angel meritum in statu beatitu 
      <!--298.xml-->
      <pb ed="#A" n="299"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dinis. similiter nec in christo ante mortem. ergo nec in christo 
      <lb ed="#A" n="2"/>post mortem erit inconueniens ponere meritum et beati 
      <lb ed="#A" n="3"/>tudinem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e357">
      ¶ Confirmatur. Christus anticipauit tempus me 
      <lb ed="#A" n="4"/>rendi. quia ab instanti sue conceptionis meruit: quod non 
      <lb ed="#A" n="5"/>fuit secundum legem communem. ergo similiter non erit inconuenient 
      <lb ed="#A" n="6"/>ponere meritum in christo post mortem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e366">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="7"/>Alexan. de ales in. iii. par. sum. q. xx. quod christi 
      resur<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rectio est in genere cause meritorie sed non proprie. et in 
      <lb ed="#A" n="9"/>genere cause efficientis proprie: et in genere cause 
      ma<lb ed="#A" n="10" break="no"/>terialis: inquantum credita. et in genere cause finalis 
      <lb ed="#A" n="11"/>inquantum amata. et in genere cause formalis vel 
      exe<lb ed="#A" n="12" break="no"/>plaris inquantum considerata. In genere ergo cause mer 
      <lb ed="#A" n="13"/>torie est improprie. Nam meritum non erit in beatitudine. 
      <lb ed="#A" n="14"/>completa cum sit seruientium nec est instantia de angelis. 
      <lb ed="#A" n="15"/>sed est in genere cause meritorie per modum 
      interpel<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lationis. Unde Rho. viii. Ipse interpellat pro nobis. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Et sanctos oramus vt eorum orationibus adiuuent nos 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e392">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Ad illud argumentum. quod non est inconueniens in 
      <lb ed="#A" n="19"/>christo meritum post mortem Dicendum quod falsum est. 
      imo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>inconueniens esset proprie sumendo meritum. quia hoc esset 
      <lb ed="#A" n="21"/>quodammodo christum ponere viatorem. Unde Ioan. xxii 
      <lb ed="#A" n="22"/>Iesus stetit in litore. Gloi. Dicitur de sanctis quod in 
      li<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tore erunt cum in fine modi cum christo resurrexerit. et sic 
      <lb ed="#A" n="24"/>ponere christum in statu merendi: esset ponere ipsum nen 
      <lb ed="#A" n="25"/>in statu quiescentis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e413">
      ¶ Ad illud quod anticipauit tempus 
      <lb ed="#A" n="26"/>merendi dicendum. quod non fuit inconueniens in statu vi 
      <lb ed="#A" n="27"/>atoris anticipare tempus merendi: sed post mortem 
      <lb ed="#A" n="28"/>nec sue dignitati nec sue redemptioni conueniret. quia in 
      <lb ed="#A" n="29"/>passione totum meritum eius est consummatum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e425">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e427">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e429">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Utrum resurrectio christis sit 
      cau<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sa efficiens resurrectionis nostre: Et arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="32"/>in natura nihil ignobilius potest agere in nobilius. 
      <lb ed="#A" n="33"/>sed omne corpus ignobilius est anima: quantumcumque 
      cor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pus sit nobile. ergo quaelibet passio corporis ignobilior est 
      <lb ed="#A" n="35"/>qualibet passione anime. ergo resurrectio christi non potest esse 
      <lb ed="#A" n="36"/>causa iustificationis anime.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e447">
      ¶ Confirmatur sic. 
      Mar<lb ed="#A" n="37" break="no"/>est esse perfectum quam factum. sed nulla creatura potest esse 
      <lb ed="#A" n="38"/>creatio corporum. ergo nec reparatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e454">
      ¶ In contrarium 
      <lb ed="#A" n="39"/>tamen dicitur in Glo. supper illud Psalmus Ad vesperum 
      de<lb ed="#A" n="40" break="no"/>morabitur fletus etc
     </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e462">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e464">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e466">
      ¶ Resurrectio christi causa est 
      no<lb ed="#A" n="41" break="no"/>st re resurrectionis: anime in praesenti et corporis in futu 
      <lb ed="#A" n="42"/>ro. Respondetur secundum Alex vbi supra quod resurrectio christi 
      <lb ed="#A" n="43"/>in genere cause efficientis. Causa resurrectionis 
      pri<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ma est ipse deus. Causa autem media est ipsa 
      huma<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nitas christi siue verbum humanatum. Causa vero proxia 
      <lb ed="#A" n="46"/>ipsa humanitas verbi apparens gloriosa in iudicio. et sit 
      <lb ed="#A" n="47"/>patet responsio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e484">
      ¶ Notandum tamen. quod duplex est 
      <lb ed="#A" n="48"/>nust ificatio per qua fit resurrectio. quia iustificatem 
      <lb ed="#A" n="49"/>est rectitudo a curuitate in rectitudinem. Iustifica 
      <lb ed="#A" n="50"/>tio est a curuitate culpe in praesenti ad rectitudinem 
      <lb ed="#A" n="51"/>gratie. Futura vero iustificatio erit a curuitate 
      mi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>serie ad omnimodam rectitudinem. Et sic ipsa christi 
      re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>surrectio est causa iustificationis huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e500">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tra praemissa arguitur. quod nec passio christi nec eius resurre 
      <lb ed="#A" n="55"/>ctio est causa meritoria vel efficiens. sed sola 
      incar<lb ed="#A" n="56" break="no"/>natio. quia charitas est radix meriti et secundum quantita 
      <lb ed="#A" n="57"/>rem charitatis est quantitas meriti. Si ergo tanta 
      <!--298.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>charitas fuit in christo ab instanti sue conceptionist. 
      <lb ed="#A" n="59"/>quanta post. ergo tantum meruit ab illo instanti quantur 
      <lb ed="#A" n="60"/>post. Respondetur secundum Alexam. vbi supra quod dupliciter 
      pos<lb ed="#A" n="61" break="no"/>sumus loqui de merito scilicet quantum ad vim merend 
      <lb ed="#A" n="62"/>Et sic verum est quod tantum meruit ab instanti sue 
      conce<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ptionis: quantum post. Uel possumus loqui quantum ad 
      ne<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cessarium siue effectum meriti. et sic non tantum meruit 
      <lb ed="#A" n="65"/>quantum post. Et est exemplum in igne: cuius tota vis 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>burendi est in ipso. tamen maior est combustio quando 
      plu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ra ligna incenduntur. Ita dicendum quod tota vis 
      me<lb ed="#A" n="68" break="no"/>rendi est in charitate. tamen plures sunt effectus in 
      plu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ribus operibus charitatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e543">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e545">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e547">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum resurrectio christi sit 
      cau<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sa resurrectionis bonorum et malorum. Et arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>non. quia sicut se habet passio christi secundum causalitatem 
      <lb ed="#A" n="73"/>ad redemptionem. sic resurrectio ad resurrectionem. Si 
      <lb ed="#A" n="74"/>ergo passio christi non habet effectum nisi in bonis. quia 
      <lb ed="#A" n="75"/>non iustificat nisi bonos. ergo nec resurrectio erit 
      cau<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sa nisi bonorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e565">
      ¶ Respondetur secundum eundem Alexam. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod resurrectio christi est causa resurrectionis bonorum 
      <lb ed="#A" n="78"/>et malorum: sed differentur. quia bonorum cum remunera 
      <lb ed="#A" n="79"/>tione. malorum non cum remuneratione. Psalmus Ideo non 
      <lb ed="#A" n="80"/>resurgent impii in iudicio. Unde Heb. vi. Fundamen 
      <lb ed="#A" n="81"/>tum resurrectionis mortuorum. Glo. Nisi quis credat 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia resurrectio christi efficit nostram non habet 
      supet<lb ed="#A" n="83" break="no"/>quod fundamentum edificet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e583">
      ¶ Ad argumentum 
      dicen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dum. quod si loquamur de resurrectione gloriosa. sic sed 
      <lb ed="#A" n="85"/>habet resurrectio ad resurrectionem: sicut passio ad 
      <lb ed="#A" n="86"/>redemptionem vel iustificationem. Si aptem loquamur de 
      <lb ed="#A" n="87"/>resurrectione communiter. sic non se habet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e594">
      ¶ Ratio huius est. 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia Phil. ii Per passionem illi datum est nomen quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>est super omne nomen. Et Mat. vl. Data est mihi omnis 
      <lb ed="#A" n="90"/>potestas scilicet super bonos et malos. Et ideo dum venerit 
      <lb ed="#A" n="91"/>vt iudex: omnes oportebit resurgere tam bonos quam 
      ma<lb ed="#A" n="92" break="no"/>los. Et sic causalitas resurrectionis fuit generaliorm 
      <lb ed="#A" n="93"/>causalitate passionis ratione dicta. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e611">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum christi resurrectioe se 
      habe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>at ad nostram vt causa coniuncta vel remota: Et 
      argui<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tur quod vtroque modo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e620">
      ¶ Primo quod sit propinqua cas 
      <lb ed="#A" n="97"/>nostre resurrectionis chri resurrectio probatur per illud 
      <lb ed="#A" n="98"/>Amh. in sermone. Gaudium patrisfamilias fidelium 
      <lb ed="#A" n="99"/>sibi leticia comitatur: vt quem subsecuti sunt 
      similitudi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ne passionis comitentur et gloria resurrectionis: 
      di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cente apostolo. ii Cor. i. Si socii passionum estis: sic 
      eri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tis et consolationum. ergo videtur quod resurrectio christi sit 
      con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>iuncta causa nostre resurrectioni. Idem in quodam 
      ser<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mone. Multa corpora sanctorum legimus in prima 
      re<lb ed="#A" n="105" break="no"/>surrectionis festiuitate suscitata fuisse. cur non quo 
      <lb ed="#A" n="106"/>tiens resurgere credamus et sanctos. Et Hiero. in 
      ser<lb ed="#A" n="107" break="no"/>de assump. Queritur de gloriosa virgine: an resurrexerit: 
      <lb ed="#A" n="108"/>Ad quod respondeo. quia deo nihil est impossibile. nec nos 
      <lb ed="#A" n="109"/>factum abnuimus de be. virgine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e651">
      ¶ Secundo quod christi 
      resur<lb ed="#A" n="110" break="no"/>rectio sit causa remota ad nostram probatur per glo. super illud 
      <lb ed="#A" n="111"/>Psalmus Ad vesperum demorabitur fletus. Gloi. Fletus est 
      <lb ed="#A" n="112"/>miseria originalis culpe quae demorabitur vsque ad diem 
      <lb ed="#A" n="113"/>domini quo nostra resurrectio futura est. Et Iob. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="114"/>Non euigilet homo donec atteratur celu id est donec mouetur 
      <!--299.xml-->
      <pb ed="#A" n="300"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Glo. non negat resurgere. sed donec atteratur celum. 
      <lb ed="#A" n="2"/>ergo etc. Hoc idem patet ad sensum cum apud nos sint 
      <lb ed="#A" n="3"/>corpora sanctorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e677">
      ¶ Respondetur secundum Alex. vbi supra et Augustinum 
      <lb ed="#A" n="4"/>ad Paulinum dicentem sic. Alii sunt humani limites 
      <lb ed="#A" n="5"/>rerum. Alii diuinarum signa virtutum. Alia quae naturaliter: 
      <lb ed="#A" n="6"/>Alia quae mirabiliter fiunt. Dicendum ergo quod secundum cursum 
      <lb ed="#A" n="7"/>nature non debet esse resurrectio ante mundi 
      renoua<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tionem. Per passionem christi fuit et meritum nostre 
      iustifi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cationis: et nostre resurrectionis: et gloriae quo ad corpus et 
      <lb ed="#A" n="10"/>quo ad animam. Unde per sufficientiam restituitur homo per illam 
      <lb ed="#A" n="11"/>in pristinam. Sed adhuc duplex tentio fuit. scilicet animarum 
      <lb ed="#A" n="12"/>in limbo: et corporum in incineratione. Ad soluendum 
      <lb ed="#A" n="13"/>tentionem animarum apparuit verbum in anima apud in 
      <lb ed="#A" n="14"/>feros. Similiter ad soluendum tentionem corporum 
      opor<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tebit quod appareat in corpore et anima post omnium vitam et 
      inci<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nerationem: que fieri non potest nisi numerus electorum 
      com<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pleatur et mundus innouetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e710">
      ¶ Ad illud autem 
      Ambro<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sii quod gaudium patrisfamilias etc. Dicendum quod est 
      resur<lb ed="#A" n="19" break="no"/>rectio in merito et in re. Unde ibidem subdidit. Est 
      pla<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ne societas: quia si nondum resurrexerunt numero: 
      resurre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>xerunt iam merito. De resurrectione corporum dicit 
      Hie<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ronymus. Propter cautelam (salua fide) pio magis 
      desi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>derio dubitare oportet quam temere diffinire que 
      si<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ne periculo fieri non possunt. Uel potest dici quod vera fuerit 
      <lb ed="#A" n="25"/>eorum resurrectio scilicet in corpore vero: non phantastico: et 
      <lb ed="#A" n="26"/>anima vera. Sed completo eo propter quod resuscitati 
      fue<lb ed="#A" n="27" break="no"/>runt: redacti sunt in puluerem: vt vult Augustinus de 
      mi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>rabilibus sacre scipture. Unde dicit. Corpora sanctorum de 
      mo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>umentis venientia in monumenta se retraxerunt: vbi 
      <lb ed="#A" n="30"/>vltimam resurrectionem expectant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e742">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e744">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e746">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum christi resurrectio sit 
      cau<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sa necessaria vel contingens nostre resurrectionis: Et 
      <lb ed="#A" n="33"/>arguitur quod sit necessaria. quia dicit Apostolus i. Cor. xv 
      <lb ed="#A" n="34"/>Si christus resurrexit et nos resurgemus. Si 
      conse<lb ed="#A" n="35" break="no"/>quentia est necessaria a causa ad effectum. ergo resurrectio 
      <lb ed="#A" n="36"/>christi causa est necessaria
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e762">
      ¶ Sed contra. Si 
      ne<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cessaria causa est: ergo circumscripta illa non erit ponere 
      <lb ed="#A" n="38"/>nostram. Quod autem illa circumscripta sit resurrectio nostra: 
      <lb ed="#A" n="39"/>patet. quia circumscripta redemptione et resurrectione 
      <lb ed="#A" n="40"/>necesse est esse diuinam iusticiam. et ita oportet 
      redde<lb ed="#A" n="41" break="no"/>re vnicuique in corpore et anima etc. Item alius modus 
      fu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>it deo possibilis cause nostre resurrectionis. ergo christi 
      re<lb ed="#A" n="43" break="no"/>surrectio est causa contingens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e780">
      ¶ Respondet Alex. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod est necessarium per se et per accidens. Primum est quod non 
      <lb ed="#A" n="45"/>potuit nec potest nec poterit aliter se habere. Per 
      acci<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dens est quod non potest aliter se habere: sed potuit. talis 
      <lb ed="#A" n="47"/>est resurrectio. Uel aliter est necessitas secundum causam 
      su<lb ed="#A" n="48" break="no"/>periorem et inferiorem. Item secundum causam superiorem dupliciter. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Est enim necessitas praescientie. et est necessitas 
      iusti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cie. Necessitate praescientie erat necessaria resurrectio 
      <lb ed="#A" n="51"/>christi. et etiam ab initio. quia ibi ab eterno erat praeordinatum 
      <lb ed="#A" n="52"/>Non tamen necessitate iusticie: imo post lapsum solum 
      <lb ed="#A" n="53"/>necessaria fuit necessitate iusticie. Et nostra similiter 
      circum<lb ed="#A" n="54" break="no"/>scripta redemptione: necessaria erat resurrectio secundum 
      <lb ed="#A" n="55"/>hunc modum vltimum. Item secundum causam inferiorem similiter 
      <lb ed="#A" n="56"/>distinguendum. quia aut se habet ad semper producendum 
      effe<lb ed="#A" n="57" break="no"/>etum id est coniuncta effectui. Et sic non est causa necessaria. Uel 
      <!--299.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>se habet ad producendum effectum suum in determinato tempore. 
      <lb ed="#A" n="59"/>et motus celi in tali situ est causa eclipsus. Sic resurrectio 
      <lb ed="#A" n="60"/>christi ordinata in iudicio est necessaria nostre 
      resurre<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctionis causa. Et hoc dicit glo. super illud psalmum. Dabit voci 
      <lb ed="#A" n="62"/>sue virtutem etc. Et sic patet responsio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e830">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e832">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e834">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Queritur Que differentia 
      passio<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nis et resurrectionis christi in causando nostram 
      resur<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rectionem: Respondet Alexan. vbi supra quod passio christi fuit vt 
      <lb ed="#A" n="66"/>causa meritoria nostre resurrectionis et felicitatis. Sed 
      <lb ed="#A" n="67"/>resurrectio eius fuit secundum efficientiam. Unde Rho. v. glo. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Saluati sumus ab ira per passionem et reconciliati patri: 
      <lb ed="#A" n="69"/>nondum tamen restituti per effectum felicitati. Sed est 
      felici<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tas essentialis. et hec erit in deo. Et est felicitas 
      ac<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cidentalis: quae est ex consortio vel loco. Uerbum ergo 
      descen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dens ad inferos restituit felicitatem secundum effectum que 
      <lb ed="#A" n="73"/>est in deo. Sed alia est felicitas in contemplatione 
      huma<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nitatis. et hanc habebunt per resurrectionem. et hec iterum est 
      <lb ed="#A" n="75"/>accidentalis. Sed in ascensione addita est felicitas 
      acci<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dentalis quae est ex consortio angelorum et pulcritudine dei: 
      <lb ed="#A" n="77"/>quam vlterius perficiet aduentus ad iudicium in corporibus 
      <lb ed="#A" n="78"/>et animabus totaliter. Et sic patet differentia in causando. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e872">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e874">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e876">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum christus primo 
      resurrexe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rit. Et videtur quod non. Nam per Heliam et Heliseum aliqui 
      <lb ed="#A" n="81"/>sunt resuscitati: secundum quod dicitur Heb. xi. Acceperunt 
      mu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>lieres de resurrectione mortuos suos. Similiter ante 
      pas<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sionem christus mortuos suscitauit. ergo non fuit christus 
      pri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mus resurgentium. Respondet sanctus Tho. in. iii. parte. q. 
      <lb ed="#A" n="85"/>liii. quod Resurrectio est reparatio a morte ad vitam. 
      Du<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pliciter autem aliquis eripitur a morte. Uno modo solum a 
      <lb ed="#A" n="87"/>morte in actu: vt scilicet incipiat aliquis viuere 
      qualitercum<lb ed="#A" n="88" break="no"/>que postquam mortuus fuerat. Alio modo vt aliquis liberetur 
      <lb ed="#A" n="89"/>non solum a morte sed etiam a necesitate. Et quod plus est a 
      ne<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cessitate moriendi. Et hec est vera et perfecta 
      resurre<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ctio. quia quamdiu aliquis viuit subiectus necessitati 
      morien<lb ed="#A" n="92" break="no"/>di: quodammodo mors ei dominatur. Et sic patet quod illa 
      resur<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rectio quae eripitur solum ab actuali morte est resurrectio 
      <lb ed="#A" n="94"/>imperfecta. Loquendo ergo de resurrectione perfecta christus 
      <lb ed="#A" n="95"/>est primus resurgentium. quia ipse resurgendo peruenit ad 
      vi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tam immortalem: secundum illud Rho. vii. Christus resurgens ex 
      <lb ed="#A" n="97"/>mortuis iam non moritur. Sed resurrectione imperfecta 
      qui<lb ed="#A" n="98" break="no"/>dam alii resurrexerunt ante christum ad praemonstrandum quasi 
      <lb ed="#A" n="99"/>in quodam si ergo resurrectionem ipsius. Et sic patet 
      respon<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sio ad argumenta. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e927">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e929">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e931">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum christus fuerit causa sue 
      resur<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rectionis: Et videtur quod non. Quicumque enim suscitatur ab 
      <lb ed="#A" n="103"/>alio non est causa sue resurrectionis. sed christs suscitatus est ab 
      <lb ed="#A" n="104"/>alio: secundum illud Act. ii Quem deus suscitauit solutis 
      do<lb ed="#A" n="105" break="no"/>loribus inferni
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e944">
      ¶ Respondetur secundum Lyram in prologo super Marcum: 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod christus aliquando dicitur resuscitatus propria virtute. Aliquando quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>pater suscitauerit eum. tamen in hoc nulla contrarietas est. quia patris 
      <lb ed="#A" n="108"/>et filii simpliciter est vna et eadem potestas. Ex quibus patet 
      re<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sponsio ad argumentum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e956">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e958">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e960">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum christus post resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="111"/>habuit verum corpus. Arguitur quod non. quia verum corpus non 
      <lb ed="#A" n="112"/>potest simul esse cum alio corpore in eodem loco. Sed corpus christi 
      <lb ed="#A" n="113"/>post resurrectionem fuit simul cum alio corpore. Intrauit eum 
      <!--300.xml-->
      <pb ed="#A" n="301"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad discipulos ianuis clausis. vt dicitur Ioan. xx. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e980">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Preterea veri corporis est determinata figura. sed christus 
      <lb ed="#A" n="3"/>apparuit discipulis in alia effigie. vt patet Mar. 
      <lb ed="#A" n="4"/>vlti. ergo non habuit christus post resurrectionem suam 
      <lb ed="#A" n="5"/>verum corpus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e991">
      ¶ In contrarium tamen dicitur Luc. vl. 
      Pal<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pate et videte quia spiritus carnem et ossa non habet: sicut 
      <lb ed="#A" n="7"/>me videtis habere. Respondetur scunum scilicet Tho. vbi supra cui 
      <lb ed="#A" n="8"/>concordat Rich. quod sicut dicit Damasis. in li. iiii. quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>resurrectio est eiusdem quod cecidit per mortem iterata 
      sur<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rectio. Corpus autem christi ceciderat inquantum scilicet fuit 
      <lb ed="#A" n="11"/>anima ab eo separata: quae erat eius formalis perfectio. vnde 
      <lb ed="#A" n="12"/>oportuit ad hoc quod esset vera resurrectio: vt idem 
      <lb ed="#A" n="13"/>corpus christi eidem anime vniretur. quia nature corporis 
      ve<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ritas est forma. consequens est ergo quod corpus christi idem 
      <lb ed="#A" n="15"/>resurgeret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1015">
      ¶ Ad argumentum dicendum. quod corpus 
      <lb ed="#A" n="16"/>christi gloriosum resurrexit: et intrauit ianuis 
      clau<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sis. hoc erat ex conditione gloriosi corporis: quod potest simlis 
      <lb ed="#A" n="18"/>esse cum alio corpore non glorificato. quia vt dicit Apostols. i. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Cor. xv. Seminatur corpus animale et resurget 
      spiritua<lb ed="#A" n="20" break="no"/>le id est subiectum spiritui. Ad hoc autem quod sit omnino subie 
      <lb ed="#A" n="21"/>ctum spiritui requiritur. quod omnis actio corporis subdatur 
      <lb ed="#A" n="22"/>volutati spiritus. vt quando vult lateat: quando vult pateat: 
      <lb ed="#A" n="23"/>quomodo se vult ostendere queat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1036">
      ¶ Ad secundum ergo dicit 
      Se<lb ed="#A" n="24" break="no"/>uerianus in sermone paschali. Nemo christum dicat 
      <lb ed="#A" n="25"/>sua resurrectione sui vultus effigiem commutasse. quod eso 
      <lb ed="#A" n="26"/>intelligendum quantum ad lineameta mem brorum. quia 
      ni<lb ed="#A" n="27" break="no"/>hil inordinatum vel deforme fuit in christi corpore per 
      spi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ritum sanctum concepto. Sed discipulis se post resurre 
      <lb ed="#A" n="29"/>ctionem non in specie gloriosa ostendit. sed sicut in 
      po<lb ed="#A" n="30" break="no"/>testate sua erat vt corpus suum videretur vel non. ita in 
      <lb ed="#A" n="31"/>potestate sua erat. vt ex eius potestate formaretur in 
      <lb ed="#A" n="32"/>oculis intuentium: vel forma gloriosa: vel non 
      glorio<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sa: aut etia commixta vel qualiscumque se habens. modica 
      <lb ed="#A" n="34"/>enim differentia sufficit ad hoc quod aliquis videatur in 
      ali<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ena effigie apparere. Et sic patet verum corpus christ 
      <lb ed="#A" n="36"/>fuisse post sua resurrectionem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1068">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1070">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1072">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum corpus christi 
      resurrexe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>rit integrum: Arguitur quod non. quia sanguis est de 
      ve<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ritate humane nature. sed christo resurgete et ascende 
      <lb ed="#A" n="40"/>te in caelum aliquid de sanguine eius reseruatur in 
      quibus<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dam ecclesiis. ergo non resurrexit corpus in integrum. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Respondetur secunum scilicet Tho. in. iii. par sum. q. liiii. quod 
      <lb ed="#A" n="43"/>quicquid ad naturam corporis humani pertinet: totum 
      fu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>it in christi corpore resurgentis. Manifestum est autem quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>ad naturam humani corporis pertinent: caro: ossa: 
      san<lb ed="#A" n="46" break="no"/>guis et huiusmodi. et omnia ista in corpore christi resurgentis 
      <lb ed="#A" n="47"/>fuerunt. secundum quod Lu. xxi. dicitur. Capillus de capite vo 
      <lb ed="#A" n="48"/>stro non peribit Et sanguis qui reseruatur in ecclesia dicitur 
      <lb ed="#A" n="49"/>de quadam imagine christi percussa: et hunc miraculose 
      <lb ed="#A" n="50"/>fluxisse. Quod dictum suum san. Tho. sic modificat 
      <lb ed="#A" n="51"/>in quod libeto. q. iii. quod cum christus ante passionem 
      comede<lb ed="#A" n="52" break="no"/>rit vel biberit: nihil prohibet in eo fuisse aliquem 
      san<lb ed="#A" n="53" break="no"/>guinem nutrimentalem qui ad veritatem humane nature non 
      <lb ed="#A" n="54"/>pertinet. et ideo oportuit ad corpus non redire in 
      re<lb ed="#A" n="55" break="no"/>surrectione. Quod magis consonat veritati quam 
      pri<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mum. quia in capella regis Francie ostenditur de christi 
      <lb ed="#A" n="57"/>sanguine: et spinea corona sanguinea: alia vero spi¬ 
      <!--300.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>na de christi corona est Rasaneti in conuentu fratrum enta 
      <lb ed="#A" n="59"/>herenitarum sanguine similiter tincta. In Mantua vero in ab 
      <lb ed="#A" n="60"/>batia sancti Bndicti est de sanguine christi: quem 
      aspor<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tauit Longinus cuius corpus ibidem requiescit. In 
      ci<lb ed="#A" n="62" break="no"/>uitate insuper Nurenberge est ferum cum quo Longinus 
      <lb ed="#A" n="63"/>lanceauit christi corpus sanguine respersum. Similiter 
      <lb ed="#A" n="64"/>in linteo quo fuit inuolutum eius corpus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1140">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>hic oritur dubium. An diuinitas christi a tali sanguine 
      <lb ed="#A" n="66"/>fuit separata an non:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1147">
      ¶ Respondetur. quod hoc non est ab 
      eccle<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sia diffinitum. Pius enim papa secundus disputari 
      fe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cit istam questionem per doctissimos viros in sui 
      praesen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tia. et finaliter ordinauit quod nullus de cetero sub 
      <lb ed="#A" n="70"/>pena excommunicationis auderet damnare quamcumque opini 
      <lb ed="#A" n="71"/>onem. Ex quo vtraque sustineri possit sine errore. 
      Di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cit tamen Francis. de mayro. quod sanguis christi separatus 
      <lb ed="#A" n="73"/>a corpore. ex consequenti erat separatus etiam a 
      diuinita<lb ed="#A" n="74" break="no"/>te. cuius signum est communicatio idiomatum. quia licet dica 
      <lb ed="#A" n="75"/>mus quod filius dei fuit sepultus. et filius dei 
      descen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dit ad inferos. non tamen dicimus quod filius dei fuit et 
      <lb ed="#A" n="77"/>fusus super terram. Nihilominus tamen talis sanguis cum 
      <lb ed="#A" n="78"/>magna reuerentia est habendus: adoratione latrie sub 
      com<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ditione adorandus. Ex quibus patet responsio ad argumentum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1179">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1181">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1183">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Utrum christus debuit. resurge 
      <lb ed="#A" n="81"/>re cum cicatricibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1190">
      ¶ Arguitur quod non. quia dicitur iliet Cor. xv 
      <lb ed="#A" n="82"/>Mortui resurgent incorrupti. sed cicatrices et 
      vul<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nera ad quandam corruptionem pertinent et defectum. ergo 
      <lb ed="#A" n="84"/>non fuit conueniens christum resurgere cum cicatricibus: 
      <lb ed="#A" n="85"/>qui est actor resurrectionis. sed quod cicatrices 
      habu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>it patet Ioan. xx. Infer digitum tuum huc: ait dominus 
      <lb ed="#A" n="87"/>Thome: et vide manus meas. et affer manum tuam 
      <lb ed="#A" n="88"/>et mitte in latus meum etc. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1208">
      ¶ Preterea quaeritur. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Si resurrexit cum cicatricibus chrs: Utrum manserunt 
      <lb ed="#A" n="90"/>in eo ad praesens: an in perpetuum sint mansure
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1215">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tur secundum Alexan. de ales in. iii. par. q. xxii. etscilicet Tho. 
      <lb ed="#A" n="92"/>vbi supra quod veraciter cicatrices fuerunt in christi 
      corpo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>re glorioso. sicut euangelica fatetur veritas. Sed de 
      <lb ed="#A" n="94"/>secuda questione doctores non sunt omnino concordes 
      <lb ed="#A" n="95"/>Thomas tenet. quod in eternum permanebunt cicatrices 
      <lb ed="#A" n="96"/>in corpore christi. et probat sanctorum auctoritatibus. Dicit enim 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1232">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Beda super Luc. ca. vlti. quod non ex impotentia curandi 
      <lb ed="#A" n="98"/>seruauit. sed vt in perpetuum sue victorie circumferat 
      <lb ed="#A" n="99"/>triumphum. Et Grego. xxiiii. morals. dicit. Quia si 
      <lb ed="#A" n="100"/>quid in corpore christi post resurrectionem potuit 
      immu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tari contra veridicam Pauli sententiam: post 
      resurre<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ctionem dominus rediit in mortem. quod quis dicere vel stultus 
      <lb ed="#A" n="103"/>praesumat: nisi qui veram carnis resurrectionem 
      dene<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gat: Alexan. autem de ales vbi supra dicit. quod hoc neutrum 
      <lb ed="#A" n="105"/>diffinimus. quia pro vtraque parte sunt rationes et auctorita 
      <lb ed="#A" n="106"/>tes. Dicit enim Damasis. quod tantum secundum dispensationem 
      fue<lb ed="#A" n="107" break="no"/>runt cicatrices in christo. sed quod est secundum dispensationem est 
      <lb ed="#A" n="108"/>temporale. Item quod semper est attestatur ei quod secundum naturam est. quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>enim naturale est semper debet manere ergo quod non est 
      natu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>rale non semper manebit. sed huiusmodi cicatrices naturales non 
      <lb ed="#A" n="111"/>sunt. ergo non semper manebunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1267">
      ¶ Preterea super illud Lu. vl 
      <lb ed="#A" n="112"/>Ontedit eis manus et pedes: dicit Gloi. Bede. 
      Cicatri<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ces tunc seruauit: et in iudicio seruaturus est: Primo ad 
      <lb ed="#A" n="114"/>fidem resurrectionis astruendam. Deinde vt pro nobis patri¬ 
      <!--301.xml-->
      <pb ed="#A" n="302"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>supplicans: quale mortis genus pro homine partulerit 
      osten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1287">
      ¶ Tertio vt sua morte redempti quam misericorditer 
      <lb ed="#A" n="3"/>sint aiuti: propositis eiusdem mortis insinuauit 
      indi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ciis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1294">
      ¶ Postremo vt in iudicio quam iuste damnarentur 
      <lb ed="#A" n="5"/>impii denunciet ostensa quam pro illis accepit cicatrice 
      <lb ed="#A" n="6"/>Si grgo omnes iste cause quare cicatrices seruet dominus 
      tempora<lb ed="#A" n="7" break="no"/>les sunt. et non extenditur effectus vltra causam. videtur quod 
      <lb ed="#A" n="8"/>non in perpetuum seruet dominus cicatrices.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1305">
      ¶ In contrarium dicit 
      <lb ed="#A" n="9"/>Augustinus. xxii. de ciui. dei di. quod fortassis in illo 
      regno<lb ed="#A" n="10" break="no"/>in corporibus martyrum videbimus vuinerum cicatrices: 
      <lb ed="#A" n="11"/>quae pro christi nomine partulerunt. non enim deformitas in eis. sed 
      <lb ed="#A" n="12"/>dignitus erit. et quaedam quamuis in corpore: non corporis 
      <lb ed="#A" n="13"/>sed virtutum fulgebit pulcritudo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1320">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1322">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1324">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum re surrectio christi debuit 
      <lb ed="#A" n="15"/>omnibus maifestari: Respondetur secudum scilicet Tho. vbi supra quod co 
      <lb ed="#A" n="16"/>rum quae cognoscuntur. quedam cognoscuntur communi lege nature 
      <lb ed="#A" n="17"/>quedam cognoscuntur ex spali munere gratiae. sic ea 
      di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uinitus reuelantur. Quorum quidem vt dicit Diony. li celes. 
      <lb ed="#A" n="19"/>hierarch. hec est lex diuintus instituta: vt a deo 
      im<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mediate superiorbus reuelentur: quibus mediantibus 
      defe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>rantur ad inferiores. sicut patet in ordinatione celestium spitur 
      <lb ed="#A" n="22"/>tuum. Ea vero quae pertinent ad futuram gloriam: commuem hominum 
      <lb ed="#A" n="23"/>cognitionem excedunt. secundum illud Esai. lxiiii. Oclulus non 
      <lb ed="#A" n="24"/>vidit deus absque te quae praeparasti diligem. te. Et ideo huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="25"/>ab homine non cognoscutur nisi diuinitus reuelata. sicut 
      <lb ed="#A" n="26"/>dicit apostolus. i. Corum. ii. Nobis reuelauit deus per spirintum suitur 
      <lb ed="#A" n="27"/>quia christus resurrexit gloriosa resurrectione. ideo eius 
      resurr<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ctio non omni populo manifestata est sed quibusdam quorum testimo 
      <lb ed="#A" n="29"/>nio defertur in aliorum noticiam. Et hoc est quod Petrus 
      dice<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bat ad plebem Act. iii. di. Actorem vite interfecistis que 
      <lb ed="#A" n="31"/>deus suscitauit a mortuis: cost nos testes sumus. Unde 
      <lb ed="#A" n="32"/>passio christi quia paracta est in corpore adhuc passibili. 
      <lb ed="#A" n="33"/>communi lege not a est omnibus. et passio christi immediate omnibus 
      <lb ed="#A" n="34"/>manifestari potuit. Resurrectio autem christi facta est per 
      <lb ed="#A" n="35"/>gloriam patris. ideo non est omnibus manifestata: sed testibus praeord 
      <lb ed="#A" n="36"/>natis a deo qui manducarunt et hiberit cum eo. Similiter 
      ascen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sio christi quantum ad terminum: a quo non transcendebat hominum 
      <lb ed="#A" n="38"/>commnem noticiam: sed solum ad terminum ad quem. ideo multi 
      <lb ed="#A" n="39"/>potuerunt videre ascensionem christi quantum ad terminum a 
      <lb ed="#A" n="40"/>quo ist secundum quod eleuabatur a terra. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1386">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1388">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1390">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Utrum argumenta resurrectionis 
      <lb ed="#A" n="42"/>christi et apparitionis euacuauerit fidem quantum ad 
      mer<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tum:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1399">
      ¶ Arguitur quod sic. quia dicit Greg. Fides non habet mi 
      <lb ed="#A" n="44"/>ritum cui ratio humana praebet experimentum. Si ergo fecit fidem 
      <lb ed="#A" n="45"/>christus apostolis suis apparitionibus. videtur quod ueritum sit 
      fi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dei in illis euacuatum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1408">
      ¶ Respondetur secundum Alexam. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>si accipiens fidem principaliter innitatur argumentis et ratio 
      <lb ed="#A" n="48"/>nibus et non ipsi fidei. proculdubio fides non habet 
      me<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ritum Ex ea autm parte qua ipsi fidei innituntur: etiamsi 
      ha<lb ed="#A" n="50" break="no"/>beat rationes et argumenta. nihilominus meritum habet 
      <lb ed="#A" n="51"/>fides ex ea parte qua ipsi innititur. sicut Ioan. iiii. sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>maritani dicebant. Iam non propter tuam loquelam 
      credi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mus. Similiter discipuli illa argumenta acceperunt 
      <lb ed="#A" n="54"/>tanquam introductoria. Unde san. Tho. di. xxi. hui 
      <lb ed="#A" n="55"/>tercii. arti. iii. q. ii et Rich. ibidem ar. iii. q. iii. dicunt 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod sicut dicit Diony. lib.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1432">
      ¶ celestis hierachie. 
      Lu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>imen diuinum non recipitur in nobis nisi secundum proportionem. 
      <!--301.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Fides autem causatur in nobis ex influentia diuini lu 
      <lb ed="#A" n="59"/>minis: ideo secundum proportionem nostram recipitur a nobis 
      <lb ed="#A" n="60"/>Sed nostra cognitio naturaliter ex sensu oritur: et 
      <lb ed="#A" n="61"/>per principia rationis procedit: ideo ex quo fides est supra 
      re<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tionem et sensum: patet quod etiam nobis exhibeantur ex 
      <lb ed="#A" n="63"/>parte nostra ad cognoscendum ea quae sunt fidei aliqua 
      <lb ed="#A" n="64"/>adminicula. Propterea conueniens fuit christum per 
      <lb ed="#A" n="65"/>argumenta suam resurrectionem probare secundum exigentiam 
      <lb ed="#A" n="66"/>materie quae consolatur intellectum: quamuis fidei meritum non 
      <lb ed="#A" n="67"/>tollat nec plene certificat intellectum sine aliquali 
      inte<lb ed="#A" n="68" break="no"/>riori et supernaturali illustratione. Et sunt 
      argumer<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta talia per que christus suam resurrectionem probauit. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Nam vt Richar. dicit. Hec argumenta non 
      potu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>issent facere certam et sufficiente probationem sine 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>teriori et supernaturali illustratione: per quam facta 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum veritatem discernuntur a factis secundum apperentiam. Sed 
      <lb ed="#A" n="74"/>cum tali illustratione interiori plenam et certam 
      fe<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cerunt de gloriosa christi resurrectione probationem. 
      He<lb ed="#A" n="76" break="no"/>Rich. q. iiii. Et talis probatio non tollebat meritum 
      <lb ed="#A" n="77"/>neque rationem fidei. quia procedebat a suppositione 
      fi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>de scilicet quod christus est verus deus. Et quia homini de christi 
      diui<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitate non potest probatio manifesta fieri in via: ideo 
      <lb ed="#A" n="80"/>fides directe non erat de eo quod videbatur et appare 
      <lb ed="#A" n="81"/>bat in christo ad sensum. sed de eo quod non potera 
      <lb ed="#A" n="82"/>sensu percipi scilicet de christi diuinitate. et per 
      argumen<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ta talia inducebantur. Hec ex sancto Tho. Sed quaere 
      <lb ed="#A" n="84"/>talibus argumentis sensibilibus procedebat christus 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad probandum: Respondetur secundum sanctum Tho. et 
      Re<lb ed="#A" n="86" break="no"/>char. simul. Quia apostoli debebant esse testes christi per 
      <lb ed="#A" n="87"/>mundum de eius vera resurrectione: et per consequens de 
      <lb ed="#A" n="88"/>diuinitate: Act. i. Et eritis mihi testes etc. Sed 
      te<lb ed="#A" n="89" break="no"/>stis idoneus non potest esse quis nisi certificetur per visum: 
      <lb ed="#A" n="90"/>auditum: vel tactum: et huiusmodi sensus qui praebent 
      cer<lb ed="#A" n="91" break="no"/>titudinem: secundum quod dicitur. i. Ioan i. Quod fuit ab 
      ini<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tio: quod audiuimus: quod vidimus oculis nostris: quod 
      perspe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ximus et manus nostre contrectauerunt de verbo vite. et 
      <lb ed="#A" n="94"/>vita manifestata est et vidimns et testamur et 
      an<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nunciamus vobis vitam eternam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1524">
      ¶ Sed oritur 
      dif<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ficultas Quare alios articulos fidei christus non dicitur 
      <lb ed="#A" n="97"/>probasse per argumenta sicut resurrectionem probauit: 
      Re<lb ed="#A" n="98" break="no"/>spondetur secundum sanctum Tho. et Rich. quod vnuquemque arti 
      <lb ed="#A" n="99"/>culum decuit probari secundum exigentiam materie. Unde 
      arti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>culos fidei quae sunt de diuinitate quia non poterant 
      proba<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ri ad sensum: ideo probauit per miracula et per 
      scriptu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ras. Articulos vero qui sunt de humanitate diuitati 
      vni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ta probauit ad sensum: puta per passionem et 
      ascensi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>onem que ad sensum viderunt apostoli. Et sic in 
      <lb ed="#A" n="105"/>passione claruit christi humanitas. In ascensione 
      <lb ed="#A" n="106"/>vero claruit quod erat diuinitati coniuncta. Sed quia 
      resur<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rectionem etus nullus hominum viderat: ideo oportuit sicruga 
      sen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sibilia in argumenta vere resurrectionia facere et vt 
      <lb ed="#A" n="109"/>sibiliter ostendere quibus probaretur veritas et 
      certitu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>do resurrectionis. Unde veritatem vite scilicet quod christus mortu 
      <lb ed="#A" n="111"/>vere reuixerat probauit per hoc quod cum eis locutus est 
      <lb ed="#A" n="112"/>Et veritatem corporis assumpti per hoc quod se palpabilem 
      prae<lb ed="#A" n="113" break="no"/>buit. quia nihil potest palpari nisi corpus. Item quantum 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad personam probauit per hoc quod eis se visibilem praebuit in 
      <lb ed="#A" n="115"/>cadem effigie in qua prius soliti erant videre illum 
      <!--302.xml-->
      <pb ed="#A" n="303"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et quantum ad passionem preteritam per hoc quod eis 
      cica<lb ed="#A" n="2" break="no"/>trices ostendit. et quantum ad naturam corporis viuent 
      <lb ed="#A" n="3"/>non phantastice sed perfecte resuscitatam per hoc quod come 
      <lb ed="#A" n="4"/>dit. et quantum ad gloriam resurrectionis per hoc quod 
      ia<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nuis clausis intrauit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1588">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1590">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1592">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Queritur Quare magis per 
      subti<lb ed="#A" n="7" break="no"/>litate probauit suam resurrectionem intrando ianuis 
      <lb ed="#A" n="8"/>clausis quam per alias corporis dotes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1601">
      ¶ Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="9"/>Tho. ibidem Quod licet ad gloriam resurrectionis pertineant 
      <lb ed="#A" n="10"/>quattuor dotes corporis: tamen quia etiam in aliis corporibus 
      <lb ed="#A" n="11"/>secundum naturam inuenitur claritas et impassibilitas: sicut 
      <lb ed="#A" n="12"/>in sole. Agilitas etiam reperitur in radio solis dum 
      repen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>te ab oriente in occidentem diffunditur. Sed 
      subtili<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tas in nullo naturali corpore reperitur: ideo per illam magis 
      <lb ed="#A" n="15"/>voluit christus probare suam resurrectionem ad 
      confir<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mandum discipulos. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1622">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1624">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1626">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Utrum christus post resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="18"/>suam debuerit continue cum discipulis conuersari: 
      <lb ed="#A" n="19"/>An sicut fecit aliquotiens eisdem apparere: Uidetur quod de 
      <lb ed="#A" n="20"/>buit continue cum discipulis manere. quia ad hoc 
      disci<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pulis apparuit vt de sua resurrectione illos 
      certi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ficaret: et consolationem certificatis afferret: secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="23"/>Ioan. xx. Gauisi sunt discipuli viso domino etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="24"/>magis fuissent certificati et consolati si continue cum illis 
      <lb ed="#A" n="25"/>vixisset. ergo cum eis debuit continue conuersari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1648">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>secunum scilicet Tho. in. iii per. q. lv. Quod circa christi resurfectio 
      <lb ed="#A" n="27"/>nem duo erant discipulis declaranda scilicet veritas 
      re<lb ed="#A" n="28" break="no"/>surrectionis: et gloria resurgentis. Ad veritatem 
      auten<lb ed="#A" n="29" break="no"/>resurrectionis manifestanda sufficit quod pluries eis 
      <lb ed="#A" n="30"/>apparuit: et cum eis familiariter est locutus et cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>eis comedit et bibit: et se illis palpandum praebuit. Ad 
      <lb ed="#A" n="32"/>gloriam autem resurgentis manifestandam noluit 
      conti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nue conuersari cum eis sicut prius fecerat: ne videretur 
      <lb ed="#A" n="34"/>ad talem vitam resurrexisse sicut prius habuit. Unde 
      <lb ed="#A" n="35"/>Lu. vl. dicit eis. Hec sunt verba que locutus 
      sum<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dum adhuc essem vobiscum. Tunc enim erat cum 
      <lb ed="#A" n="37"/>eis praesentia corporali. sed ante cum eis fuerat non solum 
      <lb ed="#A" n="38"/>praentia corporali: sed etiam per similitudinem mortalitatis 
      <lb ed="#A" n="39"/>Ex quibus patet responsio ad argumentum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1682">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1684">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1686">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Queritur Quomodo potuit corpus 
      <lb ed="#A" n="41"/>chri gloriosum videri ab oculio non glorificato: Respondet 
      <lb ed="#A" n="42"/>Alex. de Ales in. iii. parte. q. xxii. Quod de modo huius 
      <lb ed="#A" n="43"/>visionis sunt tres opiniones. Prima est Prepositi 
      <lb ed="#A" n="44"/>ni. Dicit enim quod corpus glorificatum naturaliter potest 
      vi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>deri et a corpore non glorificato: et glorificato. similiter et 
      palpa<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ri. Sed in hoc est differentia. quia corpus non glorifica 
      <lb ed="#A" n="47"/>tum tangitur: detinetur: et videtur velit nolit. Sed corpus 
      <lb ed="#A" n="48"/>glorificatum quando vult praebet se visibile. quando non vult 
      vi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>deri praebet se inuisiblle. Sic dicit Ambro. super illud 
      <lb ed="#A" n="50"/>Lu sci. Apparuit angelus. quod in potestate angelorum est apparere 
      <lb ed="#A" n="51"/>et videri quando volunt. et non videri quando non volunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1715">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="52"/>opinio Antisiodoren. que est quod corpus glorificatum vi 
      <lb ed="#A" n="53"/>detur a non glorificato. et hoc per immutationem factam a parte 
      viden<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tis: et aliquando per virtutem glorificationis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1724">
      ¶ Unde dicit quod in corpore 
      <lb ed="#A" n="55"/>christi non fuit nisi vna forma scilicet glorificata. sed inde quando 
      <lb ed="#A" n="56"/>placebat ei visum mutabat intuentium acsi esset non glorifica¬ 
      <!--302.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ta. sicut Cameleon auis quae viuit ex aere: non habet 
      <lb ed="#A" n="58"/>nisi vnum colorem. sed ex oppositione multorum colorum in 
      <lb ed="#A" n="59"/>aliis corporibus diuersorum colorum videtur esse. similiter et 
      <lb ed="#A" n="60"/>Topazius. vnde idem color non seper eodem modo immutat. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Similiter vnicum colorem habuit dominus. sed intuentium visum 
      <lb ed="#A" n="62"/>diuersimode immutabat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1748">
      ¶ Tertia opinio quae tenet 
      <lb ed="#A" n="63"/>medium inter praedictas opiniones et est communior scilicet quod in 
      <lb ed="#A" n="64"/>christo tantum fuit species vna et gloriosa in se. verumtamen 
      <lb ed="#A" n="65"/>receptum non est in recipiente: nisi secundum modum 
      recipien<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tis. Ideo licet esset gloriosa. ipsis tamen videbatur non gloriosa: 
      <lb ed="#A" n="67"/>non a parte ostendentis. sed a parte illorum qui poterant aliter 
      <lb ed="#A" n="68"/>non capere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1765">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1767">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1769">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Queritur quomodo corpus christi 
      glo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ridsum fuit palpabile: Respondet Alexam. vbi supra post 
      <lb ed="#A" n="71"/>varias opiniones. quod hec sibi placet. quod sicut lignum 
      pu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tridum: et quidam vrmes duas habent proprietates scilicet 
      lucidi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tatem quae de nocte videtur. et proprium colorem qui de die 
      vide<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tur. Sic corpus glorificatum duas habet proprietates. est 
      <lb ed="#A" n="75"/>enim palpabile per veritatem nature. et subtile per effectum 
      <lb ed="#A" n="76"/>spiritualis potentie. vnde cum vtitur palpabilitate: potest 
      pal<lb ed="#A" n="77" break="no"/>pari a corpore non glorificato. Cum vero vtitur subtilitate non 
      <lb ed="#A" n="78"/>potest palpari a noglorificato. Sed quod luciditas 
      ligni<lb ed="#A" n="79" break="no"/>putridi vel vermis aliquando videtur: aliquando non: non est de 
      <lb ed="#A" n="80"/>natura ligni putridi. sed ab extrinseco. Sed corpus 
      <lb ed="#A" n="81"/>glorificatum de natura sue glorificationis habet quod videtur 
      <lb ed="#A" n="82"/>si vult et non videtur: si non vult: et palpatur si vult. etsi non 
      <lb ed="#A" n="83"/>vult non palpatur. Unde quod christus non glorificatus quando 
      vole<lb ed="#A" n="84" break="no"/>pat videbatur. et quando nolebat non videbatur: non fuit 
      illi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>hoc a natura sed miraculose 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1810">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1812">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1814">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum christus post suam 
      resurre<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ctionem vere manducauerit: Arguitur quod non. quia corpus 
      <lb ed="#A" n="88"/>glorificatum nullo cibo indiget. Manducatio enim est pro 
      <lb ed="#A" n="89"/>pter cibi indigentiam. Si ergo manducauit magis 
      appa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ruit ex illo eius resurrectio non esse gloriosa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1827">
      ¶ In 
      coun<lb ed="#A" n="91" break="no"/>trarium tamen dicitur Luc. vlti. Cum manducasset coraeis 
      su<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mens reliquias dedit eis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1834">
      ¶ Respondetur secundum Alexam. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="93"/>quod est manducatio ex indigentia deperditionis. et de hac 
      <lb ed="#A" n="94"/>procedit obiectio. et hec non est in corporibus glorificatis. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Est etiam manducatio potestatis non indigentie. et quia 
      ma<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gis potentia sunt corpora glorificata quam no glorificata. ideo 
      <lb ed="#A" n="97"/>non amiserunt potestatem illam manducandi. et hac 
      mandu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>catione christus manducauit. Hoc dicit gloria Greg. super 
      prae<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dictum locum Luc. vlti. di. Ad insinuandum veritate 
      re<lb ed="#A" n="100" break="no"/>surrectionis non solum tangi: sedetiam conuesci voluit. non 
      <lb ed="#A" n="101"/>quod ipse vel nos post resurrectionem cibo debeamus in 
      <lb ed="#A" n="102"/>digere. sed vt corpus non spiritum esse manifestaret 
      mandu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cauit potestate non necessitate. Aliter enim absorbet aquam 
      terra<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sitiens. Aliter radius sol calens. illa indigentia. ista potestate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j88545-Dd1e1864">
               <head xml:id="Vn7Pel-j88545-Hd1e1866">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j88545-d1e1868">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Queritur: de cibo quid fiebat quem 
      <lb ed="#A" n="106"/>accepit christus: Rst. secundum eum. Alex. quod in conestione christi et est 
      <lb ed="#A" n="107"/>angelorum veritas fuit. sicut dicit Aug. Sed hec veritas 
      co<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mestionis solum consistit in masticatione cibi et 
      traie<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ctaione eius in partem interiorem et non in conuersione in corpus 
      <lb ed="#A" n="110"/>vbi apponebatur. Tamen verior est manducatio christi quam 
      an<lb ed="#A" n="111" break="no"/>geli. quia christus homo detrminatam habet vi ad manducationem 
      <lb ed="#A" n="112"/>per naturam sue anime. angelus vero non. Unde nullo modo in christi 
      <!--303.xml-->
      <pb ed="#A" n="304"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>imanducatione post resurrectionem conuertebatur in 
      <lb ed="#A" n="2"/>corpus eius. Sed quemadmodum radius solis agens in 
      <lb ed="#A" n="3"/>aquam grossam conuertit in naturam non sui sed in 
      va<lb ed="#A" n="4" break="no"/>porem. potuit tantu ille cibus a christo sumptus conuerti in 
      <lb ed="#A" n="5"/>materiam preiacentem. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>