<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lac</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Lac</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="286"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h87883">
            <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e110">Lac</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h87883-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Ac et 
      proprieta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>eius. Ex quo in scriptura rrequenter reco¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e123">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶. Ulitur: ideo de lacte queritur Unde 
      ha<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bet fontem originis lac: in hominibus et animalibus Nota quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>secundum Arist. sententiam et physicos: Natura lactis et 
      san<lb ed="#A" n="81" break="no"/>guis menstrui eadem est. Ideo etiam glo. super Lu. xi. 
      <lb ed="#A" n="82"/>dicit Secundum philosophos inquit Ex eodem fonte et lac 
      nu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>triendis et semen procreandis pueris manat. ergo de 
      <lb ed="#A" n="84"/>semine virginis (id est sanguine) potuit christus 
      conci<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pi: qui eius lacte potuit enutriri. Hec glo. 
      Pro<lb ed="#A" n="86" break="no"/>inde etiam Isaac in dietis dicit. Lac vicinum est sangui 
      <lb ed="#A" n="87"/>ni: nec aliud est nisi sanguis secundo coctus in 
      vbe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ribus. habet tamen a mammillis albedinem et 
      sapo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ritatem. Unde et Isido. lib. ii Etymol. dicit. Lac a 
      <lb ed="#A" n="90"/>leucon grece: quod est album dicitur. Lac vero et sanguis 
      <lb ed="#A" n="91"/>sunt quod nutrit et quod nutritur. Nam lacte 
      nutri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mur: sanguine viuimus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h87883-Dd1e159">
               <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e161">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Sed quid significare habet lac 
      <lb ed="#A" n="94"/>sepius in scriptura. Nota plura eius significata secundum 
      pro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>prietates apud doc. Primo propter albedinem aliquando 
      si<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gnificat castitatem et virtutum candorem. Can. v. Qua 
      <lb ed="#A" n="97"/>si columbe inquit lacte lote id est candentes puritate. et per 
      <lb ed="#A" n="98"/>consequens gratiose hominibus. sic et anime tales deo sunt accepte etc. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Aliquando significat propter dulcedinem sapientie divine dulco 
      <lb ed="#A" n="100"/>rem desiderabile. i. Pe. ii. Rationabiles lac concupiscite. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Aliquando propter conuenientiam lactis in alimentum paruulorum 
      feccat<lb ed="#A" n="102" break="no"/>facilem doctrinam nouellis vel simplicibus in fide 
      tri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>buendam. i. Corum. iii. Quasi carnalibus tamquam paruulis in 
      <lb ed="#A" n="104"/>christo lac vobis potum dedi etc. Unde et Hiero. super Iu 
      <lb ed="#A" n="105"/>dicis. omel. v. dicit. Lactis cibus in scripturis dicitur moralis 
      <lb ed="#A" n="106"/>instructio doctrine: quae incipientibus velut paruul 
      da<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tur scilicet morum inquit correctio: enunciatio simplicis 
      fi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dei: et disciplina correctionis et sancte conuersationis. non 
      <lb ed="#A" n="109"/>profunda et secretiora mysteriorum eis stati tradenda sunt 
      <!--286.xml-->
      <pb ed="#A" n="287"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Preterea aliquando lac significat in malum Iuxta illud 
      <lb ed="#A" n="2"/>Psalmus Coagulatum est sicut lac cor eorum id est malorum. quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>lac coagulatur in caseum et tandem ex caseo per decoctio 
      <lb ed="#A" n="4"/>nem fit fortissimum bitumen adeo quod etiam marmo 
      <lb ed="#A" n="5"/>ra et durissimos lapides in fractione connectit. ergo 
      <lb ed="#A" n="6"/>significat obstinationis compressionem in malo. Des 
      <lb ed="#A" n="7"/>nique in lacte inueniuntur plures proprietates que vel 
      <lb ed="#A" n="8"/>illi significationi vel huic et alteri possunt applica 
      <lb ed="#A" n="9"/>ri. vt patet ex Lyra et expositoribus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h87883-Dd1e229">
               <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e231">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e233">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Sed quales proprietates lactis 
      <lb ed="#A" n="11"/>traduntur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e240">
      ¶ Nota secundum philosophos. Quod lactis hec est vna 
      <lb ed="#A" n="12"/>proprietas. quod sicut dicit Auicen. in. ii canone. Omne lac 
      <lb ed="#A" n="13"/>animalis albi debilius est quam nigri. Et Beda lib. de 
      <lb ed="#A" n="14"/>na. re. ait. Lac mulierum nigrarum melius est quam albarum 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tamen in capris solis est contrarium. Item per 
      nigredi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nem significatur humilitas que doctrinam sapientie 
      meli<lb ed="#A" n="17" break="no"/>orat Prouerb. xi. Ubi humilitas ibi sapientia 
      per<lb ed="#A" n="18" break="no"/>oppositum est in capris superbis et lasciuis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e258">
      ¶ Secum 
      <lb ed="#A" n="19"/>do vt dicit Isaac in dietis Auicen. Plinius libro xxviii. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Et alii physici. lac malum est nociuum. Sed bonum 
      <lb ed="#A" n="21"/>est laudabile nutrimentum carni ceterisque membris 
      <lb ed="#A" n="22"/>assimilandum ac probatissimum est quod est vehementis 
      <lb ed="#A" n="23"/>videlicet et munde albedinis quod super vnguem distilla 
      <lb ed="#A" n="24"/>tum heret vel figitur et non defluit nec spissum 
      ni<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mis. Et quod est de sano animali non de infirmo: nec 
      <lb ed="#A" n="26"/>male complexionato. nec nimis macro. quia 
      sangui<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nem non bonum generat lac talium debilium. De his 
      <lb ed="#A" n="28"/>etiam tactum est vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h87883-Rd1e281">Etas. §. vi.</ref> etc. Spiritualiter 
      doc<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctrina debet esse munda probata et fixe veritatis ex 
      <lb ed="#A" n="30"/>scripturis. Sana ab omni errore et sic de aliis. et et 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e289">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Tertio secundum <name xml:id="Vn7Pel-h87883-Nd1e293">Arist.</name> et <ref xml:id="Vn7Pel-h87883-Rd1e295">Plinium li. xi.</ref> Lac 
      coagula<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur et caseatur: solius animalis carentis dentibus 
      <lb ed="#A" n="33"/>in superiori mandibula Sed ex vtraque dentatis 
      <lb ed="#A" n="34"/>animalibus lac nequaque coagulatur. Unde lac cornuto 
      <lb ed="#A" n="35"/>rum animalium coagulatur. vt vacce: capre: bubali: 
      <lb ed="#A" n="36"/>ouium etc. alterius aut animalis. sicut eque asine 
      ca<lb ed="#A" n="37" break="no"/>meli etc. lac non coagulatur. Spiritualiter homines 
      super<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pi et elate potestatis significantur per cornuta. vt patet 
      <lb ed="#A" n="39"/>ex libro. Dan. tales magis in malo obstinantur etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e316">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Quarto lac habet virtutes. quia secundum Diascoridem 
      <lb ed="#A" n="41"/>lac simplex soluit ventrem praesertim caprinum et 
      mol<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lit interiora. sed bonos nutrit humores. sed 
      in<lb ed="#A" n="43" break="no"/>flat ventrem. Si tamen sal lacti adhibeatur non sinit 
      <lb ed="#A" n="44"/>inflari. Omne autem lac coctum ventrem stringit: maxime 
      <lb ed="#A" n="45"/>si lapides igniti vel ferrum extinguantur vel in illo 
      co<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cti fuerint. et minus inflat vt dicit etiam Plinius 
      <lb ed="#A" n="47"/>lib. xxvi ii. Lac autem bubalum est medicacius 
      contra<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rosiones intestinorum. et est magis solutiuum. 
      valet<lb ed="#A" n="49" break="no"/>renibus vesice faucibus pulmoni et contra venena. Lac 
      <lb ed="#A" n="50"/>autem ouillum dulcius et magis alit etc Preterea secundum 
      <lb ed="#A" n="51"/>Auicen. supra. lac senibus confert eo quod humectat et 
      re<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mouet pruritum qui est eis proprius. Sed oportet 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt iuuentur ad ipsum digerendum cum melle Lac enim 
      <lb ed="#A" n="54"/>cum melle bibitum interiora vlcera mundat ab 
      hu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>moribus grossis maturat et lauat. Et lactis 
      pluri<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mus vsus generat pediculos. caliginem facit vt 
      <lb ed="#A" n="57"/>sus excitat coitum et grossum sumptum febres facit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h87883-Dd1e359">
               <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e361">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e363">
      <!--286.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quid de lactis butyrositate. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Nota secundum e. praescriptos physicos: quod vt dicit Isaac lib. 
      <lb ed="#A" n="60"/>primo. et. iii. Butyrosa substantia vel butyrum nutrit 
      <lb ed="#A" n="61"/>calorem confert pulmoni et pectori et tussi frigide et 
      <lb ed="#A" n="62"/>sicce proprie cum amygdalis et zucaro: vt dicit etiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>Auice. Similiter in pleuresi spriutumque facile facit 
      <lb ed="#A" n="64"/>maturat: et sanguis sputum prohibet. infantium 
      <lb ed="#A" n="65"/>gingine si liniantur ex eo: ortum dentium facilitat: 
      <lb ed="#A" n="66"/>et dolorem mitigat. plurimus eius vsus soluit etc. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Et secundum Diascorid. Butyrum ouium prae aliis melius est. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Item contra venenum valet cum melle praeotatum: Ideo 
      <lb ed="#A" n="69"/>de christo Esa. vii. dicitur. Butyrum et mel comedet. 
      <lb ed="#A" n="70"/>et sic conuenit mysterio etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h87883-Dd1e400">
               <head xml:id="Vn7Pel-h87883-Hd1e402">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e404">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Quid de caseo ex lacte 
      facto<lb ed="#A" n="72" break="no"/>Nota secundum Isid. xx. Etymols. Caseus dicitur quasi 
      ca<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rens sero. Nam omne serum ei deducitur vt 
      ponde<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ribus arguatur: Uicia casei sunt secundum Pallad. Si aut 
      <lb ed="#A" n="75"/>siccus sit aut fistulosus: Et huiusmodi plura notantur 
      <lb ed="#A" n="76"/>in v. Non argus cygnus nec magdalena 
      matu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sel. v. Non abachuch lazarus caseus ille bonus. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Expone. non argus. id est non foraminosus. non 
      <lb ed="#A" n="79"/>cygnus. id est non nimis albus. nec magdalena. 
      <lb ed="#A" n="80"/>id est quasi flens: defluen. sero. non matuselid est 
      ni<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mis antiquus. non abachuch id est leuis. non lazarus id est 
      <lb ed="#A" n="82"/>fetidus. et sic patet. Preterea secundum Auicem. caseus etiam 
      <lb ed="#A" n="83"/>malus esse iudicatur qui extenditur vt viscus: et etiam 
      <lb ed="#A" n="84"/>qui nimis frangibilis est: et qui sapore priuatus est. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Item lib. de na. re. dicitur. quod Galienus dicit caseum genera 
      <lb ed="#A" n="86"/>liter vel vniuersaliter esse malum. Idem dicit et Isaac 
      <lb ed="#A" n="87"/>li. iii. Sed hec inquit intelligenda sunt de caseo per se 
      <lb ed="#A" n="88"/>vel pura caseata sine butyro substantia. Caseus enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>est ex butyro: quod est melius. et ex sero: quod est minus 
      <lb ed="#A" n="90"/>bonum butyro. Caseus itaque per se est pessimus: 
      <lb ed="#A" n="91"/>sed lacti vicinus et crassus ac butyrosus: bonus 
      <lb ed="#A" n="92"/>est et sanis sanus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e454">
      ¶ Unde dicit Plinius 
      Coroa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>strem in deserto vixisse solo caseo annis viginti 
      <lb ed="#A" n="94"/>ita temperate vt non sentiret dosorem alicuius 
      <lb ed="#A" n="95"/>morbi. Hec libro de natu. rerum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e463">
      ¶ Sed quare ca 
      <lb ed="#A" n="96"/>seus per se sit malus. Dicit Isaac. supra quod ideo: quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>stomachum grauat: digestioni difficilis est: 
      chole<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ricam passionem inducit: lapides generat in 
      re<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nibus. Ueruntamen caseus recens ceteris 
      ca<lb ed="#A" n="100" break="no"/>seis nutribilior est et ventrem humefacit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e476">
      ¶ 
      Un<lb ed="#A" n="101" break="no"/>de casus medius bonus est. vetus quoque si sit 
      <lb ed="#A" n="102"/>viridis sine sale: valet stomacho secundum Diascorid. 
      <lb ed="#A" n="103"/>nisi esset multum antiquus. recens autem non 
      sa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>litus soluit choleram cum sua aqua: et lenit 
      na<lb ed="#A" n="105" break="no"/>turam etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e490">
      ¶ Preterea notandum quod secundum e. physcos 
      <lb ed="#A" n="106"/>Caseus assatus prohibet solutionem ventris. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Item elixus vel coctus in aqua et in potu datus 
      <lb ed="#A" n="108"/>ablactantibus: lac earum multiplicat: ventrem 
      <lb ed="#A" n="109"/>stringit: tumoribus oculorum medetur. 
      maxi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>me Bubalinus caseus superpositus oculis e 
      <lb ed="#A" n="111"/>qui tamen in stomacho sumptus facurt plus ardorem etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e506">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Serum autem habet vim purgatiuam educens 
      <lb ed="#A" n="113"/>ventris humores: precipue serum caprinum. 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#A" n="288"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et talis aquositas lactis vel casei suauiter 
      mun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dificat: et est quandoque laudabilis secundum Isaac Ex 
      <lb ed="#A" n="3"/>predictis patet in omnibus dei bonitas commenda 
      <lb ed="#A" n="4"/>pilis pro nostra vtilitate talia facien. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h87883-d1e528">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Ex dei bonitas commendabilis 
      <lb ed="#A" n="6"/>est in mira virtute lacrimarum hominis etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>