<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Habitus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Habitus</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="115"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d35226">
            <head xml:id="Vn7Pel-d35226-Hd1e107">Habitus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35226-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35226-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35226-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="73"/>HAbitus. de hoc 
        <lb ed="#A" n="74"/>queritur. Utrum habitus sit princi 
        <lb ed="#A" n="75"/>pium actiuum respectu actus: Responde 
        <lb ed="#A" n="76"/>tur secundum Scotorelis. in primo dist. xvii. q. ii quod varie 
        <lb ed="#A" n="77"/>sunt opiniones. Una dicit quod habitus adquisiti. si 
        <lb ed="#A" n="78"/>cut scie artis vel virtutis adquisite non sunt cause 
        <lb ed="#A" n="79"/>substantie actus sed tantum expeditionis et intensionis 
        <lb ed="#A" n="80"/>in actu tali. Unde. iii. de anima Commentator dicit quod 
        <lb ed="#A" n="81"/>scilicet habitus est quo habens vtitur cum voluerit et operatur 
        <lb ed="#A" n="82"/>faciliter delectabiliter et expedite. Sed habitus infu 
        <lb ed="#A" n="83"/>sos sicut est habitus charitatis dicit hec opinio 
        <lb ed="#A" n="84"/>esse totales causas tam substantie actus quam etiam 
        <lb ed="#A" n="85"/>expeditionis etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35226-d1e146">
        ¶ Sed alia est opinio rationabilior 
        <lb ed="#A" n="86"/>quod habitus est causa partialis respectu actus perfecti ita 
        <lb ed="#A" n="87"/>quod potentia scilicet voluntas. et habitus scilicet charitatis sunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>due cause partiales integrantes vnum totalem actum 
        perfe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cte charitatis vel virtutis infuse. Nam et habitus 
        <lb ed="#A" n="90"/>generatur in adquisitis virtutibus ex actibus frequenter 
        <lb ed="#A" n="91"/>iteratis. Unde si habitus esset causa totalis 
        substan<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tie actus et expeditionis in actu. etiam loquendo de 
        <lb ed="#A" n="93"/>infusis sequeretur quod habens semel charitatem numquam 
        <lb ed="#A" n="94"/>posset peccare mortaliter. quod est manifeste falsum 
        <lb ed="#A" n="95"/>Probatur consequena: quia sic praedinaretur semper charitas in actio 
        <lb ed="#A" n="96"/>ne meritoria. ergo habens eam non posset moueri ad contrar ium 
        <lb ed="#A" n="97"/>eo quod habens formam praedinantem sue actioni non potest 
        mo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ueri contra inclinationem illius forme sicut patet de 
        cor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>pore mixto in quo dominatur terra quod non potest ex se 
        moue<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ri sursum. sic in proposito. Hec Scotorel 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d35226-Dd1e182">
               <head xml:id="Vn7Pel-d35226-Hd1e184">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35226-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ An ipsius habitus nostri 
        intel<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lectus vel potentie intellectiue obiectum sit quiditas 
        <lb ed="#A" n="103"/>rei materialis: Ad hoc Tho. dicit quod potentiarum triplex est 
        <lb ed="#A" n="104"/>modus. Aliqui enim sunt potentie penitus alligate ma 
        <lb ed="#A" n="105"/>terie tam quo ad esse quam quo ad operari sicut patet de potentia se 
        <lb ed="#A" n="106"/>sitiua. Alie sunt solute a materia et quo ad esse et quo 
        <lb ed="#A" n="107"/>ad operari sicut sunt angelici spiritus. Denique alie sunt 
        <lb ed="#A" n="108"/>solute qua ad esse et sunt in materia quo ad operari sicut est in 
        <lb ed="#A" n="109"/>tellectus humanus. Et concludit quod primum obiectum 
        intelle<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctus nostri est quiditas rei materialis. ita quod sicut intellectus 
        <lb ed="#A" n="111"/>diuinus cum sit summus habet sibi proportionatum obiectum scilicet 
        <!--115.xml-->
        <pb ed="#A" n="116"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quiditatem rei omnino immatrialis sic intellectus nostur cum sit 
        <lb ed="#A" n="2"/>infimus in greatiae intellectuum secundum commentatorem. iii de anima 
        <lb ed="#A" n="3"/>habet obiectum infimum scilicet materialis rei.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d35226-d1e226">
        ¶ Sed scotiste sailice 
        <lb ed="#A" n="4"/>Guill. di. iii. primi et Scotorels. e. di. cum doc. subti 
        <lb ed="#A" n="5"/>dicunt ens inquantum ens esse obiectum primum primitati 
        <lb ed="#A" n="6"/>adequationis scilicet Intellectus nostri vt patuit supra. vbi 
        Co<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gnoscere deum. §. iiii. Et hoc tenet etiam Auice. i. meta 
        <lb ed="#A" n="8"/>phy. et Algamel quia si quiditas rei materialis esset 
        ob<lb ed="#A" n="9" break="no"/>iectum intellectus nostri adequatum sequeretur quod in via hom 
        <lb ed="#A" n="10"/>non posset habere qualecumque cognitionem substantiarum 
        se<lb ed="#A" n="11" break="no"/>paratarum naturaliter eo quod potentia nequit per naturam in 
        <lb ed="#A" n="12"/>id quod non continetur sub suo obiecto adequato. Exemplum 
        <lb ed="#A" n="13"/>potentia visiua non potest videre sonum quia non continel 
        <lb ed="#A" n="14"/>sub colore qui est obiectum visus. Et tamen philosophi natura 
        <lb ed="#A" n="15"/>li cognitione multa dixerunt de substantiis separatis 
        <lb ed="#A" n="16"/>ergo etc. Unde teneo cum Scotistis. et rationes pro et contra 
        <lb ed="#A" n="17"/>brevitatis amore partranseo etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>