<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Subiectum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Subiectum</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="285"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d88939">
            <head xml:id="Vn7Pel-d88939-Hd1e107">Subiectum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d88939-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d88939-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d88939-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="55"/>Subiectum. de hoc 
        <lb ed="#A" n="56"/>nota secundum Guil. in quaestioe prologi primi libri 
        <!--284.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 285 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>Quod subiectum dicitur triplex. Primum est subiectum 
        praedi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>cationis. et hoc est subiectum logicum. Et est de quo aliquid prae 
        <lb ed="#A" n="59"/>dicatur. vt dicendo homo est animal. ly homo ibi est subiectu. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Secundum est subiectum mutationis et hoc est subiectum phycum 
        <lb ed="#A" n="61"/>vt cum dicitur materia est subiectum grantiationis et corrupti 
        <lb ed="#A" n="62"/>onis vel motus localis. vel cum dicitur substantia est subiectum 
        <lb ed="#A" n="63"/>accistentis. etciis. Tertium est subiectum considerationis. et 
        <lb ed="#A" n="64"/>hoc est subiectum scientificum scilicet circa quod versatur scetie vel 
        <lb ed="#A" n="65"/>artis consideraton. primum subiectum dicitur etiam subiectum de quo 
        <lb ed="#A" n="66"/>ecundum in quo. tertium circa quod. Preterea quarto subiectum dicitur 
        <lb ed="#A" n="67"/>positiuum. v. Phy. Corruptio est a subiecto in non 
        <lb ed="#A" n="68"/>subiectum id est a positiuo in priuationem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d88939-Dd1e155">
               <head xml:id="Vn7Pel-d88939-Hd1e157">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d88939-d1e160">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Sed quo assignatur vel accipiter sub 
        <lb ed="#A" n="70"/>iectum in aliquae sancia. Nota secundum Bona. in prolo. super i. 
        <lb ed="#A" n="71"/>sententiarum. ar. i. q. i. Quod subiectum in aliqua scia vel doctria 
        <lb ed="#A" n="72"/>potest accipi vel assignari tripliciter. Uno modo dicitur 
        subie<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ctum in scia ad quod omnia ibi considerata reducuntur sicut ad  
        <lb ed="#A" n="74"/>primum radicale. Secundo modo ad quod omnia reducuntur sicut 
        <lb ed="#A" n="75"/>ad totum integrale. Tertio mo ad quod omnia reduncuntur 
        <lb ed="#A" n="76"/>sicut ad totum vele. Exnen in grammatica sacentia. vbi primo 
        <lb ed="#A" n="77"/>modo subiectum est littera ad quod omnia reducuntur sicut ad 
        pri<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mum radicale vel elementare. Ideus Prisci litteram vo 
        <lb ed="#A" n="79"/>cat elementum. quia est minmum in quo stat resolutio 
        gran<lb ed="#A" n="80" break="no"/>matici. Secundo modo subiectum est ono congrua ad quod 
        <lb ed="#A" n="81"/>omnia reducuntur sicut ad totum integrale. Tertio modo sub 
        <lb ed="#A" n="82"/>iectum in grammatica est vox articulata vel litterata ad  
        <lb ed="#A" n="83"/>sercandum aliquid ad quod sicut ad totum vele omnia reducuntur 
        <lb ed="#A" n="84"/>in grammatica
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d88939-d1e197">
        ¶ Sic suo modo in theologia. Sub 
        <lb ed="#A" n="85"/>iectum ad quod omnia reducuntur vt ad principium est deus. Sed 
        <lb ed="#A" n="86"/>subiectum ad quod omnia reducuntur vt ad totum integrum est 
        <lb ed="#A" n="87"/>christus deus et homo creator omnim et caput scilicet ecclesie et 
        men<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bra. Subiectum quoque ad quod omnia reducuntur sicut ad totum 
        <lb ed="#A" n="89"/>leurie est credibile. Hec Bona. Et vnde sic assiguetur 
        <lb ed="#A" n="90"/>habes in prolo. huius libro q. vii. §. xx. et sequntibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d88939-d1e213">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="91"/>de subiecto theologie primo et adequato et plura 
        <lb ed="#A" n="92"/>huiusmodi Ibidem.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>