<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Interdictum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Interdictum</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="221"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k64514">
            <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e100">Interdictum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ INterdictum 
      pri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mo dicitur ab interdico interdicis quod idem est quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>prohibeo. et sic pertinet ad interdictum iuris 
      ca<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nonici exqui interdicitur administratio aliquorum sacramentorum et 
      <lb ed="#A" n="64"/>celebratio diuinorum vel executio aliquorum spiritualium secundum 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e119">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Innocen. et sic est ecclesiastica censura. Aliquando dicitur 
      in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>terdictum inter duos datum vel inter duo dicta. vt insti. 
      <lb ed="#A" n="67"/>de interdictis. Et isto modo intelligitur in interdictis a 
      le<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ge ciuile vel a ptore. Sed de interdicto primo modo est 
      <lb ed="#A" n="69"/>tractandum quae fit vi clauium: non tamen de interdicto 
      particu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lari quo alicui aliquod spirituale interdicitur: puta cum quis 
      in<lb ed="#A" n="71" break="no"/>terdicitur ab officio vel beneficio et huiusmodi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e137">
      ¶ Utrum 
      ali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quis debeat interdici: Arguitur quod non: quia sicut nullus debet 
      co<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gi ad malum: ita nullus dicbet prohiberi a bono. sed 
      celebra<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tio diuinorum et administratio est bonum. ergo ab illis 
      nul<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lus debet interdici.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e148">
      ¶ Item sicut nullus debet excommunicari nisi pro 
      <lb ed="#A" n="76"/>peccato mortali. vt dictum est supra Excommunicatio. ita nullus 
      <lb ed="#A" n="77"/>debet interdici nisi pro peccato mortali. sed quandoque 
      vniuersi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tas vel communitas interdicitur vbi sunt multi innocentes. extra de 
      <lb ed="#A" n="79"/>cen. quamquam li. vi. ergo aliquis saltem innocens non debet interdici 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e160">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Item dicebat Abraa ad dominum Gen. xviii. Nunquid 
      <lb ed="#A" n="81"/>perdes iustum cum impio. q. dicit non. ergo non debet innocens 
      in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>terdici cum impio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e169">
      ¶ Item Ezech. xviii. dicitur. Pater non 
      <lb ed="#A" n="83"/>portabit iniquitate filii: neque filius iiquitatem pris. sed anima 
      <lb ed="#A" n="84"/>quae peccauerit ipsa morietur. ergo vnus pro alio innocens inter 
      <lb ed="#A" n="85"/>dici non debet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e178">
      ¶ In contrarium est communis ecceie consuetudo. 
      Re<lb ed="#A" n="86" break="no"/>spondetur secundum quod dic Dorbellus in. iiii. di. xviii. Quod 
      cen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sura ecclesiastica comprehendit interdictum suspensionem et 
      <lb ed="#A" n="88"/>excommunicationem. extra de ver. sig. c. quaerenti. censura vero 
      <lb ed="#A" n="89"/>ecclesiastica fit vi clauium. Unde tam interdictum 
      suspensio<lb ed="#A" n="90" break="no"/>quam excommunicatio est quadam punitio: ideo vt ex ipsa punitio 
      <lb ed="#A" n="91"/>ne quis ad viam salutis reducatur. non tamen debet fieri 
      ani<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mo nocendi: sed debet fieri zelo charitatis proximi scilicet 
      <lb ed="#A" n="93"/>ad bonum subditi delinquantis: vt vel ad aliorum 
      bo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>num: vt vel timeant similia: vel quietius viuant. vt. xxiii. qi. 
      <lb ed="#A" n="95"/>v. prodest. vbi dicitur. siue ignoscendo siue plectendo hc 
      <lb ed="#A" n="96"/>solum agitur vt vita hominum corrigatur vt scilicet si in communitate 
      <lb ed="#A" n="97"/>sint alique innocentes: ideo interdicuntur vt nocentes 
      mo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>neant et compellant ad subdendum se iusticie: et 
      puni<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tio per interdictum non debet esse sine causa: licet aliquando 
      <lb ed="#A" n="100"/>sine culpa. vt patet de reg. iur. Sine culpa. lib. vi. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e213">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod non est simile ad 
      <lb ed="#A" n="102"/>malum cogi et a bono prohiberi: quia primum non potest esse 
      <lb ed="#A" n="103"/>sine peccato: sed bene secundum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e222">
      ¶ Ad secundum dicendum quod est 
      mi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nus interdicere quam excommunicare: quia excommunicare est 
      satha<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ne tradere quod sine mortali fieri non debet. sed 
      inter<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dicere quis potest aliquem sine peccato vt dictum est
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e231">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="107"/>tertium dicendum quod interdicere non est perdere. sed a 
      bo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>no cessare non saluti absolute necessario.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e239">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tum dicendum quod bene potest pro alio puniri temporaliter ideo 
      <lb ed="#A" n="110"/>dicitur ibidem. Patres nostri comederunt vuam 
      acer<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bam et dentes filiorum obstupescunt. sed nullus 
      pui<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nitur eternaliter pro alio¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e251">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e253">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e255">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Quot sunt species interdicti: Respon¬ § 
      <lb ed="#A" n="114"/>detur quod due. vna hominum alia locorum Interdictum ho¬ 
      <!--221.xml-->
      <pb ed="#A" n="222"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>minum aliud generale aliud speciale: et aliud 
      singu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lare. Generale interdictum hominum est cum interdicitur 
      po<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pulus regni: castri: ciuitatis vel ville.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e275">
      ¶ Et 
      aduer<lb ed="#A" n="4" break="no"/>te quod quando interdiciur populus vel vniuersitas vel 
      <lb ed="#A" n="5"/>commune quod tunc nec locus nec clerus est 
      interdi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ctus. Et secundum Calde. nec persone ecclesiastice que ex 
      <lb ed="#A" n="7"/>toto sunt translate in ecclesiam: quia de populo non sunt 
      <lb ed="#A" n="8"/>xii. q. i. duo. Sicut quando iterdicitur clerus tantum non est 
      inter<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dictus popsulos nec vniuersitas: nec commune. quia sunt 
      di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uersa clerus et popsuls. vt de sen. excom. Si sententia. lir. v 
      <lb ed="#A" n="11"/>Unde clerici possunt celebrare sicut prius secundum Ioan. an. vbi 
      <lb ed="#A" n="12"/>supra. si sententa scilicet alta voce pulsatis campanis interdictis 
      <lb ed="#A" n="13"/>tamen exclusis. vt de pe. et re. quod in te. et c. alma. de 
      sen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>excom. li. vi. intelligitur quando locus est interdictus et non 
      ex<lb ed="#A" n="15" break="no"/>praesso loco in sententia interdicti non habet locum cessatio 
      di<lb ed="#A" n="16" break="no"/>uinorum et alia quamuis sit generale. Et in isto casu 
      pos<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sunt admitti omnes qui non sunt de populo illo: nec sunt 
      cau<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sa interdicti. secundum archi. in dicto c.si sententia. vbi dicit 
      <lb ed="#A" n="19"/>Gemi. quod absentes excusantur donec sciant. vt de 
      cle<lb ed="#A" n="20" break="no"/>excomn. mini. c. apostolice. Item secundum Cal. popostulus non interdictus 
      <lb ed="#A" n="21"/>si efficiatur de populo interdicto efficietur et ipse 
      interdi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ctus. Habitantes vero in ciuitate qui non sunt ciues 
      ne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>que de populo illius ciuitatis non sunt interdicti. vt in 
      di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cto c. si sententia. Secus de illis qui sunt facti ciues ex 
      <lb ed="#A" n="25"/>gratia licet ibi non habitent quia ligantur. Similiter 
      impube<lb ed="#A" n="26" break="no"/>res si sunt dolicapaces sunt interdicti: secus de aliis 
      <lb ed="#A" n="27"/>Speciale interdictum hominum est cum interdicitur aliquod 
      <lb ed="#A" n="28"/>collegium vel vniuersitas in populo incluso: puta 
      stu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dium aliquod vt capitulum. Nam interdicto capitulo vel 
      <lb ed="#A" n="30"/>collegio vel studio singule persone de ipsa sunt 
      in<lb ed="#A" n="31" break="no"/>terdicte secundum Io. an. c. si sententia. tam laici quam clerici qui sunt 
      <lb ed="#A" n="32"/>de praedictis. Similiter si familia alicuius interdicitur etiam 
      <lb ed="#A" n="33"/>clerici sunt interdicti de illius familia nisi 
      eximan<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tur. Si vero interdicuntur doctores in aliqua vniuersi 
      <lb ed="#A" n="35"/>tate non intelliguntur clerici. Singulare interdictum 
      <lb ed="#A" n="36"/>hominum dicitur cum aliquae certa persona interdicitur: vel etiam 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>certa. vt cum dicitur. qui fecerit hoc sit interdictus ipso facte 
      <lb ed="#A" n="38"/>Et isti quocumque vadunt sunt semper interdicti nisi 
      absoluan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e356">
      ¶ Et nota quod interdicti generaliter: specialiter vel 
      <lb ed="#A" n="40"/>singulariter sunt vitandi in diuinis officiis quando 
      pro<lb ed="#A" n="41" break="no"/>prio nomine seu alia certa locutione sunt per sententiam desi 
      <lb ed="#A" n="42"/>gnati. Alii autem non sunt vitandi nisi a iudice 
      specifi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>centur nisi eorum offensa propter quam sunt interdicti esset 
      <lb ed="#A" n="44"/>multum notoria: ita quod nulla tergtuersatione possit 
      <lb ed="#A" n="45"/>celari secundum Hosti. et Innocen. c. tua nos. de 
      coha<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cle. et mulie. Aliud interdictum est locorum. et istud si 
      <lb ed="#A" n="47"/>militer est triplex. quia aliud generale cum interdicitur 
      re<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gnum vel prouincia vel diocesis. Aliud speciale vt cum 
      <lb ed="#A" n="49"/>interdicitur ciuitas castrum vel villa. Aliud singula 
      <lb ed="#A" n="50"/>re vt cum interdicitur certa ecclesia vel capella vel certe eo 
      <lb ed="#A" n="51"/>clesie. et sic interdicto generaliter: specialiter aut 
      sin<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gulariter non sunt interdicti homines aut clerici talis 
      lo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ci. vnde extra illa loca possunt audire diuina et sepeliri si 
      <lb ed="#A" n="54"/>ibi elegerint sepulturam vel ibi mortui fuerint: quia 
      <lb ed="#A" n="55"/>non sunt interdicti nisi fuerint in culpa interdicti 
      <lb ed="#A" n="56"/>ponendi. vt in c. si sententia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e395">
      ¶ Notandum tamen quod illud quod 
      <lb ed="#A" n="57"/>statuitur in interdicto generali locorum habet locum 
      <lb ed="#A" n="58"/>ininterditto speciali loci et hoc ineo: quia interdicta 
      <!--221.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ciuitate vel villa intelligitur tota interdicta genera 
      <lb ed="#A" n="60"/>liter: et ideo habentes priuilegia quod tempore generalis 
      in<lb ed="#A" n="61" break="no"/>terdicti possint celebrare summissa voce. intelligitur 
      <lb ed="#A" n="62"/>generale interdictum quando etiam aliqua terra est interdicta 
      <lb ed="#A" n="63"/>quo ad illam terram. vt in c. cum partibus. de verborum signi. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Innocen. tamen et Hosti. tenent quod interdicta ecclesia 
      ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>qua in pena popltuli: licet multi ex eis non deliquerint: 
      <lb ed="#A" n="66"/>sed solum vel dominus vel vniuersitas. talis poposuls etiam 
      <lb ed="#A" n="67"/>i non est in culpa alibi non poterit eligeresepulturam 
      <lb ed="#A" n="68"/>apud ecclesiam non interdictam nisi ex privilegio specia 
      <lb ed="#A" n="69"/>liro sed hoc non est tenendum: quia c. quod allegant loquitur de 
      <lb ed="#A" n="70"/>priuile. quando poplulos est int erdictus. Item secundum Gemi. in 
      <lb ed="#A" n="71"/>c. si sententia. quod si alicuius domini terra interdicitur: et habet 
      <lb ed="#A" n="72"/>aliquam terram cum alio indiuisam illa non intelligitur. 
      <lb ed="#A" n="73"/>interdicta ne iustus patiatur: secus si esset diuisa. sed 
      <lb ed="#A" n="74"/>Sed d. An interdicta ciuitate veniant suburbia 
      <lb ed="#A" n="75"/>Respondetur quod sic: etiam et continentia edificia quae sunt pulcre 
      <lb ed="#A" n="76"/>domus circa ciuitatem non intra suburbia. Item dicit 
      <lb ed="#A" n="77"/>Gemi. quod si dominus cuius culpa est latum interdictum 
      <lb ed="#A" n="78"/>vendit terram interdictam alteri remanebit interdicta 
      <lb ed="#A" n="79"/>vt in c. si sententia. Sed si emat post latam sententiam contra 
      om<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nem suam terram aliquam texram: illa sit empta non 
      sub<lb ed="#A" n="81" break="no"/>iacebit interdicto nisi expressissent sic nedum habitam 
      <lb ed="#A" n="82"/>sed etiam habendam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e459">
      ¶ Sed d. An interdicta 
      ec<lb ed="#A" n="83" break="no"/>clesia remaneat interdictum etiam cimiterium: 
      Re<lb ed="#A" n="84" break="no"/>spondetur quod sic: etiam capella siue sunt cimiterium: et 
      <lb ed="#A" n="85"/>capella contigua cum ecclesia alias non: ideo in non 
      contigu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>is posset celebrari. c. si ciuitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e470">
      ¶ Quis potest 
      po<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nere interdictum: Respondetur quod omnes qui possunt 
      ex<lb ed="#A" n="88" break="no"/>communicare vel suspendere ratione iurisdicionis 
      ordina<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rie vel delegate quam habent super illos quos volunt 
      <lb ed="#A" n="90"/>interdicere. extra de verbo. signi. c. quaerenti. Canonici 
      <lb ed="#A" n="91"/>tamen ecclesie cathedralis non possunt interdicere sine 
      <lb ed="#A" n="92"/>assensu episcopi. vt de his qua fiut a ma. parte cap.c. quae sunt. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Sed dicit pro qua causa debet poni interdictum: 
      <lb ed="#A" n="94"/>Respondetur quod pro peccato alicuius: quia pro subsidio 
      <lb ed="#A" n="95"/>pecuniario vel debito pecunie vel alterius 
      quan<lb ed="#A" n="96" break="no"/>titatis laicus aliquis non potest interdici nisi ex 
      <lb ed="#A" n="97"/>ipanli auctoritae sedis apostoliceet expressa: alias si ponatur non 
      te<lb ed="#A" n="98" break="no"/>net per extrauagantem Bonifacii. viii. que incipit 
      <lb ed="#A" n="99"/>puide attendetes. Ponendum igitur est interdictum 
      <lb ed="#A" n="100"/>pro culpa aut domini aut populi non singularis 
      <lb ed="#A" n="101"/>alicuius persone que officium non habet 
      genera<lb ed="#A" n="102" break="no"/>le. vt in c. sane. de offi. dele.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e507">
      ¶ Sed di. quomanm de 
      <lb ed="#A" n="103"/>beat poni: Respondetur quod praecedente monitione: et 
      <lb ed="#A" n="104"/>in scriptis que contineat causam. sicut et de 
      excommuni<lb ed="#A" n="105" break="no"/>catione dictum est: nec est necessaria aliqua 
      for<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ma verborum seruanda. sed sufficit dicere nos 
      pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pter talem causam regnum vel ciuitatem aut 
      ec<lb ed="#A" n="108" break="no"/>clesiam ecclesiastico supponimus interdicto et 
      hu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>iusmodi. vt c. sane.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e525">
      ¶ Utrum episcopus possit 
      in<lb ed="#A" n="110" break="no"/>terdicere illos qui habent priuilegia ne ipsi vel 
      <lb ed="#A" n="111"/>eorum terre possint interdici: Respondetur quod sic: 
      <lb ed="#A" n="112"/>et etiam excommunicare nisi talia priuilegia concessa 
      <lb ed="#A" n="113"/>essent regibus vel reginis aut illorum filiis vel religio 
      <lb ed="#A" n="114"/>sis non ratione persone sed ordinum vel locorum. vt de 
      pri<lb ed="#A" n="115" break="no"/>uile. ne aliqui. li. vi. exemptos etiam non posstut 
      <lb ed="#A" n="116"/>interdicere.
    </p>
            </div>
            <!-- interdictum 2 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e546">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e548"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e550">
        <!--222.xml-->
                  <pb ed="#A" n="223"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Interdictum 
      secun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>do in quibus casibus incurritur interdictum 
      <lb ed="#A" n="3"/>Respondetur quod generale interdictum et speciale 
      <lb ed="#A" n="4"/>locorum ipso iure in nouem casibus 
      incurri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e570">
      ¶ Primus quando ciuitas in qua moritur summus pon 
      <lb ed="#A" n="6"/>tifetur non seuat dispositionem c. vbi periculum. de elec. li. 
      <lb ed="#A" n="7"/>vi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e577">
      ¶ Secundus quando ciuitas dat auxilium: consilium vel 
      fa<lb ed="#A" n="8" break="no"/>uore insecutoribus cardinalium: aut captoribus aut 
      <lb ed="#A" n="9"/>percussoribus vel mandatoribus praedictorum: aut sociis 
      ta<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lia facientium: vel si infra mensem saltem tales 
      delin<lb ed="#A" n="11" break="no"/>quantes non punierit si potest ipso facto est interdicta. 
      <lb ed="#A" n="12"/>vt de penis. c. felicis. lir. vi. excipiatur Roma.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e590">
      ¶ 
      Terti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>us quando collegium vel vniuersitas ab ecclesiis: vel ab 
      <lb ed="#A" n="14"/>ecclesiasticis personis exigit pedagia: guidagia vel 
      <lb ed="#A" n="15"/>alia per se: vel per alium de rebus suis quas non eausa nego 
      <lb ed="#A" n="16"/>ciandi deferunt aut ad huiusmodi soluenda compellit ipso 
      fa<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cto ciuitas castrum vel villa aut alius locus dicte 
      <lb ed="#A" n="18"/>vniuersitatis vel collegii subiacet interdicto. 
      ex<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tra de cen. li. vi. quamquam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e609">
      ¶ Quartus quando collegium vel vni 
      <lb ed="#A" n="20"/>uersitas aut archiepisci et episcopi et alii tam superiores quam 
      in<lb ed="#A" n="21" break="no"/>feriores ecceiastici sustinet pena quam incurit in 
      condu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cendo aut locando domos vsurariis alienigenis: quae 
      <lb ed="#A" n="23"/>eis imponitur in c. i. de vsuris. li. vi. nam post mensem 
      <lb ed="#A" n="24"/>omnes terre ipsorum sunt interdicte quamdiu vsurarii 
      rei<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sunt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e625">
      ¶ Quintus quando clerici vel religiosi inducunt 
      <lb ed="#A" n="26"/>alique ad vouendum aut promittendum de sepultura 
      <lb ed="#A" n="27"/>si in eorum ecclesia sepeliant vel cimiterio: tunc si infra 
      <lb ed="#A" n="28"/>decendium ecclesie vbi de iure venit sepeliendus omnia quae 
      <lb ed="#A" n="29"/>pccasione sepulture habuerunt non restituent: etiam si 
      <lb ed="#A" n="30"/>non petantur et cadauer si petatur ipso facto eorum ecclesites 
      <lb ed="#A" n="31"/>et cimiteria sunt interdicta vt de sepul. c. animarum 
      peri<lb ed="#A" n="32" break="no"/>culis. li.o vi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e643">
      ¶ Sextus est quando ciuitas committit 
      ali<lb ed="#A" n="33" break="no"/>quid in episcutum suum vt capiatur: percutiatur: bannietur ipso 
      fa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cto est interdicta. de pe. si quis suadente. in cle.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e650">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ptimus quilibet locus vel loca in quibus episcopus 
      detine<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tur inuitus sunt interdicta ipso iure. dicta Cle. si 
      <lb ed="#A" n="37"/>quis suadente.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e659">
      ¶ Octauus quando religiosi exempti 
      ec<lb ed="#A" n="38" break="no"/>clesias et decimas recipiunt a laicis sine consensu 
      dio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cesanorum vel excommunicatos admittunt ad diuina: seu 
      <lb ed="#A" n="40"/>interdictos nominatim. aut instituunt aut destituunt 
      <lb ed="#A" n="41"/>inconsultis episcopis in ecclesiis non sibi pleno iure 
      sub<lb ed="#A" n="42" break="no"/>iectis. vel quando hospitalarii vel templarii plusquam sel 
      ce<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lebrant in ecclesia posita in loco interdicto: vel 
      defen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dunt ne confratrea exemptorum seu ipsorum oblati qui in 
      to<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tum non se transtulerunt possint iudicari a locorum 
      ordi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nariis. tunc ecclesie eorum eo facto sunt interdicte secundum 
      <lb ed="#A" n="47"/>glo. c. i. de iniur. libr. vi. licet aliqui tencant quod non sint ipso 
      <lb ed="#A" n="48"/>lure. sed hoc non est tenendum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e685">
      ¶ Nonus casus ecclesia 
      <lb ed="#A" n="49"/>dicitur interdicta quando est polluta humano sanguine vel se 
      <lb ed="#A" n="50"/>mine. extra de conse. eccle. et al. c. fi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e693">
      ¶ Additur decimus 
      <lb ed="#A" n="51"/>quado dominus regni vel castri aut ciuitatis impedit ne 
      lega<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tus aut nucius pape possit exequi suum officium et 
      tan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>diu donec perstiterit in tali contumacia. vt de offi. 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>le. c. super gentes. li. vi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e704">
      ¶ Aduerte tantum hic quod licet in 
      su<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pradictis casibus aliqua terra vel ciuitas vel ecclesia ipso 
      <lb ed="#A" n="56"/>iure subiiciatur interdicto: tamen non tenetur quis illud 
      serua<lb ed="#A" n="57" break="no"/>re ante declarationem per iudicem fiendam ita quod in ea ce¬ 
      <!--222.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sebrans ante dictam declarationem non incidit (cpenas 
      <lb ed="#A" n="59"/>statutas contra non seruantes interdictum. et hoc propter 
      constitu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tionem Constantien. concilii. vt patet sra de excommunicatione. 
      <lb ed="#A" n="61"/>In quibus casibus incurritur interdictum generale vel 
      <lb ed="#A" n="62"/>peale personarum ipso iure: Respondetur quod in quattuor 
      casi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e730">
      ¶ Primus quando epircoua communitas vel vniuersitas 
      <lb ed="#A" n="64"/>imponit: exigit: vel recipit collectas ab ecclesiasticis 
      <lb ed="#A" n="65"/>vt de immuni. ec. c. clericus. libro vi. seu quando bona 
      depo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sita in ecclesia arestauerit: occupauerit: vel 
      aresta<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ri vel occupari fecerit seu dederit in his auxilium 
      <lb ed="#A" n="68"/>consilium vel fauorem scienter ipso facto est interdicta nec 
      <lb ed="#A" n="69"/>absoluitur nisi de speciali mandato sedis apostolice non ob 
      <lb ed="#A" n="70"/>stantibus quibuscumque priuilegiis. vt in c. cleris. quae tamen 
      va<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cat per cle. vnicam eo. ti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e750">
      ¶ Secundus quando vniuersitas vel 
      <lb ed="#A" n="72"/>collegium permittit in terris suis vsurarios 
      alieni<lb ed="#A" n="73" break="no"/>genas conducere domos: vel eis locat ad exercendum 
      <lb ed="#A" n="74"/>ferlus ipso facto est interdicta. vt c. i. de vsuris. liro v 
      <lb ed="#A" n="75"/>Tertius quando persona ecclesiastica regularis vel 
      se<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cularis quantumcumque exempta: et cuiuscumque ordinis 
      <lb ed="#A" n="77"/>autm status existat scienter celebrat vel clebrari facit in 
      <lb ed="#A" n="78"/>locis interdictis nisi secundum permissionem iuris vel 
      ex<lb ed="#A" n="79" break="no"/>communicatos publice vel interdictos ad diuina 
      officia<lb ed="#A" n="80" break="no"/>vel sacramenta autem sepulturam admittit: tunc ipso facto est 
      <lb ed="#A" n="81"/>iterdicta ab ingressum ecclesie et tandiu dorec 
      satisft<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cerit ad arbitrium eius cuius sententiam contempscrit. vt de 
      <lb ed="#A" n="83"/>priuile. c. episcoporum. li. vi. Hodie tamten sepelientes 
      excommunica<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tos publice vel nominatim interdictos sunt 
      excommunica<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ti ipso facto. vt in cle. eos. de sepul.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e783">
      ¶ Quartus quando 
      <lb ed="#A" n="86"/>vniuersitas concedit repressalias aut concessas extendit 
      <lb ed="#A" n="87"/>ad personas ecclesiasticas vel eorum bona: nisi infra 
      men<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sem reuocet ipso facto est interdicta. de iuiur. c. 
      pigno<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rationes. libr. vi. 
    </p>
            </div>
            <!-- interdictum 3 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e798">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e800">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e802">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ INterdictum 
      ter<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tio quaeprohibentur tempore interdicti vel in loco 
      in<lb ed="#A" n="92" break="no"/>terdicto exerceri: Respondetur quod omne spirituale 
      <lb ed="#A" n="93"/>quod reducitur ad sex.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e813">
      ¶ Primo prohibetur omne exercitium 
      <lb ed="#A" n="94"/>deputatum certo ordini ecclesiastico. Et hoc procedit 
      si<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ue sint clerici praesbyteri siue inferiores. Et dicitur exercere 
      <lb ed="#A" n="96"/>pficium deputatum certo ordini: puta quando dicit epistolam 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt subdiaconus: euangelium vt diaconus. vel 
      offeren<lb ed="#A" n="98" break="no"/>do calicem et vrceos et huiusmodi. vt lector vel exorcista et 
      <lb ed="#A" n="99"/>huiusmodi. Unde talia exercentes sunt irregulares ipso facto. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Secus esset si exerceret aliquod quod no est deputatum certo 
      <lb ed="#A" n="101"/>ordini ecclesiastico sicut cantans responsoria vel psalmos son 
      <lb ed="#A" n="102"/>pfficiando principaliter sed tamquam quilibet alius laicus. Item nec 
      <lb ed="#A" n="103"/>auditio diuinorum pertinet ad certum ordinem: ideo tempore 
      inter<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dicti tlia exercetes nisi autorizando audirent diuina 
      <lb ed="#A" n="105"/>puta quia praelatus facum celebrare: quia sic esset irregularis. vt 
      <lb ed="#A" n="106"/>de priui. c. archiepiscopo in cls. Prohibetur insuper solenis episcopi 
      <lb ed="#A" n="107"/>benedictio sed non simplex. benedictio autem vestimentorum 
      qui<lb ed="#A" n="108" break="no"/>volunt intrare ordinem potest fieri Secundo prohibetur 
      ministra<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tio sacramentorum exceptis quae conceduntur de iure. vt patebit infra¬ 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e850">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Tertio prohibetur celebratio diuinorum. vt de sen. ex. c. 
      <lb ed="#A" n="111"/>enonso. Sed qui venit hoc nomine diuin officii: Respondetur quod solum 
      <lb ed="#A" n="112"/>prdinatum in breviario et missali. vt patebit i. Quarto 
      <lb ed="#A" n="113"/>prohibetur collatio ordium sacrarum nisi prout in. clarius dicetur 
      <!--223.xml-->
      <pb ed="#A" n="224"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e868">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quinto prohibetur sepultura ecclesastica: tamen exrra 
      <lb ed="#A" n="2"/>ecclesiam et cimiterium licet sine officio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e876">
      ¶ Sexto 
      pul<lb ed="#A" n="3" break="no"/>natio campanarum. ar. in c. alma. Si tamen laici 
      pulsa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ret sine clericorum consensu excusantur. hoc intellige de 
      pulsa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tione pro horis canonicis: quia Aue Maria. vel 
      cam<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pane de festo vel de alio signo quam pro horis non sunt 
      <lb ed="#A" n="7"/>prohibite.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e889">
      ¶ Septimo apertio ianue ecclesie tempore 
      cele<lb ed="#A" n="8" break="no"/>brationis officii nisi prout infra dicetur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e895">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e897"> 5 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e899">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sed di. quas penas incurrunt 
      <lb ed="#A" n="10"/>vidlantes interdictum: Respondetur quod septem istas. 
      Pri<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ma est irregularitas. hanc incurrit omnis clericus 
      <lb ed="#A" n="12"/>qui licet no sit ipse interdictus: tamen cxercet aliquid 
      de<lb ed="#A" n="13" break="no"/>putatum certo ordini in loco interdicto nisi secundum quod 
      <lb ed="#A" n="14"/>permittitur a iure. Similiter existens interdictus simpliciter si 
      <lb ed="#A" n="15"/>exercet aliquid deputatum certo ordini vbicumque est 
      ir<lb ed="#A" n="16" break="no"/>regularis. vt de sen. excon.c. is. qi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e919">
      ¶ Secunda quod praedict 
      <lb ed="#A" n="17"/>est ineligibilis ita quod non potest eligere neque eligi: vt 
      <lb ed="#A" n="18"/>patet in dicto c. is. qui.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e926">
      ¶ Tertia quod supradictus est im 
      <lb ed="#A" n="19"/>postulabilis. c. i. de postu. praela.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e931">
      ¶ Quarta quod talis 
      <lb ed="#A" n="20"/>est beneficiens ecclesiasticis spoliandus. Et si 
      mona<lb ed="#A" n="21" break="no"/>chus vel monialis est debet retrudi in artiori 
      mo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nasterio ad agendum praesentiam. vt de cleri. excom. mi. c. 
      <lb ed="#A" n="23"/>postulastis. Quid si quis non celebrat in loco interdicto 
      <lb ed="#A" n="24"/>nec ipse interdictus: sed tamen personis interdictis: 
      Re<lb ed="#A" n="25" break="no"/>spondetur quod non est irregularis: est tamen ei interdictus 
      <lb ed="#A" n="26"/>ingressus ecclesie: donec satiffaciat ad arbitrium eius 
      <lb ed="#A" n="27"/>cuius sententiam contempsit. extra de priuile. c. episcoporum. lib. 
      <lb ed="#A" n="28"/>vi. Similiter secundum Fedc. quando admittuntur laici aliunde 
      <lb ed="#A" n="29"/>vententes ad diuina in ecclesia non interdicta 
      existen<lb ed="#A" n="30" break="no"/>te in loco interdicto generaliter vel specialiter. 
      Qui<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ta pena est quod clericus qui non seruat interdictum 
      lo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ci: est suspensus ab officio et beneficio. extra de 
      ex<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ces. praela. c. tanta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e965">
      ¶ Sexta pena est contra religiosos quo 
      <lb ed="#A" n="34"/>cunque scilicet excommunidationis qui non seruant intdictum 
      cu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>matricem ecclesiam seruare sciunt. quod est 
      intelligen<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dum de generali interdicto imposito a sede 
      apostoli<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ca vel a locorum ordinariis: quia si esset ab eorum 
      lega<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tis sine speciali eorum mandato non haberet locum hec 
      <lb ed="#A" n="39"/>pena. Similiter si singulariter matrix ecclesia esset 
      inter<lb ed="#A" n="40" break="no"/>dicta non habebit locum. vt in cle. de sen. excom. ex 
      fre<lb ed="#A" n="41" break="no"/>quentibus. Si vero ecclesia matrix non seruaret 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>terdictum generale solum incurrerent penas quas et 
      <lb ed="#A" n="43"/>clerici incurrunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e989">
      ¶ Sed di. An laici non seruantes 
      <lb ed="#A" n="44"/>interdictum incurrant aliquam penam: Respondetur quod 
      nul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>la inuenitur in iure eis imposita: peccarent tantum morta 
      <lb ed="#A" n="46"/>liter si hoc facerent in contemptum ecclesie: alias non nisi 
      <lb ed="#A" n="47"/>in quattuor casibus positis in cle. i. de sepul. Et cle. 
      <lb ed="#A" n="48"/>grauis. de sen. excom. Sed nunquid laici tenentur 
      exi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>re si sacerdos recipit interdictum ad diuina: 
      Respon<lb ed="#A" n="50" break="no"/>det Monalis. quod non: neque peccat audiendo sed solus 
      <lb ed="#A" n="51"/>sacerdos
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1009">
      ¶ Sed queres. an clericus simplex 
      qui<lb ed="#A" n="52" break="no"/>habet tantum promam tonsuram incidat penas praedictas 
      <lb ed="#A" n="53"/>sicut alii clerici: Respondetur quod sic: si in officio suo 
      <lb ed="#A" n="54"/>cantet tanquam paesalmista. vt di. xxiii. c. psalmista etc. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Ultima quod clericus decedens interdictus 
      priua<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tur ecclesiastica sepultura. dicto c. is cui.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e1023">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e1025">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1027">
      <!--223.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Iterdictum 
      quar<lb ed="#A" n="58" break="no"/>to que conceduntur tempore interdicti 
      gene<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ralis locorum: vel specialis vel singularis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1040">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Respondetur quod vndeciu
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1045">
      ¶ Primum 
      clebra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tio officiorum diuinorum et missarum in ecclesiis et 
      mo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nasteriis sicut fiebat ante interdictum cum ista 
      modifi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>catione: tamen scilicet summissa voce ianuis clausis: 
      campa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nis non pulsatis: excommunicatis et interdictis exclusis 
      <lb ed="#A" n="65"/>vt in c. alma. quod quidem c. loquitur de generali vel specia 
      <lb ed="#A" n="66"/>i interdicto tam hominum quam locorum: non de singulari 
      in<lb ed="#A" n="67" break="no"/>terdicto alicuius ecclesie secundum glori. § addicimus. et 
      <lb ed="#A" n="68"/>ideo ibi non posset celebrari. quod bene nota.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1065">
      ¶ Sed di. a 
      <lb ed="#A" n="69"/>quibus celebrari debent praedicta diuina: Respondet 
      ar<lb ed="#A" n="70" break="no"/>chi. in c. alma. quod a propriis clericis autum monachis 
      <lb ed="#A" n="71"/>illarum ecclesiarum in quibus celebrantur: quia clerici vel monathi 
      <lb ed="#A" n="72"/>aliarum eceiarum non possunt admitti. Gemi. tamen tenet 
      ibi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dem quod post factum non essent irregulares: sed ante factum 
      <lb ed="#A" n="74"/>non auderet consulere quod quis admitteret extraneos. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Sed Io. an. dicit quod est nimis durum tenere quod non 
      ad<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nittantur et verius tenetur quod possunt admitti omnes 
      <lb ed="#A" n="77"/>clerici aut religiosi aliarum ecclesiarum: et verbum tam 
      cano<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nici quam clerici restringit distributionem non 
      auditi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>onem seu celebrationem quam permittit sicut prius poterant 
      <lb ed="#A" n="80"/>interesse. Seculares autem de terris non interdictis 
      <lb ed="#A" n="81"/>nullo modo possunt admitti nisi sint priuilegiati 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia quod vni per priuilegium conceditur alteri denegatum 
      com<lb ed="#A" n="83" break="no"/>probatur. c. quoniam episcopi de priuile. li. vi. et in c. licet. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e1101">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e1103">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1105">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum cum alicui singulari 
      perso<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ne conceditur vt modo praemisso scilicet ianuis clausis 
      <lb ed="#A" n="86"/>etc. possit celebrare vel audire diuina tempore 
      in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>terdicti eius familiares domestici similiter sint 
      admit<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tendi qui non dederunt causam interdicti: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod sic. vt in dicto c. licet. nisi ob istam causam in 
      <lb ed="#A" n="90"/>fraudem sint assumpti. vt c. vlti. de verbo. sig. liro vi 
      <lb ed="#A" n="91"/>Quid si non sit singularis persona: sed conuentus 
      <lb ed="#A" n="92"/>lalit collegium cui conceditur auditio diuinorum tempor 
      in<lb ed="#A" n="93" break="no"/>terdicti. nunquid eius familiares domestici 
      simi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>iter sint admittendi: Respondetur quod non. vt in dicto c. 
      li<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cet. nisi super hoc habeant priuilegium speciale. vt patet ibi. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Quomodo debet intelligi priuilegium quo conceditur aliquibus 
      re<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ligiosis quod tempore interdicti possint recipere ad 
      di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>uina confratres suos
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1140">
      ¶ Respondetur quod debet intelligi de 
      <lb ed="#A" n="99"/>illis confratribus qui licet in seculo remanent: tamen equrum 
      or<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dini sunt oblati habitu mutato seculari. vel etiam quae 
      <lb ed="#A" n="101"/>inter viuos bona sua dederunt eis retento vsufructu 
      <lb ed="#A" n="102"/>in vita sua. vt in c. vt priuilegia. §. i. de priuile. et in 
      <lb ed="#A" n="103"/>c. Cum et plantare. § de confraternitatibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1153">
      ¶ Quid 
      <lb ed="#A" n="104"/>si priuilegiati dederunt causam interdicto vel corum 
      <lb ed="#A" n="105"/>culpa: dolo vel fraude fuit interdicti sententia pro 
      <lb ed="#A" n="106"/>ata. vel ad perpetrandum delictum cuius occasione 
      <lb ed="#A" n="107"/>interdictum latum extitit dederunt consiliunt auxilium vel 
      <lb ed="#A" n="108"/>fauorem: Respondetur quod non obstante priuilegio nullo 
      <lb ed="#A" n="109"/>modo admitti possunt. vt patet in dicto c. licet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1169">
      ¶ S 
      <lb ed="#A" n="110"/>d. Que missa potest celebrari tempore 
      interdicti<lb ed="#A" n="111" break="no"/>det Gemi. in c. alma. quod etiam peculiaris: licet 
      qui<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dam dicant contrarium. Conceditur aliquibus vt tempore 
      <lb ed="#A" n="113"/>interdicti generalis vel specials locorum possint celebrare 
      <!--224.xml-->
      <pb ed="#A" n="225"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in suis festis ianuis apertis sicut minoribus et 
      praedi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>catoribus nunquid poterunt tales alios admittere 
      <lb ed="#A" n="3"/>ad celebrandum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1194">
      ¶ Respondet Innocem. et Hostien. in c. 
      <lb ed="#A" n="4"/>vt priuilegia. de privile. Quod si priuilegiunsit eis datum 
      <lb ed="#A" n="5"/>personaliter tunc non possunt. et tunc conceditur personaliter. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Concedimus vobis vt possitis celebrare. Si vero 
      perso<lb ed="#A" n="7" break="no"/>naliter non esset datum: sicut cum dicitur. Concedimus vobis 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt in vestris ecclesiis celebretur. tunc possunt admittere 
      ali<lb ed="#A" n="9" break="no"/>os ad celebrandum. et sic est priuilegium fratrum 
      mino<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rum et predicatorum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e1213">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e1215"> 8 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1217">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Utrum seculares et quicumque alii 
      <lb ed="#A" n="12"/>possint extra ecclesiam praedicta diuina officia 
      au<lb ed="#A" n="13" break="no"/>scultare: Respondet Hostien. quod excommunicatis et 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>terdictis non licet audire diuina. neque licet clericis ita 
      <lb ed="#A" n="15"/>alte dicere quod audiantur deforis: intellige studiose. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Possunt enim ita alte dicere quod se audiant in choro 
      <lb ed="#A" n="17"/>ad inuicem: etiamsi sic dicendo audirentur ab extra. ar. 
      <lb ed="#A" n="18"/>dicto ca. alma. Similiter non est eis aperienda 
      fene<lb ed="#A" n="19" break="no"/>stra vel ostium vt videant eleuationem corporis christi. 
      <lb ed="#A" n="20"/>nec pax est extra portanda. nec ad offertorium 
      ad<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mittendi. Ad praedicationem tamen debent admitti tam 
      inter<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dicti quam excommunicati et quilibet alii etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e1247">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e1249"> 9 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1251">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum dicentes horas per viam 
      <lb ed="#A" n="24"/>vel extra ecclesiam tempore interdicti generalis vel 
      <lb ed="#A" n="25"/>specialis locorum frangant interdictum audientibus 
      in<lb ed="#A" n="26" break="no"/>terdictis: Respondetur quod si hoc faciant studiose vt 
      <lb ed="#A" n="27"/>seculares audiant sic violant. ar. de priui. c. fi. li. vi. 
      <lb ed="#A" n="28"/>vbi patet quod etiam celebratio diuinorum extra ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="29"/>prohibetur tali tempore. Secus autem si sic dicendo a 
      ca<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sum seculares transeuntes audiant. Tum quia quod 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dicum est ratio apprehendit quasi nihil. Phys. ii. Tum 
      <lb ed="#A" n="32"/>quia non fit contra rationem legis. Sed an liceat 
      cle<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ricis vel laicis in loco interdicto legere euangelium 
      <lb ed="#A" n="34"/>vel psalmos vel orationes priuatas facere in ecclesia: 
      <lb ed="#A" n="35"/>Respondetur quod sic: secundum Monal. quia talis actus non 
      <lb ed="#A" n="36"/>continetur sub aliquo prohibitorum: etiamsi orantes essent 
      <lb ed="#A" n="37"/>interdicti. Sed dicit Hostien. quod introductio post 
      <lb ed="#A" n="38"/>partum tempore interdicti non licet. et ita tene. 
      Se<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cundum quod tempore interdicti conceditur est celebratio 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>uinorum officiorum et missarum alta voce et solemniter 
      ia<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nuis apertis: campanis pulsatis: et omnibus interdictis 
      <lb ed="#A" n="42"/>admissis: solummodo excommunicatis exclusis. In 
      festiui<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tatibus natalis domini: pasce: pentecostes et 
      assumpti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>onis virginis gloriose. ita tamen quod illi quorum causa 
      interdi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ctum est latum: altari non appropinquent. vt in dicto 
      <lb ed="#A" n="46"/>ca. alma. Extenditur hoc ad festum corporis christi et eius 
      octa<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uam: per Martinum quintum et Eugenium quartum in 
      extra<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uaganti quae incipit Excellentissimi: Sed aduerte quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>ista celebratio si fieret ab interdictis personis essent 
      <lb ed="#A" n="50"/>irregulares. Similiter si ecclesia esset specialiter 
      inter<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dicta. quia ca. alma intelligitur quando interdictum est 
      gene<lb ed="#A" n="52" break="no"/>rale loci vel speciale secundum glo. Unde priuilegiati vt in 
      <lb ed="#A" n="53"/>suis festiuitatibus vel suo in aduentum iocundo 
      pos<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sint celebrare: vt de templariis dicitur non seruata 
      mo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>deratione c. alma: non possunt facere. quia secudum Io. an per istud 
      <lb ed="#A" n="56"/>capitulum est reuocatum illud privilegium ipsorum nisi post ob¬ 
      <!--224.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tinuissent
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1334">
      ¶ Queritur qua hora dies inchoabitur: 
      Respon<lb ed="#A" n="58" break="no"/>det Ioan. mona. in c. alima. quod quando dies incipit 
      lu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cescere: quia dies dicitur a dian quod est clarum: et mane et 
      ve<lb ed="#A" n="60" break="no"/>speram comprehendit. Iuxta illud. Factum est vespere et 
      ma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ne dies vnus. Sed Io. an. dicit quod incipit in vigilia 
      fe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sti ad vesperas quo ad celebrationem officiorum. vt extra 
      <lb ed="#A" n="63"/>de feriis. c. ii et quod continuare poterunt vsque ad vesperas 
      <lb ed="#A" n="64"/>crastine diei inclusiue. Archi. vero concor. cum Ioan. 
      <lb ed="#A" n="65"/>an. sed addit quod in vesperis completorium continetur. xi. q. 
      <lb ed="#A" n="66"/>iii. c. si quis episcopus et hoc probatur: quia praedictum c. alma. est 
      conces<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sio gratiosa et fauorabilis: et sic est larga 
      interpreta<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tio fienda. extra de praebem. c. quamuis. li. vi. Et est 
      priuile<lb ed="#A" n="69" break="no"/>gium principis: et sic late interpretandum. Et ideo in dictis 
      <lb ed="#A" n="70"/>festiuitatibus potest episcopus altaria et virgines consecrare et 
      <lb ed="#A" n="71"/>vela benedicere: et illa imponere monialibus et 
      cali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ces et peramenta benedicere et similia: vt est benedictio aqua 
      <lb ed="#A" n="73"/>benedictio abbatis vti abbatisse quia nomine diuinorum 
      <lb ed="#A" n="74"/>ista veniunt: quia sacramenta non sunt cum sint illa tantum septem. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Hec Fride. Similiter tunc potest sacerdos benedicere 
      spon<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sas et aquam et aspergere candelas et oliuas benedicere 
      <lb ed="#A" n="77"/>ita quod ista fiant a personis non interdictis. quia pertinent 
      <lb ed="#A" n="78"/>ad ordinem. Secus de aliis quae ratione ordinum non 
      conue<lb ed="#A" n="79" break="no"/>niunt: vt benedictio mense et gratiarum actio dummo non 
      <lb ed="#A" n="80"/>fieret in forma diuini officii publice: sed secundum 
      mo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>derationem. c. alma. etiam aliis temporibus potest fieri
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1389">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tium quod conceditur tempore interdicti est poenitentia quorumncumque tam 
      <lb ed="#A" n="83"/>infirmorum quam sanorum dummodo excommunicati non fuerint. 
      in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tellige si fuerunt excommunicati propter delictum: propter quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>interdictum est positum non de excommunicatis ex alia 
      cau<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sa. quia si propter ipsos interdictum latum fuerit non possunt 
      <lb ed="#A" n="87"/>absolui praeterquam in mortis articulo. Et etiam exceptis 
      <lb ed="#A" n="88"/>illis qui dederunt auxilium: consilium vel fauorem: nisi prius 
      <lb ed="#A" n="89"/>satisfecerint si possunt. vel de satisfaciendo praestiterint 
      <lb ed="#A" n="90"/>idoneam cautionem. autem si hoc non possunt nisi 
      iuraue<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rint quod cum poterunt satisfacient. Et ad satisfaciendum 
      <lb ed="#A" n="92"/>illos qui possunt et tenentur dabunt auxilium: consilium et 
      <lb ed="#A" n="93"/>fauorem: ac iuxta posse suum laborabunt ad hoc fideliter. 
      <lb ed="#A" n="94"/>vt patet in dicto c. alma. quod bene nota etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1420">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum absolutio generalis possit fieri tempore 
      <lb ed="#A" n="96"/>interdicti: Respondetur quod sic: quia sicut poenitentia omnibus conceditur 
      <lb ed="#A" n="97"/>ita et absolutio siue generalis siue particularis: si tamen 
      <lb ed="#A" n="98"/>interdictus absolueret efficeretur irregularis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1432">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tum quod conceditur est sacramentum eucharistie morientibus tantum. 
      <lb ed="#A" n="100"/>extra de sen. ex. c. permittimus. et etiam damnatis ad mortem 
      <lb ed="#A" n="101"/>vt in cle. de pe. et re. et potest illis deferri cum campanella 
      <lb ed="#A" n="102"/>Sed sanis non est dandum etiam si sint sacerdotes non 
      ce<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lebrantes: quia quod non est concessum intelligitur prohibitum in 
      <lb ed="#A" n="104"/>praefatis. xi. q. v consuluisti. quia eucharistia tunc dicitur 
      via<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ticum quando datur morientibus sed quando datur sanis dicitur 
      euchari<lb ed="#A" n="106" break="no"/>stia. et sic non obstat praedictis. quod dicitur de pe. et re. c. quod in 
      <lb ed="#A" n="107"/>re. conceditur viaticum cui conceditur penitentia 
      <lb ed="#A" n="108"/>Sed Geminianus in dicto c. alma. dicit: quod est 
      du<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rum dicere quod etiam clericis sit interdictum 
      cor<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pus christi: imo clericis illius ecclesie potest 
      concedi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>quia non est eis prohibita participatio sacramentorum 
      <lb ed="#A" n="112"/>nec officiorum diuinorum: quia possunt celebrare 
      <lb ed="#A" n="113"/>et sic sumere corpus christi: et eadem ratione ab 
      <lb ed="#A" n="114"/>aliis administratum: et hoc est verius. 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#A" n="226"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1476">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed diceres. an secularibus quibus onceditur audire 
      <lb ed="#A" n="2"/>diuina per c. alma. debeat dari corpus christi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1483">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tur quod non. quia extra de sen. excommuni. c. si sententia. Auditio 
      <lb ed="#A" n="4"/>diuinorum et perceptio sacramentorum ponuntur vt 
      diuer<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sa. Sed mulieribus praegnantibus secundum Panor. si sunt 
      ta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lis conditionis quod timeretur de periculo mortis in 
      par<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tu poterit ministrari viaticum. Et similiter 
      intranti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bus mare et obsessis. non tamen debet administrari 
      ex<lb ed="#A" n="9" break="no"/>trema vnctio. Sed recommendatio bene quia videtur 
      an<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nexa poenitentie
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1503">
      ¶ Quintum quod tempore interdicti conceditr 
      <lb ed="#A" n="11"/>est sacramentum baptismi nedum paruulorum sed etiam 
      adul<lb ed="#A" n="12" break="no"/>torum. extra de sen. excommuni. c. quoniam. li. vi. et totum officium 
      <lb ed="#A" n="13"/>tanquam accessorium conceditur etiam in ecclesia interdicta. 
      <lb ed="#A" n="14"/>tamen si honeste alibi possit fieri non deberet fieri n 
      <lb ed="#A" n="15"/>ecclesia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1516">
      ¶ Sextum confectio chrismatis in die iouis 
      san<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cta. vt dicto ca. quoniam. Archid. tamen tenet quod non potest 
      <lb ed="#A" n="17"/>confici alta voce neque campanis pulsatis: sed cum 
      mo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>deramine. c. alma scilicet ianuis clausis. ex quo 
      confi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ci tantummodo conceditur et non solennitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1527">
      ¶ Septimum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quod conceditur est confirmationis sacramentum quod etiam adultis 
      <lb ed="#A" n="21"/>potest exhiberi: dicto ca. quoniam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1535">
      ¶ Octauum quod concedit 
      <lb ed="#A" n="22"/>est sacramentum matrimonii quod legitime potest 
      tali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tempore contrahi. sed secundum Hostien. benedictio 
      nuptia<lb ed="#A" n="24" break="no"/>lis prohibetur. Panor. vero extra de spon. c. non est 
      no<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bis. dubitat. Sed videtur verius quod fieri possit etiam 
      <lb ed="#A" n="26"/>benedictio. quia cui conceditur principale conceditur et ac 
      <lb ed="#A" n="27"/>cessorium. extra de regu. iu. accessorium. tamen 
      securi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>us est abstinere nisi in diebus in quibus licet 
      celebra<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re publice
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1555">
      ¶ Nonum quod conceditur est sepultura 
      eccle<lb ed="#A" n="30" break="no"/>siastica clericis tantum qui seruauerunt interdictum: tamen 
      si<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ne pulsatione campanarum et solennitate et cum silentio 
      <lb ed="#A" n="32"/>vt in dicto ca. quod in te. Sed hodie etiam credo 
      po<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sint sepeliri cum officio sine nota dicto. per ar. c. cui 
      <lb ed="#A" n="34"/>licet. de reg. iuris libro vi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1568">
      ¶ Sed quid si ecclesia est 
      spe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cialiter intdicta nunquid ibi sepelientur: Respondetur quod di 
      <lb ed="#A" n="36"/>hoc diuersa est opinio. Innocen. et Hostien. de ex 
      <lb ed="#A" n="37"/>ces. praela. c. tanta. dicunt. quod secundum quosdam non possunt ibi 
      <lb ed="#A" n="38"/>sepeliri. Finaliter Hostiem. tenet quod sic. quod facit 
      in<lb ed="#A" n="39" break="no"/>terdictum generale generaliter hoc facit interdictum 
      <lb ed="#A" n="40"/>speciale specialiter. Panor. veo. in c. quod in te. tenet 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod clerici ecclesie specialiter interdicte possint ibi 
      se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>peliri. Alii vero qui non sunt clerici talis ecclesie 
      speciali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ter interdicte debent in ecclesia alia non interdicta 
      se<lb ed="#A" n="44" break="no"/>peliri. Similiter confratres religiosorum qui ex 
      priuile<lb ed="#A" n="45" break="no"/>gio admittuntur ad diuina in ecclesia interdicta non 
      <lb ed="#A" n="46"/>debent sepeliri licet in aliis possint eligere. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k64514-Dd1e1599">
               <head xml:id="Vn7Pel-k64514-Hd1e1601"> 10 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1603">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Sed an ecclesiastica 
      sepultu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ra concedatur omnibus in diebus quibus licet celebrare 
      solem<lb ed="#A" n="49" break="no"/>niter: Car. tenet quod sic: nisi specialiter sint 
      interdi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cti vel causam dederint. Ioan. an. et Gemi. dicunt 
      <lb ed="#A" n="51"/>contrarium quo ad laicos. Fede. tenet quod clerici officiam 
      <lb ed="#A" n="52"/>do in ipsis festiuitatibus circa sepulturam non efficiunt 
      <lb ed="#A" n="53"/>irregulares. Sed priuilegiatus super admissione ad 
      di<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uima et receptione sacramentorum tempore interdicti potest in cimiterio 
      <lb ed="#A" n="55"/>sepeliri secundum Cal. Et etiam si tantum sit priuilegiatus supet 
      <lb ed="#A" n="56"/>auditione diuinorum solum et non facta mentione sacramentorum. et 
      <lb ed="#A" n="57"/>hoc peregulam: cui comunicamus viuo et etiam mortuo. Sx 
      <!--225.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>d. An mortuaria et alie oblationes possint 
      recipi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>defunctis tempore interdicti vel ab ipsia interdict
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1638">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="60" break="no"/>detur quod sic: si mortui sunt penitentes: quia pro eis oradum est 
      <lb ed="#A" n="61"/>xi. q. iii. quicumque.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1645">
      ¶ Decimum quod conceditur est ordinum 
      col<lb ed="#A" n="62" break="no"/>latio. vt notat Innocen i itc. non est a nobis. videtur tamen 
      <lb ed="#A" n="63"/>velle quod solum clericis possunt dari et non laicis. Panor. vero 
      <lb ed="#A" n="64"/>dicit in dicto c. quod ex neccessitate poterunt etiam laici ordina 
      <lb ed="#A" n="65"/>ri in loco interdicto sic dictum est de chrismate cum 
      no<lb ed="#A" n="66" break="no"/>fiat baptismus sine eo. quia ex quo conceduntur aliqua quae non 
      ni<lb ed="#A" n="67" break="no"/>si per clericos possunt conferri consenter permittuntur: et ea sint 
      <lb ed="#A" n="68"/>quibus non. ar. de sen. excom. c. quoniam lir. vi. Sed sine 
      necessita<lb ed="#A" n="69" break="no"/>te nec clerici nec laici possunt ordinari in loco 
      interdi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cto. sed alibi possunt ordinari si ipsi non sunt interdicti. et sic 
      <lb ed="#A" n="71"/>otest attentari
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1669">
      ¶ Undecimum quod conceditur sed est 
      speciale<lb ed="#A" n="72" break="no"/>episcopis et aliis superioribus vt vbilibet possit cum altari 
      <lb ed="#A" n="73"/>portatili celebrare et celcbrari: facere audire 
      diui<lb ed="#A" n="74" break="no"/>na: quamuis sit interdicta terra: ciuitas vel castrum. 
      <lb ed="#A" n="75"/>seruata tantum quod dictum et scilicet ianuis clausis: campanis non 
      <lb ed="#A" n="76"/>pulsatis interdictis exclusis. vt extra de priui. c. fi. liro 
      <lb ed="#A" n="77"/>vi. Simile priuilegium habent frens minores et praedicatores. 
      <lb ed="#A" n="78"/>extra de priui. c. quia in his. secus si esset interdicta ecceia 
      <lb ed="#A" n="79"/>vel aliquis locus singularis. quia ctunc nec episcopus nec 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cti frens possent ibidem celebrare. vt notat Io. an. de 
      <lb ed="#A" n="81"/>cle. non resi. c. quasiuit. et sequitur ibidem Panor.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k64514-d1e1694">
      ¶ 
      Duode<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cimum quod conceditur: imo praecipitur omnibus obligati. es ad 
      di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cendum officium vt illud quotidie et integre dicant: licet 
      <lb ed="#A" n="84"/>ipsi specialiter et singulariter sint interdicti. singillati tamen 
      <lb ed="#A" n="85"/>debet dicere sicut excommunicati dicunt dicere per se etc.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>