<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Creatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Creatio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="155"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h47184">
            <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e110">Creatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="57"/>Ieatio. Quid sit 
      <lb ed="#A" n="58"/>s creatio vel creatura. Nota secundum Guil. ii 
      <lb ed="#A" n="59"/>est disti i. quod vt Aug. ad Felicanum dicit. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Creatura est ab eo quod non est: in eo quod est essentia 
      <lb ed="#A" n="61"/>siue existentia. Ideoque creatio proprie est ab eo quod non 
      <lb ed="#A" n="62"/>est: in eo quod est deductio Unde magister eodem 
      <lb ed="#A" n="63"/>ii. lib. di. i. ca. i. dicit. Creare proprie est de nihilo 
      ali<lb ed="#A" n="64" break="no"/>quid facere Et de hoc licet libro ilic.t tractauerimus 
      <lb ed="#A" n="65"/>tamen hic aliqua addemus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e138">
      ¶ Inquirendum enim est: 
      <lb ed="#A" n="66"/>Quomodo intelligitur istud non esse vel nihilum. cum 
      ni<lb ed="#A" n="67" break="no"/>hilum non sit subiectum vel aliquid praexistens ex 
      <lb ed="#A" n="68"/>quo aliquid fiat secundum Ans. monol. lib. viii. ca. vl. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Ideo notat idem Guil. quod non esse intelligitur 
      tri<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pliciter Primo vt non esse dicit solumiforme 
      pri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nationem non materie. et sic generatio est deductio 
      <lb ed="#A" n="72"/>de non esse ad esse. quia de non forma hac ad 
      for<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mam hanc stante eadem materia Secundo intelligitur 
      <lb ed="#A" n="74"/>quandoque vt dicit priuationem. secundum quid alicuius. Et sic 
      mo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tus localis et augmentatio et alteratio: est de non esse 
      <lb ed="#A" n="76"/>tale ad esse tale scilicet de non vbi isto ad hoc vbi. et de 
      <lb ed="#A" n="77"/>non quanto ad quantum. et non albo ad album. Tertio 
      in<lb ed="#A" n="78" break="no"/>telligitur: vt non esse negat simpliciter esse: tam 
      mate<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rie quam forme. Et hoc mo sola creatio est deductio de 
      <lb ed="#A" n="80"/>non esse ad esse. quia nec formam nec materiam 
      praesuppo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nit. Unde si quaeratur An creatio sit motus Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>nec est motus nec mutatio proprie loquendo. quia sic pre 
      <lb ed="#A" n="83"/>supponunt subiectum. sed creatio nil praesupponit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e181">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e183">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e185">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ An creatio differat ab actione 
      <lb ed="#A" n="85"/>et factione. Idem Guil. supra dicit quod differunt hec. Nam 
      <lb ed="#A" n="86"/>actio proprie loquendo requirit subiectum in quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>agit. vt dicit Gilh lib. sex prin. similiter factio. Sed 
      <lb ed="#A" n="88"/>creatio nil praesupponit. factio tamen large dicit quid 
      <lb ed="#A" n="89"/>commune actioni et creationi. Unde et scriptura 
      Ge<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nes. i. per totam seriem sex dierum ait. Dixit deus 
      <lb ed="#A" n="91"/>Fiat: et factum est. et tamen tunc creauit. et preser 
      <lb ed="#A" n="92"/>tim patet de anima Ade di. Faciamus hominem 
      <lb ed="#A" n="93"/>ad imaginem etc. Ecce ibi facere est creare. Et de 
      <lb ed="#A" n="94"/>bis patuit. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e211">Actio. §. 1.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e215">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e217">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e219">
                  <lb ed="#A" n="95"/>Sed quo ex nihilo dicatur aliquid 
      <lb ed="#A" n="96"/>neri cum nihil et aliquid sint termi contradictorii et per coneques 
      <lb ed="#A" n="97"/>icompossibiles Nota secundum eundem Guil. supra et Bona. 
      <lb ed="#A" n="98"/>li. ii. dist. ii. q. i. quod sicut notat etiam Ans. li. viii. 
      mo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nols ca. vultim. Aliquid fieri de nihilo tripliciter capitur. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Uno modo intelligendo materialiter sicut dicimus ex 
      <lb ed="#A" n="101"/>ferro fieri cultellum. Isto modo omnes consenserunt philosohi: ex 
      <lb ed="#A" n="102"/>nihilo nihil fieri. patet. i. physi. quia impossibile est nihil 
      <lb ed="#A" n="103"/>esse materiam alicuius Secundo modo capitur intelligendo 
      casa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>liter sicut fit ex patre filius genitus caliter Et sic esset sensus ex 
      <lb ed="#A" n="105"/>nihilo aliquid fit id est nihil est causa alicuius. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Et sic etiam non potest ex. nihilo aliquid fieri. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Tertio modo capitur vt intelligatur ordinaliter 
      <lb ed="#A" n="108"/>sicuti cum dicimus de mane fit meridies. eo quod 
      <!--155.xml-->
      <pb ed="#A" n="156"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mane praecedit odine motus et temporis meridiem. Isto 
      <lb ed="#A" n="2"/>modo concedt tam Aristo. in sua Metaph. quam 
      Aui<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cen. in suat etiam aliqui philosophi ex nihilo aliquid fieri 
      or<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dinaliter vt sit sensus. post nihil aliquid fieri. 
      Diffe<lb ed="#A" n="5" break="no"/>renter. sim a theologis. quia ili scilicet philosophi ponunt deum 
      age<lb ed="#A" n="6" break="no"/>re mdo naturali. et sic deum sola natura praecedere 
      <lb ed="#A" n="7"/>vnuersum et non tempore. quia dicunt mundum esse ab eter 
      <lb ed="#A" n="8"/>no. Sed theologi dicunt deum praecedere omnem creatu 
      <lb ed="#A" n="9"/>ram. tam natura quam etiam tempore imaginario et quod deus ad 
      <lb ed="#A" n="10"/>extra agit solu modo voluntatis et libere. vnde deus 
      <lb ed="#A" n="11"/>infinite virtutis et omnipotens per virtutem infinitani quae non 
      <lb ed="#A" n="12"/>indiget fulcimento materie) ita faciliter potest ex 
      ni<lb ed="#A" n="13" break="no"/>hilo aliquid producere sicut ex aliquo. alioquin non esset 
      <lb ed="#A" n="14"/>infinite virtutis si egeret materie fundamento. vnde 
      <lb ed="#A" n="15"/>creare soli deo est proprium. Et claret dei bonitas qua 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex nihilo facit aliquid vt communicet suam bonitatem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e294">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e296">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e298">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quare deus creationem sibi so 
      <lb ed="#A" n="18"/>li voluit appropriare. Ita vt nulla creatura creet 
      <lb ed="#A" n="19"/>cum deus sit summe liberalis mirum videtur quod hoc non 
      <lb ed="#A" n="20"/>dedit alicui creature ex benignitate. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="21"/>Bonaue. in. ii dist. i. ar. ii. q. ii quod liberalitas dei 
      <lb ed="#A" n="22"/>praesupponit ordinatam possibilitatem. Sed non conuenit 
      <lb ed="#A" n="23"/>ordinate hec possibilitas creandi ipsi creature 
      Hu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ius vna ratio est. quia quantum quis recipit ab aliquo in tam 
      <lb ed="#A" n="25"/>tum ei tenetur scilicet ad amandum et deseruiendum vel 
      regra<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tiandum. iuxta illud Gregorii. Quanto crescunt 
      do<lb ed="#A" n="27" break="no"/>na tanto et rationes crescunt donorum. Sed quia creatio 
      <lb ed="#A" n="28"/>est actio in qua totum esse et tota substantia producitur ex 
      ni<lb ed="#A" n="29" break="no"/>hilo. ergo si hoc quis reciperet a creatura tunc ille 
      te<lb ed="#A" n="30" break="no"/>neretur ipsi creanti creature ex toto. Et per consequens non deo 
      <lb ed="#A" n="31"/>Ideo non fuit conueniens quod creatura crearet. Sed 
      <lb ed="#A" n="32"/>solus deus cui teneatur omnia ex toto. ne honor 
      diui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nus et gloria eius alteri attribueretur. Alie ad idem 
      ra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tiones patebunt in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e342">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e344">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e346">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Quales creaturas fecit solus 
      <lb ed="#A" n="36"/>deus per creationem. nulla creatura mediante 
      Bo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nauen. vbi supra dicit quod fides tenet omnia in prima rerum 
      condi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tione immediate a deo esse producta. Et Guil. e. di. i. 
      <lb ed="#A" n="39"/>dicit enumerando. primo angelos. secundo corpora 
      incor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ruptibilia vt caelum et stellas. Et similiter quattuor 
      elemen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ta quae sunt principales mundi partes incorruptibiles 
      <lb ed="#A" n="42"/>secundum substantiam totalem. Tertio addo secundum Aureo. in 
      con<lb ed="#A" n="43" break="no"/>pend. rerum principia vt sunt materia prima et forma 
      <lb ed="#A" n="44"/>prima confusa etc. Quarto quoqe hypostases primarias 
      <lb ed="#A" n="45"/>specerum vt primum hominem. primum leonem et sic de aliis 
      ex<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ceptis illis quae putrefactione sunt generata vt vermes 
      <lb ed="#A" n="47"/>pulices et huiusmodi. vnde effectus consequentes praedicta sunt 
      <lb ed="#A" n="48"/>a deo mediante natura vel causa secunda. Ita tamen quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>cum hoc sunt etiam a deo immediate. Nihil enim est 
      so<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lum modo mediate a deo. hoc est ita a natura vel 
      <lb ed="#A" n="51"/>causa secunda quod non a deo. quia in omni actione cause 
      se<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cunde deus principalius coagit vt causa prima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e388">
      ¶ An 
      <lb ed="#A" n="53"/>autem deus vsque modo et in posterum creet. dicit idem 
      <lb ed="#A" n="54"/>Guil. et communiter doctores quod sic. Et patet de creatione 
      <lb ed="#A" n="55"/>anime rationalis. vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e396">Anima. §.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e399">
      ¶ Aureols. 
      <lb ed="#A" n="56"/>etiam supra pro regula dictat. quod quicquid fit in mudo 
      <lb ed="#A" n="57"/>in instanti. solius dei est operatio. Nam hec est dis¬ 
      <!--155.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ferentia actionum quod solus operatur in instanti et 
      perfe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctissime. et per consequens excellentissime prae omnibus. Talea 
      <lb ed="#A" n="60"/>actiones sunt creare. et peccata dimittere. gratiam 
      infun<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dere. miracula diuina facere. Et trans substantiare scilicet 
      pa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nem in corpus christi etc. Talia enim fiunt in instanti 
      <lb ed="#A" n="63"/>perfecte et complete a solo deeo. Sed angeli actio fit 
      <lb ed="#A" n="64"/>repente qua si tempore imperceptibili non tamen in instanti. 
      <lb ed="#A" n="65"/>sicut patet in lucis solis diffusione ab oriente 
      inloc<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cidens. Actio vero nature fit paulati successiue etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e431">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e433">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e435">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum creature sit possibile 
      ali<lb ed="#A" n="68" break="no"/>quid quantumcumque minimum creare. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e441">
      Bo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nauen. in. ii di. i. ar. ii. q. ii</ref> concor. <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e446">Scotorls. e. di. q. 
      <lb ed="#A" n="70"/>v.</ref> Et <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e451">Tho. per conclusionem</ref> quod non. loquendo de 
      creati<lb ed="#A" n="71" break="no"/>one proprie dicta que est ex nihilo simpliciter. vt patet 
      su<lb ed="#A" n="72" break="no"/>pra. §. i.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e459">
      ¶ Et primo probatur ex fide. quia contra fidem et dei 
      <lb ed="#A" n="73"/>honorem est et ad idolatria pertinet attribuere id quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>est dei. ipsi creature. Sed creare solius dei est 
      propri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>um. Iuxta illud Psalmus Ipse scilicet deus dixit et facta 
      <lb ed="#A" n="76"/>sunt ipse mandauit et creata sunt. Et Ioam scilice. Omnia per 
      <lb ed="#A" n="77"/>psum scilicet verbum dei intrinsecum facta sunt et sine ipso 
      <lb ed="#A" n="78"/>factum est nihil. et plura huiusmodi in scriptura habemus 
      <lb ed="#A" n="79"/>testimonia quod solus deus est creator.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e477">
      ¶ Secundo 
      pro<lb ed="#A" n="80" break="no"/>batur ex doctorum dictamine. Nam Damasce. li. ii c. 
      <lb ed="#A" n="81"/>xviii. dicit. quod qui dicunt angelos esse creatores 
      ali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cuius nature omnes tales sunt filii diaboli. Sed 
      an<lb ed="#A" n="83" break="no"/>geli sunt virtutis prae aliis creatis eminentioris. ergo 
      <lb ed="#A" n="84"/>nulla alia creatura potest dici creatrix alicuius a 
      for<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tiori etc. Item Aug. iii. de tri. c. xvi. dicit. Non est 
      crea<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tor nisi deus qui omnia format. Et li. ix. super Gen. 
      <lb ed="#A" n="87"/>c. xxi. dicit. ac. c. xxii. quod angeli nullam omnino possunt cre 
      <lb ed="#A" n="88"/>are naturam sicut nec possunt creare seipsos
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e499">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tio probatur ratione secundum praedictos doc. quia creatio est 
      produ<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctio totius substantie in esse secundum totum. Cui scilicet non 
      peri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>stit aliquid in re. Sed hoc non potest efficere angelus 
      <lb ed="#A" n="92"/>vel aliqua creatura. ergo etc. Maior nota est. Sed 
      <lb ed="#A" n="93"/>minor probatur. quia vt dicitur lib. de causis. Prima rerum 
      <lb ed="#A" n="94"/>creatarum est esse. et ibidem dicitur quod esse est per creationem. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Alie aut perfectiones superaddite per formationem. Sed 
      <lb ed="#A" n="96"/>nulla creatura habet posse super nihilo 
      simplici<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ter. de quo scilicet nihilo habet fieri creatio. ergo etc. 
      De<lb ed="#A" n="98" break="no"/>claratur ex doc. Subtili. quia nihilum implicat quandam 
      <lb ed="#A" n="99"/>infinitatem. scilicet nec hoc nec illud nec aliud quod cumque 
      <lb ed="#A" n="100"/>in infinitum. Omnis autem creatura est finite virtu 
      <lb ed="#A" n="101"/>tis. ergo nec posse nec proportionem habet ad nihilum 
      <lb ed="#A" n="102"/>comparata. nisi solus deus qui est infinite virtutis. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Ad hec plures <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e533">rationes. §. vii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e537">
      ¶ Ex his patet quod er 
      <lb ed="#A" n="104"/>roneum est dictum Auicenne et quorumdam philosophorum 
      ponen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tium. a deo esse causatam vnam intelligentiam primam 
      <lb ed="#A" n="106"/>tamquam cantum primum a quo producitur alia intelligentia 
      per<lb ed="#A" n="107" break="no"/>creationem vt idem <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e547">Auicen. dictat ix. sue Metaph. 
      <lb ed="#A" n="108"/>lib. ca. iiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e554">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e556">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e558">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quare creatura non potest 
      ca<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pere potentiam creandi. Nota quod varie rationes 
      assi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gnantur a doctoribus. Una secundum Bonauen. quia superin 
      <lb ed="#A" n="112"/>finitam distantiam non potest nisi virtus infinita. Sa 
      <lb ed="#A" n="113"/>inter terminos creationis scilicet nihil quod est 
      termi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nus a quo. Et ens vel aliquid quod est terminus 
      <!--156.xml-->
      <pb ed="#A" n="157"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad quem est distantia infinita. ergo non potest nisi diuina 
      <lb ed="#A" n="2"/>virtus facere creationem. Maior nota est. Minor 
      <lb ed="#A" n="3"/>probatur. quia omni distantia finita contingit intelligi 
      ma<lb ed="#A" n="4" break="no"/>iorem. Sed nulla maior potest intelligi quam illa que 
      <lb ed="#A" n="5"/>est inter nihil et ens. eo quod distant contradictorie eo 
      <lb ed="#A" n="6"/>distantia contradictoria est maxima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e593">
      ¶ Confirmatur. 
      <lb ed="#A" n="7"/>quia inter quelibet contradictoria est distantia 
      equa<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lis. cum quelibet contradictoria sint eque 
      incompossi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bilia. ergo quanta est distantia inter deum et non deum tanta 
      <lb ed="#A" n="10"/>est inter nihil et aliquid. Cum sint equaliter 
      contradicto<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ria. ista sicut et illa. Sed inter deum et non deum est 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>stantia infinita. ergo et inter nihil purum et aliquid. Et per 
      <lb ed="#A" n="13"/>consequens creatura cum sit finite virtutis non potest super ea 
      <lb ed="#A" n="14"/>mouere vel efficere. Sic etiam Scotus arguit in 
      <lb ed="#A" n="15"/>ii. di. i. q. i. addens quod sicut inter posse aliquid et 
      ni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>hil posse nulla est proportio. sed distant in infinitum: eo 
      <lb ed="#A" n="17"/>quod posse aliquid est determinatum ad hoc vel illud. 
      <lb ed="#A" n="18"/>Sed nihil posse infinitatem implica scilicet nec hoc nec 
      <lb ed="#A" n="19"/>aliud quod cumque in infinitum. Sic videtur nulla proportio 
      <lb ed="#A" n="20"/>sed distantia infinita inter nihilet aliquid. Sed pe. 
      <lb ed="#A" n="21"/>de aquil. Scotorlis. dicit quod iste rationes no concludunt 
      <lb ed="#A" n="22"/>necessario. quia inter contradictoria esse semper 
      distan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tiam infinita non est simpliciter verum. Potest tantum in 
      <lb ed="#A" n="24"/>telligi sic quod inter contradictoria est distantia infini 
      <lb ed="#A" n="25"/>ta id est indeterminate. quia sicut quecumque parua 
      distan<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tia dummodo sit contradictoria sufficit ad 
      contradicti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>onem. Ita quecumque magna se extendit ad illam. Ad com 
      <lb ed="#A" n="28"/>firmationem etiam dicit idem quod licet quecumque 
      contradi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctoria sint eque incompossibilia ratione contradictionis. non 
      <lb ed="#A" n="30"/>tamen omnia sunt eque distantia. quia album et non album sunt 
      <lb ed="#A" n="31"/>contradictoria sicut deus et non deusis. tamen plus distat 
      <lb ed="#A" n="32"/>deus a non deo quam album a non albo. Et adhuc: deus 
      <lb ed="#A" n="33"/>et nihil plus distant quam deus et ens non deus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e654">
      ¶ Et 
      <lb ed="#A" n="34"/>nota pro enidentia. Quod inter ens et nihilum non est 
      di<lb ed="#A" n="35" break="no"/>stantia infinita ex parte entis nisi sit ens infinitum 
      <lb ed="#A" n="36"/>iputa deus Sed tanten est distantia infinita 
      expar<lb ed="#A" n="37" break="no"/>te nihili simpliciter. quia nihilum simpliciter implicat 
      in<lb ed="#A" n="38" break="no"/>finitatem quodammodo vt praedictum est. Ratio horum est. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia tantum distat aliquid ab vno oppositorum quantum parti 
      <lb ed="#A" n="40"/>cipat de altero. Sed ens creatum non participat esse 
      <lb ed="#A" n="41"/>infinitum. ergo non distat in infinitum a non esse. Deus autem 
      <lb ed="#A" n="42"/>distat a creatura in infinitum. eo quod nihil magis potest 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>stare a creatura quam deus. Itaque patet quod inter ens 
      <lb ed="#A" n="44"/>creatum et nihil. licet sit distantia finita ex parte entis 
      <lb ed="#A" n="45"/>finiti. tamen quia est infinita ex parte nihili: Ideo dicitur 
      <lb ed="#A" n="46"/>quodammodo infinita scilicet ex parte vna. Sicut 
      contin<lb ed="#A" n="47" break="no"/>git in omni distantia finiti ab infinito. Cum enim ex 
      <lb ed="#A" n="48"/>parte vna sit finita et ex parte alia infinita qua non 
      <lb ed="#A" n="49"/>potest cogitari maior: merito dicitur infinita eo quod 
      fini<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ti ad infinitum proportio nulla. vt dicitur. viii. Physico. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Et consimiliter inter deum et creaturam dicitur distantia 
      <lb ed="#A" n="52"/>infinita. quia est infinita ex vna pare scilicet dei. Sed 
      <lb ed="#A" n="53"/>inter deum et nihilum est maior et simpliciter 
      infi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nita distantia. quia ex vtraque parte. et sic patet quod 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cte rationes. etsi in praesenti materia aliquid valeant. 
      <lb ed="#A" n="56"/>non tamen concludunt vniuersaliter et formali 
      consequen<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tia. Unde alia ratio assignatur secundum Scoti. et Tho. 
      <lb ed="#A" n="58"/>argumenta conflata. Quia semper agens inferius et 
      <!--156.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>secundarium praesupponit in agendo effectum cause 
      su<lb ed="#A" n="60" break="no"/>perioris et primarii. Unde actus cause secunde fir 
      <lb ed="#A" n="61"/>matur super actione cause prime. Exempli gratia Ars 
      <lb ed="#A" n="62"/>vtpote inferior natura praesupponit effectu nature 
      <lb ed="#A" n="63"/>puta lapidem vel lignum de quo aliquid facit Et natu 
      <lb ed="#A" n="64"/>ra praesupponit etiam aliquid potentiale scilicet materiam: 
      <lb ed="#A" n="65"/>que est effectus primi agentis scilicet dei: cuius effectum 
      <lb ed="#A" n="66"/>omnia agentia praesupponut. Si ergo creatura crearet: 
      <lb ed="#A" n="67"/>tunc nullo praesupposito ageret ex nihilo. et ita causa 
      <lb ed="#A" n="68"/>secunda fieret causa prima Sed quia impossibile est 
      <lb ed="#A" n="69"/>quod causa secunda sit causa prima. sicut et impossibile est 
      <lb ed="#A" n="70"/>creaturam esse deum et infinite virtutis. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e741">
      ¶ Alia 
      ra<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tio secundum eosdem. quia potentia creandi in deo est idem 
      <lb ed="#A" n="72"/>quod deus: quia deus agit et potest per essentiam. sed deus 
      <lb ed="#A" n="73"/>non potest communicare creature: nec creatura potest esse 
      <lb ed="#A" n="74"/>capax vt creatura ipsa sit deus. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e753">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e755">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e757">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum deus cum sit omnipotens 
      pos<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sit communicare creature vt ipsa creet aliquid ministeriali 
      <lb ed="#A" n="77"/>ter vel quocumque modo. Ad hoc Magister. iiii. sen. dist. 
      <lb ed="#A" n="78"/>v. circa fi. dicit quod deus posset per creaturam creare 
      ali<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quid: non sicut per autorem sed sicut per ministrum. 
      Si<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cut operatur per nos opus bonum in nobis vt per 
      mini<lb ed="#A" n="81" break="no"/>stros. Uerunte theolo. doc. in hoc non consentiunt 
      <lb ed="#A" n="82"/>Magistro: nec tenent in hoc cum eo. sed tenent oppositum 
      <lb ed="#A" n="83"/>rationibus praedictis et aliis pluribus. Tum quia sic gloria 
      <lb ed="#A" n="84"/>dei attribueretur creature: quod esset absurdum con deum. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Tum quia secundum Sco. et etiam Tho. per ministerium 
      crea<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ture creare: hoc non esset vere virtutis create sed divine. 
      <lb ed="#A" n="87"/>et per conseques nec esset creatio creature. Tum quia 
      crea<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ture hoc repugnat: nec potest esse capax talis 
      virtu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tis eo quod est finita. vt patuit ex praemissis. Exne 
      po<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nit Uarro de calore qui non potest esse instrumen 
      <lb ed="#A" n="91"/>tum in frigefactione etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e797">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e799">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e801">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Sed an creatura possit aliquid 
      an<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nihilare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e808">
      ¶ Et quod sic arguitur. quia agens naturale potest 
      <lb ed="#A" n="94"/>formam naturalem totaliter destruere. ergo etc. Item homine 
      <lb ed="#A" n="95"/>peccante mortaliter annihilatur in eo gratia. sed deus non 
      <lb ed="#A" n="96"/>est causa peccati: anima autem humana est causa peccati. ergo anima que est 
      <lb ed="#A" n="97"/>creatura annihilat gratiam etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e819">
      ¶ In oppositum est: quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>equalis distantia est a nihilo ad aliquid sicut econuerso 
      <lb ed="#A" n="99"/>ab aliquo ad nihilum. Iuxta illud. iii. Physi. Eadem 
      <lb ed="#A" n="100"/>est via vel distantia ab Athenis ad thebas: et a 
      the<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bis ad athenas. ergo equalis virtus scilicet divina quae est 
      infini<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ta potest super annihilationem quae et super creationem. et 
      ecom<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uerso etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e835">
      ¶ Respondetur secundum doc. subtili. in. ii di. i. q.i. quod so 
      <lb ed="#A" n="104"/>ius dei est annihilare vel omnio in nihilum destruere 
      <lb ed="#A" n="105"/>substantiam cuius est et creare. vt patet per rationem in 
      opposi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum factam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e845">
      ¶ Sed ad obiecta Ad primum de forma dicit 
      <lb ed="#A" n="107"/>idem Sco. quod non omnino annihilatur. quia dato quod ita 
      de<lb ed="#A" n="108" break="no"/>strueretur vt nulla pars forme remaneret: tamen adhuc 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliquid forme receptiuum remanet quod fuerat aliquid 
      <lb ed="#A" n="110"/>compositi. ergo etc. Exepli gratia. potest quis occidere ouem: tamen 
      <lb ed="#A" n="111"/>nec corpus ouis nec anima amnihilatur. sed si corpus etiam 
      <lb ed="#A" n="112"/>ab homine comedatur: conuertitur in substantiam aliti: et anima 
      <lb ed="#A" n="113"/>eius resoluitur in aereum vaporem: de quo est vt dicit Augu. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e863">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Ad secundm de gratia idem Sco. dicit quod per peccatum corrum 
      <lb ed="#A" n="115"/>pitur gratia et charitas vel amicicia dei tantummodo de¬ 
      <!--157.xml-->
      <pb ed="#A" n="158"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>meritorie: quia anima peccans demeretur quod gratia et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="2"/>non conseruentur in ea a deo. Et ita non ipe homo 
      annihi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lat gratiam: sed deus non conseruat. et sic annihilatur 
      <lb ed="#A" n="4"/>inquantum non conseruatur a deo: iusto dei iudicio propter 
      <lb ed="#A" n="5"/>demeritum anime peccantis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e887">
      ¶ Item secundum Lyram super ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>Heb. iii. Nota: quod sicut solius dei est creare: ita et 
      <lb ed="#A" n="7"/>corda vnire in fide christi iudeorum et gentium omnium. 
      <lb ed="#A" n="8"/>quia solius dei est recreare et gratum facere 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e897">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e899">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e901">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Quid de creaturarum conseruatione: 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e906">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ An sit solius dei conseruare sicut et creare. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="11"/>Rich. super. ii. di i. ar. ii. q. ii concor. doc. sbicti. et alio 
      <lb ed="#A" n="12"/>communiter. quod ab eodem principio est rei conseruatio a quo 
      <lb ed="#A" n="13"/>et creatio id est a deo. ita quod creatura non posset 
      mane<lb ed="#A" n="14" break="no"/>re nisi a deo conseruaretur. Ratio: quia conseruatio effect 
      <lb ed="#A" n="15"/>cuiussibet dependet ex causa principali: que est 
      <lb ed="#A" n="16"/>causa per se et immediata sui esse. Talis autem 
      cau<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sa creature est so:us deus. ergo etc. Confirmatur: quia omnis 
      <lb ed="#A" n="18"/>creatura a creatore est. sed permanentia esse creati 
      <lb ed="#A" n="19"/>est creatura. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e930">
      ¶ Ad idem Secundo est etiam 
      scri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ptura Heb. i. dici. quod filius dei est portans omnia verbo 
      <lb ed="#A" n="21"/>virtutis sue. Tertio sanctorum doctorum sententia. Nam Aug. 
      <lb ed="#A" n="22"/>iiii. super Gen. ante medium. et lib. v. post medium dicit. 
      <lb ed="#A" n="23"/>et etiam Grego. in moralis. quod cuncta in nihilum redigi 
      <lb ed="#A" n="24"/>rentur nisi manutenentia omipotentis dei conserutarem 
      <lb ed="#A" n="25"/>tur. quia sicut omnis creatura factam est ex nihilo: ita ex 
      <lb ed="#A" n="26"/>se tendit in nihilum. Idem dicitet <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e947">Ans. monol. c. xiii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="27"/>etc. Unde soli deo honor et gloria etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e954">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e956">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e958">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed an deus conseruet creaturas 
      <lb ed="#A" n="29"/>per aliquem influxum medium an immediate per seipsum. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Respondetur secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e966">Rich. supra. q. iiii.</ref> quod deus eodem modo quo 
      crea<lb ed="#A" n="31" break="no"/>turas produxit: conseruat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e971">
      ¶ Ita quod primo deus qual 
      <lb ed="#A" n="32"/>dam creaturas produxit per seipum immediate: vt sunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>angeli et anime rationales. et corporalia primo producta: et 
      in<lb ed="#A" n="34" break="no"/>stitutiones vel leges naturales rerum primo producta 
      <lb ed="#A" n="35"/>rum. et sic de aliis. de quibus patuit etiam. supra. §. v. tactum. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Et tales creaturas deus conseruat per seipsum immedia 
      <lb ed="#A" n="37"/>te: sicut et per seipsum creauit: et non per influxum medium 
      <lb ed="#A" n="38"/>Ratio: quia cum non sit maius creatum conseruare quam creare. 
      <lb ed="#A" n="39"/>sed vtrumque equalis est virtutis. ergo per illam eandem virtutem per 
      <lb ed="#A" n="40"/>quam deus rem creauit ex nihilo vel potest creare: etiam 
      <lb ed="#A" n="41"/>conseruat et potest in esse creato conseruare ne redeat in 
      <lb ed="#A" n="42"/>nihilum: ad quod ex se naturali inclinatione semper tendit. 
      <lb ed="#A" n="43"/>etc. Proinde tales creaturas quas deus fecit per se 
      <lb ed="#A" n="44"/>ipsum immediate: conseruat et potest conseruare per seipsum 
      imme<lb ed="#A" n="45" break="no"/>diate. et per conseques ponere influxum medium per quem 
      conser<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uaret deus eas esset superfluum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1006">
      ¶ Secundo alie sunt 
      <lb ed="#A" n="47"/>creature producte a deo mediate et immediate similis vt 
      <lb ed="#A" n="48"/>ea quae sunt a deo mediante caus secunda. Et quia caus secunda potest 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ci quidam influxus cause prime: quae est deus. ideo tales 
      cre<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ature a deo conseruantur per influxum. vel mediante 
      inflti<lb ed="#A" n="51" break="no"/>xu et etiam simlis a deo. hoc est mediate similis et immediate. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Sicut exempli gratia. Radius solis vel lumen conseruatur 
      <lb ed="#A" n="53"/>in aere a praesentia sols et a deo sic ordinante
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1024">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tio denique. nulla creatura est a deo mediate tantum: vt 
      <lb ed="#A" n="55"/>tactum est. supra §. v. Ideo nihil conseruatur a deo 
      media<lb ed="#A" n="56" break="no"/>te tantummodo ne fluat in nihilum. per consequens nihil 
      conser<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uatur a sola creatura sine deo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1036">
      ¶ Si autem queratur: 
      <!--157.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Quomo intelligendum sit quod Greg. dicit in moralis. Omnia 
      <lb ed="#A" n="59"/>conseruari manutenentia dei: cum manus dei sit ipsa 
      <lb ed="#A" n="60"/>virtus et potentia dei quae non est aliud a deo. videtur ergo 
      <lb ed="#A" n="61"/>quod omnia immediate a deo seruantur. Respondetur secundum Rich. supra 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod conseruari dicitur per quandam similitudinem 
      manutene<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ri. quia sicut lapis grauis vel aliud huiusmodi habens 
      inclina<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tionem ad descendendum deorsum: prohibetur ne cadat 
      <lb ed="#A" n="65"/>per hoc quod manu tenetur. Sic creatura habens 
      inclina<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tionem tendendi in nihilum: prohibetur a casu in nihilum: 
      <lb ed="#A" n="67"/>per hoc quod conseruatur a deo. vel immediate tantummodo. vel 
      in<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mediate et simul etiam mediante causa secunda seu natura 
      <lb ed="#A" n="69"/>vt dictum est etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1070">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1072">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1074">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum deus creauerit vniuersum 
      <lb ed="#A" n="71"/>operando in rebus creatis per necessitatem nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1081">
      ¶ 
      A<lb ed="#A" n="72" break="no"/>guitur quod sic. quia deus omnia creauit per suam bonitate: vt 
      <lb ed="#A" n="73"/>dicit Aug. in de doctri. christia. libr. i. Sed deus est natura 
      <lb ed="#A" n="74"/>liter et de necessitate bonus. ergo mundum creauit 
      na<lb ed="#A" n="75" break="no"/>turaliter et de necessitate. Ad hoc respondet Rich. in i. 
      <lb ed="#A" n="76"/>libr.o di. xliiii. quod licet praemisse sint vere: tamen conclusio hec non 
      <lb ed="#A" n="77"/>sequitur quod creatio mundi erat necessaria ad dei 
      <lb ed="#A" n="78"/>bonitatem: cum nullius egeat deus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1099">
      ¶ Ad quesitum ergo 
      <lb ed="#A" n="79"/>secundum e. Respondetur quod creatio vniuersi et operatio dei in 
      <lb ed="#A" n="80"/>rebus creatis non est naturalis vel de necessitate 
      natu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>re sed mera dei voluntate. Ratio secundum e. Rich. concor. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Tho. e. li. i. di. xliii. q. ii arscilicet Quia constat quod deus non 
      <lb ed="#A" n="83"/>potuit creare vniuersum nisi propter finem: qui est ipse 
      <lb ed="#A" n="84"/>met deus. Unde Prouer. xvi. Uniuersa propter 
      se<lb ed="#A" n="85" break="no"/>metipsum operatus est dominus. Nam quicquid non fit propter 
      <lb ed="#A" n="86"/>finem: erit casualiter. quia nil aliud est casus nisi 
      natu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra agens praeter intentionem. ex. ii physi. ergo cum deus 
      ha<lb ed="#A" n="88" break="no"/>buit cognitionem finis per suam sapientiam in creatione 
      <lb ed="#A" n="89"/>mundi: et in illum finem voluit omnia ordinari. maxime cum 
      <lb ed="#A" n="90"/>deus sit substantia habens intellcem et voluntatem per que 
      fa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cit omnia. Iuxta illud psaeos. Omnia quaecunque voluit dominus 
      <lb ed="#A" n="92"/>fecitin celo et in terra. sed taliter producere non est 
      <lb ed="#A" n="93"/>de necessitate producere vel operari. ergo etc. Confirmatur: 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia secundum fidem deus non creauit modum ab eterno: licet 
      <lb ed="#A" n="95"/>potaisset creare ab eterno. sed creauit quando voluit: 
      <lb ed="#A" n="96"/>et qumo voluit sic fecit omnia: et quando vult consummationem 
      <lb ed="#A" n="97"/>siculi: faciet. ergo creatio vniuersi est voluntaria et non 
      <lb ed="#A" n="98"/>naturalis nec de necessitate etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1145">
      ¶ Si obiicitur. quia Dio 
      <lb ed="#A" n="99"/>ny. iiii. de di. no. dicit quod sicut sol noster non ratiocinams non 
      <lb ed="#A" n="100"/>eligens: radios suos diffundit in omnia corpora. ita et 
      <lb ed="#A" n="101"/>divina bonitas in omnia entia emittit sue bonitatis 
      ra<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dios. sed taliter sol illuminatio est de necessitate natu 
      <lb ed="#A" n="103"/>re. ergo et deus de necessitate nature operatur. Respondetur secundu pra 
      <lb ed="#A" n="104"/>dictos Rich. et Tho. quod hec similitudo non tenetquo 
      <lb ed="#A" n="105"/>ad omnia: nec sic intendit Diony. sed solummodo pro tanto: 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod sicut sol communicat omnibus abundanter lucem. sic deus 
      suan<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bonitatem omnibus vsque infima etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1168">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1170">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1172">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum inequalitas creaturarum 
      <lb ed="#A" n="109"/>sit a deo. Et dicendum secundum Bon. in. ii di. i. q. i. ar. ii 
      <lb ed="#A" n="110"/>par. ii concor. Tho. i. per. q. xlvii. ar. ii quod sic. Et patet ex 
      <lb ed="#A" n="111"/>scriptura Ecci. xxxiii. Quare dies diem superat: et lux 
      <lb ed="#A" n="112"/>lucem. etc. Sequitur a domini scientia separata sunt. Et ratione 
      <lb ed="#A" n="113"/>patet quaere sic decuit: quia primo propter manifestationem divine 
      <lb ed="#A" n="114"/>sapiie potentie et bonitatis: quae plus clarent in multipli¬ 
      <!--158.xml-->
      <pb ed="#A" n="159"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>citate rerum. Secundo propter perfectionem vniuersi in 
      cre<lb ed="#A" n="2" break="no"/>aturarum variarum ordine et perfectione: cum quedam sunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>superiora: quedam inferiora: quedam media. Omnis 
      <lb ed="#A" n="4"/>quippe qurado de necessitate habet supremum medium et in 
      <lb ed="#A" n="5"/>fimum. Item perfectio etiam vniuersi requirit non esse 
      tantum<lb ed="#A" n="6" break="no"/>modo vnum gradum bonitatis in rebus: sed vt omnes 
      gra<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dus impleantur. et sic inequalitatem. vt quedam sint 
      corpora<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lia: vt elementa. quaedam spiritualia: vt angeli. et quaedam 
      <lb ed="#A" n="9"/>corporalia et spiritualia similis vt composita. Et horum 
      quaeda<lb ed="#A" n="10" break="no"/>habeant esse tantum. alia esse et viuere. et alia etiam senti 
      <lb ed="#A" n="11"/>re. Alia insuper intelligere etc. Tertio propter 
      vtilita<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tem vnius creature alteri: dum vnum subuenit alte 
      <lb ed="#A" n="13"/>ri: et alterum subseruit aliis. Sicut in corpore patet 
      de<lb ed="#A" n="14" break="no"/>membris. Non enim quodlibet membrum est oculus vel ca 
      <lb ed="#A" n="15"/>put etc. sed vtilius est vt vnum ministret alteri etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1229">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum vnamquan quae creaturam fecit 
      <lb ed="#A" n="17"/>deus secundum quod melius fieri d ebuit. Et plura de creatio 
      <lb ed="#A" n="18"/>ne. libr. i. Item plura in hoc libro vbi De creatione modi. c. mundus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1239">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1241">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1243">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum productio creaturarum 
      neces<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sario praiexigat vel praesupponat productionem personarum. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Respondetur secundum Guil. in. ii di i. concor. Scotor. e. di. q. iii 
      <lb ed="#A" n="22"/>quod quamuis Tho. i. scip. di. x. q. i. et Henr. de Gad. v 
      <lb ed="#A" n="23"/>quodlib. q. iii. dicat quod sic. Ita quod per impossibile si so 
      <lb ed="#A" n="24"/>lus pateresset tunc nihil posset producere. Sed in 
      opposi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tum est: quia deus ab eterno est creature productiuus sicut 
      <lb ed="#A" n="26"/>deus etia est omnipotens: quae omnipotentia creaturas producit 
      <lb ed="#A" n="27"/>Alioquin sequeretur in deo mutatio si non posset ab 
      eterno<lb ed="#A" n="28" break="no"/>creare Item deus pater omnipotentiam qua creat non accipit a 
      <lb ed="#A" n="29"/>filio nec a spiritu sancto. ergo sequitur quod etiamsi non generaret 
      <lb ed="#A" n="30"/>nec spiraret: adhuc posset producere creaturas et 
      <lb ed="#A" n="31"/>se solo. et sic patet propositum. Ideoque secundum doc. subti. in 
      <lb ed="#A" n="32"/>primo. di. i. q. i. Dicendum est quod inter emanationes 
      perso<lb ed="#A" n="33" break="no"/>narum quae sunt eterne: et creationem rerum ad extra ex tempore est 
      <lb ed="#A" n="34"/>solum ordo quasi effectuum multorum ad causam eandem: 
      <lb ed="#A" n="35"/>non sic quod vnus effectus sit casa alterius: sed quod vnus est 
      an<lb ed="#A" n="36" break="no"/>te alium. Sicut exempli gratia. Sol non illumiat occidentem 
      <lb ed="#A" n="37"/>nisi prius illumiet orientem. et tamen illumiatio orientis non est 
      <lb ed="#A" n="38"/>ratio illuminationis occidentis. sic in proposito prius est 
      pro<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ductio divinarum personarum quam creatio creaturarum: licet 
      <lb ed="#A" n="40"/>non sit ratio hust etc. Probatur: quia productio divinarum 
      perso<lb ed="#A" n="41" break="no"/>narum est de obiecto necessario. creaturarum autem de 
      ob<lb ed="#A" n="42" break="no"/>iecto contingenti. sedt principium omne se prius habet smper ad 
      neces<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sarium quam ad contingens. ergo etc. De his latis. li. i potunit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1301">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1303">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1305">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum creature relatio ad creato 
      <lb ed="#A" n="45"/>rem sit eadem cum suo fundamento.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1312">
      ¶ Arguitur quod non 
      <lb ed="#A" n="46"/>quia praedicamenta sunt formaliter seipsis distincta. sed quae 
      <lb ed="#A" n="47"/>cunque sunt seipsis diuersa non habent identitatem reale. 
      <lb ed="#A" n="48"/>ergo relatio rationis non potest esse idem realiter alicui 
      fundamen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>to: cum non sit ens reale
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1323">
      ¶ Item si relatio creature ad 
      <lb ed="#A" n="50"/>deum esset eadem cum suo fundamento. sequeretur quod omnia 
      en<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tia essent ad aliquid: non tantum accidentaliter vel 
      apparen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ter sed per identitatem: quod est inconuenientius quam omnia 
      ap<lb ed="#A" n="53" break="no"/>prarentia esse vera: vt deducit philosophus. iiii. Metaph 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1334">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Item in oppositum arguitur: quia essentialior est con¬ 
      <!--158.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>paratio creature ad deum quam materie sit ad formam 
      <lb ed="#A" n="56"/>et quam compositi ad partes. Inter ista autem non cadit 
      me<lb ed="#A" n="57" break="no"/>diu. ergo nec inter deum et creaturam. Sed si poneretur 
      re<lb ed="#A" n="58" break="no"/>latio ista distincta realiter a suo fundamento. hoc 
      <lb ed="#A" n="59"/>est a creatura tunc esset aliquod medium inter deum et 
      <lb ed="#A" n="60"/>creaturam. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1357">
      ¶ Respondendo licet de relatione 
      pluri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ma habeantur primo libro huius nostri operis. tamen et hoc 
      <lb ed="#A" n="62"/>libro insero pro intellectu dictorum vel dicendorum. quia 
      <lb ed="#A" n="63"/>sepius de materia relationum versatio occurrit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1366">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Notandum ergo primo pro pambulo. Cuiusmodi 
      en<lb ed="#A" n="65" break="no"/>titas dicatur entitas relationis. Et de hoc Scotor. 
      <lb ed="#A" n="66"/>in. ii libro di. i. q. iiii. inducit Auicen. ponentem. iii. 
      Me<lb ed="#A" n="67" break="no"/>taph. opinionem. Quandm scilicet Stioicorum quod esse 
      rela<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tionis sit praecise ab anima. ratione tali. quia si relatio esset res 
      <lb ed="#A" n="69"/>aliqua cum sit accidens esset in subiecto Et ita per aliquid 
      <lb ed="#A" n="70"/>ligatur cum subiecto. Illud autem ligamentum non est 
      ni<lb ed="#A" n="71" break="no"/>si relatio. Si ergo hec relatio est res aliqua: Iterum 
      il<lb ed="#A" n="72" break="no"/>la ligatur ad alia reali relatione. et illa ad sequentem. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Et sic erit processus in infinitum in rebus. videtur ergo esse 
      <lb ed="#A" n="74"/>solius rationis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1392">
      ¶ Sed contra hunc opinionem est 
      pri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>modo dictum philosophi. vi. Metaph. vbi diuidit ens 
      rea<lb ed="#A" n="76" break="no"/>le extra animam in decem praedicamenta inter que vnum est 
      <lb ed="#A" n="77"/>relationis. Secundo quia relatio vt dicit Auicem. etiam nullo 
      <lb ed="#A" n="78"/>existente intellectu bene existit inter sursum vt caelum. et 
      <lb ed="#A" n="79"/>deorsum vt terram. Et inter patrem et filium in brutis 
      <lb ed="#A" n="80"/>ex. vi. Metaph. e. Auicen. c. vlti. Item secundum Scotum 
      <lb ed="#A" n="81"/>sic destrueretur vnitas vniuersi que secundum Aristo. xii. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Metaph. consistit in ordine partium inter se et ad 
      pri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mum reali relatione. vtpote que relatio est 
      perceptibi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lis sensu. tam visus quam etiam auditus in consonantia 
      <lb ed="#A" n="85"/>armodnie. et in mathematicis patet per relationem equalitati 
      <lb ed="#A" n="86"/>et inequalitatis quae omnia destruerentur: si non poneretur 
      rela<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tio realis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1423">
      ¶ Ad rationem autem huius opinionis rantun 
      <lb ed="#A" n="88"/>det idem Auicen. iii. Metaph. ca. ultimo. quod relatio non 
      <lb ed="#A" n="89"/>ligatur nec refertur per aliam relationem sed seipa. Et sic non 
      <lb ed="#A" n="90"/>proceditur in infinitum. Ideoque melius est de hoc 
      di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cendum. quod relatio est aliquid in re extra animam. licet sit res 
      <lb ed="#A" n="92"/>minime entitatis. Quod si obiicis arguendo. quia 
      rela<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tio non distinguitur nisi penes distinctionem funda 
      <lb ed="#A" n="94"/>menti. ergo non habet esse aliquod sine fundamento sicut 
      <lb ed="#A" n="95"/>nec distingui. Dicendum secundum e. Scotorlis. quod relatio 
      <lb ed="#A" n="96"/>habet etiam aliquam propriam distinctionem. non tamen 
      inno<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tescit nobis propter eiusdem scilicet relationis modicam 
      val<lb ed="#A" n="98" break="no"/>de entitatem. nisi per distinctionem fundamentorum. Non 
      <lb ed="#A" n="99"/>enim habet esse absolutum relatio. sed respectiuum tantum. 
      <lb ed="#A" n="100"/>et sic modicum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1454">
      ¶ Ad quaesitum ergo respondetur secundum opinionem 
      <lb ed="#A" n="101"/>Scoti quam sequor quod relatio creature ad deum ipset 
      <lb ed="#A" n="102"/>est idem realiter cum suo fundamento sed distinguitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>formaliter ab eo. vt probatur in sequentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1463">
      ¶ Ad 
      ob<lb ed="#A" n="104" break="no"/>iecta autem principalia primo posita. Ad primum idem 
      <lb ed="#A" n="105"/>Scotorls. dicit quod praedicamenta sunt primo seipsis 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uersa in rationibus formalibus propriis. Nec valet illud 
      <lb ed="#A" n="107"/>argumentum de rela tione. quia ista relatio de qua hic 
      lo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>quimur est transcendens. et non alicuius generis vel 
      <lb ed="#A" n="109"/>praedicamenti determinati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1480">
      ¶ Ad aliud etiam secundum viam 
      <lb ed="#A" n="110"/>Uarronis dicendum quod inconueniens est omnia esse ad 
      ali<lb ed="#A" n="111" break="no"/>quid. ita vt vna creatura essentialiter dicatur ad aliam. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Sed non est inconueniens omnia esse adaliquid sic prout 
      <!--159.xml-->
      <pb ed="#A" n="160"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>creatura dicitur ad causam primam. quia omnia 
      dependen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tiam habent a deo Cui sit laus et gloria. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1501">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1503">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1505">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed an in creaturis quo ad 
      ali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>am creaturam relatio sit eadem res cum suo fundame 
      <lb ed="#A" n="5"/>to.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1514">
      ¶ Henrici opinio est quodlibetur. ix. q. ii quod relatia 
      <lb ed="#A" n="6"/>in creaturis non differt realiter a suo fundamento. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Tum quia non facit compositionem cum eo. quia non est 
      composi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tius album simile quam album tantum. vel iste sursum ille 
      infra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>et sic de aliis. Tum quia relatio aduenit fundamento 
      <lb ed="#A" n="10"/>sine eius mutatione reali. v. Physicus. ergo non 
      distin<lb ed="#A" n="11" break="no"/>guitur realiter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1530">
      ¶ Item ad idem. Quidam doctor 
      argui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>sic. Impossibile est quod aliqua res creata habeat 
      pe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nes se entitates infinitas. Sed si relatio differret 
      <lb ed="#A" n="14"/>a fundamento realiter sequeretur quod res quelibet et 
      <lb ed="#A" n="15"/>musce pedes haberent infinitas distantias. et per 
      co<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sequens entitates ad diuersas partes mundi infini 
      <lb ed="#A" n="17"/>tas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1546">
      ¶ Sed hec opinio non valet secundum Scotorlis. in 
      <lb ed="#A" n="18"/>ii liro di. i. q. iiii. ar. ii Et ad argumenta dicit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1552">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>primum quod compositio idem est quod cum alio positio. Et sic 
      <lb ed="#A" n="20"/>compositius est album simile quam album tamtum scilicet respectu 
      <lb ed="#A" n="21"/>alterius. licet non in se absolute. Etsi velis instare de 
      re<lb ed="#A" n="22" break="no"/>latione diuina quae nullam facit compositionem in deo. 
      De<lb ed="#A" n="23" break="no"/>co inquit quod non est simile. quia ibi nihil est alicuius grod 
      <lb ed="#A" n="24"/>neris praedicamentalis. Sicuti est in proposito de 
      ab<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bosimili altero.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1570">
      ¶ Ad secundum dienum cum Simplicio super 
      <lb ed="#A" n="26"/>praedicamenta qui dicit quod relatio sicut est res ad 
      ali<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ud sic est ibi mutatio ad alterum. Ita quod inquantum 
      rela<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tio aduenit. non mutatur res in se vel ad se ex 
      relati<lb ed="#A" n="29" break="no"/>onis aduentu. quia manet idem fundamentum sed 
      mi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tatur ad alterum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1583">
      ¶ Ad tertium dicndum inquit. Uno modo 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod non est inconueniens vt vna res habeat respectum 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad infinitas entitates. Alio modo quod ex quo relatio 
      spe<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cificatur ex terminis et non sunt compossibilia entia in 
      <lb ed="#A" n="34"/>finita actu in multitudine.<ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e1593"> iii. Physico.</ref> ergo non 
      ha<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bet infinitas entitates aliqua creatura penes se. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1599">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Respondetur ergo ad quaesitum verius secundum e. Scotorlis. et 
      communi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>Scotis. Quod relatio generaliter loquendo in creatu 
      <lb ed="#A" n="38"/>ris prout vna creatura refertur ad aliam creaturam est 
      <lb ed="#A" n="39"/>alia res realiter a suo fundamento. Sicut etiam 
      re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>latio rationis est alia res a suo fundamento vel sub 
      <lb ed="#A" n="41"/>iecto. Et hec positio probatur secundum Scotum. Primo. qud 
      <lb ed="#A" n="42"/>quandocumque duo aliqua realia sic se habent quod vnum potest 
      ma<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nere altero non manente illa distinguuntur realiter. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Sed sic est de fundamento et relatione. videlicet quod tam 
      fun<lb ed="#A" n="45" break="no"/>damentum est aliquid reale quam etiam relatio est quid 
      rea<lb ed="#A" n="46" break="no"/>le vt patuit. §. praecedenti. Et fundamentum potest 
      ma<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nere relatione non manente. puta albedo potest mane 
      <lb ed="#A" n="48"/>re. non manente similitudine. ergo realiter distinguun 
      <lb ed="#A" n="49"/>Maior patet ex primo Physics. vbi per hoc probatur quod 
      <lb ed="#A" n="50"/>materia realiter distinguitur a forma. quia separantur 
      <lb ed="#A" n="51"/>Secundo quia opposita formaliter non possunt simuls 
      ineen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>eidem secundum idem. Sed in eodem fundamento possunt 
      fun<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dari simulis et inesse opposite relationes. ergo sunt alie qo 
      <lb ed="#A" n="54"/>fundamento. Probatio minoris. quia secundum eandem ab 
      <lb ed="#A" n="55"/>bedine potest petrus esse similis paulo et dissimilis 
      io<lb ed="#A" n="56" break="no"/>anni. Item tertio. quia relationes fundate aliquando in duo 
      <lb ed="#A" n="57"/>bus generibus minus differunt quam due relationes 
      <!--159.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>fundate in re eiusdem generis. Exne: equalitas 
      fun<lb ed="#A" n="59" break="no"/>datur super quantitatem. Nam equalia sunt quorum quantitas est 
      <lb ed="#A" n="60"/>vna secundum philosophum. Et similitudo fundatur super qualitatem ex 
      li<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bro praedicamentorum. Ecce super duo genera fundantur 
      <lb ed="#A" n="62"/>iste due relationes scilicet equalitas et similitudo: et tamen minus 
      <lb ed="#A" n="63"/>differunt quam relatio potentie actiue et relatio 
      poten<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tie passiue: que bene possunt fundari super eundem colorem. 
      <lb ed="#A" n="65"/>Si ergo relationes huiusmoi essent idem cum fundamentis 
      ma<lb ed="#A" n="66" break="no"/>gis deherent differri et non minus distingui in 
      continemn<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tibus generibus magis distinctis. et sic patet propositum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1677">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1679">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1681">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Sed an relatio creature ad deum 
      <lb ed="#A" n="69"/>distinguatur realiter a creatura. Ad hoc secundum 
      eun<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dem Scotor. in. ii e. di. i. q. iiii. ar. iii. varie sunt 
      opi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>niones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1692">
      ¶ Una enim opinio dicit relationem creature 
      <lb ed="#A" n="72"/>ad deum sic esse eandem suo fundamento quod fundamen 
      <lb ed="#A" n="73"/>tum hus relationis nihil aliud est nisi quaedam relatio 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad deum. Quia vt dicit: Creatura nil aliud est nisi 
      qui<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dam respectus vel relatio ad deum. Et licet creatura 
      <lb ed="#A" n="76"/>in se similiter etiam eius respectus ad deum sit ens: tamen in 
      re<lb ed="#A" n="77" break="no"/>spectu ad deum dicitur nihil: eo quod ex se non habet aliquod esse. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1708">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed contra hanc opiini est tum dicutum Aug. iii. de trini. 
      <lb ed="#A" n="79"/>quod id quod nihil est non est ad aliquid. tum dictum 
      Aui<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cen. v. Metaph. ca. i. Equinitas est tantum equinitas. ergo 
      <lb ed="#A" n="81"/>in quiditate rei create non includitur essentialiter 
      rela<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tio. Alia autem opinio dicit omnino oppositum. videlicet quod 
      rela<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tio creature ad deum distinguitur realiter a creatura. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Probat. quia Aug. v. de trini. dicit. quod quicquid in 
      crea<lb ed="#A" n="85" break="no"/>turis non secundum substantiam dicitur. restat vt secundum accntens dicatur. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Sed relatio creature ad deum non secundum substantiam dicitur. ergo 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundum accmens habet dici. Accidit enim contingenter rem 
      crea<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ri. Contra opi. hanc est. quia sic sequeretur quod cum substantia sit 
      <lb ed="#A" n="89"/>prior natura tempore et diffinitione quam omne accantens. ex 
      <lb ed="#A" n="90"/>vii. Metaph. ergo creatura posset esse manere sine 
      <lb ed="#A" n="91"/>relatione ad deum absque contradictione. quod est falsum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1741">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Melius ergo dicendum est cum Scoto: sicut et tactum 
      <lb ed="#A" n="93"/>est. supra § xv. Quod relatio creature ad deum realiter est 
      <lb ed="#A" n="94"/>idem suo fundamento scilicet enti creato: sed distinguitur 
      <lb ed="#A" n="95"/>formaliter ab illo. Prima pars probatur. Quia omne illud 
      <lb ed="#A" n="96"/>proprie dicitur esse idem alicui realiter vel essentialiter: siue qui 
      <lb ed="#A" n="97"/>id cui illud inest non potest esse absque contradictione. Sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>relatio creature ad deum sic inest creature quod non 
      <lb ed="#A" n="99"/>potest esse sine ea. ergo est ei idem etc. Probatio minoris. 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia creatura non potest esse vel manere creatura sine. 
      <lb ed="#A" n="101"/>termino relationis istus scilicet ad deum. Alias posset crea 
      <lb ed="#A" n="102"/>tura manere vel esse deo non manente: qui est 
      termi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nus istius relationis. quod est impossibile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1771">
      ¶ Si obiicitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod deus potest manere sine creatura. hoc non obstat: quia 
      <lb ed="#A" n="105"/>deus est terminus relationis secundum dici tantum: non sic est in 
      <lb ed="#A" n="106"/>creatura respectu dei: quia non potest esse creatura secundum 
      <lb ed="#A" n="107"/>rem sine dependentia a deo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1782">
      ¶ Item secunda pars conclusionis 
      pa<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tet: quia ratio absoluti realis non includit formaliter rationem 
      <lb ed="#A" n="109"/>respectus: Ideo potest esse vera identitas realis sine 
      <lb ed="#A" n="110"/>formali idetitate: vt late dictum est li. i. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1792">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1794">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1796">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum creatio sit aliqua creata 
      <lb ed="#A" n="112"/>res an icreata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1803">
      ¶ Et arguitur sic. Si dicas quod e res 
      <lb ed="#A" n="113"/>increata. ergo creatio est idem quod deus. et per consequens erit ab 
      <lb ed="#A" n="114"/>eterno. Si autem dicis quod est res creata: tunc arguitur. 
      <!--160.xml-->
      <pb ed="#A" n="161"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Omnis res creata: creatione producitur. et ita sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>creationis erit creatio aliqua. et iterum illius creationis erit 
      <lb ed="#A" n="3"/>alia creatio. et ita processus erit in infinitum contra philosophum 
      <lb ed="#A" n="4"/>v. Physi. dicit quod actionis non est actio scilicet ne procedatur in 
      <lb ed="#A" n="5"/>infinitum. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1827">
      ¶ Respondeturad hec secundum Tho. super. ii. q. 
      <lb ed="#A" n="6"/>ar. ii per. ii prime di. Quod creationem esse aliquid et fides 
      <lb ed="#A" n="7"/>tenet et etiam ratio demostrat: et cum hoc experientia ma 
      <lb ed="#A" n="8"/>nifesta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1836">
      ¶ Primo quidem fides tenet. di. Credo in 
      <lb ed="#A" n="9"/>vnum deum creatore celi et terre. et per consequens aliorum. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Secundo ratio demonstrat: quia quelibet res accipit 
      <lb ed="#A" n="11"/>esse a primo ente perfectissima a quo producitur vt a prima 
      <lb ed="#A" n="12"/>causa secundum totam subtram suam a quo omnium causarum 
      me<lb ed="#A" n="13" break="no"/>diarum vel secundarum esse dependet et deriuatum est. Unde 
      <lb ed="#A" n="14"/>xii. Metaph. dicitur. quod a deo dependet caelum et terra et 
      <lb ed="#A" n="15"/>pota natura. et i. Physi. Omne quod fit: ab aliquo fit. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Idcirco etiam libro de causis dicitur: quod prima rerum 
      creata<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rum est esse: et non est ante ipsum creatum aliud. ergo etc. Hoc 
      <lb ed="#A" n="18"/>idem Tertio patet experientia in motibus et influentiis 
      ce<lb ed="#A" n="19" break="no"/>li secundum ordinationem dei et animarum rationalium creatione etc. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Et maxime experimur in miraculis quae facit deus 
      sepi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>us. Obiecta autem praemissa soluentur ex subsequentibus 
      <lb ed="#A" n="22"/>hic immediate consequenter prosequendo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1870">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1872">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1874">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Sed an creatio ipsa sit res 
      incre<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ata an creata. Iuxta argumenti praedicti inquisitionem 
      <lb ed="#A" n="25"/>Dicendum est secundum e. Tho. supca et concor. Bone ea. di. i. lib. 
      <lb ed="#A" n="26"/>ii quod creatio potest capi dupliciter. Uno modo actiue. Alio 
      <lb ed="#A" n="27"/>mo passiue. Primo modo scilicet actiue capiendo: creatio 
      <lb ed="#A" n="28"/>idem est quod creare etc. et sic idem est per conseques quod 
      crea<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tor: quia creatio actiue sercat operationem divinam: que non 
      <lb ed="#A" n="30"/>est aliud inquantum in deo est nisi essentia dei vel sba 
      <lb ed="#A" n="31"/>diuina cum relatione quadam ad creatum. Secundo modo 
      <lb ed="#A" n="32"/>si sumatur passiue: sic est quoddam accidens in 
      creatu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ra. et hoc modo significat quandam rem: non quae fit in 
      prae<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dicamento passionis proprie loquendo: eo quod creatio fit 
      <lb ed="#A" n="35"/>de nihilo: cuius non est pati: sed quae est in genere 
      rela<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tionis. Et est habitudo quedam habetis esse ab 
      <lb ed="#A" n="37"/>alio consequens operationem diuinam. et sic non est 
      incon<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ueniens quod sit in ipso creato quod educitur per creationem 
      <lb ed="#A" n="39"/>vt in subiecto. Exne.: sicut filiatio inquantum recipit 
      <lb ed="#A" n="40"/>naturam humanam in petro a patre suo non est prior 
      <lb ed="#A" n="41"/>ipso petro: sed sequitur generationis actionem. sic habi 
      <lb ed="#A" n="42"/>tudo creationis sequitur actionem diuinam tantum: quae est 
      pri<lb ed="#A" n="43" break="no"/>or quam creatura. Unde ex his praedictis solui 
      pos<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sunt plura dubia: que subscribuntur pro clariori 
      <lb ed="#A" n="45"/>euidentia singillatim. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e1927">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e1929">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1931">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Primo si queritur In quo fundatur 
      <lb ed="#A" n="47"/>relatio quando creatura refertur ad creatorem. Respondetur 
      bre<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uiter secundum praedcons et omnes doco. quod pro regula 
      generali<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tenendum est vt patuit. i. lib. videlicet: quod quandocunque crea 
      <lb ed="#A" n="50"/>tura refertur ad creatorem: semper relatio fundatur realiter 
      <lb ed="#A" n="51"/>in creatura. In deo autem non realiter sed secundum rationem 
      <lb ed="#A" n="52"/>tantum: quia deus cum sit immutabilis et nullius accidentis 
      <lb ed="#A" n="53"/>susceptibilis. ergo non potest in deo esse relatio aliqua 
      <lb ed="#A" n="54"/>adueniens realiter ex creatione temporali: nisi relatio 
      <lb ed="#A" n="55"/>secundum dici. id est secundum rationem solam intelligendi. 
      Proin<lb ed="#A" n="56" break="no"/>de ipsa relatio importata nomine creationis non ponit 
      <lb ed="#A" n="57"/>aliquid in deo: sed in creatura sola realiter. Et dum 
      <!--160.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>deus creat vel operatur: nulla fit in deo mutatio 
      <lb ed="#A" n="59"/>vel nouitatis contingentia ex nouo creato. sed sicut 
      <lb ed="#A" n="60"/>deus ab eterno voluit hoc creatum facere pro isto 
      <lb ed="#A" n="61"/>tempore et non antea vel postea: ita fecit etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="62"/>licet dei voluntas sit ab eterno: tamen creatio non est ab 
      <lb ed="#A" n="63"/>eterno: sed pro tali tempore quo deus voluit hoc fieri. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Secundo si queritur: Quid sit creatio prout est in 
      <lb ed="#A" n="65"/>pso deo quado ratio intelligendi concipit referendo 
      <lb ed="#A" n="66"/>deum in ordine ad creaturam: et econuerso. Si enim 
      ni<lb ed="#A" n="67" break="no"/>hil est in deo. ergo ratio ficta est. Respondetur quod ratio non 
      <lb ed="#A" n="68"/>est ficta sed fundatur super veritate habitudinis: que 
      <lb ed="#A" n="69"/>vere est inter deum et creaturam vt inter causam et 
      <lb ed="#A" n="70"/>effectum. Itaque sicut in praecedenti. § dctum est: Creatio 
      <lb ed="#A" n="71"/>que actiue est in deo vt sic: non est aliud quam essentia 
      <lb ed="#A" n="72"/>diuina in referendo ad creaturam seu vt est creans. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e1996">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Tertio si queritur vt argumento. supra insinuatur. 
      <lb ed="#A" n="74"/>An creatio a deo fiat alia semper creatione media. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Respondetur secundum Tho. supra quod non oportet quod id quod creatur: 
      <lb ed="#A" n="76"/>alia creatione media creetur. quia id quod est relatio per 
      <lb ed="#A" n="77"/>essentiam scilicet deus: non refertur ad aliud alia 
      rela<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tione scilicet media: nisi secundum rationem. Et quia huiusmodi 
      rela<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tiones que sunt tantum secundum rationem: non est impossibile 
      <lb ed="#A" n="80"/>multiplicari in infinitum: Cum ratio possit 
      cogita<lb ed="#A" n="81" break="no"/>re quod deus semper potest plura creare in infinitum. Et ita 
      <lb ed="#A" n="82"/>patet quod creationis non est creatio realis: sicut nec 
      <lb ed="#A" n="83"/>actionis est actio. Sicut <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e2022">obiiciebatur. §. xviii.</ref> que 
      <lb ed="#A" n="84"/>et etiam alia soluuntur per hec eadem documeta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2027">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="85" break="no"/>to denique si queritur: Quid sit creatio vt est in crea 
      <lb ed="#A" n="86"/>tura. Respondetur secundum Tho i. parte. q. xlv. art. iii 
      brevi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ter dicendo: quod Creatio in creatura non est inquit 
      <lb ed="#A" n="88"/>aliud nisi relatio ad creatorem: quia creatio in creatu 
      <lb ed="#A" n="89"/>ra ponit aliquid in creato secundum relationem tantum: eo quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>deus creando producit res sine motu et mutatione 
      <lb ed="#A" n="91"/>Subtracto aut motu ab actione et passione: 
      nis<lb ed="#A" n="92" break="no"/>remanet inquit nisi relatio. Et ita patet quod creatio 
      <lb ed="#A" n="93"/>in creatura non est nisi relatio ad creatorem. Hec 
      <lb ed="#A" n="94"/>Tho
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2051">
      ¶ Addo tamen secundum Scotum super. ii di. i. q. v. 
      <lb ed="#A" n="95"/>quod creatio non solummodo importat ipsam 
      relati<lb ed="#A" n="96" break="no"/>onem ad deum in ratione cause efficientis: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="97"/>respectum cum hoc ad non esse praecedens: quia 
      crea<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re est de nihilo aliquid facere. vt patet. supra §. i. et seqi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h47184-Dd1e2063">
               <head xml:id="Vn7Pel-h47184-Hd1e2065">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2067">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Qualiter deum omnis creatura 
      lau<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dat. Notandum est quod sicut dicit scriptura. Omnia 
      ope<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ra dei benedicunt et laudant deum. praes. ultimo. Omnis 
      <lb ed="#A" n="102"/>spiritus laudet dominum. Et Dan. iii. Benedicite omnia 
      <lb ed="#A" n="103"/>opera domini domino: laudate et superexaltate. 
      <lb ed="#A" n="104"/>eum in secula etc. Augustinus. Omnia quecumque fecit deus 
      <lb ed="#A" n="105"/>laudant deum. celestia: terrestria: angeli: homines: 
      <lb ed="#A" n="106"/>flumina: maria: etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2087">
      ¶ Sed qualibus modis etiam 
      <lb ed="#A" n="107"/>insensata laudant deum. Nota recolligendo ex 
      do<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ctoribus quod Primo omnia creata laudant deum: deo 
      <lb ed="#A" n="109"/>ipsi deseruiendo et obediendo ac officia sua 
      im<lb ed="#A" n="110" break="no"/>plendo. et sic laudant deum: etsi non voce tamen 
      <lb ed="#A" n="111"/>opere: vt dicit Hiero. super Dan. Idem Hiero. 
      su<lb ed="#A" n="112" break="no"/>per Psalmus cxlviii. dicit. In hoc quippe deum laudant 
      <lb ed="#A" n="113"/>omnia quod ab officio suo non recedunt. Nam 
      serui<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tium eorum laus dei est. Ecce sol et luna cursus si¬ 
      <!--161.xml-->
      <pb ed="#A" n="162"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bi statutos nunquam mutant. Totus quoque 
      mun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dus deo deseruit: et preceptum quod deus posuit 
      <lb ed="#A" n="3"/>non praeteribit. Solus homo non meminit dei 
      prae<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ceptum scilicet et diabolus etc. Ideo idem Hieronyus 
      <lb ed="#A" n="5"/>super praeos. xci. dicit. Dicunt aliqui: si omnia deus in vti 
      <lb ed="#A" n="6"/>litatem hominum fecit: quid culicem ac pulicem face 
      <lb ed="#A" n="7"/>re necesse fuit. Respondeo inquit tibi vt ostenderetur 
      <lb ed="#A" n="8"/>fragilitas tua. et propterea non erigaris scilicet in 
      superbi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>am: cum et talibus vilibus morderis. Debes enim 
      <lb ed="#A" n="10"/>dicere apud te: Celum et terra seruiunt deo: vt quid 
      <lb ed="#A" n="11"/>ego infelix homo non seruio. Apes et formice 
      proui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dent sibi contra futuram hyemen: Ego christianus 
      <lb ed="#A" n="13"/>non cogito iudicium esse venturum scilicet nec timeo quod 
      <lb ed="#A" n="14"/>tradar vermibus infernalibus perpetuo deuorandus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2144">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Secundo omnis creatura laudat deum ipset summo 
      <lb ed="#A" n="16"/>bonum ostendendo. Unde Augustinus de ciui. dei. lib. 
      <lb ed="#A" n="17"/>xi. Si querimus inquit Quis fecit omnia: deus est 
      <lb ed="#A" n="18"/>Si per quid: per verbum. Si quare: quia vidit 
      cun<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cta que fecit: et erant valde bona. Nec actor potest 
      <lb ed="#A" n="20"/>esse excellentior in bonitate deo. nec ars efficaciorm 
      <lb ed="#A" n="21"/>vel melior dei verbo. nec causa melior quam vt creare 
      <lb ed="#A" n="22"/>tur bonum a bono. Erant quidem opera dei 
      singu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>la per se bona: sed in ordine ad vniuersum erant 
      <lb ed="#A" n="24"/>omnia vasde bona. Sicut oculus in animali pulcrior 
      <lb ed="#A" n="25"/>est quam cum a corpore separatus est. Nam et ipsa vene 
      <lb ed="#A" n="26"/>na que sunt aliis perniciosa: sunt vtilia pro medica 
      <lb ed="#A" n="27"/>mentis. Sed et Diony. dicit. Si venenum quod est in 
      <lb ed="#A" n="28"/>scorpione: si per seipsum malum esset: ipsum scorpionem 
      <lb ed="#A" n="29"/>prius perimeret. At contra. si ei detraheretur: periret. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Stercus quoque aspernabile: agris vtilitatem affert. et 
      <lb ed="#A" n="31"/>ita de aliis. Omia ergo sic facta sunt vt sint bona et 
      <lb ed="#A" n="32"/>miranda: Atque dicete Aug. Ideo sunt omnia 
      bo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>na: quia aliis alia sunt meliora. et ita bonitas 
      in<lb ed="#A" n="34" break="no"/>feriorum addit laudibus superiorum. et per consequens omnia 
      de<lb ed="#A" n="35" break="no"/>um summe bonum ostendunt a quo habent omnia 
      bo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>na. Unde Bernds. super Can. omel. xxxi. dicit. Quid 
      <lb ed="#A" n="37"/>nisi radii quidam sunt deitatis numerositas in 
      re<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bus conditis: et varietas pulcritudinis. Miraris 
      <lb ed="#A" n="39"/>in sole splendorem. in flore pulcritudinem. in 
      pane<lb ed="#A" n="40" break="no"/>saporem. in terra multimodam bonorum fecunditatem. 
      <lb ed="#A" n="41"/>sed a deo sunt hec omnia. nec dubium quin multo am 
      <lb ed="#A" n="42"/>plius sibi reseruauit quam creaturis indiderit. Hec 
      <lb ed="#A" n="43"/>ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2209">
      ¶ Tertio omnia laudant deum ex sui 
      contempla<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tione homines ad dei laudem incitando. Sic ex arti 
      <lb ed="#A" n="45"/>ficio pulcro et bono videntes incitantur vt cogscant 
      <lb ed="#A" n="46"/>quod sapiens et bonus artifex est qui sciuit tale 
      fa<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cere. Nam vt Aug. super Gen. Deus est maxime 
      <lb ed="#A" n="48"/>certe sapientie artifex adeo in magnis rebus vt non sit 
      <lb ed="#A" n="49"/>minor in paruis. Patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h47184-Rd1e2224">Animal. §. ii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h47184-d1e2228">
      ¶ Hoc idem 
      <lb ed="#A" n="50"/>declaro sententialiter breuius ex dictis Hierony. super pralos. 
      <lb ed="#A" n="51"/>xi. et latius Hugo. lib. de tribus diebus. Nam mira 
      <lb ed="#A" n="52"/>mur gigantem inter homines: inter pisces cetum: 
      inter<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tolucres griphem. inter quadrupedes elephantem: 
      <lb ed="#A" n="54"/>inter serpentes draconem: eo quod natura fecit tlrlia 
      ma<lb ed="#A" n="55" break="no"/>gna vel monstruosa. Rursus: alia idcirco 
      mi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ramur: quia sunt parua corpore et tamen in eis indita 
      <lb ed="#A" n="57"/>est industria quasi rationis magne: ita quod in formica et 
      <lb ed="#A" n="58"/>vulpe mirabilior sit astutia quam in elephante vel ca¬ 
      <!--161.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>melo et magnis Item in culice paruo corpusculo quomodo 
      <lb ed="#A" n="60"/>sunt omnia membra diuisa quae sunt in elephante. quia 
      ha<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bet os oculos ventrem. vocis tubam. Insuper pedes 
      <lb ed="#A" n="62"/>sex. et salas quae non sunt in elephante vel camelo etc. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Hec ideo. ne putetur quod dei potentia defecerit in 
      mi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>noribus. quae apparet maior in maioribus. Sed eque 
      <lb ed="#A" n="65"/>potest sicut illis plura dare et istis maiora. Ita 
      ecomn<lb ed="#A" n="66" break="no"/>uerso: istis plura et illis maiora conferre etc. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="67"/>ne homo superbiret ex maioritate sibi collata siue in 
      <lb ed="#A" n="68"/>corpore siue in aliis. nec deiiceretur diffidendo de paruitate 
      <lb ed="#A" n="69"/>Nam infirma mundi eligit deus vt confundat fortia 
      <lb ed="#A" n="70"/>Quod bonitatis diuine maxima 
      <lb ed="#A" n="71"/>iusticia claret in demonibus ex quaestionibus subscriptis 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>