<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gratia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Gratia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="222"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h67809">
            <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e110">Gratia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="7"/>Gratia i i. secundu ese 
      <lb ed="#A" n="8"/>sentie habitum. Quid sit gratia. Notandum 
      <lb ed="#A" n="9"/>secundum Guill. in. ii di. xxvi. pro praeambulo. 
      <lb ed="#A" n="10"/>quod gratia solet accipi tripliciter. et sic varie diffinitur. 
      Lo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>quando tantum citra vel vltra gratiam increatam: quae est ipse 
      spir<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ritus sanctus verus deus. de qua primo libr habiter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e132">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#A" n="13"/>gratia accipitur commnissime vel largissime pro qualibet donc 
      <lb ed="#A" n="14"/>nobis collato a deo. Isto modo etiam dona nature: sic 
      <lb ed="#A" n="15"/>ingenium. mentis perspicacitas. bona menoria. pulcri 
      <lb ed="#A" n="16"/>tudo etc. dicuntur gratiae. Secundo modo accipitur minus large 
      <lb ed="#A" n="17"/>videlicet pro quolibet dono superaddito nature. vt sunt fides 
      <lb ed="#A" n="18"/>prophetia etc. De quibus Apostols . i. Cor. xii. Diuisiones 
      ergo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tiarum sunt etc. Ubi nominat etiam genera liguarum: inter 
      <lb ed="#A" n="20"/>praetationes secumonum et prophetiam ac huiusmodi. Et sic diffinit 
      <lb ed="#A" n="21"/>eam. Gaterta est manifestatio spiritus ad vtilitatem. His 
      du<lb ed="#A" n="22" break="no"/>obus modis dicitur gratis data gratia. Tertio modo 
      <lb ed="#A" n="23"/>accipitur gratia proprie. et sic vocatur gratia gratum faciens. Et so 
      <lb ed="#A" n="24"/>let sic diffiniri a magistris. Gratia es forma a deo no 
      <lb ed="#A" n="25"/>bis data gratis siue meritis: gratum faciens 
      haben<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tem. et opus eius bonum reddens dignum vita eterna. 
      <lb ed="#A" n="27"/>In ista diffinitione cum dicitur. est forma: ostenditur quod 
      prae<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ter gratiam increatam est in nobis gratia informas 
      <lb ed="#A" n="29"/>que extat qualitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e171">
      ¶ Secundo cum dicitur gratis data sine 
      <lb ed="#A" n="30"/>meritis: patet quod gartiam simpliciter primam non mere 
      <lb ed="#A" n="31"/>homo ex se. Ideo Rho. xi. Si ex meritis iam non esset 
      <lb ed="#A" n="32"/>gratia. Tertio cum dicitur. gratum faciens habentem: ostenditur quod ergo 
      <lb ed="#A" n="33"/>tia gratum faciens habet se vt species ad genus scilicet ad ergati 
      <lb ed="#A" n="34"/>am gratis datam. Quarto cum additur. Opus bonum 
      <lb ed="#A" n="35"/>reddens dignum etc. notatur quod gratia est operans et 
      coo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>perans. vt dicit Aug. Et dicitur gratia operans 
      inqua<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tum animam gratam facit deo. et operatur interius. Sed 
      <lb ed="#A" n="38"/>cooperans inquantum ad opus bonum dirigit etiam exte 
      <lb ed="#A" n="39"/>rius. Unde apostolis. Incepistis bene velle: discite 
      be<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ne facere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e197">
      ¶ Preterea si queratur. Qualis formo 
      <lb ed="#A" n="41"/>in re dicatur esse gratia. Respondetur secundum theols. quod non 
      <lb ed="#A" n="42"/>est forma materialis sed est spiritualis. quia gratia est 
      lur<lb ed="#A" n="43" break="no"/>spiritualis in mente. Unde Augusgis libro de natura et gratia 
      <lb ed="#A" n="44"/>dicit. quod gratia in re non est aliud quam quaedam lux anime 
      il<lb ed="#A" n="45" break="no"/>luminans mentem ad bene et gratuite operandum secundum le 
      <lb ed="#A" n="46"/>gem dei. Et Beran. in secumdmoe de charitate et gratia 
      <lb ed="#A" n="47"/>christi dicit. Gratia est lux quedam anime a deo solo 
      in<lb ed="#A" n="48" break="no"/>fusa: mirabiliter eam decorans: bonificans et 
      gratif<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cans: habens comitem spiritum sanctum. Est ergo habitus vt 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicetur <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e220">infra. §. iiii.</ref> Et sic patet quod informat animam 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e224">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e226">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e228">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Quibus modis gratia solet 
      di<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uidi Nota secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e234">Guill. in. ii di. xxvlii.</ref> quod gratia 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum quod ad tria comparatur secundum hoc solet tripliciter 
      diui<lb ed="#A" n="54" break="no"/>di. Primo enim comparatur ad principium suum. Secum 
      <lb ed="#A" n="55"/>do ad suum subiectum. Tertio ad suum oppositum. 
      <!--221.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>Primo modo quo ad principi scilicet deum comparando 
      diul<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ditur in gratiam praedestinationis: vocationis: iustificatio 
      <lb ed="#A" n="58"/>nis et magnificationis. Rhoma. viii. Quos 
      praede<lb ed="#A" n="59" break="no"/>stinauit hos et vocauit etc. Secundo quo ad subiectur 
      <lb ed="#A" n="60"/>comporando diuiditur in gratiam operante et cooperantem. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Uel cogitationis. volitionis et perfectionis. Uel 
      <lb ed="#A" n="62"/>praeuenientem et subsequentem. Tertio quo ad 
      opposi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tum scilicet malum a quo praeseruat diuiditur in gratia 
      prote<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctionis: liberationis et saluationis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e268">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e270">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e272">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Quid sit vel dicatur gratia 
      pr<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ma. Respondetur secundum e. Guill. di. xxvii. li. ii. quod gratia prima 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicitur tripliciter. Uno modo illud dicitur prima gratia a quao 
      <lb ed="#A" n="68"/>cetere fluunt gratie. Et sic deus dicitur prima gratia. Omne ei 
      <lb ed="#A" n="69"/>donum perfectum desursum est descendens a pre luminum 
      <lb ed="#A" n="70"/>Iaco. i. Secundo dicitur prima gratia ipsa gloria: quae est summa 
      <lb ed="#A" n="71"/>gratia creata. et dicitur prima ratione perfectionis. Gloria 
      <lb ed="#A" n="72"/>nempe nil aliud est nisi gratia consummata. Tertio dicitur 
      <lb ed="#A" n="73"/>prima gratia primus habitus gratuitus animam illuminans. 
      <lb ed="#A" n="74"/>vel prioritate temporis. vel saltem nature. Sicuti in 
      paruu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lis gratia baptismalis dicitur prima Et in adultis post 
      <lb ed="#A" n="76"/>peccatum gratia in contritione habita. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e304">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e306">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum gratia sit habitus 
      crea<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tus. Respondetur secundum Guill. in. ii di. xxvi. et 
      Bo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nauen. e. di. ar. i. q. ii et communiter alios doc. per 
      conclu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sionem quod sic. Probatur. omne indignum prius vita etr 
      <lb ed="#A" n="81"/>na et postea dignum habet aliquid de nouo quod prius 
      <lb ed="#A" n="82"/>non habuit. Sed peccator prius fuit indignus vita 
      <lb ed="#A" n="83"/>eterna. et habita gratia extat dignus. igitur gratia est 
      ha<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bitus de nouo creatus. Maior patet. quia talis mutatio 
      <lb ed="#A" n="85"/>nequit fieri in deo gratificante vel acceptante. ergo fit in 
      <lb ed="#A" n="86"/>acceptato. qui dum ex iniusto vel indigno fit iust 
      <lb ed="#A" n="87"/>et dignus vita: habet aliquid de nouo formaliter per 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod acceptatur. Et illud ego inquit voco cratiam quae dicitur 
      <lb ed="#A" n="89"/>iusticia qua iustificamur. Rhom. vi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e337">
      ¶ Sed 
      diffi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cultas est. quia homo potest alium diligere sine quacumque 
      can<lb ed="#A" n="91" break="no"/>satione noua in dilecto. ergo a fortiori potest id deus. et ita 
      <lb ed="#A" n="92"/>non oportet quod si quis non diligitur a deo. et postea 
      dili<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gatur vt in eo sit causata gratia creata per quam diligatur. 
      <lb ed="#A" n="94"/>cum deus ex seipso sine aliquo creato potest diligere. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="95"/>ad hec secundume. Guill. ibidem. tria pucta notando
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e353">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mo quod non est simile de homine diligente et de deo. quia homo 
      <lb ed="#A" n="97"/>solum corpus et exteriora aspicit. Deus autem intuetur cor. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et sua ex bonitate libsali vult gratia decorare quod 
      dili<lb ed="#A" n="99" break="no"/>git. Sicut rex decorat specialius quos amat. Secundo 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>co inquit quod homo nequit de nouo diligere aliquem homi 
      <lb ed="#A" n="101"/>nem nisi in eo causando esse dilectum: quod est quaedam 
      <lb ed="#A" n="102"/>praxis seu opus rationis saltem in imaginando ipsum sibi 
      <lb ed="#A" n="103"/>esse diligibilem. Tertio inquit quod potest deus sine gratia cre 
      <lb ed="#A" n="104"/>ata acceptare aliquem ex sua diuina bonitate. loquen 
      <lb ed="#A" n="105"/>do de potentia absoluta ad vitam eternam. ita quod hoc 
      to<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum ponatur a parte dei. ex cuius honitate sola saluaretur 
      <lb ed="#A" n="107"/>homo in tali casu. Non tamen sic intelligendum est hoc tertium 
      <lb ed="#A" n="108"/>dictum sicut error Pelagii ponit hominem posse 
      salua<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ri ex puris naturalibus. Sed vt dixi totum hoc ponenm 
      <lb ed="#A" n="110"/>do ex parte dei non ex parte liberi arbitrii hominis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e388">
      ¶ De 
      <lb ed="#A" n="111"/>hoc latius dictum est li.ri. vbi Charitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e394">
      ¶ Quo autem 
      <lb ed="#A" n="112"/>posset deus sine quocumque creato gratie accepta¬ 
      <!--222.xml-->
      <pb ed="#A" n="223"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>re ad vitam eternam: cum si deus hunc acceptat. 
      ne<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cessario est acceptus passiue. ergo aliquid ponit in 
      <lb ed="#A" n="3"/>acceptato. Dicondum secundum e. Guil. et Scotis. ac 
      May<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rtonis: Primo quod deus non potest sine quocumque 
      re<lb ed="#A" n="5" break="no"/>spectiuo creato acceptare ad vitam eternam. quia 
      ta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lis passiua acceptatio ponit quendam respectum in 
      <lb ed="#A" n="7"/>acceptato Si enim deus acceptat hunc: necessario 
      <lb ed="#A" n="8"/>existes passiue acceptatus habet respectum creatum 
      <lb ed="#A" n="9"/>Uerumtm sine quocumque absoluto creato potest de 
      <lb ed="#A" n="10"/>us acceptare quemcumque ad vitam eternam de poten 
      <lb ed="#A" n="11"/>tia absoluta. Et quia talis gratia creata est quid 
      <lb ed="#A" n="12"/>absolutum et distinctum realiter ab homine 
      accepta<lb ed="#A" n="13" break="no"/>to: et ita non videtur necessario requiri adlid vt 
      <lb ed="#A" n="14"/>acceptetur etc. Latius patuit libro primo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e436">
      ¶ Ex 
      praedi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ctis patet primo quod deus potest sola fide. vel voluntate 
      <lb ed="#A" n="16"/>potest de potentia absoluta nos acceptare ad vitam 
      <lb ed="#A" n="17"/>Secundo quod potuit Adam et angelos in puris natu 
      <lb ed="#A" n="18"/>ralibus acceptasse de potentia absoluta si sic 
      voluis<lb ed="#A" n="19" break="no"/>set. Tertio patet quod gratia creata non est necessaria simuis 
      <lb ed="#A" n="20"/>pliciter sed solum de potentia ordinata ad 
      consequen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dum vitam eternam. Hec Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e456">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e458">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e460">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ An gratia creata sit habitus 
      su<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pernaturalis. Respondetur secundum Guil. e. di. xxvi. quod sic. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Et probatur primo. tum ratione cause effectiue. quia a solo deo 
      <lb ed="#A" n="25"/>causatur qui est causa supernaturalis. Secundo. tum ratione obiecti 
      <lb ed="#A" n="26"/>quia per eam maxime deum contemplamur. Tum tertio 
      ra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tione finis. quia per eam in finem vltimum dirigimur qui 
      <lb ed="#A" n="28"/>est bonum supernatura le. ergo patet propositum. Unde secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nauen. Gratia est habitus quidam supernaturaliter 
      <lb ed="#A" n="30"/>infusus a deo menti non exercitio humanorum 
      actu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>um adquisitus. Et est habitus non viciosus. quia 
      nul<lb ed="#A" n="32" break="no"/>lus eo potest male vti. sed virtuosus et viuificatiuus 
      <lb ed="#A" n="33"/>quia animam viuificat non naturali vita sed 
      supernatu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rali qua anima viuit in deo qui scilicet deus est vita 
      ani<lb ed="#A" n="35" break="no"/>me. vt dicit Aug. xiii. de tri. Et ita patet quod gratia est 
      for<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ma viuificatiua anime supernaturaliter de morte peccati 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e496">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e498">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e500">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Sed quis potest gratiam 
      causa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>re. Respondetur secundum Tho. prima secunde. q. ii2. ar. i. quod 
      nul<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lus alius nisi solus deus potest gratiam creare vel 
      <lb ed="#A" n="40"/>causare Psalmus Gatram et gloriam dabit dominus. Ratio 
      Tho<lb ed="#A" n="41" break="no"/>me. quia donum gratiae est supernaturale excedens omnem 
      fa<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cultatem nature create cum gratia nil aliud sit quam quedam 
      <lb ed="#A" n="43"/>participatio diuine nature vel similitudinis quae excedit omnia 
      <lb ed="#A" n="44"/>creata. ergo a nulla creatura potest causari efficienter. 
      <lb ed="#A" n="45"/>sed a solo deo Sicut enim anima rationalis a solo deo 
      <lb ed="#A" n="46"/>creatur ita et a solo deo viuificatur per gratiam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e525">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e527">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e529">
                  <lb ed="#A" n="47"/>. ¶. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e535">Guil. e. dist. xxvi.</ref> quod in comparatione 
      <lb ed="#A" n="49"/>vel respectu quo ad corpora composita. sic gratia 
      <lb ed="#A" n="50"/>est forma simplex Sed in se considerata est forma 
      <lb ed="#A" n="51"/>composita ex genere et differentia. An autem gratia sit 
      <lb ed="#A" n="52"/>vnica in anima. Uide <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e546">infra. §.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e549">
      ¶ Sed in quo 
      ge<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nere vel in qua specie est gratia: Idem dicit quod in 
      ge<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nere vel predicamento est qualitatiss. Et in 
      pri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ma eius specie que est habitus vel dispositio. Est 
      <lb ed="#A" n="56"/>enim virtus et habitus. vt etiam patebit <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e559">infra. §. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e562">
      <!--222.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Itm An gratia ex aliquo cratu et de potentia 
      <lb ed="#A" n="58"/>materie educatur Respondet idem quod non. sed creatur a deo 
      <lb ed="#A" n="59"/>ex nihilo. non sic intelligendo quasi nihil sit eius ma 
      <lb ed="#A" n="60"/>teria de qua educeretur. quia ex nihilo nihil fit ex 
      <lb ed="#A" n="61"/>primo Physicus. Sed intelligendo ex praesuppositione 
      <lb ed="#A" n="62"/>quia nihil praesupponit ex quo fieri habeat etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e583">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e585">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e587">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum gra siti substantialis entitatis 
      <lb ed="#A" n="64"/>An pure accidens. Respondetur secundum e. Guil. supra quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>est mere accidens. Tum quia venit in animam post 
      <lb ed="#A" n="66"/>esse completum: natura: Et potest adesse vel abesse prae 
      <lb ed="#A" n="67"/>ter subiecti corruptionem id est anime. Tum quia omne quod 
      ca<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pit magis et minus est accidens et non substantia. quia 
      <lb ed="#A" n="69"/>dicente Aristo. in praedicamentis. Substantia non capit 
      <lb ed="#A" n="70"/>magis et minus. Sed gratia est huiusmodi. teste 
      Au<lb ed="#A" n="71" break="no"/>gu. ad Bonifacium. Gratia inquit meretur augeri 
      <lb ed="#A" n="72"/>vt aucta mereatur et perfici. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e611">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Sed quomodo gratia cum sit accidens 
      <lb ed="#A" n="74"/>potest dici excellentissimum donum dei vt ait 
      Au<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gu. xv. de trini. ca. xviii. cum tamen dicat philosophus. vii. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Metaph. quod omnis substantia est melior 
      accidem<lb ed="#A" n="77" break="no"/>te. Et ita sequitur quod anima. quia est substantia melior est 
      <lb ed="#A" n="78"/>quam gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e627">
      ¶ Respondetur quod autoritas. philosophi 
      intelligen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>da est de dignitate essentiali. quia sic omnis substantia 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gnior et melior est accidente. scilicet dignitate essenti 
      <lb ed="#A" n="81"/>ali. Sed dignitate accidentali potest esse accidens 
      di<lb ed="#A" n="82" break="no"/>gnius quam substantia. sicut patet de scientia que est 
      acci<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dens. Et tamen dignior est et melior quam lapis que 
      <lb ed="#A" n="84"/>est substantia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e643">
      ¶ Sed adhuc ab aliquibus Secum 
      <lb ed="#A" n="85"/>do obiicitur sic. Ome agens est praestantius passo 
      <lb ed="#A" n="86"/>suo. ex. iii. de anima. Sed gratia agit in 
      substan<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tam scilicet animam cum mundat eam a peccatis. Agit etiam in 
      an<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gelos illuminando et inflammando ad diligendum 
      <lb ed="#A" n="89"/>deum. Sic agit et in animam. ergo sequitur quod sit 
      praestan<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tior gratia. Et per conseques est substantia: praecellens animam et 
      <lb ed="#A" n="91"/>angelum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e662">
      ¶ Confirmatur. quia omnis perfectio est nobilior 
      <lb ed="#A" n="92"/>eo quod perficit Sed gratia est perfectio anime et 
      angeli<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ce substantie. ergo est nobilior in entitate prae illis quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>non esset. si gratia foret mere vel omnino accidens etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e671">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Respondetur quod illud dictum omne agens est praestantius 
      <lb ed="#A" n="96"/>suo passo: Intelligendum est vt sic: videlicet inquantum 
      <lb ed="#A" n="97"/>agens. Et de agente effectiue non formaliter. quia 
      ab<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bedo facit scutum al bum formaliter vel domum 
      <lb ed="#A" n="99"/>albam. et tamen non est nobilius scuto vel domo 
      <lb ed="#A" n="100"/>Sed artifex qui facit album effectiue est 
      nobili<lb ed="#A" n="101" break="no"/>us etc. Ita in proposito gratia que agit formalieer 
      <lb ed="#A" n="102"/>in animam vel angelum non est melioris entitatis. sed 
      <lb ed="#A" n="103"/>deus qui effectiue agit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e693">
      ¶ Ad confirmationem 
      consi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>militer dicendum est secundum Guil supra. Nam nihil. 
      <lb ed="#A" n="105"/>inquit differt quin gratia inquantum est perfectio anime 
      <lb ed="#A" n="106"/>sit melior secundum quid id est secundum quod est perfectio. sed tamen simus 
      <lb ed="#A" n="107"/>pliciter est imperfectior et minoris nobilitatis. 
      Si<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cuti leo in fortitudine precellit hominem. et secundum hoc 
      <lb ed="#A" n="109"/>perfectior est homine. Et tamen simpliciter ho. 
      <lb ed="#A" n="110"/>mo est perfectior leone. Unde patet quod maxima 
      <lb ed="#A" n="111"/>gratiarumactione est a nobis laudabilis dei 
      bo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nitas que tam excellentissimo dono voluit dare 
      <lb ed="#A" n="113"/>nobis seipsam. 
      </p>
               <!-- Gratia 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e720">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e722">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e724">
        <!--223.xml-->
                  <pb ed="#A" n="224"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Iatia. xi. quo ad 
      <lb ed="#A" n="2"/>ubiectum. Quid sit gratiae subiectum immedi 
      <lb ed="#A" n="3"/>atum hoc est. Utrum gratia sit 
      principali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>us snessentia anime vel in potentia. Respondetur quod opinio 
      <lb ed="#A" n="5"/>Thome in scripto. ii ds. xxvi. q. iii. Et di. xxxi. q. i. 
      <lb ed="#A" n="6"/>ar. ii ponit gratiam primo esse subiectiue in essentia 
      <lb ed="#A" n="7"/>anime. et postmodum redundare in potentias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e748">
      ¶ Quod 
      pro<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bat Primo. quia gratia est radix et vita beatitudinis. 
      <lb ed="#A" n="9"/>secundum Aug. de laude charitatis. Sed vita 
      princi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>palius pertinet ad essentiam anime.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e757">
      ¶ Alia etiam ratio est 
      <lb ed="#A" n="11"/>inter plures ceteras quas transeo causa 
      brevita<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tis. Quia inquit eodem modo ordinis res reducuntur 
      <lb ed="#A" n="13"/>in deum quo exeunt a deo. per Diony. ii c. cele. hierar. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Sed anima per prius exit a deo secundum essentiam quam secundum 
      pe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tentiam ordine nature loquendo. licet simul ordine 
      <lb ed="#A" n="16"/>temporis. ergo prius reducitur in deum secundum essentiam 
      <lb ed="#A" n="17"/>sed talis reductio fit per gratiam. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e775">
      ¶ Tertia ratio 
      <lb ed="#A" n="18"/>ex Thoma accipitur. quia gratia semper est in actu. sue vi 
      <lb ed="#A" n="19"/>delicet gratitudis. ergo debet esse in subiecto quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>semper est in actu suo. Sed essentia anime semper est in 
      a<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ctu essendi. potentia autem non. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e787">
      ¶ Sed ista 
      <lb ed="#A" n="22"/>opinio secundum Scotis. Guill. et Scotorls. e. di. xxvi 
      <lb ed="#A" n="23"/>reputatur non bene vera salua reuerentia sancti
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e794">
      ¶ E. 
      <lb ed="#A" n="24"/>ad primum argumentum dicendum quod vita spiritualis 
      sicu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>et beatitudo principalius et immediatius pertinm ad 
      <lb ed="#A" n="26"/>anime potentiam quam ad essentiam. quia si esset primo in est 
      <lb ed="#A" n="27"/>sentia anime: tunc sequitur quod posset redundare in 
      in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tellectum: separata funditus voluntate. Et ita posset 
      <lb ed="#A" n="29"/>tellectus mereri et beatificari sine voluntate: quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>non videtur. Rursus patet quia beatitudo est in actu 
      <lb ed="#A" n="31"/>actus autem est potentiarum principalius et immediati 
      <lb ed="#A" n="32"/>us quam essentie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e816">
      ¶ Ad secundum dicendum quod maior 
      <lb ed="#A" n="33"/>ila per Diony. vera est in rebus essentialiter et 
      suppo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sitaliter distinctis. sed anima non distinguitur 
      essentia<lb ed="#A" n="35" break="no"/>liter et suppositalitex a suis potentiis. vt probatum 
      <lb ed="#A" n="36"/>est vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e826">Anima. §. liii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e829">
      ¶ Ad tertium dicendum secundum 
      eo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dem. quod sicut gratia est semper actu in gratitudine 
      <lb ed="#A" n="38"/>ita etiam potentia anime est in actu suo primo semper. 
      quam<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uis non in actum secundo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e838">
      ¶ Rursus si dicatur. quod actus 
      <lb ed="#A" n="40"/>gratie qui est gratificare semper est actu in anima 
      exi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>stente in gratia: sed actus virtutis charitatis non semper 
      <lb ed="#A" n="42"/>videlicet diligere. patet in dormiente. ergo separabilia sunt 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e847">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Ad hoc dicendum quod secundum Richar. primus actus 
      cha<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ritatis qui est anima reddere deo charam semper est in anima 
      <lb ed="#A" n="45"/>actu quamdiu inest charitas: et sufficit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e857">
      ¶ Ad quasitum 
      <lb ed="#A" n="46"/>ergo secundum Bonauen. Guill. et Richar. conclusio 
      ve<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ra est. quod gratia principalius est in potetia anime quam 
      <lb ed="#A" n="48"/>essentia tanquam in immediato subiecto. Hic (secundum quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>Guill. supra ait) notanter dicitur: immediato subiecto. quia 
      <lb ed="#A" n="50"/>bene conceditur quod essentia anime est subiectum media 
      <lb ed="#A" n="51"/>tum gratiae inquantum potentie sunt intrinsece in essentia anime. 
      <lb ed="#A" n="52"/>sicut ex eo quod color est in superficie. et superficies in 
      cor<lb ed="#A" n="53" break="no"/>pore concedimus colorem esse in corpore tanquam in subie 
      <lb ed="#A" n="54"/>cto mediato. tamen immediatius est in superficie. Sic 
      <lb ed="#A" n="55"/>in proposito. Predicta conclusio patet. quia gratia 
      <lb ed="#A" n="56"/>est in eo primo et immediate. per quod anima ad 
      <lb ed="#A" n="57"/>deum conuertitur. Sed hec est potentia voluntatis. er. 
      <!--223.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>go etc. Item quia opposita sunt circa idem. sed peccatum et gratia 
      <lb ed="#A" n="59"/>sunt opposita. et peccatum primo est in volutate quae 
      auer<lb ed="#A" n="60" break="no"/>titur a deo. ergo etc. Item gratia est habitus vt praedictum est. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Et omnis habitus est primo immediate in 
      poten<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tia. per Commentatorem. iii de anima dicentem. Habitus est 
      <lb ed="#A" n="63"/>quo quis vtitur faciliter cum voluerit. ergo patet. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Plura ad idem vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e904">Anima. §. lix. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e908">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e910">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e912">
                  <lb ed="#A" n="65"/>In qua portione rationis 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>istit gratia. an in inferiori. an in superiori. Respondetur secud 
      <lb ed="#A" n="67"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e920">Guill. e. di. xxvi.</ref> per conclusionem. quod gratia subiecti 
      <lb ed="#A" n="68"/>ue consistit in vltima parte portionis inferioris et 
      <lb ed="#A" n="69"/>superioris. videlicet in voluntate. Probatur quia in eo priu 
      <lb ed="#A" n="70"/>cipaliter consistit merendi principium in quo et 
      me<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ritum. Sed gratia est principium merendi. et omne 
      me<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ritum est in voluntate. principalius igitur in 
      vo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>luntate consistit gratia. sicut et peccatum quo deme 
      <lb ed="#A" n="74"/>remur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e938">
      ¶ Confirmatur. quia August. ad Sixtum 
      <lb ed="#A" n="75"/>dicit. Gratia inquit se habet ad liberum arbitrium 
      <lb ed="#A" n="76"/>sicut sessor ad equum. et per consequens subiectiue. Cum 
      <lb ed="#A" n="77"/>ergo liberum arbitrium complectatur. et portionem super 
      <lb ed="#A" n="78"/>prem et inferiorem quo ad intellectum et voluntatem. 
      <lb ed="#A" n="79"/>ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e951">
      ¶ Unde si queratur. Que est principalior 
      <lb ed="#A" n="80"/>potentia tam portionis inferioris quam superioris. 
      Di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cendum secundum eundem Guill. quod Uoluntas que dicitur anime 
      <lb ed="#A" n="82"/>regina. Et in hac scilicet voluntate est meritum princi. 
      <lb ed="#A" n="83"/>paliter. et nobilior habitus. videlicet charitas. ac 
      no<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bilius praemium. videlicet fruitio. Post hanc potentiam 
      <lb ed="#A" n="85"/>secundo est principaliter intellectus. Tertio est me 
      <lb ed="#A" n="86"/>moria. ita quod ordo perfectionis est econuerso ordini na 
      <lb ed="#A" n="87"/>ture: quo in imagine creationis in anima 
      nostra<lb ed="#A" n="88" break="no"/>in vna essentia anime sunt iste tres protentie anims scilce 
      <lb ed="#A" n="89"/>memoria intelligentia et voluntas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e975">
      ¶ Nec valet 
      ob<lb ed="#A" n="90" break="no"/>iectio siquis inferat. quod ergo pariformiter in 
      recre<lb ed="#A" n="91" break="no"/>atione gratia correspondebit ipsi essentie anime. et tres 
      <lb ed="#A" n="92"/>virtutes. videlicet fides spes charitas tribus potentiis 
      <lb ed="#A" n="93"/>anime. et ita gratia erit in essentia anime non in 
      por<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tionibus potentie. Quia vt Bona. et Guill. dicunt. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Deordinatio anime nequit fieri nisi per potentias 
      <lb ed="#A" n="96"/>sicut nec reordinatio. Unde reordinatis 
      poten<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tiis reordinatur ipsa essentia anime. Nec oportet dare 
      <lb ed="#A" n="98"/>gratiam correspondentem essentie anime. quia non videtur 
      <lb ed="#A" n="99"/>possibile quod gratia sit in essentia anime nisi mediante 
      <lb ed="#A" n="100"/>potentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1003">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1005">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1007">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum vnica et eadem sit gratia 
      <lb ed="#A" n="102"/>in portione anime superiori et inferiori. 
      Respon<lb ed="#A" n="103" break="no"/>detur secundum Guill. e. dist. xxvi. et subsequenter dis. 
      <lb ed="#A" n="104"/>xxvii. quod sic.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1018">
      ¶ Primo patet. quia eadem est 
      volun<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tas in portione inferiori et superiori. et etiam 
      intel<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lectus et memoria. et sic esedem potentie numero sunt 
      <lb ed="#A" n="107"/>in vtraque portione. que quidem in portione superio 
      <lb ed="#A" n="108"/>ri respiciunt deum. et in inferiori respiciunt creata 
      <lb ed="#A" n="109"/>Et probat hoc Scotus manifesto signo. e. ii dis. 
      <lb ed="#A" n="110"/>xxiiii. q. ii. Quia eadem charitas est in volunta 
      <lb ed="#A" n="111"/>te mea qua diligo deum et qua diligo proximum 
      <lb ed="#A" n="112"/>propter deum. Et tamen in primo dicitur portio superior. in se 
      <lb ed="#A" n="113"/>cundo inferior. Sicut ergo voluntas et charitas est vnica 
      <lb ed="#A" n="114"/>et eadem in vtraque portone. ita sequitur quod et gratia vnica. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1042">
      <!--224.xml-->
                  <pb ed="#A" n="225"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Seho propatur. qula si non vnica gratia eratum 
      fa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ciens consisteret in anima. hoc esset maxime quia 
      pri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ma esset in remouendo culpam. secunda in illuminam 
      <lb ed="#A" n="4"/>do. tertia in perficiendo. Sicut videtur Augustinus 
      diui<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dere gratiam in praeuenientem et subsequentem. vel in 
      ope<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rante et cooperantem etc. Sed hoc est falsum. quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>vt etiam Magister eadem di. xxvi. li. ii dicit. Una et 
      <lb ed="#A" n="8"/>eadem est gratia et vnum donum seu vna virtus. Unde 
      <lb ed="#A" n="9"/>omnes huiusmoi diuisiones debent intelligi quo ad 
      ef<lb ed="#A" n="10" break="no"/>fectus diuersos. licet vnica sit tantum essentia gratiae 
      gra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum facientis. Et illud quod Apostolis dicit. i. Corinu. 
      <lb ed="#A" n="12"/>xii. Diuisiones gratiarum sunt. ibi expresse patet quod 
      lo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>quitur de gratiis gratis datis. et non de gratia 
      gra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tum faciente. sicut claret per exempla sua: que sunt 
      fi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>des: prophetia: lingua: scientie et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1084">
      ¶ Tertio 
      pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>batur secundum Bonauen. et eum eo Guill. quod cogruit vni 
      <lb ed="#A" n="17"/>tam esse gratiam gratum facientem in anima. Tum primo 
      <lb ed="#A" n="18"/>quia a solo deo causatur: qui vnicus est. Tum 
      se<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cundo quia homo vnicus per eam singulariter acceptatur 
      <lb ed="#A" n="20"/>Tum tertio quia ad vnicum bonum scilicet ad felicitate per 
      <lb ed="#A" n="21"/>gratiam homo ordinatur. Unde sicut in corporalibus 
      <lb ed="#A" n="22"/>vnicum et idem lumen varia operatur. quia fugat tenebras. 
      <lb ed="#A" n="23"/>illuminat et perficit. sic a fortiori gratia facit in spiritualibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1105">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1107">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1109">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed quomodo gratia consiste 
      <lb ed="#A" n="25"/>re dicatur etiam in inferiori portione anime. cum gratia sit 
      <lb ed="#A" n="26"/>qua supra nos attollimur scilicet in superna. quia est similes 
      <lb ed="#A" n="27"/>bonum glorie supernaturale. sed portione inferiori non 
      <lb ed="#A" n="28"/>attollimur super nos. quia teste Aug. portio superior 
      <lb ed="#A" n="29"/>habet inhiare eternis speculandis. inferior autem 
      <lb ed="#A" n="30"/>circa terrena negocitur scilicet in operandis dirigendo 
      <lb ed="#A" n="31"/>que sunt infra nos. ex. xii. de trini.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1129">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="32"/>e. Guill. quod gratia principaliter est ad diligendum 
      <lb ed="#A" n="33"/>deum et speculari eterna in superiori portione. sed non 
      <lb ed="#A" n="34"/>hoc solum. quia habet etiam dirigere in opus per regulas 
      <lb ed="#A" n="35"/>eternas. Unde secundo est gratia ad diligendum nos 
      <lb ed="#A" n="36"/>et proximum. Et quia hoc propter deum. ideo vt sic eleua 
      <lb ed="#A" n="37"/>mus portionem inferiorem ad superiorem. et ita attos 
      <lb ed="#A" n="38"/>limus nos supra nos in deum. Sicut etiam portio 
      su<lb ed="#A" n="39" break="no"/>perior quando consulit inferiori in opus: 
      quodan<lb ed="#A" n="40" break="no"/>modo descendere infra se dicitur. 
      </p>
               <!-- Gratia 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1154">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1156">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1158">
                  <lb ed="#A" n="41"/>Natia ii scilicet quo 
      <lb ed="#A" n="42"/>ad virtutis meritum et actum gratuitum. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Queritur vtrum a gratia simul et volum 
      <lb ed="#A" n="44"/>tate causetur actus meritorius actiue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1169">
      ¶ Respondetur secud 
      <lb ed="#A" n="45"/>e. Guill. e. di. xxvi. quod sic. Probatur primo de 
      volun<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tate. quia omnis actio meritoria est in potestate 
      me<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rentis et eius actiuitate. Sed bone volitiones 
      medi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ante gratia elicite sunt meritorie. ergo sunt in 
      po<lb ed="#A" n="49" break="no"/>testate merentis voluntatis que ad eas concurrit 
      a<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ctiue. Secundo quod etiam gratia concurrit actiue: patet 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia est auxilium voluntatis inquantum est actiua 
      ma<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gis quam inquantum est voluntas receptiua. Unde Isid. 
      <lb ed="#A" n="53"/>gratiam diffinit dicens sic. Gratia est diuine miseri 
      <lb ed="#A" n="54"/>cordie donum. per quod bone voluntatis fit exitus 
      <lb ed="#A" n="55"/>in opus. Hec Isid. Item gratia est habitus vt pre 
      <!--224.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>dictum est. Sed per Commentatorem. iii de anima. 
      ha<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pitus est quo quis vtitur cum voluerit. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1205">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1207">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1209">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed a quo istorum fiat actio 
      <lb ed="#A" n="59"/>meritoria principalius. an a gratia. an a voluntate. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Nota secundum eunde Guill. ibidem pro praeambuio. quod in 
      <lb ed="#A" n="61"/>causis solet assignari tripler modus causandi. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Primus est quando cause ex equo causant. 
      sicu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ti duo vel tres eque trahentes nauem et huiusmo 
      <lb ed="#A" n="64"/>di. Secundus est quando vnum causat per virtutem alte 
      <lb ed="#A" n="65"/>rius. sicut dicit Arist. ii Phys. Homo hominem. 
      <lb ed="#A" n="66"/>generat et sol etc. Tertius est modus quando 
      v<lb ed="#A" n="67" break="no"/>num eorum est altero principalius. minus tamen 
      princi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pale nihil capit in causatione sua a principaliori. Si 
      <lb ed="#A" n="69"/>cuti: intellectionem causant obiectum et potentia. in qua 
      <lb ed="#A" n="70"/>causatione potentia est principalius agens. et obie 
      <lb ed="#A" n="71"/>ctum est minus principale. nisi deus moueret men 
      <lb ed="#A" n="72"/>tem. et tamen obiectu non causat in virtute 
      poten<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tie nec econtra. Hoc modo est in proposito de gratia et 
      <lb ed="#A" n="74"/>voluntate quo ad substratum meriti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1248">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="75"/>itaque ad quesitum. quod si primo actus meritorius 
      con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sideratur quo ad substratum id est quo ad actum 
      inquan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum actus. sic voluntas est agens principalius: et 
      <lb ed="#A" n="78"/>gratia minus principale. non tamen accipit gratia a 
      <lb ed="#A" n="79"/>voluntate causalitatem suam. sicut dictum est de 
      ter<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tio modo causationis. Sed si secundo talis actus 
      me<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ritorius consideratur quo ad formale meriti vt ac 
      <lb ed="#A" n="82"/>ceptetur. videlicet inquantum meritorius actus est. sic princi 
      <lb ed="#A" n="83"/>palius concurrit gratia cuaet voluntas. quia actus 
      inquan<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tum meritorius plus attribuitur gratie quam 
      volun<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tati. licet absolute actus vt actus magis sit a volum 
      <lb ed="#A" n="86"/>tate quam gratia. Exemplum a simili. licet diuisio 
      pa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nis plus fiat a virtute motiua manus quam a cultel 
      <lb ed="#A" n="88"/>lo scilicet scindente. tamen talis diuisio considerata inquantum 
      <lb ed="#A" n="89"/>placet principi cui datur: plus est a cultello bene et 
      <lb ed="#A" n="90"/>pulcre scindente quam a manum que sine cultello non 
      <lb ed="#A" n="91"/>posset tampulcre scindere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1287">
      ¶ Si autem queratur. An 
      <lb ed="#A" n="92"/>huiusmodi formale meriti sit qui dae absolutum 
      <lb ed="#A" n="93"/>an respectiuum. Dicit idem Guill. quod est 
      respecti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uum. quia nihil dicit nisi ordinabilitatem siue 
      or<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dinationem ad vitam eternam. Ex quibus patet 
      lau<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dabilis dei bonitas qua per suam gratiam ordinat 
      <lb ed="#A" n="97"/>ad beatam vitam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1304">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1306">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1308">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum gratia sit virtus vel idem 
      <lb ed="#A" n="99"/>quod virtus. Respondetur secundum Scotorls. in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="100"/>xxvii. praenotando quod virtus triplex distinguitur. Est 
      <lb ed="#A" n="101"/>enim prima virtus moralis. Secunda 
      theolo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gica. Tertia heroica. de qua Philosophus. vii. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Ethicorum dicit. quod est virtus diuina que opponitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>pestialitati. Et sic est habitus inclinas contra 
      ap<lb ed="#A" n="105" break="no"/>petitum bestialem carnis. quo videlicet habitu 
      ali<lb ed="#A" n="106" break="no"/>quis per imitationem conformatur deo. sicut est 
      virgi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nitas et consimilia. De singularum harum diffinitione 
      vi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>de vbi virtus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1334">
      ¶ Cum ergo quaritur. vtrum gratia sit virtus. non est 
      <lb ed="#A" n="109"/>questio de virtute prima. nec de tertio modo 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cta. quia certum est quod gratia non dicitur virtus 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ralis. neque etiam est virtus heroica proprie etc. 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#A" n="226"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed questio est de virtute theologica. Et 
      dicen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dum est quod gratia est virtus theologica. quia est 
      ha<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bitus a deo infusus. et virtus que consistit in 
      vo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>luntate: sicuti et charitas. Et probatur. quia gratia qeon 
      <lb ed="#A" n="5"/>habitus. vt patet ex. §. iiii. Sed non est habitus vi 
      <lb ed="#A" n="6"/>ciosus. ergo habitus viruosus. et per consequens est 
      <lb ed="#A" n="7"/>virtus. Hec Scotorlis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1365">
      ¶ Ex quo patet defectus 
      <lb ed="#A" n="8"/>sancti Thome. qui sine causa distigui ponit 
      grati<lb ed="#A" n="9" break="no"/>am a virtute in. ii di. xxvi. q. iiii. Cuius probatio est 
      <lb ed="#A" n="10"/>quia inquit ab ipa gratia fiuunt virtutes que 
      dis<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ferunt per essentiam. Et quia sic se habet gratia ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>virtutes sicut lumen ad colores. sed lumen non 
      <lb ed="#A" n="13"/>est color: cum possit color remanere sine lumine. 
      <lb ed="#A" n="14"/>ergo etc. Sed salua sua reuerentia hec non valent. 
      <lb ed="#A" n="15"/>quia si (vt dicit) ita profluerent virtutes a gratia 
      <lb ed="#A" n="16"/>sicut a radice. sequeretur ergo quod sicuti dum arboris 
      <lb ed="#A" n="17"/>radix succiditur arbor deficit et ea que in ea sunt. ita 
      <lb ed="#A" n="18"/>siquis perderet gratiam perderet et fidem et specem. quod 
      nul<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lo modo videtur. Tunc enim non oporteret 
      distingue<lb ed="#A" n="20" break="no"/>re inter fidem informem et fidem formatam. Hec Guill. 
      <lb ed="#A" n="21"/>supra. contra Tho
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1398">
      ¶ Item quod dici. gratiam se habere ad 
      <lb ed="#A" n="22"/>virtutes sicut lumen ad colores. Respondet Scotorlis. 
      <lb ed="#A" n="23"/>di. xxvii. Si per istam similitudinem intelligit de ver 
      <lb ed="#A" n="24"/>tutibus aliis a charitate: bene veritatem habet. sed si 
      <lb ed="#A" n="25"/>includit etiam charitatem neganda est. quia licet gratia 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>stinguatur ab aliis virtutibus theologicis: quae sunt fi 
      <lb ed="#A" n="27"/>des et spes. vnde et iste virtutes possunt remane 
      <lb ed="#A" n="28"/>re separata gratia. Secus tamen est de ipsa 
      chari<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tate que non potest esse informis. Unde Scotus 
      <lb ed="#A" n="30"/>optime dicit gratiam eandem esse virtutem que est 
      cha<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ritas. ita quod non distinguitur gratia a charitate in 
      re<lb ed="#A" n="32" break="no"/>Sed est eadem virtus et idem habitus essentialiter 
      <lb ed="#A" n="33"/>differens sola ratione et nominatione. vt patebit in <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e1426">se 
      <lb ed="#A" n="34"/>quenti. § xvi.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1433">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1435">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1437">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum gratia sit idem quod 
      cha<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ritas. sic quod eadem virtus in re dicitur gratia et 
      cha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ritas. Respondetur quod opinio Tho. tenet oppositum: vt pre 
      <lb ed="#A" n="38"/>cedenti. §. dictum est. que ponit gratiam distingui a 
      <lb ed="#A" n="39"/>virtute. et ita a charitate. Et dicit. quod distinguuntur 
      <lb ed="#A" n="40"/>primo in subiectis realiter a se distinctis. quia 
      gra<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tia est inquit in essentia anime. sed charitas in 
      po<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tentia scilicet in voluntate. ergo etc. Secundo quod possunt qua 
      <lb ed="#A" n="43"/>tia et charitas abinuicem separari. quia in deo est 
      cha<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ritas. i. Ioan. iiii. Deus charitas est. Sed gratia 
      <lb ed="#A" n="45"/>cum sit quoddam limitatum non ponitur in deo. ergo i 
      <lb ed="#A" n="46"/>quit non sunt idem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1466">
      ¶ Sed verius cum Scotistis 
      <lb ed="#A" n="47"/>tenendum est quod gratia est realiter idem et eadem vir 
      <lb ed="#A" n="48"/>tus que est charitas. Probatio: quia deus et 
      na<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tura nil faciunt frustra. sed videretur superfluitas 
      po<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nere praeter charitatem esse gratiam distinctam realiter. 
      <lb ed="#A" n="51"/>ergo etc. Probatur minor. quia omnes effectus et ex 
      <lb ed="#A" n="52"/>cellentie quae gratie conueniunt: et charitati conueniunt. 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt sunt animmam informare: viui ficare. recreare: 
      il<lb ed="#A" n="54" break="no"/>luminare. assimilare. vnire deo. stabilire. et 
      quaecun<lb ed="#A" n="55" break="no"/>que sunt huiusmodi. Nec potest dari aliquis effect 
      <lb ed="#A" n="56"/>quin sicut conuenit gratie: ita conueniat et 
      charita<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ti. Similiter quod Augus. dicit. xv. de trini. c. xviii. quod 
      <!--225.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>charitas est excellentissimum donum. et ipsum solum 
      di<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uidit inter filios regni et perditionis. Et hec omnia 
      <lb ed="#A" n="60"/>conueniunt gratie eque sicut charitati. Relinqui 
      <lb ed="#A" n="61"/>tur ergo quod si distingueretur vna superflueret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1505">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="62"/>obiecta autem <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e1509">Tho</name>. cum primo arguit gratiam esse in 
      <lb ed="#A" n="63"/>essentia anime falsum supponit. <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e1513">patet. §. ix.</ref> quia 
      gra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tia principalius est in potentia quam in essentia. et 
      cha<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ritas similiter et gratia: sunt in potentia volunta 
      <lb ed="#A" n="66"/>tis. Item cum secundo arguit quod charitas et gratia 
      pos<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sunt separari scilicet in deo. Dicendum quod sicut charitas 
      <lb ed="#A" n="68"/>ita et gratia est dupleux scilicet creata et increata quae est in 
      <lb ed="#A" n="69"/>deo. Creata autem charitas vel gratia et increata quam 
      <lb ed="#A" n="70"/>uis sint distincta. tamen creata charitas a creata 
      <lb ed="#A" n="71"/>gratia nunquam potest separari. Ergo patet quod creata 
      <lb ed="#A" n="72"/>gratia et creata charitas sunt idem habitus et 
      vir<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tus realiter. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1540">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1542">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1544">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed quare talibus distinctis 
      <lb ed="#A" n="75"/>nominibus denominatur. scilicet gratia et charitas: cum 
      <lb ed="#A" n="76"/>sint idem. Respondetur secundum doc. subti. in. ii. di. xxvii. q. 
      vni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ca. concor. Rich. e. libro di. xxvi. ar. i. q. i. dicen. quod qura 
      <lb ed="#A" n="78"/>nia et charitas non differunt per aliquod 
      absolutu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sed tantum ratione et relatione. et sic denomniatur diuersimo 
      <lb ed="#A" n="80"/>de.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1562">
      ¶ Nam primo charitas denominatur inquantum 
      <lb ed="#A" n="81"/>habens eam homo habet deum charum et dilectum 
      <lb ed="#A" n="82"/>ita quod ipsa respicit deum non in ratione diligentis sed 
      <lb ed="#A" n="83"/>diligibilis chare prae omnibus. Gratia vero dicitur 
      <lb ed="#A" n="84"/>inquantum deus habet talem hominem gratum. ita quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>ipsa respicit deum acceptantem siue diligentem ad 
      vi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tam eternam. Et vt idem Scotus dicit. Non dicitur 
      <lb ed="#A" n="87"/>gratia quodcumque propter quod deus diligit. quia tunc est 
      <lb ed="#A" n="88"/>sentia diuina in filio posset dici gratia. quoniam 
      <lb ed="#A" n="89"/>propter eam diligit deus pater filium. Sed illud dici 
      <lb ed="#A" n="90"/>tur gratia propter quod deus habet homine gratum: 
      <lb ed="#A" n="91"/>acceptans eum dignum beatitudine eterna. 
      Possu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mus ergo inquit concedere quod idem absolutum sit in 
      ani<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ma per quod anima diligit deum vt obiectum. et per quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>acceptatur speciali acceptatione. ita vt ordinet ea ad 
      <lb ed="#A" n="95"/>deatitudinem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1597">
      ¶ Item secundo patet quia nomen 
      cha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ritatis deriuatur ex nomine greco charis. quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>idem est quod gratia lati ne. Inde eucharis dicitur bene 
      <lb ed="#A" n="98"/>gratiosus. et eucharistia id est bona gratia. Et ita 
      cha<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ritas recte idem sonat quod gratia. Sed 
      tamen<lb ed="#A" n="100" break="no"/>alia et alia ratione sic denominantur nominibus 
      di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uersis propter diuersos respectus. quia commu 
      <lb ed="#A" n="102"/>ni vsu loquendi esse charum refertur ab inferioribus 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad superiores. Sicut dicimus quod rex est charus id est 
      <lb ed="#A" n="104"/>chare dilectus militibus. Sic deus hominibus bonis 
      <lb ed="#A" n="105"/>Sed econuerso esse gratum vel gratiosum refertur 
      <lb ed="#A" n="106"/>a superioribus in respectu ad inferiores. Sicut 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cimus milites esse gratiosos vel gratos apud 
      re<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gem. Sic in proposito gratia facit gratum 
      homi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nem deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1630">
      ¶ Tert io quia charitas se habet sicut 
      <lb ed="#A" n="110"/>in igne habet calefacere. sed gratia sicut in igne se 
      <lb ed="#A" n="111"/>habet calidum esse. Unde a calefacere scilicet igne charitatis 
      <lb ed="#A" n="112"/>denominatur charitas. sed ab esse calidum gratia secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="113"/>supra. Sed ignem esse calidum et ignem calefacere 
      <lb ed="#A" n="114"/>realiter idem sunt. sicut et esse viuum et viuere. 
      <!--226.xml-->
      <pb ed="#A" n="227"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>attamen ratione differunt. Sic est in proposito. Et 
      si<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cut ordine nature prius est ignem esse calidum quam 
      ca<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lefacere. ita etiam gratia ordine prior videtur quam 
      cha<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ritas secundum rationem. sed eadem est in re. Unde gratia non 
      <lb ed="#A" n="5"/>est forma charitatis simpliciter nisi inquantum est 
      pri<lb ed="#A" n="6" break="no"/>or ipsa. aliarum autem virtutum bene dicitur forma: si 
      <lb ed="#A" n="7"/>cut et charitas dicitur forma virtutum. Unde ex 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctis patet. quod sicut impossibile est hominem sine 
      cha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ritate esse dignum vita eterna. vt dicit Apostols. i. 
      Co<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rin. xiii. Ita etiam impossibile est hominem habentem 
      <lb ed="#A" n="11"/>gratiam gratiatum facientem non esse dignum vita eterna. 
      <lb ed="#A" n="12"/>et econuerso. Ergo separari gratia et charitas non 
      pos<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sunt. quia implicat contradictionem esse deo charum: et 
      <lb ed="#A" n="14"/>non esse gratum vel acceptum. secundum Fran. maro. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1681">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1683">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1685">
                  <lb ed="#A" n="15"/>
                  <lb ed="#A" n="16"/>forma quoque et finis virtutum. Respondetur secundum Guill. e. 
      <lb ed="#A" n="17"/>di. xxvii. quod sic. Nam dicitur mater virtutum. quia sicut 
      <lb ed="#A" n="18"/>mater nutrit paruulum: sic ipsa gratia virtutes: vt 
      <lb ed="#A" n="19"/>mereantur augeri et aucte perfici: dicente Aug. 
      Gra<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tia autem perdita omnes virtutes deficiunt a vita. 
      Secu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do dicitur forma. quia gratia dirigit in actus 
      debi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tos. et sine ea sicut et sine charitate informes sunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>alie. Tertio dicitur finis. quia omnes virtutes ad hoc 
      <lb ed="#A" n="24"/>tendunt vt habeamus gratiam et charitatem. Unde 
      <lb ed="#A" n="25"/>Apostolus. Finis praecepti est charitas. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1711">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum gratia gratum faces 
      feal<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ter sit idem cum gloria quam meretur. autem differant 
      <lb ed="#A" n="28"/>per essentiam. Respondetur secundum Guill. e. dist. xxvii. et 
      <lb ed="#A" n="29"/>Bona. ibidem quod tam gratia quam gloria nominant 
      <lb ed="#A" n="30"/>diuinam influentiam. per quam anima habet deum in se 
      <lb ed="#A" n="31"/>habitantem. Habere autem conuenit dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="32"/>modo plene et perfecte in ipso deo quiescendo. et hoc 
      <lb ed="#A" n="33"/>competit statui patrie. Alio modo imperfecte. et sub 
      <lb ed="#A" n="34"/>ratione tendentie ad terminum. Et hoc competit 
      sta<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tui vie. Primum itaque est glorie. secundum est gratie. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Et quoniam primum est premii. secundum vero meriti. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Ideo gratie attribuitur actus merendi. glorie 
      ve<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ro actus regnandi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1742">
      ¶ Et sic ad quesitum respondem 
      <lb ed="#A" n="39"/>do patet quod gratia et gloria non differunt secundum 
      essen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tiam. sed solum sicut perfectum et imperfectum. et secundum 
      sta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tum alium et alium. quoniam in statu vie gratia 
      incho<lb ed="#A" n="42" break="no"/>atur. et postmodum in statu patrie consummatur. Unde 
      <lb ed="#A" n="43"/>gloria non est aliud quam gratia consummata. Sicut a 
      <lb ed="#A" n="44"/>simili lux matutina diei et meridiei eadem est 
      es<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sentialiter differens secundum minus perfectum et perfectum. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Item color idem est essentialiter in tenebrosis: et in 
      <lb ed="#A" n="47"/>suce. sed ibi non visibilis: hic visibilis etc. Hec 
      au<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tem probantur: quia i. Corinth. xiii. dicitur. quod 
      chari<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tas nunquam excidet. Sed charitas idem est quod 
      gra<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tia. vt patuit in praecedentibus. ergo gratia remane. 
      <lb ed="#A" n="51"/>bit in patria sicut et charitas. Et ita exquo 
      chari<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tas est vita anime: sequitur quod si gratia et charitas et 
      <lb ed="#A" n="53"/>gloria distincta essent essentialiter. tunc in patria 
      <lb ed="#A" n="54"/>preter vitam nature haberet triplicem vitam distinctam. 
      <lb ed="#A" n="55"/>videlicet gratie: charitatis et glorie. quod videtur fore 
      <!--226.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>sipterfiuum et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1788">
      ¶ Confruatur quia via eerna 
      car<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dem sicut nominatur gloria. ita nominatur etiam gratia. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Rhoma. vi. Gratia dei vita eterna. ergo habetur 
      <lb ed="#A" n="59"/>propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1798">
      ¶ Sed difficultas est. Quia gloria 
      consi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>stit in visione et fruitione et secura tentione 
      beatitu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dinis. et habet stolam immortalitatis etiam corporis. 
      <lb ed="#A" n="62"/>et gloria est incorruptibilis. hec autem non sunt in 
      <lb ed="#A" n="63"/>gratia que est corruptibilis. Corruptibile autem et 
      <lb ed="#A" n="64"/>incorruptibile differunt plus quam genere. ex. x. 
      Me<lb ed="#A" n="65" break="no"/>taphys. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1814">
      ¶ Respondetur secundum eundem Guill. supra. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Notado quod hic gloria accipitur pro habitu 
      charita<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis consummato qui est gratia consummata. et per conse 
      <lb ed="#A" n="68"/>quens gloria. non autem accipitur pro visione et fruitio 
      <lb ed="#A" n="69"/>ne ac tentione dei. sic enim in actibus secundis extat 
      <lb ed="#A" n="70"/>gloria beatorum. et non in actibus primis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1827">
      ¶ Quod 
      au<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tem Philosophus dicit corruptibile et incorruptibile 
      dif<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ferre verum est quando ex sua natura hoc habent. 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod non est in proposito. Sed ex dono dei 
      specia<lb ed="#A" n="74" break="no"/>li est gloria incorruptibilis. non autem ex propria 
      na<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1840">
      ¶ Quod si adhuc obiicitur. quia oppositum 
      glo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rie. videlicet fides stat cum gratia. Et quia via diffett 
      <lb ed="#A" n="77"/>a termino. Dicendum secundum e. Guill. quod solius status 
      <lb ed="#A" n="78"/>diuersitas sufficit ad saluandum talia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e1850">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e1852">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1854">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum mediante gratia possit. 
      <lb ed="#A" n="80"/>quis de condigno mereri gloriam beatam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1861">
      ¶ Nota pro 
      <lb ed="#A" n="81"/>pambulo primo secundum eundem Guill. in lib. i. dist. xli. 
      <lb ed="#A" n="82"/>cum Bonauen. e. dist. q.i. quod meritum sicut et primo 
      <lb ed="#A" n="83"/>lib. scriptum est. distinguitur triplex. Hic tamen pro 
      cla<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ritate intelligendi repetitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1872">
      ¶ Primum dicitur 
      meri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tum de congruo quando pector facit quod in se est vt 
      gra<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tiam dei percipia¶ Secundum dicitur meritum de digno 
      <lb ed="#A" n="87"/>seu digni. quando orans est iustus: et non solum de 
      <lb ed="#A" n="88"/>congruo habet meritum vt exaudiatur a deo talis 
      o<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rans pro peccatore. sed etiam pro talis iusti orantis 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gnitate dignum est exaudiri praeces eius. licet pro 
      indi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gno peccatore oret
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1890">
      ¶ Tertium dicitur meritum de 
      condi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gno quando iustus pro seipso orat. Dicitur enim 
      condi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gnum vt in his que sunt ad deum iustus pro seipso ex 
      <lb ed="#A" n="94"/>audiatur. Et pro tanto merito iusticie tanta gloria 
      com<lb ed="#A" n="95" break="no"/>digne detur ex dei liberali honitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1902">
      ¶ Secundo 
      notan<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dum iuxta e. Guill. in. ii. di. xxvii. quod meritum 
      congrui<lb ed="#A" n="97" break="no"/>potest tripliciter accipi. Primo vt sit sola congruitas 
      <lb ed="#A" n="98"/>cum indignitate operis. sicut dum quis per opera 
      bo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>na ex genere facta extra charitatem meretur de 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gruo primam gratiam. Ibi enim est congruitas ratione bono 
      <lb ed="#A" n="101"/>rum operum. Sed est indignitas ex parte operantis: quia 
      <lb ed="#A" n="102"/>homo talis operans extra charitatem non est dignus 
      pa<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ne quo vescitur. vt dicit Aug. cum sit inimicus dei. Secum 
      <lb ed="#A" n="104"/>do meritum congrui est vt sit sola congruitas cum in 
      <lb ed="#A" n="105"/>dignitate ex parte operantis. Sicuti dum vir iustus 
      <lb ed="#A" n="106"/>meretur peccatori primam gratiam. ibi ratione viri iusti est 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gnitas. sed ratione peccatoris est indignitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1931">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="108"/>meritum congrui capitur quando est dignitas cum inferiori 
      <lb ed="#A" n="109"/>tate meriti hominis. Sicut dum homo ex 
      mino<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ri gratia vel merito: dei dono maiorem meretum 
      <lb ed="#A" n="111"/>charitatem. Ibi quippe est dignitas ex parte eius 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#A" n="228"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>qui meretur quia est in statu gratiae. Est rursus inferi 
      <lb ed="#A" n="2"/>oritas. quia ex minori ad maiorem proceditur charitatem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1953">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Responturg tertio ad quaesitum quod de condigno quis per gratiam 
      <lb ed="#A" n="4"/>meretur gloriam. Sed qualiter hoc. cum dic Apostolis 
      Rho<lb ed="#A" n="5" break="no"/>viii. No sunt condigne passiones huius temporis ad futu 
      <lb ed="#A" n="6"/>ram gloriam quae reuelabitur in nobis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e1964">
      ¶ Nota secundum Bona. 
      <lb ed="#A" n="7"/>e. di. xxvii. ar. ii. q. iii. Et cum eo Guill. ibidem. quod potest 
      <lb ed="#A" n="8"/>comparatio fieri in opere meritorio ad tria. Primo ad 
      <lb ed="#A" n="9"/>voluntatem merentem. Et hoc dupliciter. Aut ratione volun 
      <lb ed="#A" n="10"/>tatis libere. et sic solum est meritum de congruo. Aut 
      <lb ed="#A" n="11"/>tione charitatis vel gratiae. et sic est de condigno. quia ad hoc 
      <lb ed="#A" n="12"/>est ordinata charitas. Secundo potest fieri comparatio 
      <lb ed="#A" n="13"/>ad deum acceptantem. Aut ratione liberalitatis maxime 
      <lb ed="#A" n="14"/>in eo. et sic est meritum congrui. Aut ratione 
      promissi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>onis diuine. et sic est condigni. quia promissum dei ex 
      <lb ed="#A" n="16"/>parte sui infallibile est. Tertio potest comparatio 
      fie<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ri ad operis statum in quo fit. Et hoc vel ratione tempo 
      <lb ed="#A" n="18"/>ris scilicet presentis vite: et sic est congruitas. quia nunc extat 
      <lb ed="#A" n="19"/>tepus seminandi: vt postea in futuro colligamus. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Uel ratione arduitatis operis in quo praeponimus nobis 
      <lb ed="#A" n="21"/>bonum eternum. et sic est condignitas. Unde inter opus 
      <lb ed="#A" n="22"/>meritorium et vitam eternam vbi dabitur pro praemio gloria 
      <lb ed="#A" n="23"/>beata non est proportio arithmetica que est eiusdem 
      <lb ed="#A" n="24"/>quantitatis. sicuti fit in commutatiua iusticia. puta. 
      <lb ed="#A" n="25"/>tot denarii valent tot panes et huiusmodi. quia longe 
      perfe<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ctior est gloria et excelletior supra omnia merita 
      no<lb ed="#A" n="27" break="no"/>stra. Et hoc innuit Apostolus supra di. Non sunt 
      con<lb ed="#A" n="28" break="no"/>digne passiones huius temporis ad futuram gloriam. Sed 
      <lb ed="#A" n="29"/>ibi est proportio geometrica. vt in distributiua 
      iu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sticia ex. v. libr. Ethicorum. que solam requirit proportio 
      <lb ed="#A" n="31"/>nem ex liberalitate promissionis magnifici principis 
      <lb ed="#A" n="32"/>qui equissimo iudicio reddit vnicuque secundum opera sua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2024">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2026">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2028">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Utrum aliquis saltem sanctus 
      <lb ed="#A" n="34"/>posst alteri non habenti gratiam mereri primam gratiam 
      <lb ed="#A" n="35"/>Respondetur secundum Guill. Bonauen. et alios. e. dis. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="36"/>per conclusionem quod sic. Et patet. quia Iaco. vlt. dicitur. Orate 
      <lb ed="#A" n="37"/>pro inuicem vt saluemini. Et Aug. expresse dicit libro de prae 
      <lb ed="#A" n="38"/>destinatione sanctorum. Patet etiam exemplo de 
      paulo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>de quo idem Aug. ait. quod si Stephanus non orasset 
      <lb ed="#A" n="40"/>ecclesia Paulum non habuisset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2048">
      ¶ Sed quali 
      meri<lb ed="#A" n="41" break="no"/>to aut quomodo et vnde hoc fiat. Dicendum secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="42"/>doco. quod merito congrui et etiam merito digni ex parte 
      sa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cti. sed non condigni. vt patet ex praecedenti. Unde notat 
      <lb ed="#A" n="44"/>idem Guill. quod tripliciter accidi potest quod quis non possit 
      <lb ed="#A" n="45"/>alteri mereri primam gratiam. Parimo quia talis qui 
      pu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>taretur mereri posse est extra charitatem in peccato 
      ali<lb ed="#A" n="47" break="no"/>quo ideo non meretur. Secundo quia vel habet 
      chari<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tatem modicam vt vix sufficiat sibiipsi. vel Tertio quia 
      <lb ed="#A" n="49"/>is pro quo mereretur est aggrauatus peccatis talibus 
      <lb ed="#A" n="50"/>vt non mereatur sanctus vel iustus pro eo eraudiri 
      <lb ed="#A" n="51"/>Tamen si praedictis modis non assit impedimentum 
      <lb ed="#A" n="52"/>bene potest sanctus impetrare vel mereri 
      gra<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tiam primam etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2079">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quid autem sit prima gratia 
      <lb ed="#A" n="55"/>dictum est <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e2085">supra. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2089">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2091">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2093">
      <!--227.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum aliquis possit suipstis 
      <lb ed="#A" n="57"/>mereri primam gratia. Respondetur secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="58"/>Guill. eadem dist. xxvii. per conclusionem. quod nullus 
      <lb ed="#A" n="59"/>potest sibi mereri primam gratiam. Probatur. quia 
      di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cente Apostolo Rhoman. xi. Si gratia esset ex 
      <lb ed="#A" n="61"/>operibus. scilicet meritoriis iam non esset gratia. 
      Gra<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tuitum enim et debitum opponuntur. Sed meritum id quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>meretur quodammodo efficit debitum. et sic non esset 
      <lb ed="#A" n="64"/>gratuitum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2119">
      ¶ Confirmatur. quia principium 
      meren<lb ed="#A" n="65" break="no"/>di et meritu opponuntur relatiue. sic pater et filius. 
      eri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>go sicut non potest idem esse pater et filius 
      respe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctu eiusdem. sic nec principium merendi potest 
      es<lb ed="#A" n="68" break="no"/>se idem merito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2130">
      ¶ Sed vnde est quod homo iustus 
      <lb ed="#A" n="69"/>potest alteri mereri primam gratiam: sed sibiipsti 
      <lb ed="#A" n="70"/>non potest: etiam de congruo. cum tamen idem sibit 
      <lb ed="#A" n="71"/>psaei est intimior quam alteri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2139">
      ¶ Respondetur secundum 
      eun<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dem Guill. et Richardi. ac Bonauentis. eadem dist. 
      <lb ed="#A" n="73"/>xxvii. quod huius ratio est exinde: quia mereri 
      ali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>teri primam gratiam procedit ex gratia: et non 
      per<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dit sic rationem gratuiti. Sed mereri sibiipsi 
      pri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mam gratiam non est ex gratia. cum homo ipse an 
      <lb ed="#A" n="77"/>tequam habeat primam gratiam est inimicus dei. nec 
      <lb ed="#A" n="78"/>opus suum est meritorium vite gratie vel glorie. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Si ergo mereretur primam sibi gratiam: perderet 
      <lb ed="#A" n="80"/>rationem gratuiti: vt dictum est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2162">
      ¶ Si dicas. 
      te<lb ed="#A" n="81" break="no"/>te saluatore Omni petenti dabitur. ergo facien 
      <lb ed="#A" n="82"/>i quod in se est. et oranti peccatori dabitur 
      gra<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2171">
      ¶ Dicendum quod bene dabitur gratia ex dei 
      li<lb ed="#A" n="84" break="no"/>berali promissione. sed non vt pro merito 
      simpli<lb ed="#A" n="85" break="no"/>citer. Magis proprie enim dicitur gratia prima 
      <lb ed="#A" n="86"/>bonari a deo mere liberaliter propter suam 
      bos<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nitatem qua promisit dare facienti quad in se est 
      <lb ed="#A" n="88"/>quam pro operibus reddi. Et ita non simpliciter pro 
      me<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rito datur prima gratia: sed tantummodo secundum quid. 
      <lb ed="#A" n="90"/>in tali videlicet inquentum faciens quod in se est 
      <lb ed="#A" n="91"/>remuneratur aliquo dono ex liberalitate retribuem 
      <lb ed="#A" n="92"/>tis. quamuis ille non esset dignus tali dono etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2194">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2196">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2198">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum aliquis existens 
      igra<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tia possit mereri: vt si cadat in peccatu quod 
      postea<lb ed="#A" n="95" break="no"/>resurgat. Responde Tho. eadem dist. xxvii. q. iiii 
      <lb ed="#A" n="96"/>quod non. quia opera sua per peccatum mortale in 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod cadit mortificantur. Tamen secundum eundem 
      pri<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ma secunde. q. vlti. potest homo hoc impetrare 
      per<lb ed="#A" n="99" break="no"/>orationem. non tamen ita quod oratio iusticie 
      inni<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tatur per modum meriti. sed solum per modum 
      <lb ed="#A" n="101"/>nisericordie dei. secundum illud Psali. Cum defecus 
      <lb ed="#A" n="102"/>cit virtus mea ne derelinquas me domine. Et 
      <lb ed="#A" n="103"/>sic intelligendum est dictum Augustini. Iusticia 
      <lb ed="#A" n="104"/>a deo petit quod reparetur post lapsum. Quauis 
      er<lb ed="#A" n="105" break="no"/>go homo non mereatur reparationem post 
      lapsi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>secundum iusticiam meritorum. verumtamen vt dicit Sco 
      <lb ed="#A" n="107"/>tus in quarto. distinctione. xxii. questione vnica. 
      ar<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ti. ii questionis. Talia opera prius in gratia 
      viui<lb ed="#A" n="109" break="no"/>da facta. licet postea mortificata valent: non solum 
      <lb ed="#A" n="110"/>cad ta ad que valent opera in peccato mortali faltur 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#A" n="229"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sed insuper ad plura alia. videlicet qia Primo mox 
      re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uiuiscunt per poenitentiam. vt patet per Augul. et Hieron. et 
      <lb ed="#A" n="3"/>Magistrum i. iiii. di. xv. Secundo quia excellens dei 
      mi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sericordia talibus citius dat gratiam resurgendi. Ideo 
      <lb ed="#A" n="5"/>Scotus dicit. Credo inquit quod sicut homo perfectior 
      <lb ed="#A" n="6"/>grauius cadit propter maiorem ingratitudinem. ita 
      ce<lb ed="#A" n="7" break="no"/>teris paribus citius resurgit propter dei benignitatem 
      <lb ed="#A" n="8"/>merita praedicta ad hoc aliqualiter acceptantem 
      Ad<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dit. Istud bene debet allicere quemlibet ad seper 
      me<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ritorie operandum pro viribus. quia siue mansurus 
      <lb ed="#A" n="11"/>siue lapsurus sit homo: non erunt ista opera totaliter 
      <lb ed="#A" n="12"/>in obliuionce coram deo. Tertio quia talia opera 
      dispe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nunt ad mortem salubrem vt inspiretur talibus 
      peniten<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tia subito. Exemplum de Saule et de Samsone 
      <lb ed="#A" n="15"/>prius bonis postea peccantibus finaliter saluatis secundum 
      <lb ed="#A" n="16"/>Lyram. Quarto ad patrocinia sanctorum saltem in 
      mor<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tis hora obtinendum. vt legitur in miraculis b. 
      Ma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rie. Ultimo quia praemiantur in celo cum fuerint in 
      praesen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ti. et finaliter reuiuificata Patebit li. iii. Charitas. 
      <lb ed="#A" n="20"/>ig. 
      </p>
               <!-- Gratia 4-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2293">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2295">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2297">
                  <lb ed="#A" n="21"/>Iatia. xx. quo 
      <lb ed="#A" n="22"/>pd effectum in respectu ad liberum 
      ar<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bitrium Queritur. Utrum liberum arbitri 
      <lb ed="#A" n="24"/>um semota omni gratia etiam gratis 
      <lb ed="#A" n="25"/>data possit conuerti ad deum. Respondetur secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="26"/>super. ii di. xxviii. per conclusi onem quod non potest. 
      Pro<lb ed="#A" n="27" break="no"/>batur primo autoritate Berarnds. libro de libero ar. 
      dicen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tis. Conatus liberi arbitrii ad bonum cassi sunt si 
      <lb ed="#A" n="29"/>a gratia non adiuuantur. et nulli si non excitantur. Gatra 
      <lb ed="#A" n="30"/>enim inquit excitat liberum arbitrium. dum seminat 
      co<lb ed="#A" n="31" break="no"/>gitatum: sanat affectum: et roborat gratia vt perducat 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad actum. Hec Ber. Idem patet. ii Corm. iii per verba 
      <lb ed="#A" n="33"/>apostoli. Non sumus sufficientes cogitare aliquid scilicet 
      bo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ni ex nobis tamquam ex nobis. sed omnis sufficientia nostra a 
      <lb ed="#A" n="35"/>deo est. Secundo patet ratione. quia conuersio ad deum 
      <lb ed="#A" n="36"/>non fit per gratiam gratum faciente nisi speciali motione 
      <lb ed="#A" n="37"/>spiritus sancti. quam scilicet conuersionem praecedit necessario 
      ali<lb ed="#A" n="38" break="no"/>qualis dispositio. saltem cognitio aliqua dei que est 
      <lb ed="#A" n="39"/>gratia gratis data. Nec obuiat illud Tacharie. i. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Conuertimini ad me et ego conuertar ad vos. quia ipsa 
      <lb ed="#A" n="41"/>vocatio qua vocat vt conuertamur gratia dei et ergo 
      <lb ed="#A" n="42"/>tis data. Denique excitatio seu vocatio aut 
      inspi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ratio interior quae primo disponit ad conuersionem est 
      <lb ed="#A" n="44"/>gratia gratis data. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2353">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2355">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2357">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed an liberum arbitrium hominis 
      <lb ed="#A" n="46"/>sine gratia potest detestari et vitare omne mortale 
      pec<lb ed="#A" n="47" break="no"/>catum. Ad hoc quesitum et etiam ad praecedens Pelag. 
      <lb ed="#A" n="48"/>us hereticus tenuit quod potest
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2368">
      ¶ Et arguit sic. quia 
      <lb ed="#A" n="49"/>si non posset: sequeretur quod non peccaret in eo quod 
      vita<lb ed="#A" n="50" break="no"/>re non potest. per Aug. li. iii. de libero arbi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2375">
      ¶ Item qui 
      <lb ed="#A" n="51"/>potest libere consentire peccato: potest libere dissentire. 
      <lb ed="#A" n="52"/>sed primum potest liberum arbitrium se solo. ergo et secundum. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Maxime cum dicat Aug. i. retrac. c. xxii. Nihil est 
      <lb ed="#A" n="54"/>tam in potestate voluntatis quam ipsa sua volitio. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Item ho potest ex se credere: dicente Aug. super epistolam 
      <lb ed="#A" n="56"/>Rhoma. Nostrum est inquit credere et quod credi¬ 
      <!--228.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>nui. Sed tredere es saluari per fidem. 
      Abachuci<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ii. Iustus ex sua fide viuit. ergo etc. Plura eius argunta 
      <lb ed="#A" n="59"/>traseo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2401">
      ¶ Sed ad hec resntur quod illud dictum Aug. Nul 
      <lb ed="#A" n="60"/>lus peccat seo quod vitare nopotest: intelligendum est secudm 
      <lb ed="#A" n="61"/>Scotorlis. in. ii di. xxviii. si non dedit ex parte sua 
      caua<lb ed="#A" n="62" break="no"/>qua non potest vitare. Sed quia homo dedit causam quando natu 
      <lb ed="#A" n="63"/>ra peccato corrupta est. Exemplum de Loth quie per ebrieta 
      <lb ed="#A" n="64"/>tem causam dedit incestus et amissionis vsus rationis. ideo 
      <lb ed="#A" n="65"/>non excusatur quod nesciens peccauit cum filiabus suis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2418">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Ad aliud. quia volitio est in ptestate liberi arbitrii. 
      <lb ed="#A" n="67"/>vel dissentire. Dicit Guill. supra quod intelligendum est 
      <lb ed="#A" n="68"/>de voluntate simplici quae bene est in potestate liberi arbi. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Sed non de volitione gratuita quae non est in potestate liberi 
      <lb ed="#A" n="70"/>arbitrii solius. Illa autem volitio simplex est naturalis. 
      <lb ed="#A" n="71"/>nec mouetur a gratia. ideo non sufficit ad meritum vite 
      <lb ed="#A" n="72"/>eterne nisi assit gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2436">
      ¶ Denique ad illud quod Aug. dicit 
      <lb ed="#A" n="73"/>Nostrum est credere etc. retractauit idem Aug. postea 
      <lb ed="#A" n="74"/>di. quod fides reperitur inter munera spiritus sancti. De his 
      te<lb ed="#A" n="75" break="no"/>stis est magister
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2445">
      ¶ Ad quaesitum ergo dicendum estcontrarium 
      hu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>iusmodi errori damnato. quia tenetur communiter a doctoribus 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod homo per liberum arbitrium solum sine gratia gratum faciente 
      <lb ed="#A" n="78"/>non potest vitare omne peccatum mortale. Sed hoc diuersi 
      <lb ed="#A" n="79"/>mode probatur. Richar. enim dicit quod potest homo vitare 
      sin<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gula mortalia per liberum arbitrium sine gratia vel saltem 
      <lb ed="#A" n="81"/>multa. non tamen omnia semper simul quin incidat in aliqua. Sicut 
      <lb ed="#A" n="82"/>a similio homo potest in naui singula obstruere foramina 
      <lb ed="#A" n="83"/>non tamen omnia. quia dum obstruit vnum: reliquum 
      <lb ed="#A" n="84"/>est patens. Hec Scotorlis. Unde aliter vt tenet 
      <lb ed="#A" n="85"/>idem ponitur melius a Scoto. videlicet quod peccatum 
      acci<lb ed="#A" n="86" break="no"/>piendo pro deformitate peccati in transgrediendo 
      <lb ed="#A" n="87"/>mandata dei. sic loquendo potest homo per liberum 
      <lb ed="#A" n="88"/>arbitrium adiutorio gratie diuine non solum breui 
      <lb ed="#A" n="89"/>tempore sed pro omni tepore vitare semper toto 
      tempo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re vite longe. alas oporteret peccatorem totiens pec 
      <lb ed="#A" n="91"/>care mortaliter quot sunt momenta temporis. Et pro 
      <lb ed="#A" n="92"/>batur. quia Hierony. dicit. Anathema sit qui dicit 
      <lb ed="#A" n="93"/>deum praeccepisse aliquid impossibile. Sed deus 
      prae<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cepit semper vitare omne mortale. ergo etc. Sed pec 
      <lb ed="#A" n="95"/>catum accipiendo pro omni macula quae remanet post 
      <lb ed="#A" n="96"/>actum peccati quousque deleatur per penitentiam. sic bene 
      <lb ed="#A" n="97"/>valet similitudo. iuxta dicta Rich. inducta maxime 
      <lb ed="#A" n="98"/>quo ad venialia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2497">
      ¶ Denique dicit Guill. quod homo quamuis 
      <lb ed="#A" n="99"/>possit per liberum arbitrium sine gratia etiam detestari 
      in<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quantum est nociuum nature sue. Sed hoc non sufficit ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>puersionem quae exigit detestationem inquantum est 
      offensi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uum dei. Et ista patent ex his quae dicta sunt etiam. <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e2507">§. xx 
      <lb ed="#A" n="103"/>iiii. praecedenti. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2514">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2516">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2518">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum homoprliberum arbitrium 
      <lb ed="#A" n="105"/>ine gratia gratum faciente possit a peccato resurgere. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="106"/>secndum <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e2526">Scotorls. e. dis. xxviii.</ref> clarius. concor. <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e2528">Guill</name>. <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e2531">
      Bo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>na.</name>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e2536">Rich</name>. et alii commuitr. quod non potest sine gratia gratum faciente 
      <lb ed="#A" n="108"/>resurgere. Ratio quia resurgere a peccato ct restitui hominem 
      <lb ed="#A" n="109"/>ad ea quae amiserat per peccatum. ad ea autem non potest restitur 
      <lb ed="#A" n="110"/>per liberum ar. sine gratia. ergo etc. Probatur minor. quia Primo 
      <lb ed="#A" n="111"/>per peccatum amittit homo spalem diui luminis et similitudinis 
      <lb ed="#A" n="112"/>participationem. propterea peccatum dicitur tenebra. Sed hoc 
      recu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>parare non potest homo per naturam scilicet per gratiam illuminatem animam. 
      <!--229.xml-->
      <pb ed="#A" n="230"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Situt aer non potest a seipso illuminari sed a 
      luce<lb ed="#A" n="2" break="no"/>Secundo homo per peccatum perdit vitam anime. quia ea occidit. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Eze. xviii. Anima quae peccauerit ipsa morietur. Sicut ergo 
      <lb ed="#A" n="4"/>homo mortuus non potest reuiuificari per naturam sed super 
      <lb ed="#A" n="5"/>naturaliter: deo dante vitam. Ita in proposito non potest anitm 
      <lb ed="#A" n="6"/>reuiuificari nisi a deo dante vita gratiae. Tertio quia per 
      <lb ed="#A" n="7"/>peccatum amittit homo idoneitatem ad vitam eternam. sed non 
      <lb ed="#A" n="8"/>nisi gratia dei vita eterna. Rho. vi. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2577">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2579">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2581">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum homo per solum liberum arbitri 
      <lb ed="#A" n="10"/>um sine gratia possit vincere tentationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2588">
      ¶ De hoc 
      <lb ed="#A" n="11"/>Nota pro pambulo quod secundum Guill. in. ii dist. xxviii. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ista tria differunt in bello tam spirituali quam corporali. vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>delicet. Resistentia. Tropheus et Uictorie triumphus 
      <lb ed="#A" n="14"/>Nam resistentia est quando quis licet non vincat inimicum: tamen 
      <lb ed="#A" n="15"/>non vincitur ab inimico. Sicut quando sunt duo equales 
      <lb ed="#A" n="16"/>pugnantes Tropheus autem dicitur quando pars 
      ad<lb ed="#A" n="17" break="no"/>uersa sana fugit et non lesa. parte alia non persequent 
      <lb ed="#A" n="18"/>Sed triumphus siue victoria est. quando pars 
      inimi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ca aut pene aut funditus destruitur. aut nullo 
      au<lb ed="#A" n="20" break="no"/>modico in parte alia habito detrimento. De his 
      er<lb ed="#A" n="21" break="no"/>go quaestio varia est in sequentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2614">
      ¶ Et quoniam ad praesens 
      <lb ed="#A" n="22"/>queritur de victoria que est idem quod triuphus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2619">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#A" n="23"/>ad hoc quesitum respondendo dicendum secundum eundem Guisl. 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod homo per solum liberum arbitrium sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ciente non potest vincere tentationem: quamuis possit res 
      <lb ed="#A" n="26"/>stere tentationi mediantibus gratiis datis. Et huiui 
      <lb ed="#A" n="27"/>positionis est etiam Bonaue. Probatio quia victoria 
      <lb ed="#A" n="28"/>meretur coronam glorie celestis. Apoca. ii et. iii. Si igs 
      <lb ed="#A" n="29"/>tur sine gratia gratum faciente infusa vinceret quis tentati 
      <lb ed="#A" n="30"/>onem sic mereretur glorium sine gratia. quod est 
      inconue<lb ed="#A" n="31" break="no"/>niens. patet ex praecedentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2642">
      ¶ Confirmatur: quia 
      victori<lb ed="#A" n="32" break="no"/>osus dicitur qui consequitur perfecte oppositum illius quod 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tendebat victus. vt patet ex praeambulo. Demon autem 
      <lb ed="#A" n="34"/>in tentatione intendit hominem a celesti regno retrahe 
      <lb ed="#A" n="35"/>re. et in infernum per peccatum demergere. Et ita 
      oporti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>quod victor consequatur meritum perfecti triumphi scilicet ad 
      co<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ronam glorie: quod non fit sine gratia gratum faciente 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2658">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Unde. i. Cor. xv. Deo autem gratiam qui dedit nobis vl 
      <lb ed="#A" n="39"/>ctoriam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2665">
      ¶ Sed difficultas est. quia in diabolo nulla 
      <lb ed="#A" n="40"/>est gratia gratum faciens. et tamen quandoque vincit nos et 
      subiu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gat solo suo libero arbitrio. Quare ergo homo non pots 
      <lb ed="#A" n="42"/>eum vincere sine gratia: cum non sit peioris condicionis 
      <lb ed="#A" n="43"/>homo quam diabolus. Respondetur secundum e. Guill. et Bonauen. ac 
      <lb ed="#A" n="44"/>Rich. e. di. xxviii. quod ratio huius est. quia facilius potest homo 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccare quam bonu meritorium vite eterne facere. et se 
      <lb ed="#A" n="46"/>est propter corruptionem nature per peccatum qua incliatur 
      <lb ed="#A" n="47"/>prenea quoque est in malum omni tempore. Unde quia 
      diabo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>li victoria est in subiugando hominem per peccatum 
      <lb ed="#A" n="49"/>ad quod pronus est ex corruptione. Sed victoria hominis 
      <lb ed="#A" n="50"/>est in operando bonum meritorium vite eterne. quod est su 
      <lb ed="#A" n="51"/>pernaturale. Inde est quod diabolus potest superare faciles 
      <lb ed="#A" n="52"/>us. Item quia diabolus non vincit nisi volentem hominem 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum Greg. Diabolus autem nunquam vincitur volens: ideo 
      <lb ed="#A" n="54"/>facilius est quod diabolus vincat hominem sibi 
      consensu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>et voluntatem praebentem. quam homo diabolum nolentem. 
      Si<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cut miles qui arma sua dat hosti voluntarie facilius 
      <lb ed="#A" n="57"/>vincitur inermis quam qui armatus oppugnat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2708">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2710">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2712">
      <!--229.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum homo denudatus 
      omni<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gratia potest per solum liberum arbitrium resistere tentatio 
      <lb ed="#A" n="60"/>ni: licet non possit vincere vt dictum est in praecedenti. §. 
      <lb ed="#A" n="61"/>xxvii. Respondetur secundum eundem Guill. supra quod exquo non 
      vide<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tur quod homo penitus denudetur ab omni gratia gratis 
      <lb ed="#A" n="63"/>data. quia dei benignitas que etiam inimicis 
      bo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>na tribuit non permittit deus ab omni gratia gratis 
      da<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ta hominem destitui. Ideo respondetur quod liberum arbitri 
      <lb ed="#A" n="66"/>um per possibile vel impossibile semotum a gratia 
      on<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gratis data: bene potest resistere alicui tentationi. 
      <lb ed="#A" n="68"/>licet non omni: sed non potest vincere sine gratia 
      gra<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum faciente. vt dictum est in praecedenti. Nam probatur: quia 
      <lb ed="#A" n="70"/>quantumcunque sit denudatum a gratia liberum arbitrium: tamen 
      <lb ed="#A" n="71"/>pro ingenita sui nobilitate no potest cogi etiam a 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mone: vt dicit Bernnds. sed extat semper liberum. ergo ex se 
      po<lb ed="#A" n="73" break="no"/>test facere vt aliquando non consentiat tentationi. et hoc est 
      <lb ed="#A" n="74"/>resistere. Et hoc videmus etiam in infidelibus qui non 
      <lb ed="#A" n="75"/>habent gratiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2758">
      ¶ Sed an omni tentationi et 
      semper<lb ed="#A" n="76" break="no"/>possit liberum arbitrium ex se solo resistere patuit quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>non ex. §. xxv. Et de hoc exemplum dat <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e2764">Bona. eadem 
      <lb ed="#A" n="78"/>di. xxviii. ar. ii. q. ii</ref> quod pugil potest seipsum bene 
      prote<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gere et cooperire contra aduersarium ex parte vrna. et 
      ta<lb ed="#A" n="80" break="no"/>men dum se sic coopit: aduersarius cautus a parte alia 
      <lb ed="#A" n="81"/>illum deiicit. Unde nequaquam potest homo sine adiutorio 
      <lb ed="#A" n="82"/>gratie dei resistere omnibus tentationibus. Inde est quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>in oratione dominica petimus di. Et ne nos inducas in 
      <lb ed="#A" n="84"/>tentationem. quia de communi liberum arbitrium non in 
      <lb ed="#A" n="85"/>formatum gratia sequitur motus carnis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2786">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2788">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2790">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum liberum arbitrium sine 
      gra<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tia possit facere bonum opus in genere. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="88"/>eundem Guill. supra quod opus bonum ex genere siue in 
      <lb ed="#A" n="89"/>genere dicitur actus super debitam materiam cadens. Et 
      <lb ed="#A" n="90"/>distinguitur triplex quantum sufficit ad propositum. 
      Pri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mum est quod dignum est vita eterna. Et istud 
      sem<lb ed="#A" n="92" break="no"/>per fit in statu gratiae gratum facientis. Secundum bonum 
      <lb ed="#A" n="93"/>in genere est quod disponit de congruo ad beatitudi 
      <lb ed="#A" n="94"/>nem: licet sit factum extra charitate: tamen recta intentione 
      <lb ed="#A" n="95"/>sicut est bonum morale. Et istud requirit gratiam 
      gra<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tis datam. Tertium bonum de genere est quod solum est 
      or<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dinabile: licet actu ab operante non ordinetur. Et istud 
      <lb ed="#A" n="98"/>potest fieri a nudo libero arbitrio semota quacumque 
      <lb ed="#A" n="99"/>gratia sed cum difficultate. vt cum princeps vel 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ues: licet sit auarus dat largas eleosynas pro 
      poto<lb ed="#A" n="101" break="no"/>pa vel liberalitate ostendenda. Nam virtus vtpote 
      ha<lb ed="#A" n="102" break="no"/>bitus solum facit facilem. Et ita ante virtutis habitum 
      <lb ed="#A" n="103"/>vel sine virtute potest liberum arbitrium licet cum difficdus 
      <lb ed="#A" n="104"/>tate bonum aliquod ex genere agere. quod virtuosus 
      <lb ed="#A" n="105"/>facilius faceret. Patet etiam de praedicante pro vana gloria 
      <lb ed="#A" n="106"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2838">
      ¶ Sed an liberum arbitrium potest se solo sine 
      onm<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gratia exire in opus morale. Ide Guill. dicit quod non 
      <lb ed="#A" n="108"/>saltem sine gratia gratis data. quia siberum arbitrium se 
      so<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lo non refert in finem debitum. que tamen est 
      circumstar<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tia principalior operum moralium. Unde ex hoc sed 
      <lb ed="#A" n="111"/>tur quod nullum bonum est morale nisi omnes 
      habe<lb ed="#A" n="112" break="no"/>at circumstantias. quando ergo liberum arbitrium tantun ex se 
      opera<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tur aliquod bonum. licet habeat materiam debitam 
      <lb ed="#A" n="114"/>vt pascere pauperem. tamen quia caret circumstantia fi¬ 
      <!--230.xml-->
      <pb ed="#A" n="231"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nis non censetur moralis. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2869">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2871">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2873">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum homo per liberum arbitrium 
      <lb ed="#A" n="3"/>volens sine gratia implere dei mandata pecce scilicet 
      <lb ed="#A" n="4"/>in eo quod non vult in gratia implere talia. sed sine 
      <lb ed="#A" n="5"/>gratia. Respondetur secundum eudem Guil. eadem di. xxviii. quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>non peccat. patet. quia si peccaret sequeretur quod dato 
      <lb ed="#A" n="7"/>vt adam non fuisset in gratia a principio conditus: 
      <lb ed="#A" n="8"/>peccasset implendo mandata dei. quod nullus 
      sa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ne diceret. Imo addocinquit) quod est homo in peccato 
      mor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tali existens: non peccat in hoc quod sic implet 
      prece<lb ed="#A" n="11" break="no"/>pta. Probatur medio doc. subti. ea. di. xxviii. lib. ii. 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia sic esset inductio omnium peccatorum hominum ad 
      <lb ed="#A" n="13"/>peruersitatem ne mandata implerent aut bona face 
      <lb ed="#A" n="14"/>rent cum sunt in peccato. quia talia faciendo 
      pecca<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rent: quod valde durum est et contra bonos mores 
      <lb ed="#A" n="16"/>Unde peccatores magis sunt inducendi ad bonum 
      <lb ed="#A" n="17"/>opus ex genere: vt per talia assuescant bene 
      operar<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ne plus potestatem habeat diabolus in illos. Unde 
      <lb ed="#A" n="19"/>de patet quod talis implendo mandata dei vel 
      eccle<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sie non peccat in hoc nouo peccato sed satisfacit 
      <lb ed="#A" n="21"/>praecepto. tamen reatum peccatorum praecedentium non euadit 
      quo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>usque sint illa deleta per penitentiam etc. Hec secundum 
      <lb ed="#A" n="23"/>intentionem Scoti 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e2924">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e2926">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2928">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Utrum homo sine gratia gratumfaciente 
      <lb ed="#A" n="25"/>per ipsum liberum arbitrium possit implere omnia 
      mada<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ta dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2937">
      ¶ Et arguitur quod sic. quia madata dei non sunt 
      <lb ed="#A" n="27"/>grauia ad implendum i. Ioan. v. Mandata eius 
      <lb ed="#A" n="28"/>grauia non sunt. Et non sunt supra potestatem 
      <lb ed="#A" n="29"/>hominis. Deutero. xxx. Mandatum hoc quod 
      ego<lb ed="#A" n="30" break="no"/>praecipio tihi non supra te est. sed iuxta te: valde in 
      <lb ed="#A" n="31"/>ore tuo. et in corde tuo vt facias illud. ergo homo 
      <lb ed="#A" n="32"/>per liberum arbitrium potest implere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2953">
      ¶ Sed in 
      <lb ed="#A" n="33"/>oppositum est. quia mandatorum obseruatio mere 
      <lb ed="#A" n="34"/>tur vitam eternam. Matth. xix. Si vis ad vitam 
      <lb ed="#A" n="35"/>ingredi serua mandata. Uita autem eterna dignus 
      <lb ed="#A" n="36"/>esse non potest quis sine gratia gratum faciente. 
      er<lb ed="#A" n="37" break="no"/>go etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e2966">
      ¶ Ad hec itaque et ad quesitum Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="38"/>Guil. et Scotorelis eadem di. xxviii. Bonauen. et 
      comn<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cord. Rich. Ibidem Primo propter argumentum pre 
      <lb ed="#A" n="40"/>missum. dicedo quod mandata dei sunt difficilia quidem 
      <lb ed="#A" n="41"/>vel grauia homini qui est extra charitatem vel 
      gra<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tiam. eo quod sunt de perfectione virtutum: que sunt 
      <lb ed="#A" n="43"/>circa difficilia. ex. ii lib. Ethicorum. Uerunt sicut 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cunt praemisse scripture: non sunt grauia sed valde 
      le<lb ed="#A" n="45" break="no"/>uia et delectabilia homini qui est in charitate et 
      im<lb ed="#A" n="46" break="no"/>plet ea in gratia. Ideo etiam saluator Mat. xi. 
      <lb ed="#A" n="47"/>dixit. Iugum meum suaue est et onus meum leue 
      <lb ed="#A" n="48"/>videlicet hominibus in charitate. Unde Augustinus Omnia 
      <lb ed="#A" n="49"/>immania et grauia: leuia et prope nulla facit amor 
      <lb ed="#A" n="50"/>Exemplum secundum praedictos in auibus. que difficulter 
      <lb ed="#A" n="51"/>volant si habent pennas truncatas aut visco 
      in<lb ed="#A" n="52" break="no"/>fectas. sed facillime volant adiuuamento 
      penna<lb ed="#A" n="53" break="no"/>rum suarum et alarum sanarum et integrarum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3004">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Secundo dicendum quod impletio mandatorum 
      <lb ed="#A" n="55"/>dei potest intelligi dupliciter. vt clarius dictat Sco. 
      <lb ed="#A" n="56"/>torel.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3013">
      ¶ Primo quantum ad essentiam operis 
      <lb ed="#A" n="57"/>tantummodo siue quo ad genus. et sic liberum arbi 
      <!--230.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>trium nisi esset omnino corruptum per peccatum 
      <lb ed="#A" n="59"/>potest implere mandata dei sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ciente. Nam Rhom. ii Gentes que legem non 
      ha<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bent naturaliter ea que legis sunt faciunt. scilicet per 
      <lb ed="#A" n="62"/>liberum arbitrium cum gratia gratis data. Item 
      <lb ed="#A" n="63"/>heretici et infideles seruant mandata et morti se 
      <lb ed="#A" n="64"/>exponunt sine charitate. i. Corum. xiii. Si tradide 
      <lb ed="#A" n="65"/>re corpus meum: ita vt ardeam. charitatem autem 
      <lb ed="#A" n="66"/>non haheam: nihil mihi prodest scilicet ad vitam 
      eter<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nam etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3044">
      ¶ Secundo modo potest quis implere mandata 
      <lb ed="#A" n="68"/>quantum non solum ad essentiam operis: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="69"/>quantum ad intentionem mandantis secundum eius 
      for<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mam sub ratione salutis. Et sic non potest quis 
      im<lb ed="#A" n="71" break="no"/>plere ea sine gratia gratum faciente. quia intentio 
      <lb ed="#A" n="72"/>mandantis dei in preceptis est dilectio vel 
      chari<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tas i. Timo. i. Finis praecepti est charitas. Sed 
      cha<lb ed="#A" n="74" break="no"/>titas est idem quod gratia vt patuit ex precedentibus. 
      <lb ed="#A" n="75"/>§ xvi. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3065">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3067">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3069">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quo gratia mouet liberm 
      arbi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>trium hominis. Respondetur secundum Bonauen. et Rich. 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod precipue tripliciter Primo per modum 
      effici<lb ed="#A" n="79" break="no"/>entis instrumentalis. quia spiritus sanctus tanquam 
      <lb ed="#A" n="80"/>efficiens principale mouet per suam influentiam 
      <lb ed="#A" n="81"/>quam in instanti infundit. Et hec influentia est 
      <lb ed="#A" n="82"/>gratia creata tanquam instrumentale efficiens quae in 
      <lb ed="#A" n="83"/>libero arbitrio causat quandam excitationem et 
      <lb ed="#A" n="84"/>inclinationem ad bonum voluntatis actum. Secundo 
      <lb ed="#A" n="85"/>per modum forme. inquantum per formam gratie 
      po<lb ed="#A" n="86" break="no"/>test liberum arbitrium sc mouere et eleuare ad 
      <lb ed="#A" n="87"/>opera meritoria vite eterne. ad quae sine gratia 
      gra<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tufaciente se mouere non poterat. Tertio per modum 
      <lb ed="#A" n="89"/>gubernantis et dirigentis. Unde Aug. 
      hypono<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sticon. responsione. iii. ad Sixtum dicit. Recte 
      arbi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tror liberum arbitrium comparari iumento. Gateram vero 
      <lb ed="#A" n="92"/>sessor scilicet dirigenti ad actus debitos. Unde nec gratia 
      <lb ed="#A" n="93"/>sine libero arbitrio facit hominem habere vitam eternam 
      <lb ed="#A" n="94"/>nec liberum arbitrium sine gratia Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3114">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3116">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3118">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Sed quo ordine gratia 
      opera<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tur in conuersione liberi arhitrii. ad deum Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="97"/>Guil. eadem dist. xxviii. qui inducit Augustgius libro de ecclesia 
      <lb ed="#A" n="98"/>stici dogma. Ad hec dicit quod Primo ordine 
      praeue<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nit ispiratio dei quae dicitur excitatio siue vocatio: quae deus 
      <lb ed="#A" n="100"/>ad ostium pulsat. Apoca. iii. Et est gratia gratis 
      da<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ta. Secundo est consensus seu adquiescentia liberi 
      <lb ed="#A" n="102"/>arbitrii. seu obedientia huiusmodi vocationi diuine 
      in<lb ed="#A" n="103" break="no"/>spirationis. Tertio est diuini muneris infusio. 
      <lb ed="#A" n="104"/>scilicet gratia gratumfaciens in quo perficitur conuersio Alii. 
      <lb ed="#A" n="105"/>vt Tho. alium in hoc ordinem ponunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3144">
      ¶ Sed ego 
      <lb ed="#A" n="106"/>ustum et rectius censeo me sequi (sicuti in aliis: 
      <lb ed="#A" n="107"/>Ita in hocisemper a pricipio huius Rosarii auret 
      <lb ed="#A" n="108"/>uxta dei gratiam mihi concessam Excellentissimum 
      <lb ed="#A" n="109"/>hunc Guillermum vorlingis. Tum quia est Scotista 
      <lb ed="#A" n="110"/>subtilissimus in suis dictis. vt patet per totum vbicum 
      <lb ed="#A" n="111"/>que allegatus est hoc libro. Tum quia verius scripsit 
      <lb ed="#A" n="112"/>iuxta sententiam Scoti per omnia. Tum quia opinionum 
      di<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uerticula magis exquisite et luculentius alia omnia 
      ne<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cessaria explanauit brevius etc. 
      
      </p>
               <!-- Gratia 5-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3169">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3171">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3173">
      <!--231.xml-->
                  <pb ed="#A" n="232"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Iatia  quo 
      <lb ed="#A" n="2"/>sad conseruandum et augmentum eius vel 
      <lb ed="#A" n="3"/>defectum. queritur Quo homo possit 
      <lb ed="#A" n="4"/>adquirere et conseruare gratiam dei. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Respondetur colligendo ex scripturis et doctorum dictis 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod ad adquirendum et conseruandum gratiam 
      necessa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ria sunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3197">
      ¶ Primo fides: sine qua impossibile est 
      <lb ed="#A" n="8"/>placere deo. Heb. xi. et per consequens habere grati 
      <lb ed="#A" n="9"/>am gratumfacientem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3204">
      ¶ Si dicas. tamen quandoque 
      pro<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pter fidem aliorum datur alicui gratia. vt patet Mat 
      <lb ed="#A" n="11"/>thei. ix. vbi dicitur quod illorum scilicet portantium infirmum fidem 
      <lb ed="#A" n="12"/>videns Iesus dixit paralytico. Remittuntur tibi 
      <lb ed="#A" n="13"/>peccata etc. Respondetur secundum Lyram ibidem et communiter 
      exposi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tores quod licet sanitas corporalis vel aliquid 
      hu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ius detur quandoque alicui propter alienam fidem. tamen 
      <lb ed="#A" n="16"/>remissio peccatorum que fit per gratiam gratumfacientem 
      <lb ed="#A" n="17"/>non datur adultis rationis vsum habentibus sine 
      pro<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pria fide Secus de paruulo cui datur in 
      bapti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sumo pro fide aliena gratia. vnde paralyticus ille 
      ha<lb ed="#A" n="20" break="no"/>buit etiam propriam fidem qua obtinuit remissionem 
      <lb ed="#A" n="21"/>peccatorum. Sed sanitatem per fidem aliorum etc. Secundo 
      <lb ed="#A" n="22"/>ad adquirendum gratiam gratumfacientem necessaria est 
      <lb ed="#A" n="23"/>poenitentia pro peccatis per quam iustificatur homo secundum 
      <lb ed="#A" n="24"/>docto. in. iiii. libro
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3239">
      ¶ Tertio praeceptorum dei obseruantia 
      <lb ed="#A" n="25"/>Quarto mandatorum ecclesie obinia. Nam per transgret 
      <lb ed="#A" n="26"/>sionem praecepti cuiuscumque siue dei siue ecclesie statim 
      <lb ed="#A" n="27"/>perditur gratia gratumfaciens. Similiter per quodcumque 
      <lb ed="#A" n="28"/>mortale peccatum. Ideo ad conseruandum necessaria 
      <lb ed="#A" n="29"/>est Quinto omnis mortalis peccati deuitatio 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3253">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3255">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3257">
                  <lb ed="#A" n="30"/>Quomodo augeri possit gratia in 
      ho<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mine. Nota quod iuxta Augu. ad Bonifacium 
      Cha<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ritas que est idem quod gratia meretur augeri vt 
      aucta<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mereatur perfici. vn secundum Magistrum in primo lib. di. xvii. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Charitas et gratia potest augeri in via tam secundum 
      essen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tiam quam secundum feruorem charitatis vel deuotionis vt 
      <lb ed="#A" n="36"/>dicit Bonauen. Nam constat quod in patria maior est 
      <lb ed="#A" n="37"/>quam in via vtroque modo scilicet tam secundum substantiam quam secundum 
      <lb ed="#A" n="38"/>affectuositatem. ergo recipit maius et minus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3279">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="39"/>per que augetur in praesenti vel quomodo. Dicendum secundum Fram. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Mayro. aliosque quod primo per bonorum operum 
      multi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>plicationem. Secundo per crebram passionis christi 
      recor<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dationem. Nam sicut ignis crescit per appositionem 
      <lb ed="#A" n="43"/>conbustibilium: ita et charitas qui est ignis diuinus 
      <lb ed="#A" n="44"/>per appositionem bonorum operum et sanctarum 
      meditati<lb ed="#A" n="45" break="no"/>onum habet augeri. Tertio per sacramentorum 
      deuo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tam et dignam susceptionem. Quarto per sanctorum exorationem 
      <lb ed="#A" n="47"/>De augmentatione gratiae et aliis 
      <lb ed="#A" n="48"/>ad hec pertinentibus plura habentur vbi de 
      Charita<lb ed="#A" n="49" break="no"/>v. i. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3305">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ An possit gratia diminui. 
      Di<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cendum est eodem modo sicut de Charitate. de qua li. iii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3314">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3316">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3318">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum gratia sit corruptibilis 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="53"/>res: aut incorruptibilis secundum essentiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3329">
      ¶ Et argutur. 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod sit incorruptibilis. quia omne quod corrumpitur 
      <lb ed="#A" n="55"/>in tempore sui diuturnitate senescit et inueterascit 
      <lb ed="#A" n="56"/>et sic in vigore deficit. Sed gratia quanto plus 
      du<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rat in homine tanto perfectior est. ergo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3340">
      ¶ Respondetur scundum Bo 
      <lb ed="#A" n="58"/>nauen. in. ii dist. xxvi. concor. Rich. quod gratia est 
      ac<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cidens corruptibile loquendo de gratia creata vt 
      <lb ed="#A" n="60"/>etiam patuit ex praecedentibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3349">
      ¶ Sed quare ergo non 
      <lb ed="#A" n="61"/>senescit. vel veterascit vt obiectio praemissa arguit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3355">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Dicendum secundum e. Bonauen. quod hoc ideo est. quia 
      <lb ed="#A" n="63"/>gratia non habet intra se causam corrupitionis. sed 
      <lb ed="#A" n="64"/>extra se et ideo non veterascit ex se in tempore imo tanto 
      <lb ed="#A" n="65"/>plus vigoratur et spiritum hominis renouat quanto fuerit 
      <lb ed="#A" n="66"/>diuturnior. Sicut lux solis quanto diuturnius 
      <lb ed="#A" n="67"/>permanet in domo vel aere tanto magis calefaciter 
      <lb ed="#A" n="68"/>aerem vel intra domum. Sed cum obstaculum 
      peo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nitur claudendo fenestram mox per tenebras 
      defi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cit et. Sic in proposito gratia deficit et corrumpitur 
      <lb ed="#A" n="71"/>in peccante. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3380">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3382">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3384">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed vnde vel a quo corrumpi 
      <lb ed="#A" n="73"/>tur gratia in homine. Dicendum secundum e. Bonaue. quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>gratia in peccante corrumpitur propter auersionem mentis 
      <lb ed="#A" n="75"/>a deo per peccatum. Non quidem a deo. quia deus non est 
      <lb ed="#A" n="76"/>autor mali. sed corruptio gratie facit esse animam 
      <lb ed="#A" n="77"/>malam. Nec corrumpitur a libero arbitrio. quia nullum 
      <lb ed="#A" n="78"/>subiectum corrumpit suam perfectionem. gratia autem est 
      <lb ed="#A" n="79"/>perfectio liberi ar. Nec corrumpitur a peccato quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>est pura privatio et modica gratia habet posse 
      su<lb ed="#A" n="81" break="no"/>per omnem culpam. vt patet de gratia baptismali quae 
      ab<lb ed="#A" n="82" break="no"/>luit omnem culpam Ideo peccatum non potest per se agere 
      <lb ed="#A" n="83"/>in gratiam. Sed corrupitur gratia sic quod deficit in 
      <lb ed="#A" n="84"/>seipa quando anima auertit se a deo per peccatum sicut 
      <lb ed="#A" n="85"/>auersa tu a facie a specluatio corrumpitur imago tua 
      <lb ed="#A" n="86"/>in illo deficiendo etc. Causa ergo corruptionis 
      gra<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tie. sicut et peccati causa est mala voluntas creature 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3422">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3424">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3426">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Atrum aratia quando desicitur et 
      <lb ed="#A" n="89"/>torrumpitur in nihilum redigatur. An in aliquid 
      resol<lb ed="#A" n="90" break="no"/>uatur. Respondetur secundum Rich. simulque Bonauen. vbi 
      <lb ed="#A" n="91"/>supra quod quando gratia corrumpitur in nihilum redigitur. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Nam quia dicente philosopho. iii. Physicus. Illud quod 
      cor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rumpitur resoluitur in ea ex quibus est. Sed quia gratia 
      <lb ed="#A" n="94"/>ex nihilo creatur. ergo et cum corrumpitur in 
      nihi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lum redigitur. vt dicit Bernardus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3447">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3449">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3451">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Sed quodo onuenit quod deus gratiam 
      <lb ed="#A" n="97"/>que est creatura nobilissima in nihilum redigat. quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>Hugo de sacramentis dicit i. libroper. vi. c. xvii. Facere de 
      <lb ed="#A" n="99"/>aliquo nihil solus deus potest Sed gratiam annihi 
      <lb ed="#A" n="100"/>lare est bonum maximum destruere et maliciam crtare 
      <lb ed="#A" n="101"/>quod non conuenit deo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3467">
      ¶ Respondetur secundum e. Rich. quia lir 
      <lb ed="#A" n="102"/>cet absolute non conueniret deo sub ratione qua est ma 
      <lb ed="#A" n="103"/>lum vel privatio boni tamen conuenit deo huiusmodi anihilati 
      <lb ed="#A" n="104"/>onem permittere inquantum est iustum et ordinatum secundum 
      ordi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nem vniuersi. Nam iustum est isto modo gratiam 
      redi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>gi in nihilum. quia voluntas hominis mala auertit se 
      <lb ed="#A" n="107"/>a deo per quem in ea gratia conseruaretur ne in nihili. 
      <lb ed="#A" n="108"/>redigeretur sicut et quelibet alia creatura non nisi a 
      <!--232.xml-->
      <pb ed="#A" n="233"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deo conseruatur. ergo mala voluntas demeretur secundum 
      iu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sticiam dei vt in tali voluntate peruersa non conseruetur 
      <lb ed="#A" n="3"/>gratia et per consequens in nihilum redigatur Et ita 
      <lb ed="#A" n="4"/>mala voluntas in hoc iuste punitur. Ordinauit 
      <lb ed="#A" n="5"/>etiam deus in vniuerso. quod accidentia quae habent esse 
      <lb ed="#A" n="6"/>habitus sicut lumen in aere. et similitudo in anima. ac 
      <lb ed="#A" n="7"/>imago in speculo et huiusmodi: sic corrumpantur vt non ma 
      <lb ed="#A" n="8"/>neant in aliquo principio essendi. sed cedant et deficiant 
      <lb ed="#A" n="9"/>omnino in non ens. Unde posito obstaculo contra 
      lu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>men in aere: non redit ad suum principium vel originem 
      <lb ed="#A" n="11"/>scilicet ad solem. sed retro obstaculum annihilatur in aere 
      <lb ed="#A" n="12"/>Et a sole non reproducitur idem lumen vel radius altera 
      <lb ed="#A" n="13"/>die sed consimile aliud Similiter similitudo amici tur 
      <lb ed="#A" n="14"/>mortui quae est in anima tua si per obliuionem penitus 
      de<lb ed="#A" n="15" break="no"/>leatur non redit ad amicum mortuum sed annihilatur. 
      Con<lb ed="#A" n="16" break="no"/>similiter imago in speculo cum auertitur speculum: non 
      re<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dit ad eum cuius erat sed annihilatur. Ita ordo est 
      vni<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uersi. vt ex quo gratia est habitus in anima ex nihilo 
      crea<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tus: dum corrumpitur annihiletur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3532">
      ¶ Unde Bonauentu 
      <lb ed="#A" n="20"/>ra dicit. quod cum quaeritur. Quare deus permittit perire tam nobile 
      <lb ed="#A" n="21"/>accidens scilicet gratiam: satis facile est inquit respondere. Si 
      <lb ed="#A" n="22"/>milis enim quaedeo est: acsi quaereretur. Quare permittit deus 
      ani<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mam sanctam quam plus diligit quam caelum et teram: separari a 
      <lb ed="#A" n="24"/>se et per peccatum perire. Et tamen non permittit caelum et terra quam 
      <lb ed="#A" n="25"/>minus diligit corrumpi et perire. Ad hoc respondebit inquit 
      <lb ed="#A" n="26"/>qui sane intelligit quod hoc ioeo est. quia cursui rerum 
      congru<lb ed="#A" n="27" break="no"/>it et ordini. videlicet vt caelum et terra perpetua sint. anime 
      <lb ed="#A" n="28"/>vero mutabiles in peccata. Et quia secundum Aug. deus sic res 
      <lb ed="#A" n="29"/>quas condidit administrat vt eas agere proprios 
      mo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tus sinat Ideoque ex quo thesaurus gratie habetur in 
      va<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sis fictilibus. quamuis gratia sit res nobilissima prae omni 
      <lb ed="#A" n="32"/>celo et sideribus: tamen de facili perditur per peccatum 
      ho<lb ed="#A" n="33" break="no"/>minis. Ecce ergo patet quamlaudabilis sit dei 
      bo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nitas. que omnia iuste et bene ordinauit. et malum 
      <lb ed="#A" n="35"/>peccati summe odit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3569">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Item Utrum quis possit 
      cogno<lb ed="#A" n="37" break="no"/>scere certitudinaliter se habere gratiam et plura huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="38"/>vbi de Charitate libr. iii. 
      </p>
               <!-- Gratia 6-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3581">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3583">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3585">
                  <lb ed="#A" n="39"/>Iatila. . quo 
      <lb ed="#A" n="40"/>ad gratiae date gratis donum non gratui 
      <lb ed="#A" n="41"/>tum. Et quoniam talia dona valde multa 
      <lb ed="#A" n="42"/>enumerantur in scripturis. ideo causa brevitatis 
      <lb ed="#A" n="43"/>multa alia dimitten. solum de aliquibus principali. 
      <lb ed="#A" n="44"/>bus hic aliquo inserimus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3601">
      ¶ Primo de gratia prophetie. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Queritur de quibus habet fieri reuelatio prophetica: 
      <lb ed="#A" n="46"/>Respondetur secundum Lyram in prologo super psalterio. Ubi 
      <lb ed="#A" n="47"/>sciendum est quod propheta inquit: secundum nominis interpretati 
      <lb ed="#A" n="48"/>onem dicitur quasi procul fans. quia fatur id est loquitur 
      de<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nunciando ea quae proculi sunt seu remota a 
      natura<lb ed="#A" n="50" break="no"/>li cognitione humana. Ideoque de talibus est sic 
      prophe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3619">
      ¶ Sed que sint talia dicit quod sunt in triplicter 
      <lb ed="#A" n="52"/>gradu. quia quedam sunt remota propter altitudi 
      <lb ed="#A" n="53"/>nem rei cognoscende. cuiusmodi sunt diuina 
      ma<lb ed="#A" n="54" break="no"/>xime circa personarum propria. Ideo de talibus fa¬ 
      <!--232.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>cte sunt reuelationes prophetice. Esa. vi. per 
      seraphin<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ter sanctus proclamantia Et i. Io. v. Tres sunt 
      qui<lb ed="#A" n="57" break="no"/>testimonium dant in celo. Pater: verbum et 
      spi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ritus sanctus. et hi tres vnum sunt. Et in hoc est 
      pri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mus gradus. Secundus est. quia quaedam remota sunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>propter rei cognoscende latentiam: cuiusmodi sunt 
      cor<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dium secreta soli deo cognita. sicut fuit per 
      reuela<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tionem cognita Petro cogitatio Simonis ma 
      <lb ed="#A" n="63"/>gi. Actur. viii. Cogitabat enim gratiam spiritus sancti 
      ven<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dere quod est simonia. Tertius gradus est propter rei 
      <lb ed="#A" n="65"/>cognoscende distantiam. siue sit distantia loci vt 
      <lb ed="#A" n="66"/>Heliseus per magnam spacii distantiam vidit Gieni 
      acci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pientem munera a Naaman Syro. iiii. Reg. v. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Siue sit distantia tempor scilicet praeteriti et futuri. quia 
      <lb ed="#A" n="69"/>praesens tempus vt tempus non distat nisi propter locum 
      <lb ed="#A" n="70"/>Unde de distantia praeteriti temporis fuit reuelatio 
      <lb ed="#A" n="71"/>moysi. quando propbetauit describendo de creatione 
      mun<lb ed="#A" n="72" break="no"/>di. vt dicit Grego. super Ezech. De distantia praesentis 
      <lb ed="#A" n="73"/>temporis. patet in Clisabeth et Ioanne baptista. 
      <lb ed="#A" n="74"/>quae cognouerunt christum praesentem in vtero Marie. De 
      <lb ed="#A" n="75"/>distantia vero secundum futurum fiunt communiter fere omnes 
      <lb ed="#A" n="76"/>reuelationes prophetice vt patet de his in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3681">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3683">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3685">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Sed quoo diffinitur prophetie 
      gra<lb ed="#A" n="78" break="no"/>Nota secundum Cassiodi. quem allegat Lyra supra quod 
      diffi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitur sic. Prophetia est diuina inspiratio: rerum 
      <lb ed="#A" n="80"/>euentus: immobili veritate denuncians. Nota 
      <lb ed="#A" n="81"/>tamen quod aliquando prophetia dicitur sermo 
      prophe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ricus. aliquando prophetandi actus. aliquando 
      i<lb ed="#A" n="83" break="no"/>presum prophetatum. aliquando ipsum prophetie donum 
      <lb ed="#A" n="84"/>Et sic accipitur in praedicta diffinitione scilicet vltimo 
      <lb ed="#A" n="85"/>modo Ideo dicitur quod est inspiratio diuina. quia est 
      <lb ed="#A" n="86"/>donum a deo. alias si esset a diabolo non esset 
      pro<lb ed="#A" n="87" break="no"/>phetia. Secundo dicitur rerum euentus immobili 
      <lb ed="#A" n="88"/>veritate denuncians. Hoc intelligendum est id est sicut 
      <lb ed="#A" n="89"/>res habent se in re. siue sint future siue presentes 
      <lb ed="#A" n="90"/>siue praeterite. vt patet ex precedenti. §. xl. Ex hoc 
      eti<lb ed="#A" n="91" break="no"/>am addo secundum eundem Lyram. quod prophetia non 
      <lb ed="#A" n="92"/>solum est propter cognitionem rei 
      cognoscen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>de. de qua patuit in precedenti. Sed etiam 
      ali<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quando propter condicionem vel defectum cognoscen 
      <lb ed="#A" n="95"/>tis. sicut Abias Silonites quamuis esset cecus 
      co<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gnouit quod ingrederetur domum vxor <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e3730">Hiero 
      bo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>am. iii.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e3735">Regu. xiiii.</ref> Aliquando etiam propter modum 
      cogno<lb ed="#A" n="98" break="no"/>scendi. sicut Salomodo no per exercitium studi scilicet per 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>spiratio nem habuit <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e3742">scientiam naturalium. iii.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e3744">Regis. iiii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3749">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3751">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3753">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum ad prophetiam proprie 
      di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctam requiratur cognitio intellectiua Respondetur 
      <lb ed="#A" n="102"/>secundum eundem Lyram supra. et communiter doctores 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod sic. Probatur Danielis. x. Intelligentia opus est 
      <lb ed="#A" n="104"/>in visione Ideoque si alicui sancto communicetur 
      ali<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quid ad prophetiam pertinens. absque tali 
      intelligen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>da non dicitur propheta. nisi large valde et impropie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3771">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Quod contigit tripliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3776">
      ¶ Uno modo in visi 
      <lb ed="#A" n="108"/>one. sicut Pharao vidit spicas Gen. xli. Et 
      Bal<lb ed="#A" n="109" break="no"/>thasar manum scribentem. in pariete. Daniel. v. Ille 
      <lb ed="#A" n="110"/>bor miens. iste vigilans. neuter tamen eorum fuit 
      <lb ed="#A" n="111"/>propheta. quia non intellexerunt visionem. sed Iosepbus 
      <!--233.xml-->
      <pb ed="#A" n="234"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et panie probe etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3796">
      ¶ Scno modo contugit nlo 
      <lb ed="#A" n="2"/>cutione. sicut Ioan. xi. caiphas dixit. Expedit vobit 
      <lb ed="#A" n="3"/>vt vnus homo moriatur pro populo. hoc autem a spiritu sanct 
      <lb ed="#A" n="4"/>factum est. licet caipha ignorate mysterium qui intende 
      <lb ed="#A" n="5"/>bat mortem christi. vnde non fuit prophetia proprie. Sicut nec 
      <lb ed="#A" n="6"/>asina Balaam que non cognouit verba cum esset irra 
      <lb ed="#A" n="7"/>tionalis quae angelus formauit per linguam eius. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3813">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Tertio modo in operatione. scilicet quando spiritus sanctus 
      instin<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctu suo mouet et impellit ad aliquid agendum. ex quo 
      eue<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nit prosperum aliquid quamuis homo sic motus hoc 
      igno<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ret. sic Iudic. xi dicitur de Iepthe quod irruit in eum spiritus 
      <lb ed="#A" n="12"/>domini ad pugnandum contra filios Amon. tamen non 
      <lb ed="#A" n="13"/>fuit sibi victoria futura reuelata: propterea non dicitur 
      <lb ed="#A" n="14"/>propheta. vnde patet quod ad prophetiam requiritur 
      intelligen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3833">
      ¶ Ad hec in <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e3835">sequn. §. xliii in fi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3839">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3841">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3843">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Quomodo distinguuntur gradus 
      eni<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nentie in prophetia. Respondetur secundum e. Lyram in prolo. 
      psal<lb ed="#A" n="18" break="no"/>terii supra. quod secundum varietatem intelligentie accipiutur 
      <lb ed="#A" n="19"/>gradus prophetie. quia ille gradus est excellentior 
      <lb ed="#A" n="20"/>vbi ceteris paribus intelligentia est clarior. dum 
      ta<lb ed="#A" n="21" break="no"/>men limites prophetie non transcendat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3859">
      ¶ Primus 
      <lb ed="#A" n="22"/>itaque gradus est quando cum visione communicata 
      ali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cui datur visionis intelligentia. sicut Hiere. i. et 
      <lb ed="#A" n="24"/>olla.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3868">
      ¶ Secundus quado non fit talis visio sed 
      audiu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>vox instruenis de aliquo supernaturali. sicut i. 
      Re<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gum. iii. patet de Samuele qui audiuit vocem domi 
      <lb ed="#A" n="27"/>ni sine alicuius effigiei visione. Et iste gradus peae 
      <lb ed="#A" n="28"/>cellit primum. quia voces plus exprimunt veritate: 
      <lb ed="#A" n="29"/>quam figure.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3881">
      ¶ Tertius quando non solum auditur 
      vor<lb ed="#A" n="30" break="no"/>instruens. sed cum hoc apparet persona Aliqua 
      le<lb ed="#A" n="31" break="no"/>quens siue instruens de supernaturalibus. 
      Aliquan<lb ed="#A" n="32" break="no"/>do homo sanctus sicut Onias et Hieremias 
      ap<lb ed="#A" n="33" break="no"/>paruerunt Iude. ii. Machab. xv. Aliquando 
      angelue<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sicut communiter fuit in reuelationibus ve. te. Aliquando 
      <lb ed="#A" n="35"/>effigies representans deum. Iste gradus est 
      exce<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lentior praedictis. et variatur secundum quod deus est 
      excel<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lentior angelo. et angelus homine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3902">
      ¶ Quartus 
      gra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dus est quando sine apparitione alicuius figure vel si 
      <lb ed="#A" n="39"/>gni sensibilis capitur veritas intelligibilis de oc 
      <lb ed="#A" n="40"/>cultis per diuinam reuelationem. Et hoc modo facte sunt 
      <lb ed="#A" n="41"/>reuelationes ipsi Dauid in Psalmus de christi mysteriis 
      <lb ed="#A" n="42"/>sicut dicitur in prscipio glo. super Psalmus vnde Dauidi 
      <lb ed="#A" n="43"/>citur eximius prophetarum. quia iste gradus prophetie 
      <lb ed="#A" n="44"/>est excellentior praedictis. Sicut enim ille diceretur 
      me<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lioris ingenii et clarioris qui caperet veritatem 
      com<lb ed="#A" n="46" break="no"/>clusionum geometricalium sine descriptione figura 
      <lb ed="#A" n="47"/>rum sensibilium quam ille qui non caperet sine huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="48"/>snic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e3929">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e3931">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3933">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Quibus modis tangit per grati 
      <lb ed="#A" n="50"/>am spiritus sanctus. mentem prophsete
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3940">
      ¶ Nota secundum e. Nico 
      <lb ed="#A" n="51"/>de Lyra supra. quod apparitiones prophetice aliquando fiunt in 
      <lb ed="#A" n="52"/>somno. et tunc vocantur reuelationes per somnia. 
      ali<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quando autem in vigilia. et proprie vocantur visiones. Et iste 
      <lb ed="#A" n="54"/>secundus modus excellit primum. quia maior illustratio 
      <lb ed="#A" n="55"/>mentis requiritur in vigilia qua anima est distracta 
      <lb ed="#A" n="56"/>per operationes sensuum. vt possit tunc capere 
      veri<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tatem de supernaturalibus quoed in somno quo anima 
      <!--233.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>a sensibus exterioribus est quietata. ergo patet etc. 
      De<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nique spiritus sanctus aliquando tangit mentem prophete de 
      prae<lb ed="#A" n="60" break="no"/>senti tantum et non de futuro nec de praeterito. Actu. x. Spi 
      <lb ed="#A" n="61"/>ritus sanctus dixit Petro. Ecce viri. iii. querunt te. Et 
      <lb ed="#A" n="62"/>aliquando tantum de futuro. sicut Isaac benedicens filio suo 
      <lb ed="#A" n="63"/>Iacob cognouit bene futura circa eum. tamen praesentem 
      <lb ed="#A" n="64"/>eum non cognouit. sed putauit esse Esau. Nec 
      cogno<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uit praeteritum consilium Rebecce quod dederat pro 
      petitio<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ne benedictionis paterne. Aliquando autem tangit tantum de 
      <lb ed="#A" n="67"/>praeterito sicut reuelauit Moysi creationem 
      mundi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cum dixit. In principio deus creauit caelum et terram etc. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Aliquando tangit de aliquibus simul duorum praedictorum 
      <lb ed="#A" n="70"/>aut etiam simul omnium prout vult. et sic aliis etiam 
      <lb ed="#A" n="71"/>multis modis tangit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e3992">
      ¶ Sed hoc pro generali 
      do<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cumento est habendum quod quandocumque tangit 
      men<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tem propheticus spiritus sanctus semper facit cum 
      intelli<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gentia aliqua vel in toto vel in parte visionis vel 
      <lb ed="#A" n="75"/>temporis: alias sine omni intelligentia non est prophetia. vt 
      <lb ed="#A" n="76"/>etiam patet ex dictis Aug. super <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4005">Gen. li. xii.</ref> vnde et Hiero. 
      <lb ed="#A" n="77"/>super <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4009">Esaiam libr i.</ref> dicit. Nequaquam sicut montanus 
      <lb ed="#A" n="78"/>hereticus somniat prophete in extasi locuti sunt vt 
      ne<lb ed="#A" n="79" break="no"/>scirent quid loquexentur. Si enim sapientes erant quomo 
      <lb ed="#A" n="80"/>instar brutorum quid dicerent ignorabant. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4019">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4021">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4023">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum ad prophetie gratiam habem § 
      <lb ed="#A" n="82"/>dumm reguiratur dispositio naturalis. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>Tho. secunda secunde. q. clxxi. et alios quod in prophetia duo 
      <lb ed="#A" n="84"/>est considerare. vnum ipsum prophetie donum. Et hoc est 
      <lb ed="#A" n="85"/>supernaturale. ergo a solo deo datur etiam indispositis 
      na<lb ed="#A" n="86" break="no"/>turaliter. Sicut patet per <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e4038">Hiero</name>. super <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e4040">Amos</name>. Na 
      fu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>it pastor rudis etc. Aliud est in prophetia considerare 
      <lb ed="#A" n="88"/>videlicet huius doni iam percepti vsum. Et hoc est in 
      <lb ed="#A" n="89"/>potestate prophsete. <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4049">i. Corum. iiii.</ref> Spiritus prophetarum prophe 
      <lb ed="#A" n="90"/>tis subiecti sunt. Ideo est naturalis et exigit dehi 
      <lb ed="#A" n="91"/>tam disposititionem complexionis. sed non inquentum est 
      <lb ed="#A" n="92"/>donum spiritus sancti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4058">
      ¶ Sed an requiratur ad prophetiem 
      <lb ed="#A" n="93"/>gratiam bonitas morum. Dicendum secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e4062">Tho</name>. et. 
      ali<lb ed="#A" n="94" break="no"/>os quod non requiritur necessario. Sicut patet de 
      Ba<lb ed="#A" n="95" break="no"/>laam prophseatia qui fuit idolatra pessimus. Ratio. quia 
      <lb ed="#A" n="96"/>prophetia non habet aliquam necessariam colligantiam 
      <lb ed="#A" n="97"/>cum charitate. tum quia est donum gratiae gratisdate. tum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia prophetia habet esse in intellectu: charitas in 
      affe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ctu. potest ergo esse in malis sicut et intellectus et 
      fi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>des et alia huiusmodi. tum quia prophetia non datur 
      sem<lb ed="#A" n="101" break="no"/>per cum dono charitatis. ergo etc. vnde sicut 
      ope<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ratio miraculorum et ecclesiastica ministeria et alia 
      hu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>iusmodi. Sic et prophetia confertur a deo ad vtilitatem 
      ec<lb ed="#A" n="104" break="no"/>clesie quandoque etiam sine charitate hominibus malis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4090">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4092">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4094">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum lumen gratie propheticum 
      <lb ed="#A" n="106"/>sit habitus. Respondetur secundum Tho. secunda secunde. quod no 
      lo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>quendo proprie de habitu. sed magis est in anima 
      <lb ed="#A" n="108"/>per modum passionis cuiusdam. vt lumen solis in ae 
      <lb ed="#A" n="109"/>re qui non permanet nisi quundo irradiat sol Sic 
      lu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>men prophetie non remanet in mente prophete nisi quando 
      <lb ed="#A" n="111"/>actualiter diuinitus inspiratur. vnde quantum ad 
      lumen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>propheticum prophetia non potest esse habitus. verumtamen sicut 
      <lb ed="#A" n="113"/>in vebus corporalibus videmus quod aliquid post 
      <lb ed="#A" n="114"/>passionem etiam abeunte passione efficitur habilius 
      <!--234.xml-->
      <pb ed="#A" n="235"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad patiendum sicut lignum calefactum et adustum 
      <lb ed="#A" n="2"/>postea facilius calefiet et igne ardescit Ita in propo 
      <lb ed="#A" n="3"/>sito quando aliqua mens in inspiratione tangitur 
      propheti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ca vel deuotione. etiam abeunte huiusmodi tactu 
      postea<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ad iterato recipiendum talia quanto pluries fuit 
      ta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cta mens habilior remanet vt iterum inspiretur. Et 
      <lb ed="#A" n="7"/>hec habilitas dici potest habitus prophetie: licet 
      ha<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bitus dicatur improrie. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4142">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum omnis prophetica reuela 
      <lb ed="#A" n="10"/>tio fiat angelo mediante. Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4148">Angeli. §. 
      c<lb ed="#A" n="11" break="no"/>xxxviii.</ref> et vbi Apparitio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4155">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4157">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4159">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quid de visionum gratia. Nam 
      vi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sio est in plus quam prophetia. Nota ergo quod secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4165">Aug. su 
      <lb ed="#A" n="14"/>per Gen. li. xii.</ref> tria genera visionum sunt. Primum 
      <lb ed="#A" n="15"/>dicitur corporale quod fit per sensus corporeos. Secundum 
      <lb ed="#A" n="16"/>dicitur imaginarium spirituale. videlicet quando in visione 
      ima<lb ed="#A" n="17" break="no"/>naria formatur aliqua effigies ad representandum deum 
      <lb ed="#A" n="18"/>vel aliquid. Sicut Esa. vi. vidit dominum sedentem 
      su<lb ed="#A" n="19" break="no"/>per solium excelsum etc. Tertium dicitur mentale siue in 
      <lb ed="#A" n="20"/>tellectuale. quia intellectu mentis cernitur Et inter istas 
      <lb ed="#A" n="21"/>ordo est. quia visio imaginaria spiritualis praestantior qui 
      <lb ed="#A" n="22"/>quam corporalis. Et corporalis sine spirituali esse non potest 
      <lb ed="#A" n="23"/>sed spiritualis sine corporali esse potest. Intellectualis 
      <lb ed="#A" n="24"/>autem excellit vtraque. quia ille indigent visione 
      intellectu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pli vt diudicentur sced non econuerso. Hec. <name xml:id="Vn7Pel-h67809-Nd1e4194">Augustinus</name>. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4199">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4201">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4203">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Sed quomodo fit error et illusio in vis 
      <lb ed="#A" n="27"/>onibus Nota ex eo. Aug. supra quod anima illuditur inquit 
      si<lb ed="#A" n="28" break="no"/>militudinibus rerum. non earum visionum vicio sed 
      opi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nionis sue cum aliud pro alio approbat ab 
      intell<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gentia deficiens. Unde in visione corporali falliter cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>in ipsis corporibus putat fieri quod fit in sensibus 
      cor<lb ed="#A" n="32" break="no"/>poris. Sicut nauigantibus videntur moueri in 
      terra<lb ed="#A" n="33" break="no"/>que stant. et stare sidera quae mouentur. In spirituali 
      ar<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tem visione fallitur anima cum imagines quas spiritu 
      <lb ed="#A" n="35"/>videt corpora esse arbitratur. vel quod sibi 
      suspicio<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ne falsaque coniectura finxerit. hoc etiam in 
      corpo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ribus putat quae non visa coniectat. Sed in intellectuali 
      <lb ed="#A" n="38"/>bus visionibus non falliter anima. Aut enim intelligit et 
      <lb ed="#A" n="39"/>verum est. aut si non est verum non intelligit. Denique 
      falli<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tur anima sepe et illuditur in somniis. quia et 
      dormien<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tes sepe hoc somniant quo indigent etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4240">
      ¶ Ad hec plura 
      <lb ed="#A" n="42"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4244">Uigilia. et Sonnus. §.</ref> finalibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4248">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4250">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4252">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Quid de gra raptus et extasis 
      <lb ed="#A" n="44"/>que sunt dona gratiae gratis date. Nota quod secundum Tho. 
      <lb ed="#A" n="45"/>supra et doc. raptus describitur sic. Raptus est ab eo quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>est secundum naturam in id quod est supra naturam: 
      vi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nature superioris eleuatio. In hac diffinitione 
      <lb ed="#A" n="48"/>primo tangitur genus scilicet eleuatio. quia raptus est 
      <lb ed="#A" n="49"/>quidam motus in superna. Secundo tangitur causa 
      effi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ciens cum dicitur. vi superioris nature. Tertio duo 
      <lb ed="#A" n="51"/>termini motus scilicet quo et in quem patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4275">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4277">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4279">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Quomodo differunt ista scilicet raptus 
      <lb ed="#A" n="53"/>et extasis et mentis excessus: Respondetur secundum docto. 
      <!--234.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>ex dictis August. super Gen. quod raptus quem 
      habu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>it Paulus et excessus mentis quem habuit Adam 
      <lb ed="#A" n="56"/>in sopore. et etiam Petrus in vigilia. necnon 
      ex<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tasis qua Ioannes in Apot. dicit se in spiritu 
      fu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>isse. Ista quamuis in scriptura pro eodem accipiantur 
      <lb ed="#A" n="59"/>aliquando videlicet pro eleuatione mentis ab exterio 
      <lb ed="#A" n="60"/>ribus sensibus tame vario modo. quia huiusmodi eleuatio 
      <lb ed="#A" n="61"/>fit dupliciter. Uno modo per abstractionem a 
      sensi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus quantum ad intentionem tantum: cum tota mens 
      inten<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dit et vacat diuinis ita quod etiam vtitur sensibus. et sic 
      lar<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ge dicitur omnis contemplator bene esse in extasi vel 
      <lb ed="#A" n="65"/>in excessu mentis aut raptu Iuxta quod Diony. de 
      <lb ed="#A" n="66"/>diui. no. dicit Est extasim faciens diuinus amor. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Alio modo vsitatius et proprie dicitur extasis vel excessus 
      <lb ed="#A" n="68"/>aut raptus cum quis abstrahitur ab actu sensuum ad 
      <lb ed="#A" n="69"/>aliqua supernaturaliter videnda. Siue imaginaria 
      <lb ed="#A" n="70"/>visione. et sic accidit Petro et Ioanni 
      euangeli<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ste. Siue intellectuali visione ad videndum deum per 
      <lb ed="#A" n="72"/>essentiam. et sic fuit raptus Paulus etc. Siue ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>videndum deum: non quidem per essentiam: sed sic quod 
      in<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tellectus intelligit deum per aliquas intelligibiles 
      im<lb ed="#A" n="75" break="no"/>missiones. et sic fuit extasis Ade secundum Augustinum 
      <lb ed="#A" n="76"/>super Gen. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h67809-Dd1e4341">
               <head xml:id="Vn7Pel-h67809-Hd1e4343">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4345">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Sed qualiter vel quibus ex 
      cau<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sis fieri habeat Nota quod Rich. de sancto victori 
      <lb ed="#A" n="79"/>de contempla. ca. v. dicit tribus de causis in mentis 
      <lb ed="#A" n="80"/>alienationem subducimur. quandoque prae 
      magnitu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dine deuotionis et amoris intimi in deum 
      rapi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mur. quandoque pre admiratione diuini luminis irra 
      <lb ed="#A" n="83"/>diantis. quandoque pre exultatione iocunditatis 
      <lb ed="#A" n="84"/>magne in deo. Unde Berands. super Cantur. ser id lest dicit 
      <lb ed="#A" n="85"/>Duo sunt contemplationis excessus. vnus in 
      in<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tellectu et lumine et agnitione. alter in affectu et 
      amo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>re et deuotione Et cuiuscunque horum copia 
      sur<lb ed="#A" n="88" break="no"/>git et donatur ab oratione. Item extasis siue 
      exces<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sus mentis. vt glos. dicit super illud psalmus. Ego dixi 
      <lb ed="#A" n="90"/>in excessu meo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4378">
      ¶ Alias in extasi fit inquit quandoque et 
      <lb ed="#A" n="91"/>pauore mentis in stupore reuelationis. quandoque sine 
      <lb ed="#A" n="92"/>pauore ex aliqua reuelatione etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4385">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ De gratia miraculorumquo etiam est 
      ergo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tia gratis data Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h67809-Rd1e4391">Demoes. §. vi. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h67809-d1e4394">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Qud dei bonitas laudabilis est 
      <lb ed="#A" n="96"/>in variis proprietatibus granorum seminum et leguminum. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>