<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ens primo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ens primo</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="75"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d22327">
            <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e107">Ens primo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="15"/>ENs primo scilicet in com 
        <lb ed="#A" n="16"/>muni secundum Scotorlis. dist. iii. primi 
        ha<lb ed="#A" n="17" break="no"/>bet conceptum latissimum ad omnes 
        conce<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ptus positiuos. sicut suum oppositum. 
        <lb ed="#A" n="19"/>scilicet Nihil habet conceptum latissimum ad omnes conceptus 
        <lb ed="#A" n="20"/>negatiuos. Unde commentator. iiii. propositione de 
        <lb ed="#A" n="21"/>causis dicit Nil latius ente. Nam et secundum Aristo. 
        <lb ed="#A" n="22"/>iiii. metaph. Ens est transcendens ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e135">
        ¶ Pro 
        <lb ed="#A" n="23"/>quo nota quod vt ibidem habetur scilicet iiii. metaph. Sex 
        <lb ed="#A" n="24"/>sunt transcendentia que sunt communia omnibus gene 
        <lb ed="#A" n="25"/>ribus entium scilicet Res: Ens: vnum: bonum: aliquid: verum 
        <lb ed="#A" n="26"/>que significantur per litteras huius dictionis Reubau 
        <lb ed="#A" n="27"/>Unde v. Transcendunt omnes quae signat dictio Reu 
        <lb ed="#A" n="28"/>bau
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e151">
        ¶ Utrum ens in communi vniuoce dicatur de deo 
        <lb ed="#A" n="29"/>et creatura
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e156">
        ¶ Arguitur quod non quia porphirius in 
        praedica<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bilibus dicit Siquis omnia entia vocet: equiuoce nuncu 
        <lb ed="#A" n="31"/>pabit ea et non vniuoce. Item Commentator de 
        sub<lb ed="#A" n="32" break="no"/>stantia orbis dicit. quod quae dicuntur de superioribus et inferi 
        <lb ed="#A" n="33"/>oribus equiuoce dicutur. Concor. philosophus. iiii. metaph. 
        <lb ed="#A" n="34"/>et. iii. physi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e170">
        ¶ In oppositum est quia comparatio non fit 
        <lb ed="#A" n="35"/>nisi penes vniucum. vii. physi. Sed deus et 
        crea<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tura comperantur in ente. quia deus non potest dici non ens 
        <lb ed="#A" n="37"/>cum sit purum esse. alioquin esset nihil. ergo deo 
        conue<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nit ens dici sicut et creature.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e181">
        ¶ Circa istam 
        questio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nem plures subarticuli sunt notandi vt pateat 
        <lb ed="#A" n="40"/>Responsio tam ad quaestionem ad obiecta ista. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e189">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e191">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e194">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Primo quid est vniuocum. Ad  
        <lb ed="#A" n="42"/>quod dicendum secundum Guil. di. iii. primi quod vniuocum dici 
        <lb ed="#A" n="43"/>tur quando vna vocatio quondo scilicet in aliqua voce et 
        qui<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ditate sibi corespondente multa vel plura vocantur 
        <lb ed="#A" n="45"/>Hinc philosophus in antepraedicamentis dicit Uniuoca 
        <lb ed="#A" n="46"/>sunt quorum non omne est commune. et secundum illud nomen ratio subest 
        <lb ed="#A" n="47"/>eadem. Ex quo patet quod in singularibus nulla est vniuo 
        <lb ed="#A" n="48"/>catio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e214">
        ¶ Itaque notat idem quod vniuocatio completa 
        <lb ed="#A" n="49"/>tres habet conditiones scilicet Unius quiditatis conceptum. Unum 
        <lb ed="#A" n="50"/>modum existentie in vniuocatis. et Ordinem eundem 
        <lb ed="#A" n="51"/>descendendi. Exempli gratia humanitas habet 
        eun<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dem conceptum in Sorte et Platone. habet etiam eundem 
        <lb ed="#A" n="53"/>modum existendi in eisdem Et habet eundem ordinem 
        descen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dendi quia eque primo venit in vno sicut in alio Quando autem 
        <!--74.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 75 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>ab ista perfecta vniuocatione deficit aliquid istorum trium 
        <lb ed="#A" n="56"/>adhuc est vniuocatio licet minus perfecta. dum remanent 
        <lb ed="#A" n="57"/>alie conditiones. Uerbi gratia. In numeris deficit condi 
        <lb ed="#A" n="58"/>tio ordinis quia numerus prius descendit in binarium quam 
        <lb ed="#A" n="59"/>in ternarium. et sic consequnter. tamen remanent alie prime con 
        <lb ed="#A" n="60"/>ditiones. ideo vniuoce dicitur numerus de eisdem. Aliquando deficit 
        <lb ed="#A" n="61"/>modus existentie sicut in substantia et accidente quia substantia per se stat: 
        <lb ed="#A" n="62"/>accisens in alio Ideo aliqui dicunt ens esse vniuocum ad substantiam 
        <lb ed="#A" n="63"/>et accidens quia remanent alie conditiones vniuocationis. 
        <lb ed="#A" n="64"/>sed hoc valde imperfecte: quia philosophus. iii physicorum dicit quod ens 
        <lb ed="#A" n="65"/>non dicitur vniuoce de decem praedicamentis. Aliquando autem 
        so<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lum stat vnitas quiditatis. Sicut est in proposito ab his quod 
        <lb ed="#A" n="67"/>ponunt ens esse vniuocum deo et creaturis. Sed hoc 
        <lb ed="#A" n="68"/>potius dicitur analogum quam vniuocum. Ut patebit in se 
        <lb ed="#A" n="69"/>quentibus. Predicta ex Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e270">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e272">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e275">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Item quid est equiuocum. Ad quod 
        <lb ed="#A" n="71"/>respondetur secundum philosophum in antepredicamentis. dicit. Quod Equoca 
        <lb ed="#A" n="72"/>sunt quorum nomen commune non eadem ratione de pluralibus praedicatur. vt ca 
        <lb ed="#A" n="73"/>nis. Quod nomen praedicatur de sidere. de animali quoque 
        <lb ed="#A" n="74"/>Unde vt dicitur in commentis. iiii. Meta. Sicut vniuocum dicitur 
        <lb ed="#A" n="75"/>illud quod praedicatur de pluralibus secundum rationem omnino eandem. Ita 
        il<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lud dicitur equiuocum quod praedicatur de pluralibus secundum rationes 
        omni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>no diusas. Sed inter hec medio modo se habet analogum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e296">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e298">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e301">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Quid ergo est analogum. Responde 
        <lb ed="#A" n="79"/>tur secundum doc. et clarius Rich. super primo dist. xxv. 
        ar<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ti. ii. q. ii quod analogice dicitur quando idem nomen licet eadem 
        <lb ed="#A" n="81"/>ratione praedicatur de pluribus tamen per prius de vno quam de alio. eo 
        <lb ed="#A" n="82"/>quod principaliter et secundum se dicitur de vno. De aliis autem non 
        <lb ed="#A" n="83"/>dicitur nisi inquantum habent habitudinem ad illam rem de qua 
        prin<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cipaliter dicitur et secundum se. Exemplum ponit idem Rich. de 
        en<lb ed="#A" n="85" break="no"/>te quod principaliter inquit et secundum se conuenit deo. creaturis 
        <lb ed="#A" n="86"/>autem non conuenit nisi inquantum imitantur deum. Ideo ens ana 
        <lb ed="#A" n="87"/>logice dicitur de deo et creatis. Item quia ens creatum 
        ana<lb ed="#A" n="88" break="no"/>logice (inquit) dicitur de substantia et accidente quia accidentia non 
        <lb ed="#A" n="89"/>sunt entia sed entis. vii. Meta. Unde patet quod analogia 
        <lb ed="#A" n="90"/>est media inter equiuocationem puram. et 
        vniuocati<lb ed="#A" n="91" break="no"/>onem puram. Ut patet ex dictis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e336">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e338">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e341">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ An ens dicatur Uniuocum an Equi 
        <lb ed="#A" n="93"/>uocum: Respondetur secundum Scotorels. dist. iii. primi. q. i. quod 
        <lb ed="#A" n="94"/>communis sententia doctorum est inquit quod ens est analogum et 
        <lb ed="#A" n="95"/>non vniuocum nec equiuocum purum. Ut dicit etiam philosophus. iiii 
        <lb ed="#A" n="96"/>Met. Et commentator. et Algazel breviator Auicen 
        <lb ed="#A" n="97"/>ne. Similiter idem Auicenna in suis Metaph. ponentes 
        <lb ed="#A" n="98"/>subiectum metaph. esse Ens commune deo et creaturis 
        <lb ed="#A" n="99"/>ergo non est equiuocum. Nam primum principium per quod tenet po 
        <lb ed="#A" n="100"/>tissima demonstratio non fundatur in termino 
        equiuo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>co quia alias tota argumentatio esset equiuoca. Sed 
        il<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lud principium fundatur in ente ergo etc. Item in equiuocia 
        <lb ed="#A" n="103"/>non est comparatio. vii. Physi. Sed in ente est 
        verissi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ma comparatio. quia substantia est perfectius ens quam acci 
        <lb ed="#A" n="105"/>dens. Et deus est perfectius ens quam homo ergo ens non est equi 
        <lb ed="#A" n="106"/>uocum purum. sed est analogum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e377">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e379">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e382">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Sed an ens possit dici 
        vniuo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cum stante eius Analogia: Scotor. supra et concor. Guill. 
        <lb ed="#A" n="109"/>dicunt quod si vniuocatio entis ponitur realis non 
        <lb ed="#A" n="110"/>potest stare cum analogia. Quia vniuocatio et 
        <!--75.xml-->
        <pb ed="#A" n="76"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>analogia formaliter repugnant. cum analogia dicit plu 
        <lb ed="#A" n="2"/>ralitate et rationem prioris et posterioris. vniuocato 
        <lb ed="#A" n="3"/>vero realis dicit vnum simpliciter. ergo non sunt 
        compos<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sibiles Proinde non est dicendum quod deus et cre 
        <lb ed="#A" n="5"/>atura conuenunit in ente realiter Ratio quia 
        impos<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sibile est eandem entitatem esse necessariam et continge 
        <lb ed="#A" n="7"/>tem. Sed quicquid est in deo est necessarium: quic 
        <lb ed="#A" n="8"/>quid autem est in creatura est contingens ergo etc. Sed  
        <lb ed="#A" n="9"/>si ponatur vniuocatio entis secundum modum concipiendi 
        <lb ed="#A" n="10"/>sicut ponunt Scotiste sic potest stare cum analogia 
        <lb ed="#A" n="11"/>Ut patebit in sequentibus; 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e425">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e427">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e430">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Qualis est ergo entis 
        vniuo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cantio: Respondetur secundum Scotorlis. et Guil. supra quod capi 
        <lb ed="#A" n="14"/>endo rem pro actuali existentia. sic communis conceptus 
        <lb ed="#A" n="15"/>vniuoci entis non est realis quamuis dicatur realis in 
        <lb ed="#A" n="16"/>quantum a re habet ortum. sicut et de quocumque vni 
        <lb ed="#A" n="17"/>uersali dicimus. Sed entis vniuocatio accipitur 
        <lb ed="#A" n="18"/>ex indifferentia modi concipiendi abstrahendo vt 
        <lb ed="#A" n="19"/>fit in vniuersalibus conceptibus sic et entis 
        vniuo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cationem intellectus format.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e453">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e455">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e458">
                  <lb ed="#A" n="21"/>Sed an talis vniuocatio stare 
        <lb ed="#A" n="22"/>possit simul cum analogia. Respondet Scotorlis. quod sic 
        <lb ed="#A" n="23"/>Quia analogia non magis repugnat Enti quam cui 
        <lb ed="#A" n="24"/>cunque generi vniuersali. Sed genus vere 
        predica<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tur de pluribus vniuoce. iiii. Topi. Et vere etiam 
        <lb ed="#A" n="26"/>predicatur analogice scilicet secundum prius et posterius. x. mod 
        <lb ed="#A" n="27"/>taph. Sicut substantia praedicatur per prius de incorruptibi 
        <lb ed="#A" n="28"/>li quam corruptibili. ergo entis vniuocatio siue 
        com<lb ed="#A" n="29" break="no"/>munis conceptus de deo et creatura stat cum analo 
        <lb ed="#A" n="30"/>gia In analogia enim vnitas quedam est ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e483">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e485">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e488">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Quomodo ponitur ens vniuocum cum 
        <lb ed="#A" n="32"/>non ponatur ee genus Ut patet. iiii. metaph. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="33"/>secundum doc. subti. et Scotorlis. supra clarius. Quod sicut du 
        <lb ed="#A" n="34"/>plex potest esse ratio in qua aliqua conueniunt Ita potest 
        <lb ed="#A" n="35"/>esse duplex vniuocatio. Quia enim aliqua 
        coueni<lb ed="#A" n="36" break="no"/>unt in ratione transcendenti entis. Aliqua in ratione pro 
        <lb ed="#A" n="37"/>dicamentali entis. Ideo quedam est vniuocatio 
        <lb ed="#A" n="38"/>transcendens Quedam predicamentalis. Et prius 
        <lb ed="#A" n="39"/>ma vniuocatio conuenit enti. Secunda autem non. Unod 
        <lb ed="#A" n="40"/>si ens esset vniuocum vniuocatione praedicamentali cer 
        <lb ed="#A" n="41"/>tum est quod esset genus. Sed quia vniuocatio entis est 
        <lb ed="#A" n="42"/>transcendens non predicamentalis ergo non est genus 
        <lb ed="#A" n="43"/>Nam ens transcendens habet indifferentiam ad 
        ne<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cessarium et contingens. Et ad finitum et infinitum. 
        De<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nus autem talem indifferentiam non habet cum sit 
        limi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tatum ad predicamenta ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e525">
        ¶ Unde ad obiecta. Et 
        <lb ed="#A" n="47"/>ad autoritates tam sanctorum quam philosophorum quae remouent ab 
        <lb ed="#A" n="48"/>ente vniuocationem et ponut ens esse analogum. Di 
        <lb ed="#A" n="49"/>cendum est secundum Scotorlis. quod intelligende sunt de vni 
        <lb ed="#A" n="50"/>uocatione entis praedicamntali et non de transcendenti quae 
        <lb ed="#A" n="51"/>bene potest etiam stare cum analogia vt patuita 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e539">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e541">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e544">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Quid ergo ad quesitum 
        prin<lb ed="#A" n="53" break="no"/>c pale scilicet Utrum ens vniuoce dicatur de deo et creatu 
        <lb ed="#A" n="54"/>ra. Respondetur quod varie sunt opeiniones. Nam fratur Guil. 
        <lb ed="#A" n="55"/>Oban sentit quod equiuoce dicatur. Quia inquit si aliquid 
        <lb ed="#A" n="56"/>esset commune vniuocum deo et creaturis. sequitur 
        <!--75.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 76 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>quod aliquid quod est in deo esset damnatum quod est here 
        <lb ed="#A" n="58"/>ticum et pias aures offendit. Probatur sequela: quia 
        <lb ed="#A" n="59"/>sic communis quiditas Entis esset vniuoca deo et Iude. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Et quia in deo est beata. In Iuda autem damnata ergo etc 
        <lb ed="#A" n="61"/>Sed ad hec dicendum secundum Guill. vbi supra. quod Ens in 
        <lb ed="#A" n="62"/>quantum ens tionune et transcendens abstrahit a posterioribus 
        <lb ed="#A" n="63"/>puta damnatione et huiusmodi et a substantia et accidente 
        <lb ed="#A" n="64"/>etc. Nam grossi ingenii est qui non capit 
        abstractio<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e583">
        ¶ Item <name xml:id="Vn7Pel-d22327-Nd1e585">Henricus de Ganda.</name> et <name xml:id="Vn7Pel-d22327-Nd1e588">Tho.</name> 
        vi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dentur sentire sola analogiam et nullam 
        vniuocatio<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nem in ente ad deum et creaturas. Ratione tali. Quia 
        <lb ed="#A" n="68"/>que non habent similem modum essendi non vniuocan 
        <lb ed="#A" n="69"/>tur in aliquo. Exemplum de domo extra: et de domo 
        <lb ed="#A" n="70"/>in mente. Sed deus et creatura non habent similem 
        <lb ed="#A" n="71"/>modum essendi. Et ens dicitur de eis secundum prius et 
        po<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sterius ergo etc. Respondetur secundum Scotorelis. quod que non habent 
        <lb ed="#A" n="73"/>similem modum essendi non vniuocantur 
        vni<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uocatione specifica et reali sed vniuocantur 
        vniuo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>catione transcendenti in modo concipiendi quae 
        abstra<lb ed="#A" n="76" break="no"/>hit etiam a prioritate et posterioritate et 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e616">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Unde dicendum melius cum Scotistis. quod 
        <lb ed="#A" n="78"/>Ens predicamentale licet non sit vniuocum. Ta 
        <lb ed="#A" n="79"/>men ens transcendens vniuoce dicitur de deo et 
        cre<lb ed="#A" n="80" break="no"/>atura. Ita tamen quod non negatur esse Analogum. patet ex 
        <lb ed="#A" n="81"/>praemissis. Nam ens in communi latissimum habet conceptum qui ex 
        <lb ed="#A" n="82"/>se nec est dei nec creature sed nec etiam alicuius 
        diui<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dentis ipsum primo puta necessarii contingentis vel finiti et 
        <lb ed="#A" n="84"/>infiniti. aut creati et increati etc. sed abstrahit ab 
        <lb ed="#A" n="85"/>omnibus posterioribus huiusmodi. Et sic patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e640">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e642">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e645">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ An deus includat ens 
        quidi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tatiue: Respondetur secundum Guill. quod sic. et hoc tenendum est. 
        <lb ed="#A" n="88"/>Sicut enim substantia vel spiritus quiditatine dicitur de 
        <lb ed="#A" n="89"/>deo. Ita et ens quod est superius illis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e657">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e659">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e662">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Quo ens predicatur de ipsis 
        <lb ed="#A" n="91"/>intelligibilibus. An quiditatiue vel non: Respondetur secundu 
        <lb ed="#A" n="92"/>Scotorels. et Guill. similis colligendo. quod hoc notanda sei 
        <lb ed="#A" n="93"/>pilura documenta. Primum de privatiuis vicem quod 
        priua<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tiones et negationes licet intelliguntur tamen non sunt ens. Et 
        <lb ed="#A" n="95"/>sic non praedicatur de eis. Secundum de positiuis. quod in omni 
        <lb ed="#A" n="96"/>positio intelligibili ens includitur aut quiditatiue aut 
        <lb ed="#A" n="97"/>saltem virtualiter. quod dicitur propter vltimas ipsas dirstuntas entis 
        <lb ed="#A" n="98"/>et passiones eius in quibus icluditur ens virtualiter non tamen quidi 
        <lb ed="#A" n="99"/>tatiue: quia non praedicantur de ente per se primo etc. Ut 
        pa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tebit infra. §. xiiii. et sequen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e689">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e691">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e694">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Tertium de vltimis differentiis 
        <lb ed="#A" n="102"/>entis (quae secundum Guill. sunt Ens transcendens et ens 
        praedi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>camentaleh) est vicem. quod de illis non praedicatur ens quidita 
        <lb ed="#A" n="104"/>tiue cum sint primo seipsis diunse. Et quia ster simpliciter sim 
        <lb ed="#A" n="105"/>plices. sed ens dicitur de eis denominatiue solum. sicut ponit 
        <lb ed="#A" n="106"/>Auicem. v. Meta. in fi. c. vi. vbi dicit sic. Dportet scire 
        <lb ed="#A" n="107"/>quod differente substantie non sunt substantie primo sed concomitantur eas 
        <lb ed="#A" n="108"/>substantias quia non praedicantur de ea vniuoce sed denominatiue 
        <lb ed="#A" n="109"/>Exemplum ponit de rationali etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e716">
        ¶ Si dicas entis non se 
        <lb ed="#A" n="110"/>differentie ex iiii. Meta. dico inquit Scotorelis quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>ens non habet differentias quae includunt ipsum quiditatiue. dicitur tamen de 
        <lb ed="#A" n="112"/>eis denominatiue.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e725">
        ¶ Si adhuc petas. Numquid ge¬ 
        <!--76.xml-->
        <pb ed="#A" n="77"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nus predicatur per se de differentia et suo modo 
        <lb ed="#A" n="2"/>ens in communi de suis differentiis Respondetur ex 
        <lb ed="#A" n="3"/>iiii. Metaph. quod genus non potest predicari per 
        <lb ed="#A" n="4"/>se de differentia. quia in omni praedicatione per se 
        <lb ed="#A" n="5"/>subiectum debet esse de quiditate predicati vel econ 
        <lb ed="#A" n="6"/>uerso. Sed differentia non est de diffinitione go 
        <lb ed="#A" n="7"/>neris necgenus de diffinitione differentie: quia 
        <lb ed="#A" n="8"/>tunc differentia esset genus. Unde quamuis genus 
        <lb ed="#A" n="9"/>predicatur vere de differentia ratione speciei 
        con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>stitute. Hecenim est vera. Rationale est animal 
        <lb ed="#A" n="11"/>sed tamen non est predicatio per se vel 
        quidita<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tiua. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e761">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e763">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e766">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Quartum documentu de pal 
        <lb ed="#A" n="14"/>sionibus entis vicem quod nec de passionibus entis 
        <lb ed="#A" n="15"/>Ens quiditatiue predicatur. Sunt autem hec tria 
        <lb ed="#A" n="16"/>passiones entis secundum Guill. et Metaphysicos sanctus 
        <lb ed="#A" n="17"/>Unum: bonum: verum. que predicantur de ente 
        <lb ed="#A" n="18"/>in secundo modo dicendi per se. Qui conuersus 
        <lb ed="#A" n="19"/>efficitur per accidens secundum philosophum i. posteriorum. ergo 
        <lb ed="#A" n="20"/>non includuntur in ente quiditatiue.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e786">
        ¶ Si dice 
        <lb ed="#A" n="21"/>res. Exquo passiones entis et vltime 
        differen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tie non includunt ens quiditatiue sequitur ergo 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod nibil sunt. Respondetur secundum Guil. supra. quod 
        li<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cet non sint quiditatiue entia in esse reali. Tamen 
        <lb ed="#A" n="25"/>sunt ens identice seu denominatiue. et hoc sufficit etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e799">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ De predicatione denominati 
        <lb ed="#A" n="27"/>ua vide vbi Identica predicatio. §. i.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e807">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e809">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e812">
                  <lb ed="#A" n="28"/>Ns secudo 
        qui<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bus modis diuiditur. De hoc Nota quod 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e819">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Ens multifarie diuiditur vt patet 
        con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sideranti.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e826">
        ¶ Primo namque ens diuiditur per 
        abso<lb ed="#A" n="32" break="no"/>lutum sicut est essentia diuina. Et respectiuum 
        si<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ue relatiuum. Ut patebit infra vbi de Relatione. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e833">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Item secundo. Ens diuiditur per Dependens. et In 
        <lb ed="#A" n="35"/>dependens. De istis infra. §. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e841">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Item tertio. Ens diuiditur per Creatum et Incre 
        <lb ed="#A" n="37"/>atum. quod est deus. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e848">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Item quarto. Ens diuiditur per 
        Substan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tiam et Accidens. 
        <lb ed="#A" n="40"/>Item quinto. Ens diuiditur per Ens in anima. 
        <lb ed="#A" n="41"/>Honc est ens rationis et Ens extra animam id est reale. Sed 
        <lb ed="#A" n="42"/>quomodo hec diuisio entis sit accipienda vide vbi Uo 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e861">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Item sexto. Ens diuiditur per Ens cluntas. §. 
        <lb ed="#A" n="44"/>in actu scilicet existens. et Ens in potentia. iii phycorum. 
        <lb ed="#A" n="45"/>Item septimo. Ens diuiditur per Idem et Diuersum. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Dem modis autem distinctionis patuit 
        supra<lb ed="#A" n="47" break="no"/>Item octauo. Ens diuiditur per Necessarium. vt 
        <lb ed="#A" n="48"/>sunt Diuina et Contingens. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e877">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Item nono. Ens diuiditur per Infinitum vt est deus 
        <lb ed="#A" n="50"/>et omnia propria eius. et Finitum sicut est ens praedicamentale. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e884">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Item Entis vltime differentie secundum Guill. di. viii. 
        <lb ed="#A" n="52"/>primi. Sunt Ens Transcendens et Ens praedicamenta 
        <lb ed="#A" n="53"/>le quod diuiditur in decem praedicamenta. Que sunt. scilice 
        <lb ed="#A" n="54"/>Substantia: Quantitas: Qualitas Adaliquid. 
        <lb ed="#A" n="55"/>Actio: passio: Ubi: Quando: Situs: Habitus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e897">
        <!--76.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 77 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Que dicuntur passiones entis: Respondetur secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="57"/>super i. di. x xxi. conclusione prima. quod metaphysici dicunt 
        <lb ed="#A" n="58"/>ista tria videlicet Unum: verum: bonum: Entis passio 
        <lb ed="#A" n="59"/>nes esse. Hec enim tria praedicantur de ente in tribus. Ter 
        <lb ed="#A" n="60"/>tio modo dicendi per se. Et conuertuntur cum ente. Ut 
        <lb ed="#A" n="61"/>patuit in precedentibus Ad hec habes vbi Unitas 
        <lb ed="#A" n="62"/>§. iii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e922">
        ¶ Nota etiam secundum Guil. super i. di. xxi. Ubi mo 
        <lb ed="#A" n="63"/>uet difficultatem istam An solus deus sit ens. Aut etiam 
        <lb ed="#A" n="64"/>creature sint vere entia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e929">
        ¶ Ibi dicit quod ens tripliciter ca 
        <lb ed="#A" n="65"/>pitur. Uno modo pro ente per essentiam et sic Solus 
        <lb ed="#A" n="66"/>deus est ens quia solus deus est super essentiam Exo. iii 
        <lb ed="#A" n="67"/>Ego sum qui sum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e938">
        ¶ Secundo modo capitur vt dicit 
        <lb ed="#A" n="68"/>ens per participationem et sic solummodo dicitur de 
        cre<lb ed="#A" n="69" break="no"/>aturis etc. Unde Diony. de mystica theologia dicit 
        <lb ed="#A" n="70"/>Sole creature sunt ens et deus est super Ens. Ibi 
        <lb ed="#A" n="71"/>intelligendum est quod sole creature sunt ens scilicet per 
        par<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ticipationem
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e951">
        ¶ Tertio modo dicitur ens pro quodam 
        <lb ed="#A" n="73"/>conceptu vniuoco deo et creaturis. Ut patuit in p 
        <lb ed="#A" n="74"/>cedentibus. Et sic Nec solus deus est ens nec sole 
        <lb ed="#A" n="75"/>creature. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e961">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e963">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e966">
                  <lb ed="#A" n="76"/>Ns dependens 
        <lb ed="#A" n="77"/>iquantum expedit scire pro theologia 
        <lb ed="#A" n="78"/>Notandum secundum Scotistas Quod 
        depen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dentia Quedam dicitur essentialis quaedam 
        <lb ed="#A" n="80"/>autem accidentalis Dependet enim aliquid essentialiter 
        <lb ed="#A" n="81"/>quando totaliter est ab aliquo in esse effectiue. sicut 
        crea<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tura a coneo. Nam creatura a creatore dependet a que 
        <lb ed="#A" n="83"/>est effectiue Similiter etiam dependentia essentialis est to 
        <lb ed="#A" n="84"/>tius ad partes constitutiuas in esse etc. Similiter dependen 
        <lb ed="#A" n="85"/>tia essentialis est effectus ad causam. Et hec secundum ge 
        <lb ed="#A" n="86"/>nera quattuor causarum quia aliquid dependet ab alte 
        <lb ed="#A" n="87"/>ro vel secundum causam materialem vel formalem vel effio 
        <lb ed="#A" n="88"/>entem vel finalem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e997">
        ¶ Item dependentia accidenta 
        <lb ed="#A" n="89"/>lis est qua dependet accidens a subna vel a subie 
        <lb ed="#A" n="90"/>cto suo. puta albedo vel quantitas et sic de aliis. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Uel relatio a fundamento vel motum a mouente 
        <lb ed="#A" n="92"/>et econuerso. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1010">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1012">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1015">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ An omnis respectus principiim a 
        <lb ed="#A" n="94"/>guat dependentiam: Respondetur secundum Guil. super i. dist. 
        <lb ed="#A" n="95"/>xxix. in solutione tertii argumenti. quod non. et datur instam 
        <lb ed="#A" n="96"/>tia de diuinis quia pater habet respectum ad filium in diuins 
        <lb ed="#A" n="97"/>et dicitur principium. et tantum nulla est dependentia ad  
        <lb ed="#A" n="98"/>intra in diuinis quia tunc dependens esset imperfectius 
        <lb ed="#A" n="99"/>eo a quo dependet et etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1034">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1036">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1039">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ An in diuinis pater depende 
        <lb ed="#A" n="101"/>atur a filio vel econuerso. Et videtur quod sic quia 
        dependen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tia relatiui per se terminatur ad correlatiuum. sicut 
        re<lb ed="#A" n="103" break="no"/>latiuum secundum seipsum dicitur ad correlatiuum Ut patet ex 
        <lb ed="#A" n="104"/>v. metaph. Sed pater et filius sunt correlatiua ad in 
        <lb ed="#A" n="105"/>uicem ergo etc. Respondetur quod quamuis in creaturis filius 
        depen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>deat a patre. Sed tamen vt Guil. Ubi. supra dicit in diuins 
        <lb ed="#A" n="107"/>pater licet habeat respectum ad filium tamen non depen 
        <lb ed="#A" n="108"/>det ab eo. requiritur eim distinctio essentialis inter de 
        <lb ed="#A" n="109"/>pendens et illud a quo dependet qua distinctio non est in diuins 
        <lb ed="#A" n="110"/>sed est eadem entitas absoluta ideo nulla est ibi de 
        <lb ed="#A" n="111"/>pendentia concor. Scotorlis. in primo di. ii. q. ii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1068">
        <!--77.xml-->
                  <pb ed="#A" n="78"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ An in deo sit dependentia ad  
        <lb ed="#A" n="2"/>extra scilicet ad creaturas. et Arguitur quod sic quia deus est prin 
        <lb ed="#A" n="3"/>cipium et causa creaturarum qua per essentiam differunt a 
        <lb ed="#A" n="4"/>deo. Principium autem et causa dicit respectum ad 
        ter<lb ed="#A" n="5" break="no"/>minum et per cosequens dependentiam quia relatio sine 
        <lb ed="#A" n="6"/>extremis non potest esse. ergo etc. Respondetur secundum e. Guil. 
        <lb ed="#A" n="7"/>Ubi. supra. quod licet creature differant a deo per 
        essen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tiam: et ipse creature bene habent dependentiam a 
        <lb ed="#A" n="9"/>deo sicut effectus a causa et principio. Et denique li. 
        <lb ed="#A" n="10"/>cet etiam ratio principii dicat respectum ad creaturas 
        <lb ed="#A" n="11"/>Non tamen in deo est dependentia ad creaturas 
        <lb ed="#A" n="12"/>quia dependentia solum est per ens reale. Relatio 
        <lb ed="#A" n="13"/>autem dici ad creaturas est ens rationis. quia solum secundum 
        di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ci refertur deus ad creaturam. ergo deus non dependet 
        <lb ed="#A" n="15"/>ad creaturas sed econuerso scilicet creatura dependet 
        <lb ed="#A" n="16"/>a deo. Et confirmatur. Que summe necessarium: a con 
        <lb ed="#A" n="17"/>tingenti non dependet sed deus est summe necessa 
        <lb ed="#A" n="18"/>rium ens creatura autem est contingens ergo etc. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="19"/>Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1119">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1121">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1124">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum dependentia relatiui ten 
        <lb ed="#A" n="21"/>minetur per correlatiuum scilicet terminum An per 
        abso<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lutum puta per fundamentum: Respondetur breviter ex 
        <lb ed="#A" n="23"/>v. metaph. lib. in disputatis. Quod relatiuum potest 
        con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>siderari dupliciter Uno modo vt est quoddam ac 
        <lb ed="#A" n="25"/>cidens et sic sibi conuenit inesse. vnde hoc modo habel 
        <lb ed="#A" n="26"/>habitudinem ad subiectum vel fundamentum. et ad 
        <lb ed="#A" n="27"/>illud terminatur. vnde subiectum cadit in diffinitione ipsi 
        <lb ed="#A" n="28"/>us. Alio modo consideratur relatiuum in esse relatio 
        <lb ed="#A" n="29"/>nis siue secundum rationem relationis et sic sibi conuenit esse 
        <lb ed="#A" n="30"/>ad correlatiuum. Unde correlatiuum ponitur in 
        diffini<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tione tamquam terminans intellectum relatiui. ergo plus de 
        <lb ed="#A" n="32"/>pendet a termino quam a fundamto secundum Scotorlis.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1156">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1158">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1161">
                  <lb ed="#A" n="33"/>Nota pro regula vt dictat Sco 
        <lb ed="#A" n="34"/>orellus in primo di. xliii. q. i. Quod omne infinitum 
        <lb ed="#A" n="35"/>vt sic id est inquantum infinitum est ens independens. 
        <lb ed="#A" n="36"/>Omne autem factum vt sic est dependens quia 
        depen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>det a causa efficiente sed ens infinitum non est 
        facti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bile ergo non est ens dependens. Unde idem 
        Sco<lb ed="#A" n="39" break="no"/>torlis. Ibidem concludit quod si possibile esset a dee 
        <lb ed="#A" n="40"/>fieri magnitudinem iufinitam. tuc sequeretur quod simul 
        <lb ed="#A" n="41"/>esset independens et dependens et sic 
        contradicto<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ria essent possibilia quod constat esse falsum ergo non 
        <lb ed="#A" n="43"/>potest esse in rerum natura magnitudo actu infini 
        <lb ed="#A" n="44"/>ta. Nam inquantum esset infinita esset independens 
        <lb ed="#A" n="45"/>Et inquantum esset facta esset dependens a causa 
        <lb ed="#A" n="46"/>efficiente etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1195">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1197">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1200">
                  <lb ed="#A" n="47"/>ENtitas tertia quid 
        <lb ed="#A" n="48"/>dicitur. vide vbi Proprie. §. xi.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1208">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1210">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1213">
                  <lb ed="#A" n="49"/>ENs Esse et Esse 
        <lb ed="#A" n="50"/>tia quomodo differunt. Nota secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="51"/>super primo d. xxxiii. quod ista differunt sic 
        <lb ed="#A" n="52"/>videlicet quod Essentia dicit quasi formam Esse aute 
        <lb ed="#A" n="53"/>quasi actus est formalis essentie. sicut Esse album al 
        <lb ed="#A" n="54"/>bedinis. Ens vero quasi egreditur ex essentia per 
        <!--77.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 78 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>esse sicut suo modo lux lucens et lucere etc. Hec Guill. 
        <lb ed="#A" n="56"/>Unde Anslms. in Monol. vi. c. dicit quod sicuti se habent 
        <lb ed="#A" n="57"/>hec tria. Lux lucens lucere sic se habent et hec tria 
        <lb ed="#A" n="58"/>Essentia Ens et esse etc. Item Francis. maro. super 
        <lb ed="#A" n="59"/>primo dist. xlii. q. v. dicit Quod sicut se habet sapere 
        <lb ed="#A" n="60"/>ad sapientia. Quia sapere est actus sapientie. ita 
        <lb ed="#A" n="61"/>se habet esse ad essentiam scilicet quia est actus formalis 
        <lb ed="#A" n="62"/>essentie. Et consequenter sapiens se habet respectu 
        <lb ed="#A" n="63"/>praedictorum. sicut ens respectu essentie et esse etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1257">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1259">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1262">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Unde sumitur nomen essentie 
        <lb ed="#A" n="65"/>Respondetur secundum Tho. lib. de ente et essentia quod nome 
        <lb ed="#A" n="66"/>essentie sumitur ab ente quod diuiditur in decem 
        prae<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dicamenta. Essentia enim est illud per quod res 
        di<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uerse in diuersis generibus collocatur ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1275">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Exquo autem ista tria Ens esse et essentia se con 
        <lb ed="#A" n="70"/>comitantur: ideo hic eodem contextum. sub ente 
        pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sequor de esse et essentia.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1285">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1287">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1290">
                  <lb ed="#A" n="72"/>ESse diuiditur et 
        <lb ed="#A" n="73"/>quidem distinguitur secundum Tho. super 
        pri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mo dist. xxxiii. Et lib. de ente et 
        essen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tia. In esse essentie. Et esse existentie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1301">
        ¶ Esse 
        essen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tie dicitur inquit ipsa quiditas vel natura rei. 
        Si<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cut dicimus quod diffinitio significat quid est esse 
        <lb ed="#A" n="78"/>rei. Nam secundum eundem Tho. lib. qua supra. Ista quattuor 
        <lb ed="#A" n="79"/>idem sunt secundum rem quamuis diuersis ronibus dican 
        <lb ed="#A" n="80"/>tur scilicet Essentia: quiditas: forma et natura. accipien 
        <lb ed="#A" n="81"/>do naturam pro quocumque quod ab intellectum capi potest. 
        <lb ed="#A" n="82"/>Iuxta Boecium lib de duabus naturis. Nam essentia 
        <lb ed="#A" n="83"/>dicitur inquit secundum quod per eam vel in ea res habet esse. Sed 
        <lb ed="#A" n="84"/>quoditas dicitur inquantum per diffinitionem quiditatiuam 
        im<lb ed="#A" n="85" break="no"/>portatur. Forma autem dicitur secundum quod per ipsam quiditatiuam 
        <lb ed="#A" n="86"/>diffinitionem certa eius cognitio explicatur. Unde philosophus 
        <lb ed="#A" n="87"/>dicit. Quodquid erat esse est illud per quod aliquid 
        ha<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bet esse formaliter. Essentia ergo conuenienter dicitur 
        for<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ma totius. Quia ipsum quod quid erat esse(quod per 
        diffi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nitionem explicatur) est forma totius rei a quae sumitur 
        to<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tam rei cognitio. Et notanter philosophus dicit. Quodquid 
        <lb ed="#A" n="92"/>erat esse et non quodquid est esse: ad denotandum 
        praeori<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tatem nature et ordinem causalitatis essentie: respectu 
        <lb ed="#A" n="94"/>esse existentie. Natura vero dicitur inquantum est 
        princi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pium operandi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1347">
        ¶ Esse autem existentie est esse quod 
        <lb ed="#A" n="96"/>consistit in vltimo actu nature sub proprietatibus 
        <lb ed="#A" n="97"/>Exemplum. Humanitas in se abstracte considerata habet 
        <lb ed="#A" n="98"/>esse essentie. sed in petro habet esse existentie etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1356">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Nota clarius et melius de praedictis secundum Scotum 
        <lb ed="#A" n="100"/>super lib. iii. dist. vi. q. i. Et post eum secundum Guill. 
        ibi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dem quod esse dicitur quadruplex. Primum est esse 
        <lb ed="#A" n="102"/>essentie. quod non differt ab essentia nisi in 
        mo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do intelligendi. Secundum esse est quod significat compo 
        <lb ed="#A" n="104"/>sitionem intellectus vnientis praedicatum cum subiecto. De 
        <lb ed="#A" n="105"/>quo dicit Philosophus. v. Meta. quod esse signat verum esse. 
        <lb ed="#A" n="106"/>non esse autem falsum. Tertium esse est ipsa actualis 
        <lb ed="#A" n="107"/>existentia Tale esse proprie habent accidentia separata in 
        <lb ed="#A" n="108"/>eucharistia et anima separata. Quartum esse praeterea est 
        <lb ed="#A" n="109"/>esse subsistentie et est esse suppositi incommunicabile 
        <!--78.xml-->
        <pb ed="#A" n="79"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>alteri siue vt quo siue vt quod. Ad hec vide plura: 
        <lb ed="#A" n="2"/>de Quo est et Quod est. et de quiditatibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1394">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1396">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1399">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ De ordine istorum Guil. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="4"/>otat quod proprie loquendo ista se habent per ordinem 
        <lb ed="#A" n="5"/>i intellectum Primo est esse essentie quia primitus conci 
        <lb ed="#A" n="6"/>pitur. Secundo quoque ponimus esse veritatis comple 
        <lb ed="#A" n="7"/>xe. quia prius est esse in se quam esse verum vel praedicamen 
        <lb ed="#A" n="8"/>tale. Tertio subsequetur esse existentie: quia anima 
        <lb ed="#A" n="9"/>assumpta a verbo: imo quelibet anima separata habes 
        <lb ed="#A" n="10"/>bene propriam existentiam non tantum subsistentiam Similitur 
        <lb ed="#A" n="11"/>accidentia separata in eucharistia. Ultimo sequitur 
        <lb ed="#A" n="12"/>esse subsistentie quia subsistentia est propria 
        supposi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ti aut persone. Hec ex Guil.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1426">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1428">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1431">
                  <lb ed="#A" n="14"/>Item de esse essentie sit pro re 
        <lb ed="#A" n="15"/>gula tenendum secundum Fran. Maro. super primo. di. xlii 
        <lb ed="#A" n="16"/>q. i. Dicentem in pluribus passibus videlicet quod 
        que<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cunque habent eandem diffinitionem: habent idem esse 
        <lb ed="#A" n="18"/>essentie. Ratio quia diffinitio indicat solum esse 
        essen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tie et quiditatiuum. Unde quia ens in potentia. et in actu 
        <lb ed="#A" n="20"/>omnino eandem habet diffinitionem. ergo idem habet esse 
        <lb ed="#A" n="21"/>essentie et etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1452">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1454">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1457">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum esse essentie sit aliud ab 
        <lb ed="#A" n="23"/>esse quiditatiuo: Respondetur secundum Fran. Maro. super 
        <lb ed="#A" n="24"/>i. di. xlii. q. i. plures conclusiones ponendo ad idem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1466">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Prima conclusio quod esse essentie non est aliud a 
        <lb ed="#A" n="26"/>quiditate vel esse quiditatiuo. Ratio quia esse 
        essen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tie est illud de quo dicitur diffinitio quiditatiua que 
        <lb ed="#A" n="28"/>scilicet indicat esse rei non nisi quiditatiuum. ergo est idem 
        <lb ed="#A" n="29"/>quod quiditas. Ut supra etiam patuit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1479">
        ¶ Secunda 
        conclu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sio quod illud esse quod ponitur in omni propositione de 
        <lb ed="#A" n="31"/>necessario est esse essentie. quia in omnibus talibus est 
        <lb ed="#A" n="32"/>vnus terminus alteri essentialis vel quia de 
        essen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tia vel quia consequens essentiam in secundo modo 
        <lb ed="#A" n="34"/>dicendi per se vel aliquo alio reducibili ad illa. 
        <lb ed="#A" n="35"/>Et ratio huius est quia veritas omnim talium 
        proposi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tionum manet existentia actuali circumscripta. 
        Dicen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>do homo est rationalis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1499">
        ¶ Tertia conclusio quod illud  
        <lb ed="#A" n="38"/>esse quod ponitur in propositionibus contingentibus est esse 
        <lb ed="#A" n="39"/>existentie quia ille non verificantur nisi eorum veritas 
        <lb ed="#A" n="40"/>existat actualiter in rerum natura. Et talia non sunt 
        <lb ed="#A" n="41"/>essentialia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1511">
        ¶ Quarta conclusio quod esse compositionis 
        <lb ed="#A" n="42"/>quod est in propositionibus et in terminis eorum non est ali 
        <lb ed="#A" n="43"/>ud quam vel esse essentie vel esse existentie. et secundum hec habet 
        <lb ed="#A" n="44"/>verificari etc. Exemplum ista homo est animal. 
        roio<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nale verificatur etiam de esse essentie. sed hec homo 
        <lb ed="#A" n="46"/>currit de existentia tantummodo verificatur. Nam an 
        <lb ed="#A" n="47"/>mundi creationem hec non potuit esse vera. homo cur 
        <lb ed="#A" n="48"/>rit
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1529">
        ¶ Unde idem Franciscus vbi supra Tandem  
        <lb ed="#A" n="49"/>concludit quod necessarium videtur ponere. scilicet quod 
        habe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ant creature aliquod esse in ponna obiectia scilicet in mente si 
        <lb ed="#A" n="51"/>cut albedo in oculo vidente est obiectiue.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1538">
        ¶ Po 
        <lb ed="#A" n="52"/>tentia autem obiectiua est illa in qua intelligitur 
        <lb ed="#A" n="53"/>esse res antequam creatur etc. Sed non intelligo inquit 
        <lb ed="#A" n="54"/>idem Franciscus per esse essentie aliquam entitatem rea 
        <lb ed="#A" n="55"/>lem vel existentem. Sed praecise ipsam rationem 
        quidita<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tiuam vt abstrahit ab existentia et realitate et omnibus 
        <!--78.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 79 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>uae sibi conueniunt per accidens. Sed tantummodo concernit 
        <lb ed="#A" n="58"/>ue insunt sibi per se primo vel secundo. Et signum 
        <lb ed="#A" n="59"/>huius ponit idem Franciscus: quia propositio contin 
        <lb ed="#A" n="60"/>gens non potest verificari in potentia obiectiua. Unde 
        <lb ed="#A" n="61"/>ante mundi creationem hec non potuit esse vera. homo 
        <lb ed="#A" n="62"/>currit. Sed propositio necessaria verificatur in poten 
        <lb ed="#A" n="63"/>ia obiectiua. sicut dicendo. Telum est mobile. 
        <lb ed="#A" n="64"/>Non est animal rationale. et huiusmodi vere sunt in 
        poten<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tia obiectiua. Hec Franciscus et plura ibidem qua 
        per<lb ed="#A" n="66" break="no"/>transeo. Tamen Scotiste de esse rei antequam creatur ali 
        <lb ed="#A" n="67"/>ter dicunt. Ut patet in sequen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1583">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1585">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1588">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum creature ante creationem 
        <lb ed="#A" n="69"/>ab eterno habebant aliquod esse reale in esse 
        essen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tie. Circa hoc vna est opinio Henrici de 
        Gand<lb ed="#A" n="71" break="no"/>icit quod creature inquantum sunt cognite a deo habent 
        <lb ed="#A" n="72"/>iliquod esse reale ab eterno. Non quidem esse 
        actua<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lis existentie sed esse essetie. Ad quod probandum arguitur 
        <lb ed="#A" n="74"/>Primo sic. Quia scientia realis est de obiecto 
        re<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ili. Sed deus ab eterno habuit scientiam realem de 
        <lb ed="#A" n="76"/>creaturis: Ergo creature habuerunt aliquod reale 
        <lb ed="#A" n="77"/>esse non existentie sed esse essentie. Ad hoc tamen responde 
        <lb ed="#A" n="78"/>tur secundum Scotorelis. super i. dist. xxxvi. q. iii. quod si 
        va<lb ed="#A" n="79" break="no"/>leret argumentum eadem ratione sequeretur quod ex quo deus 
        <lb ed="#A" n="80"/>habuit scientiam realem de existentia rei: Ergo ab 
        <lb ed="#A" n="81"/>eterno existere haberet res etc. Dicit ergo idem 
        Sco<lb ed="#A" n="82" break="no"/>torelis. quod deus habuit scientiam realem de rebus quia omnia 
        <lb ed="#A" n="83"/>cognoscit in sua essentia diuina que est 
        realissi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ma.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1627">
        ¶ Secundo arguitur pro praedicta opinione: quia rationes 
        <lb ed="#A" n="85"/>predicamentales fuerut ab eterno: sed esse 
        praedicamen<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tale est esse essentie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1634">
        ¶ Tertio praeterea accipio hanc 
        <lb ed="#A" n="87"/>propioinem homo est animal. Quero an fuit vera ab aeternor: 
        <lb ed="#A" n="88"/>an non. Si non ergo est contingenter vera quia quicquid 
        in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cipit esse ex tempore est contingens. Et sic illa propoatio est in 
        <lb ed="#A" n="90"/>magur contingenti quod est falsum. quod si dicas illa propoationem 
        <lb ed="#A" n="91"/>homo est animal fore necessariam supposita tamen entitate 
        <lb ed="#A" n="92"/>termiorum. istud nil valet: quia illa propoatio est simpliciter con 
        <lb ed="#A" n="93"/>tingens quae non est vera necio nisi supposito contingenti 
        <lb ed="#A" n="94"/>Si ergo ista propoatio homo est animal est vera necio non nisi 
        sup<lb ed="#A" n="95" break="no"/>posita entitate terminorum quae est contigens per te. Sequitur ergo quod 
        <lb ed="#A" n="96"/>hec propoatio homo est animal est simpliciter contigens quod est inconueniens 
        <lb ed="#A" n="97"/>Si autem dicis quod ista propoatio homo est animal fuit vera ab eter 
        <lb ed="#A" n="98"/>no quia animal dicitur de homine in primo modo dicendi per se. Se 
        <lb ed="#A" n="99"/>quitur est quod hec verificatur pro esse essetie tantum accipiendo eo 
        <lb ed="#A" n="100"/>quod esse existentie non potuit esse an creationem: vel ab eter 
        <lb ed="#A" n="101"/>no. Hoc est argumentum Francis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1669">
        ¶ Sed ad ista 
        <lb ed="#A" n="102"/>duo argumenta dicendum secundum Scotorel. supra. quod esse prae 
        <lb ed="#A" n="103"/>dicametale vel praedicabile sumitur dupliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1677">
        ¶ In re ex 
        <lb ed="#A" n="104"/>tra animam. Et in conceptu. Primo modo talia non sunt ab 
        <lb ed="#A" n="105"/>eterno. Sed secundo modo sunt ab eterno scilicet in mente diuina 
        <lb ed="#A" n="106"/>Et sic argumenta non concludunt. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1688">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1690">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1693">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Unde alia opinio est in oppositum 
        <lb ed="#A" n="108"/>scilicet quod creature inquatum sunt cognite a deo ab aeterno 
        <lb ed="#A" n="109"/>non habuerunt aliquod esse reale essentie. quia si 
        habuis<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sent aliquod reale esse. destrueretur creatio et res non 
        es<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sent proprie create. Quia creare est aliquid de nihilo 
        <lb ed="#A" n="112"/>producere. Si autem res ante creationem habuissent aliquod 
        <lb ed="#A" n="113"/>esse reale non fuissent de nihilo producte. ergo non 
        <!--79.xml-->
        <pb ed="#A" n="80"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fuissent create Hanc opinionem tenet Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="2"/>Hanc sequitur etiam Guil. super i. di. xxxvi. concl i. vbi 
        in<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uehit contra Gandistas. vel etiam Maronistas. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Nam ibidem Guil. dicit. Si quis obiiceret quod 
        do<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ctor subtilis posuerit quiditates rerum in esse 
        essen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tie distinctas ab esse existentie et quod ab eterno. Re 
        <lb ed="#A" n="7"/>spondens Guil. subdit dico inquit quod non est opio 
        <lb ed="#A" n="8"/>Scoti imo eadem dist. xxxvi. oppositum dicit 
        innu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>endo quod totum quod est in creatura: est ex tempore Bande tant 
        <lb ed="#A" n="10"/>ibi est distinctio formalis sicut inter humanitatem 
        <lb ed="#A" n="11"/>et animalitatem et ceteras quiditates. non enim videtur 
        <lb ed="#A" n="12"/>quomodo posset esse creatio aut annihilatio si istud 
        po<lb ed="#A" n="13" break="no"/>neretur. Unde rerum ante suum existere Scotus ponit 
        so<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lum esse ideale quod est ens rationis in mente diuina 
        <lb ed="#A" n="15"/>Nec apparet de quo seruiret istud esse essentie re 
        <lb ed="#A" n="16"/>ale. Hec Guil. qui etiam eo. lib. primo di. xlii. et xl ve 
        <lb ed="#A" n="17"/>idem astruendo improbat aliqua dicta Fran. ad 
        <lb ed="#A" n="18"/>hec partinentia quae partranseo. Pro clariori tamen intellecu 
        <lb ed="#A" n="19"/>proponam breuius dimissis opionibus veritatem firmiorem 
        <lb ed="#A" n="20"/>quam circa hec tenent doctor subtilis et Scotis. Unde 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1762">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1764">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1767">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Notandum est secundum e. Guil. 
        di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>xxxvi. primi. quod creatura consideratur secundum triplex esse 
        <lb ed="#A" n="23"/>scilicet primum est Eem in deo. Et hoc dicitur tripliciter. Uno 
        <lb ed="#A" n="24"/>modo virtualiter. sicut effectus dicitur esse in causa producem 
        <lb ed="#A" n="25"/>te. et hoc est ratione pone in deo. Alious creatura dicitur esse 
        <lb ed="#A" n="26"/>deo secundum esse ideale et hoc est ratione cause exemplaris. Terton 
        <lb ed="#A" n="27"/>modo dicitur esse in deo eminenter vel secundum esse emi 
        <lb ed="#A" n="28"/>nentie. Et hoc est ratione essentie diuine in qua omnia 
        <lb ed="#A" n="29"/>continentur eminentissime. Secundum est esse essentie 
        <lb ed="#A" n="30"/>Et hoc est esse diffinitiuum rerum quarumcunque etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1791">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Tertium est vel vocatur esse existentie. scilicet dum res 
        <lb ed="#A" n="32"/>ac tu est His itaque praemissis. Adquesitum ponitur 
        <lb ed="#A" n="33"/>conclusio quod a perfectissimo creabili vsque ad 
        im<lb ed="#A" n="34" break="no"/>perfectissimum inclusiue nullum creatum habet ab 
        <lb ed="#A" n="35"/>eterno esse essentie. Probatur quia si tale esse essentie 
        <lb ed="#A" n="36"/>rerum esset ab eterno sequeretur quod plura alia a deo essent 
        <lb ed="#A" n="37"/>eterna. Sed hoc fides non patitur que nil ponit ess 
        <lb ed="#A" n="38"/>ab eterno nisi solum deum. huiusmodi aut quiditates in 
        <lb ed="#A" n="39"/>esse essentie non sunt deus ergo etc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1813">
        ¶ Confirmatur si etm 
        <lb ed="#A" n="40"/>istud esse essentie est ab eterno. Quero a quo est 
        <lb ed="#A" n="41"/>aut a se aut a deo: Si a se ergo ab aeterno plura sunt 
        <lb ed="#A" n="42"/>a se. Si a deo cum non producantur: actu voluntatis di 
        <lb ed="#A" n="43"/>vine secundum sic ponentes producerentur ergo per intellectum 
        <lb ed="#A" n="44"/>diuinum et per consequens necessario. cum sit potentia 
        <lb ed="#A" n="45"/>naturalis et sic necessario se habet intellectus di 
        <lb ed="#A" n="46"/>uinus ad aliud a se. quod est maximum inconueniens 
        <lb ed="#A" n="47"/>Item si esset ab eterno tale esse. sequeretur quod deus 
        <lb ed="#A" n="48"/>non posset creare scilicet ex nihilo aliquid. Nec etiam 
        ali<lb ed="#A" n="49" break="no"/>quam creaturam annihilare. vt in precedenti tactum 
        <lb ed="#A" n="50"/>est que sunt manifesta inconuenientia ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1839">
        ¶ Et 
        <lb ed="#A" n="51"/>si dicatur quod quiditates rerum abstrahunt a 
        produ<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ctione et ab esse ab aeterno. et ab esse vbique Hoc be 
        <lb ed="#A" n="53"/>ne conceditur. Sed abstrahentium non est mendacium 
        <lb ed="#A" n="54"/>vt dicit philosophus. ii physicorum. Dicendum quod quamuis per 
        in<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tellectum abstrahatur. tamen nihilo minus in re non esset 
        <lb ed="#A" n="56"/>vera creatio si haberet esse ab eterno. Unde dico in  
        <lb ed="#A" n="57"/>quit quod ante creationem modi in nullo esse erant crea 
        <!--79.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 80 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ture distincte a deo. Hec Guill.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1866">
        ¶ Sed diceres 
        <lb ed="#A" n="59"/>Res est producibilis antequam producatur sed 
        produ<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cibilitas cum sit respectus requirit fundamentum 
        <lb ed="#A" n="61"/>in quo fundetur. Hoc autem non videtur nisi esse 
        essen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tie. Respondet idem Guill. Quod ista producibilitas so 
        <lb ed="#A" n="63"/>lum dicit potentiam logicam id est non est repugnantia 
        <lb ed="#A" n="64"/>quin posset produci homo vel aliud. Et ista 
        poten<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tia nil requirit pro fundamento. Uel dicatur quod fundatur 
        <lb ed="#A" n="66"/>in Idea que est in mente diuina. Etsi dicatur quod tunc 
        <lb ed="#A" n="67"/>idea posset creari. Negatur consequentia. Nam Idea 
        <lb ed="#A" n="68"/>dicitur producibilis repraesentatiue quia representat 
        intel<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lectui diuino rem creandam. Item si adhuc dicatur 
        <lb ed="#A" n="70"/>Scientia est necessariorum i.et Posteriorum. ergo rerum 
        <lb ed="#A" n="71"/>in esse quiditatiuo: preter quod res sunt contingentes 
        <lb ed="#A" n="72"/>Respondetur quod ista necessitas est in isto esse ideali 
        <lb ed="#A" n="73"/>in mente diuina: non in esse quiditatiuo. Hec 
        <lb ed="#A" n="74"/>Guillermus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1904">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1906">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1909">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Quid de veritatibus et 
        regu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lis eternis: Tertum est enim quod secundum Augustint 
        <lb ed="#A" n="77"/>intentionem lib. de vera religione. Et. v. de trinitate. 
        <lb ed="#A" n="78"/>Alique sunt veritates et regule eterne et 
        incommu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tabiles quae sunt propositiones per se note et constant ex 
        <lb ed="#A" n="80"/>quiditatibus ex quibusformantur. Sicut hec. homo 
        <lb ed="#A" n="81"/>est animal rationale et huiusmodi. Nam omnes metaphyci 
        <lb ed="#A" n="82"/>concedunt quod hec propositio. homo est animal rationale. 
        <lb ed="#A" n="83"/>ab eterno fuit vera. Quia ab aeterno diffinitio quidi 
        <lb ed="#A" n="84"/>tatiua formaliter et incommutabiliter verificatur 
        <lb ed="#A" n="85"/>de suo diffinito. Quia est necessaria necessitate 
        <lb ed="#A" n="86"/>complexionis terminorum. Sed quoniam esse 
        essen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tie non est aliud a ratione diffinitiua. ergo 
        verifi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>catur secundum esse essentie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1942">
        ¶ Nec valet si inferatur. homo 
        <lb ed="#A" n="89"/>est animal rationale: ergo homo est. Si prima 
        ve<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ra ab eterno: ergo et ista consequens. Dicendum quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>hoc nihil est. quia predicatio variatur. Nam priu 
        <lb ed="#A" n="92"/>ma verificatur de esse essentie: sed secunda de esse 
        <lb ed="#A" n="93"/>existentie quod non est eternum etc. Ex istis arguit 
        <lb ed="#A" n="94"/>Franciscus supra. Quod esse rerum essentie ante 
        <lb ed="#A" n="95"/>creationem necessario ponendum est formalitera 
        <lb ed="#A" n="96"/>Ticet non realiter. Sed secundum Guill. ea. dist. xlii. 
        <lb ed="#A" n="97"/>Hoc non valet: quia in intellectu diuino ab 
        eter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>no quidem hec fuit vera. Homo est animal 
        rati<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nale formaliter id est secundum rationem diffinitiuam. 
        <lb ed="#A" n="100"/>Tamen nullus conceptus diuini intellectus est 
        <lb ed="#A" n="101"/>homo vel animal formaliter sed tantummodo 
        su<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pereminenter. Unde esse et veritates huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="103"/>propositionum et regularum eternarum sufficientur saluantur 
        <lb ed="#A" n="104"/>per esse Ideale in mente diuina. vel virtuale aut 
        <lb ed="#A" n="105"/>eminentie. Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e1982">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e1984">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e1987">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum in omnibus citra deum 
        <lb ed="#A" n="107"/>Esse et essentia differant: Respondetur breviter 
        <lb ed="#A" n="108"/>quod sic. Nam Boecius libro de Ebdomadibus 
        <lb ed="#A" n="109"/>dicit. Quod in deo idem est Esse et essentia. Quo est 
        <lb ed="#A" n="110"/>et quod est. In omni autem alio citra deum dif 
        <lb ed="#A" n="111"/>ferunt esse et essentia. et quo est et quod est. 
        De<lb ed="#A" n="112" break="no"/>claratur secundum doc. subti. super i. dist. iii. Quia illud  
        <lb ed="#A" n="113"/>quo aliquid est: dicitur ratitudo eius. Sed quo ipsum 
        <lb ed="#A" n="114"/>est quod est vel aliquid est. dicitur Aliquitas eius. Unde 
        <!--80.xml-->
        <pb ed="#A" n="81"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Auicenta. v. Metaph. dicit quod humanitas est tantum 
        bu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>manitas. ergo ratio humanitatis non est res rata. ideo 
        <lb ed="#A" n="3"/>oportet quod aliquo alio extra rationem formalem humanis 
        <lb ed="#A" n="4"/>tatis sit ens ratum. Hec Sco. Hec autem euiden 
        <lb ed="#A" n="5"/>tius clarent ex Rich. in i. di. xix. Constat enim quod na 
        <lb ed="#A" n="6"/>tura velis in creaturis non praedicatur in abstracto 
        <lb ed="#A" n="7"/>de seipsa in concreto: nec de suppositis. non enim 
        ve<lb ed="#A" n="8" break="no"/>re dicitur quod ho est humanitas: vel pettus est huma 
        <lb ed="#A" n="9"/>nitas. Sed diuina essentia praedicatur in abstracto 
        <lb ed="#A" n="10"/>de seipsa in concreto. et et conuerso. dicendo: deus est 
        <lb ed="#A" n="11"/>deitas. ete conuerso. Et etiam praedicatur de persona. pas 
        <lb ed="#A" n="12"/>est deus: et pater est deitas per identitatem. Hoc auteo 
        <lb ed="#A" n="13"/>ideo. quia ibi Quo est scilicet essentia vel deitas. et Quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>est scilicet deus: idem sunt tam in patre quam in filio et spirit 
        <lb ed="#A" n="15"/>sancto. vnde deitas non est aliud ab hoc deo. Sed 
        <lb ed="#A" n="16"/>in creaturis humanitas differt ab hoc homine. Et sic 
        <lb ed="#A" n="17"/>essentia seu Quo est: in creaturis differt ab esse id est 
        <lb ed="#A" n="18"/>ab eo Quod est. Ad idem vbi Deus. §. et. et vbi Es 
        <lb ed="#A" n="19"/>sentia diuina. §. xxxviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2058">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2060">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2063">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Sed qualis distinctio ponitur 
        <lb ed="#A" n="21"/>inter Esse et Essentiam: De hoc diuerso modo lo 
        <lb ed="#A" n="22"/>quuntur doctores Nam vna opinio Bonauentu 
        <lb ed="#A" n="23"/>re est: dicit quod distinguuntur praecise ratione. quia differunt 
        <lb ed="#A" n="24"/>inquit sicut cursus et currere qua differunt sola ratione 
        <lb ed="#A" n="25"/>et modo significandi: sic dicit de essentia et esse. Sed 
        <lb ed="#A" n="26"/>contra. quia de essentia sumitur ratio praedicabilis de 
        plu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ribus sed non abesse. ergo contradictoria verificari possunt 
        <lb ed="#A" n="28"/>de eis. et per consequens non sunt idem re. Nec potest dici quod 
        <lb ed="#A" n="29"/>essentia est esse in creatur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2087">
        ¶ Alia opinio et 
        Tho<lb ed="#A" n="30" break="no"/>me dicit quod differunt realiter. quia esse est aliquid in 
        <lb ed="#A" n="31"/>pressum essentie: sicut accisens est impressum subie 
        <lb ed="#A" n="32"/>cto. Sed ista opinio est clare contra Aristotelem et ei 
        <lb ed="#A" n="33"/>Commentatorem. vii. Metaph. vbi quaerit Utrum quidi 
        <lb ed="#A" n="34"/>tas et id cuius est quiditas realiter distinguantur. Ex 
        <lb ed="#A" n="35"/>respondet quod non. Et probat pluribus rationibus ibidem. His opi 
        <lb ed="#A" n="36"/>nionibus narrat
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2105">
        ¶ Tertiam opinionem sequendo 
        reci<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tat Scotorlis. super. ii dist. iii. q. i. ar. iii. quae est Henr 
        <lb ed="#A" n="38"/>ci quaedlibeto. i. q. ix. vbi dicit quod Aliqua differunt realiter 
        <lb ed="#A" n="39"/>sicut accidens et subiectum. sed Aliquam ratione tantum 
        <lb ed="#A" n="40"/>sicut diffinitio et diffinitum. Aliqua autem intentione: 
        si<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ue secundum verba Scoti formalitate. Ista distinctio est 
        <lb ed="#A" n="42"/>minor quam distinctio realis. et maior quam distincto 
        <lb ed="#A" n="43"/>rationis. patet vbi Distinctio. Isto modo Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="44"/>dicit: quod quamuis esse et essentia sint realiter idem: tamen 
        <lb ed="#A" n="45"/>distinguuntur formaliter. Concor. Guill. dist. xxxvi. 
        <lb ed="#A" n="46"/>primi. dicit quod sicut inter humanitatem et animalitatem et cete 
        <lb ed="#A" n="47"/>ras quiditates est distinctio formalis: ita inter 
        Es<lb ed="#A" n="48" break="no"/>se et Essentiam. Preterea Fran. supra. e. di. xlii. qu. 
        <lb ed="#A" n="49"/>v. dicit Prio quod essentia et eius esse vel existentia non 
        <lb ed="#A" n="50"/>differunt realiter. quia ibi non est res et res. quia essen 
        <lb ed="#A" n="51"/>tia vt praescindit ab existentia: non est res realis actu 
        <lb ed="#A" n="52"/>Et in hoc contradicit Thome qui ponit quod in omni re 
        <lb ed="#A" n="53"/>creata Esse est aliud ab Essentia. quia inquit esse est 
        <lb ed="#A" n="54"/>actus essentie: et se habet sicut forma ad materi 
        <lb ed="#A" n="55"/>am Item idem Fran. ibi secundo dicit: quod essentia 
        <lb ed="#A" n="56"/>non distinguitur ab existentia formaliter. Ratio. quia 
        <lb ed="#A" n="57"/>quecunque sunt idem diffinitione non possunt for¬ 
        <!--80.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 81 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>maliter distingui. sed homodo in actu: et homo idem 
        <lb ed="#A" n="59"/>in potentia sunt idem penitus quantum ad diffinitio 
        <lb ed="#A" n="60"/>nem. et tamen homo in actu: addit ad hominem in 
        po<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tentia existentiam. Ideoque consequentur dicit: quod distin 
        <lb ed="#A" n="62"/>guuntur non sicut quiditas a quiditate: sed sicut a modo 
        <lb ed="#A" n="63"/>suo intrinseco. quia existentia adueniens vel addi 
        <lb ed="#A" n="64"/>ta sue essentie non variat eius rationem formalem nec 
        <lb ed="#A" n="65"/>constituit tertiam
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2177">
        ¶ Tandem quarta conclusione dicit 
        <lb ed="#A" n="66"/>quod ista distinctio est ex natura rei. quia existentia 
        <lb ed="#A" n="67"/>non per se sed per accidens conuenit nature create. Et 
        <lb ed="#A" n="68"/>in hoc in modico est discors Scotistis. quia illi 
        <lb ed="#A" n="69"/>ponunt differentiam formalem. isti modalem. Ulie po 
        <lb ed="#A" n="70"/>tius ex natura rei: sicut abstracti a concreto. quia 
        <lb ed="#A" n="71"/>existere est essentiam esse in re sicut abstractum in co 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2194">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed secundum Tho. est (creto. Hec ex Francisco 
        <lb ed="#A" n="73"/>difficultas Prima. Quia illud quod est indifferens 
        <lb ed="#A" n="74"/>ad esse et ad non esse: non potest realiter esse iden 
        <lb ed="#A" n="75"/>cum esse. quia quadcumque est idem realiter alicui non 
        <lb ed="#A" n="76"/>potest intelligi sub opposito illius. Sed essentia est 
        <lb ed="#A" n="77"/>indifferens ad esse et non esse: cum sit in potentia ad 
        <lb ed="#A" n="78"/>esse et ad non esse. et sic intelligitur sub opposito ipsius 
        <lb ed="#A" n="79"/>esse quod est non esse. ergo etc. Respondetur secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="80"/>supra. quod Esse in potentia potest duobus modis intelligi 
        <lb ed="#A" n="81"/>Uno modo subiectiue: sicut materia est in 
        poten<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tia ad formam subiectiue. Alio modo obiectiue: 
        <lb ed="#A" n="83"/>sicut creature fuerunt in potentia ante creationem. quia 
        <lb ed="#A" n="84"/>potuit deus creare. Isto secundo modo essentia est indiffe 
        <lb ed="#A" n="85"/>rens ad esse et non esse actu. Sed isto modo sumen 
        <lb ed="#A" n="86"/>do maior non habet veritatem. Nam essentia vel acci 
        <lb ed="#A" n="87"/>pitur: in effectu reali: vel tantum in conceptu. Si in effe 
        <lb ed="#A" n="88"/>ctu: tunc non vere potest intelligi sub ratione non esse. sed 
        <lb ed="#A" n="89"/>si in conceptu: bene intelligi potest sub opposito esse 
        <lb ed="#A" n="90"/>id est sub non esse. Sed sic nil facit ad propositum. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2238">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Alia difficultas. Quia  Hec ex Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="92"/>quod participat alio differt ab illo participati 
        <lb ed="#A" n="93"/>realiter. Sed essentia participat esse. ergo etc. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="94"/>secundum eundem Scotorl. supra. quod aliquid potest participare 
        ali<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ud dupliciter. Uno modo subiectiue: sicut subiectum 
        <lb ed="#A" n="96"/>puta paries participat albedinem. Alio modo 
        obiecti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ue: sicut omnes colores participant albedinem. Primo 
        <lb ed="#A" n="98"/>modo illa maior habet veritatem. non autem secundo 
        mo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>do. Nam si essentia propter hoc quod participat esse: non 
        <lb ed="#A" n="100"/>esset idem quod esse: sequeretur quod cum etiam ipsum esse sit 
        qui<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dam similitudo dei et per consequens participat esse: tunc non erit  
        <lb ed="#A" n="102"/>idem quod esse. et hoc est falsum. Plures dimitto 
        <lb ed="#A" n="103"/>difficultates quas mouent Thomiste 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2270">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2272">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2275">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ An esse omnium rerum sit de 
        <lb ed="#A" n="105"/>us: Et arguitur quod sic. quia Dion. iiii. c. caelestis 
        hie<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rarchie dicit. Esse omnium est super esse diuinitatis. Et de 
        <lb ed="#A" n="107"/>di. no. ca. v. dicit ipse. Deus est esse existentibus. Sed 
        <lb ed="#A" n="108"/>ad hec respondetur secundum Tho. super i. di. viii. q. i. ar. ii. quod 
        <lb ed="#A" n="109"/>sicut dicit Bern. Deus est esse omnium non 
        essen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tiale: nec formale: sed causale. quia omne esse 
        cre<lb ed="#A" n="111" break="no"/>atum effectiue et exemplariter manat a deo. Unde 
        <lb ed="#A" n="112"/>aliqui false extimauerunt: dicentes quod deus est 
        <lb ed="#A" n="113"/>forma omnium. Uide de hoc vbi Simplex. §. 
        <lb ed="#A" n="114"/>sexto.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2303">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2305">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2308">
        <!--81.xml-->
                  <pb ed="#A" n="82"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum ex esse et essentia sit com 
        <lb ed="#A" n="2"/>positio in omnibus creaturis: Respondetur secundum Scotorl 
        <lb ed="#A" n="3"/>super. ii. lib. dist. iii. q. i. quod exquo compositio est idem 
        <lb ed="#A" n="4"/>quod cum alio positio. vnde secundum quod est in rebus 
        multi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>plex gradus alietatis quia scilicet vel partium 
        quantita<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tiuarum vel subiecti et accidentis vel materie et for 
        <lb ed="#A" n="7"/>me est alietas. vel esse et essentie: vel generis et 
        dif<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ferentie et sic de aliis. Secundum hos gradus etiam 
        <lb ed="#A" n="9"/>multiplex dicitur compositio in creaturis. Sed ad pro 
        <lb ed="#A" n="10"/>posita questionem de compatione esse et essentie constat 
        <lb ed="#A" n="11"/>quod citra deum in omni creatura differunt esse et essentia 
        <lb ed="#A" n="12"/>vt patuit quaestione praecedenti ergo in omni creatura est angelica in 
        <lb ed="#A" n="13"/>compositio ex esse et essentia tanquam ex duobus distin 
        <lb ed="#A" n="14"/>ctis intentionaliter vel formaliter vel modaliter 
        <lb ed="#A" n="15"/>Hec Scotorlis. Unde Boetius lib. de ebdoma 
        <lb ed="#A" n="16"/>dibus dicit quod in omni ente citra deum est compositio 
        <lb ed="#A" n="17"/>ex esse et essentia ex Quo est et quod est. Et videtur vel 
        <lb ed="#A" n="18"/>le quod deus posset separare ipsum esse ab essentia in 
        <lb ed="#A" n="19"/>creatura 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2358">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Sed quod in deo Esse et Essentia 
        <lb ed="#A" n="21"/>nullam faciant compositionem probatur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2365">
        ¶ Primo ratio 
        <lb ed="#A" n="22"/>ne identitatis quia in deo esse et essentia omnino sunt 
        <lb ed="#A" n="23"/>idem ergo ibi non est compositio id est cum alio positio. Ad  
        <lb ed="#A" n="24"/>hec clarius supra. Ubi deus. §. ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2374">
        ¶ Secundo 
        probatur<lb ed="#A" n="25" break="no"/>declaratur ratione actualitatis Nam secundum Auicennam esse di 
        <lb ed="#A" n="26"/>cit actum essendi Unde secundum Tho. prima par. q. iii. art 
        <lb ed="#A" n="27"/>iii. In rebus compositis ex materia et forma necet 
        <lb ed="#A" n="28"/>sario differunt essentia siue natura vel quiditas 
        <lb ed="#A" n="29"/>Et eius superpositum. Quia essentia comprehendit in 
        <lb ed="#A" n="30"/>se illa tantumodo qua cadunt in diffinitione speciei 
        <lb ed="#A" n="31"/>Sicut exempli gratia. humanitas comprehendit in 
        <lb ed="#A" n="32"/>se ea tantummodo que cadunt in diffinitione hominis. 
        <lb ed="#A" n="33"/>Nam humanitas significat hoc quo homo est homo. Sed 
        <lb ed="#A" n="34"/>quia accidentia indiuiduantia non cadunt in diffi 
        <lb ed="#A" n="35"/>nitione speciei. sicut sunt hec ossa he carnes albedo 
        <lb ed="#A" n="36"/>nigredo et huiusmodi quae non includuntur in humanitate 
        <lb ed="#A" n="37"/>licet in hoc homine includantur vnde non totaliter idem est 
        <lb ed="#A" n="38"/>homo et humanitas sed humanitas significatur vt pars 
        fo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>malis hominis. Sed quia deus est simplicissimus 
        <lb ed="#A" n="40"/>sine omni alietate compositionis. necesse est quod deus sit 
        <lb ed="#A" n="41"/>omnino ipsum suum esse actuale et sua deitas vel quiditas 
        <lb ed="#A" n="42"/>Unde quamuis in deo dicitur essentia in esse actuali. secundum 
        <lb ed="#A" n="43"/>modu nostrum intelligendi quo dicimus 
        abstra<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctum in concreto. Puta sicut dicimus deitatem in deo. 
        <lb ed="#A" n="45"/>veruntamen ipsum esse in deo non est aliud quam sua essen 
        <lb ed="#A" n="46"/>tia et econuerso essentia est omnino idem quod suum esse actu 
        <lb ed="#A" n="47"/>ale ergo etc. Item in creaturis exquo essentia differt 
        <lb ed="#A" n="48"/>ab esse ideo oportet quod ipsum esse comparetur ad 
        essen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tiam sicut actus ad potentiam nam humanitas non est 
        <lb ed="#A" n="50"/>in actu nisi in esse hominis existentiali. Sed in de 
        <lb ed="#A" n="51"/>nil est potentiale. vnod dei essentia siue deitas ab 
        <lb ed="#A" n="52"/>eterno et necessario fuit ipse deus. ergo nulula est ibi ali 
        <lb ed="#A" n="53"/>etas vel compositio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2440">
        ¶ Tertia ratio primitatis secundum et. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Tho. ibidem art. iiii. Quia deus necessario est in 
        <lb ed="#A" n="55"/>mum ens et non habet esse participatum. ergo essentia dei est 
        <lb ed="#A" n="56"/>domvnino ipsum suum esse Nam sicut illud quod habet in se 
        <lb ed="#A" n="57"/>ignem et non est ignis est ignitum per participationem 
        <!--81.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 82 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Exemplum de ferro ignito. Ita etiam illud quod habet esse 
        <lb ed="#A" n="59"/>et non est ipsum esse: est ens per participationem. Deus 
        <lb ed="#A" n="60"/>autem est sua essentia diuina. si igitur non sit suum 
        esse<lb ed="#A" n="61" break="no"/>erit ens per participationem: et non per essentiam. et per 
        <lb ed="#A" n="62"/>consequens non erit primum ens. quod est impossi 
        <lb ed="#A" n="63"/>bile. Hec Tho. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2472">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2474">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2477">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ An essentiam habeant etiam ipsa 
        <lb ed="#A" n="65"/>accidentia: Respondetur breviter secundum Tho. libro de ent 
        <lb ed="#A" n="66"/>et essentia: quod accidentia non habent essentiam 
        comple<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tam: sed incompletam. Probatio. quia Essentia est 
        il<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lud quod per diffinitionem explicatur. sed accidentia no 
        <lb ed="#A" n="69"/>habent diffinitionem per seipsa nisi incompletam. Etsi 
        <lb ed="#A" n="70"/>habent aliquo modo completam: hoc est per subiectum. Ideo. vi 
        <lb ed="#A" n="71"/>Metaph. dicitur. Acistus diffinitur per subiectu. vt albu 
        <lb ed="#A" n="72"/>est subiectum habens albedinem etc. Item accisens non 
        ha<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bet esse perfectum vel completum nisi in substantia. quia 
        <lb ed="#A" n="74"/>acctentis non est esse: sed inesse. ix. Metaph. Sed quia 
        <lb ed="#A" n="75"/>vnumsuodque sicut se habet ad esse: eodem modo se habe 
        <lb ed="#A" n="76"/>ad essentiam. ergo etc. Unde sequitur quod substantia est prino 
        <lb ed="#A" n="77"/>pium accidentium. Quod autem accidentia habeant essentiam 
        <lb ed="#A" n="78"/>patet ex dictis philosophi. v. Physicus. dicentis. Essentie 
        prae<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dicamentorum sunt impermute. ergo praedicamenta 
        acciden<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tium habent essentiam: quamuis incopletam vel imperfe 
        <lb ed="#A" n="81"/>ctam: vt patuit secundum Tho¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2519">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Item de Esse et Essentia 
        plu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ra alia videre potes vbi de Quiditate. et vbi de 
        <lb ed="#A" n="84"/>Quo est et Quod est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2529">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2531">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2534">
                  <lb ed="#A" n="85"/>Essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="86"/>Quid sit: Nota secundum Guill. di. v. pri 
        <lb ed="#A" n="87"/>mi liro quod Essentia diuina sigut vnan 
        <lb ed="#A" n="88"/>natura simplicissimam: infinitam: summe perfectam: 
        sum<lb ed="#A" n="89" break="no"/>me bonam: in tribus existentem personis. Est ergo vna res 
        <lb ed="#A" n="90"/>summa. extra de trini. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2550">
        ¶ Sed Utrum in deo sit 
        <lb ed="#A" n="91"/>vere Essentia: Nam arguitur quod non. Quia essentia 
        <lb ed="#A" n="92"/>videtur importare quandam potentiam vel 
        possibili<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tatem ad esse: cum esse dicat actum essendi secundum 
        Aui<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cen. in Metaph. Sed in deo nulla est possibili 
        <lb ed="#A" n="95"/>tas: cum sit actus purus. ergo etc. Et patuit in praece 
        <lb ed="#A" n="96"/>dentibus. Respondetur secundum Rich. super i. dist. xxiii. art. i. 
        <lb ed="#A" n="97"/>q. iii. quod in deo vere est Essentia. quia in omni re per 
        <lb ed="#A" n="98"/>se existente est considerare Quod est et Quo est. Illud 
        <lb ed="#A" n="99"/>autem Quo est: essentia est. et ipsum Quod est: suppo 
        <lb ed="#A" n="100"/>situm est. Cum ergo deus sit per se existens: in ipso est 
        consi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>derare Quo est et Quod est: hoc est Essentiam et suppo 
        <lb ed="#A" n="102"/>situm. Sed aliter quam in creatura. quia in deo hec 
        pe<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nitus sunt idem: vt iam dictum est precedentibus. non sic 
        <lb ed="#A" n="104"/>in creatura. Cum ergo arguebatur quod essentia 
        impo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tat possibilitatem quandam ad esse. Dicendum: quod verum 
        <lb ed="#A" n="106"/>est de essentia creata. non autem de essentia diuina. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Hec ex Rich 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2590">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2592">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2595">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum Essentia diuina sit 
        infi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nita: Respondetur breviter secundum Bonaue. super i. di. xliii. 
        <lb ed="#A" n="110"/>q. ii Concor. Rich. ibidem. quod simpliciter fatendum 
        <lb ed="#A" n="111"/>est deum vere esse infinitum. Et hoc consonat rationi et fidi 
        <!--82.xml-->
        <pb ed="#A" n="83"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>que dicit deum esse immensum. et etiam autori 
        <lb ed="#A" n="2"/>tatibus sanctorum ac Philosophorum. vt claret. viii. libro 
        <lb ed="#A" n="3"/>Physic ¶ Nam Damascenus li. i. dicit. Credendum est 
        <lb ed="#A" n="4"/>deum esse infinitum. Deus enim est quoddam pelagus substantie 
        <lb ed="#A" n="5"/>infinitum. quia nec loco: nec tempore: nec comprehensione 
        con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>praehenditur. Hec ille.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2626">
        ¶ Item Ansel. prosol. ca. ii dicit Cre 
        <lb ed="#A" n="7"/>dimus te deum esse aliquid quae nil maius cogitari possit: 
        <lb ed="#A" n="8"/>nec melius. Sed si deus esset finitus tunc eius bonitas 
        <lb ed="#A" n="9"/>et magnitudo esset finita. Et quia omni finito potest 
        co<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gitari aliquid maius. ergo deus non esset deus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2637">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="11"/>ratione alia. quia dei potentia est infinita. sed in deo esse 
        <lb ed="#A" n="12"/>et posse sunt idem: vt dicit etiam philosophus. iii. Physi. ergo simil 
        <lb ed="#A" n="13"/>essentia et potentia dei sunt infinita. Ad idem vbi 
        <lb ed="#A" n="14"/>¶ Infinitum. §. vi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2648">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Sed difficultas est. Quia 
        <lb ed="#A" n="16"/>omnis potentia quaita potest hoc quod non aliud: dicitur finita. ergo 
        <lb ed="#A" n="17"/>a simili omnis essentia quae est vnum solum ita quod non est aliud 
        <lb ed="#A" n="18"/>est finita. Diuina aut essentia ita est deus quod nil 
        ali<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ud. ergo videtur quod est finita. Respondetur secundum Rich. vbi supra 
        <lb ed="#A" n="20"/>scilicet dist. xliii. primi. Quod obiectio ista non valet. nec est 
        <lb ed="#A" n="21"/>a simili. Quia infinitas essentie non attenditur in hoc quod 
        <lb ed="#A" n="22"/>sit hoc ens vel non illud ens: et sic sine fine. sed attem 
        <lb ed="#A" n="23"/>ditur in habendo in se perfectiones infinitorum entium. In 
        <lb ed="#A" n="24"/>diuina autem essentia sunt perfectiones infinite scilicet bo 
        <lb ed="#A" n="25"/>nitatis infinite: sapienti infinite: et sic de aliis. Sunt 
        <lb ed="#A" n="26"/>etiam iu ea perfectiones omnim entium praeteritorum: praesentium: 
        <lb ed="#A" n="27"/>futurorum. et possibilium fieri. Et quia has omnes habet 
        de<lb ed="#A" n="28" break="no"/>us per modu nobiliorem et altiore in infinitum quam ha 
        <lb ed="#A" n="29"/>beantur a creatur. ergo etc. Hec Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2684">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2686">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2689">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Item An ideo ipsa diuina essen 
        <lb ed="#A" n="31"/>tia est cognitioni dei finita vel infinita: Non potest 
        <lb ed="#A" n="32"/>dici autem quod sit ipsi infinita. quia deus ipsam 
        comprehen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dit et nouit perfectissime. Quicquid autem scitur: 
        compre<lb ed="#A" n="34" break="no"/>hensione intellectus finitur. vt dicit Aug. xi. dici ciui. dei. 
        <lb ed="#A" n="35"/>c. xviii. ergo sequitur quod deus est simpliciter finitus: quoniam omne 
        <lb ed="#A" n="36"/>illud quod est finitum iudicio summe veritatis est 
        sim<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pliciter finitum: eoquod ipsa prima veritas infallibiliter 
        <lb ed="#A" n="38"/>udicat de vnoquoque sicut est in veritate. Unde a simili 
        <lb ed="#A" n="39"/>bene sequitur. Hoc est bonum coram deo. ergo est vere bo 
        <lb ed="#A" n="40"/>num simpt
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2715">
        ¶ Respondetur secundum Bonauen. vbi supra quod diui 
        <lb ed="#A" n="41"/>na veritas cognoscit et iudicat diuinam essentiam 
        <lb ed="#A" n="42"/>esse infinitam. ergo non est sibi finita. Quod autem arguitur. ergo 
        <lb ed="#A" n="43"/>comprehendit ea. Dicendum quod deus vere eam comprehen 
        <lb ed="#A" n="44"/>dit. quia non excedit dei comphensionem. Nec sequitur 
        <lb ed="#A" n="45"/>ergo quod non est infinita. quia infinitum bene capit infinitum 
        <lb ed="#A" n="46"/>ita quod neutrum excedit nec exceditur. sed eque sunt infi 
        <lb ed="#A" n="47"/>tata ipse deus vel intellectus diuinus comprehendens 
        <lb ed="#A" n="48"/>essentiam suam: quam diuina essentia comprehensa a deo 
        <lb ed="#A" n="49"/>infinito. Nec valet si arguatur. Diuina essentia 
        <lb ed="#A" n="50"/>non excedit infinitum. ergo non est infinitum simpliciter. quia est 
        <lb ed="#A" n="51"/>fallacia a secundum quid ad simpliciter. Hec Bona.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2741">
        ¶ Ad 
        <lb ed="#A" n="52"/>idem An anima christi et beati comprehendant deum Uide vbi 
        <lb ed="#A" n="53"/>Cognoscere comprehensiue etc. et vbi de 
        Incom<lb ed="#A" n="54" break="no"/>prehensibilitate dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2751">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2753">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2756">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum essentiam infinitam ha 
        <lb ed="#A" n="56"/>bere possit aliquid aliud a deo: Et Arguitur quod sic. 
        <lb ed="#A" n="57"/>quia materia prima est infinita: vtpote in potentia 
        <lb ed="#A" n="58"/>ad formas infinitas successiue. Et numerus semper potest 
        <!--82.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 83 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>crescere in infinitum per additionem vnitatis. i. 
        Physi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>Respondetur secundum Tho i. per. q. vii. ar. ii. Quod esse infinitum 
        <lb ed="#A" n="61"/>simpliciter est proprium dei. Unde aliquid aliud a deo potest 
        <lb ed="#A" n="62"/>esse infinitum secundum quid sed non simpliciter. Nam infinitum 
        <lb ed="#A" n="63"/>simpliciter non potest esse a principio aliquo: vt dicitur. iii. Phy 
        <lb ed="#A" n="64"/>sicorum. Sed omnia alia a deo sunt a principio primo. scilice 
        <lb ed="#A" n="65"/>a deo. ergo etc. Unde nec materia prima: nec numerus potest 
        <lb ed="#A" n="66"/>dici infinitum simpliciter: sed secundum quid. quia sunt a deo 
        <lb ed="#A" n="67"/>creata Et quia potentia materie non se extendit nisi 
        <lb ed="#A" n="68"/>ad formas naturales et limitatas. similiter et de 
        nume<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ro. Et sic patet ad obiecta. Hec ex Thoma. Item 
        <lb ed="#A" n="70"/>malum culpe dicitur infinitum non simpliciter secundum se. sed secundum 
        <lb ed="#A" n="71"/>quid scilicet respectu diuine maiestatis cui contrariatur. nec 
        <lb ed="#A" n="72"/>(est ordinabile in finem. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2804">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Sed An deus possit 
        <lb ed="#A" n="74"/>facere aliquam essentiam infinitam: Tho. ibidem dicit 
        <lb ed="#A" n="75"/>quod non. quia contra rationem facti est quod sit non factum. et sic 
        <lb ed="#A" n="76"/>implicaret contradictionem Sed omne factum habent esse 
        <lb ed="#A" n="77"/>finitum simpliciter et limitatum ad determinatam 
        natu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ram. et sic habet esse mensurabile secundum sceitiam dei. ergo con 
        <lb ed="#A" n="79"/>tram rationem facti est quod sit simpliciter infinitum. Et 
        da<lb ed="#A" n="80" break="no"/>to quod essent infiniti homines vel angeli vel arene aut 
        <lb ed="#A" n="81"/>plures terre. tantum manifestum est quod esse eorum esset 
        li<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mitatum ad aliquas naturas determinatas Unde deus 
        <lb ed="#A" n="83"/>non potest facere aliquod infinitum simpliciter: sicut nec 
        ali<lb ed="#A" n="84" break="no"/>um deum. Hec Tho¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2835">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2837">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2840">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum essentia diuina sit idem 
        <lb ed="#A" n="86"/>d persona: Respondetur secundum Scotorlis. in i. dist. xxxiii.  
        <lb ed="#A" n="87"/>q. ii per istas conclusiones
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2849">
        ¶ Prima quod essentia et. 
        <lb ed="#A" n="88"/>uina est idem realiter cum persona. quia totum est idem realiter 
        <lb ed="#A" n="89"/>partibus similis sumptis. sed persona diuina est quid constitu 
        <lb ed="#A" n="90"/>tum ex essentia et proprietate. ergo persona est idem essentie et 
        <lb ed="#A" n="91"/>proprietati. licet ille non sint partes tamen vtrumque est aliquid  
        <lb ed="#A" n="92"/>persone constitutiuum quasi partes
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2862">
        ¶ Secunda conclusio. quod perso 
        <lb ed="#A" n="93"/>na non est adequate et totaliter idem essentie diuine. quia 
        <lb ed="#A" n="94"/>quncumque vnum totale id est perfectum constituitur ex duobus 
        <lb ed="#A" n="95"/>ourum vnum non est totaliter idem alteri: tunc nullum 
        consti<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tuentium est idem totaliter et adequate ipsi toti. Exemplum 
        <lb ed="#A" n="97"/>de homine qui constitutus est ex anima et corpore. vnde nec 
        cor<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pus est homo: nec anima. sed simul corpus et anima. Sic in 
        <lb ed="#A" n="99"/>proposito
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2880">
        ¶ Tertia conclusio. quod essentia et persona non 
        <lb ed="#A" n="100"/>sunt idem formaliter. Hec latius patet vbi Proprie 
        <lb ed="#A" n="101"/>§. v. et sequentibus pluribus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2888">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2890">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2893">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed quomodo Essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="103"/>distinguatur a persona diuina: Cum Augustinus vii. dice 
        tri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ni. c. iiii. dicit: quod in diuins essentia et persona sint idem 
        <lb ed="#A" n="105"/>quia quicquid est in deo est deus vt dicitur etiam. xii. 
        Me<lb ed="#A" n="106" break="no"/>taph. Ad hec Fran. Maro. in confla. primi. dist. 
        <lb ed="#A" n="107"/>xxxiii. q. penlis. Respondet per conclusiones. Et concor. Sco 
        <lb ed="#A" n="108"/>Prima Conclusio. quod essentia et perso ctiste in istis 
        <lb ed="#A" n="109"/>ia distinguuntur ex natura rei: semota omni 
        intelle<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctus fabricatione. Patet per Dion. c. de vnica et 
        disti<lb ed="#A" n="111" break="no"/>theo. Quia clarum est quod essentia est communicabilis: sed 
        <lb ed="#A" n="112"/>persona incommunicabilis: ergo ex natura rei distinguitur. 
        <lb ed="#A" n="113"/>Secunda Concluio. quod persona et essentia distinguun 
        <lb ed="#A" n="114"/>tur etiam formaliter. Probatio. quia quacumque secundum difi 
        <lb ed="#A" n="115"/>finitiuas rationes distinguuntur: formaliter 
        distin<lb ed="#A" n="116" break="no"/>guuntur. Sed sic est in proposito. quia persona in sua dif¬ 
        <!--83.xml-->
        <pb ed="#A" n="84"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>finitione includit relationem sed non includit essentia 
        <lb ed="#A" n="2"/>ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2939">
        ¶ Tertia conclusio quod persona diuina et 
        essen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tia sunt idem. identitate reali vel essentiali Ideo 
        <lb ed="#A" n="4"/>quae in abstracto vnum predicatur de alio identice. 
        Di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cendo: essentia diuina est pater etc. Unde Augu. ix. de 
        <lb ed="#A" n="6"/>Trinitate dicit quod pater et filius et spiritus sanctus sunt vnum 
        <lb ed="#A" n="7"/>atque vna substantia et vna essentia. sic itaque intelligendi 
        <lb ed="#A" n="8"/>est quod idem dicit vbi. supra. omnia in deo esse ide scilicet realiter li. 
        <lb ed="#A" n="9"/>cet distinguantur formaliter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2957">
        ¶ Nota ergo quod cum essentia 
        <lb ed="#A" n="10"/>dicitur persona et econuerso Taus praedicatio non est in pri 
        <lb ed="#A" n="11"/>mo modo dicendi per se qui ad quiditatem partinet et est 
        <lb ed="#A" n="12"/>formalis proprie sed ista praedicatio essentie de persona 
        <lb ed="#A" n="13"/>et econuerso non est formalis et per se sed identica Hec 
        <lb ed="#A" n="14"/>ex Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e2971">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e2973">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e2976">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum essentia diuina habeat ali 
        <lb ed="#A" n="16"/>quam realitate vnam extra personas: Respondetur secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="17"/>maro. in confla. primi e. di. xxxiii. q. vltimo. quod non. quia tunt 
        <lb ed="#A" n="18"/>necessario essent quattuor realitates in diuins et sic 
        <lb ed="#A" n="19"/>quaternitas etc. Dico igitur inquit quod tam essentia quam ai 
        <lb ed="#A" n="20"/>tributa quam etiam alia diuina nullam realitatem haben 
        <lb ed="#A" n="21"/>nisi in personis ita quod essentialia vnam realitatem habent 
        <lb ed="#A" n="22"/>in vna persona et aliam in alia et tertiam in tertia. Sicut 
        <lb ed="#A" n="23"/>humanitas habet tres existentias in tribus indinduis 
        <lb ed="#A" n="24"/>nec tanmum aliquam habet in se si praescindatur ab illis 
        indiui<lb ed="#A" n="25" break="no"/>duis. Unde si essentia haberet aliquam realitatem ex 
        <lb ed="#A" n="26"/>tra personas tunc rediret error Ioachim qui error est 
        <lb ed="#A" n="27"/>reprobatus vide vbi Opinio. §. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e3008">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e3010">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e3013">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed difficultas est Quia esse 
        <lb ed="#A" n="29"/>tia diuina ancedit personas diuinas in quodam sic 
        <lb ed="#A" n="30"/>nature et vt sic est vera res vt dicit Diony. capulo di 
        <lb ed="#A" n="31"/>vnica et distincta theologia et per consequens est res 
        <lb ed="#A" n="32"/>per suam realitatem Respondetur secundum e. Fran. supra. q. penultur 
        <lb ed="#A" n="33"/>difficul. iiii. Quod deitas siue essentia diuina prou 
        <lb ed="#A" n="34"/>praecedit personas nullam realitatem habet sicut nec na 
        <lb ed="#A" n="35"/>tura humana extra sua supposita. potest tamen dici res 
        <lb ed="#A" n="36"/>in illo priori signo. Eo modo quo loquitur Augu. vii. 
        <lb ed="#A" n="37"/>de Trini. dicit quod omne relatiuum prius est quam ipsa relatio 
        <lb ed="#A" n="38"/>cum tamen per relationem fit formaliter relatiuum. Unde albu 
        <lb ed="#A" n="39"/>potest accipi dupliciter Aut prout supponit pro subie 
        <lb ed="#A" n="40"/>cto albedinis et sic praecedit albedine. Aut prout super 
        <lb ed="#A" n="41"/>ponit pro constituto ex subiecto et sic album est posteri 
        <lb ed="#A" n="42"/>ipsa albedie: quia constitutum posterius est constituentibus 
        <lb ed="#A" n="43"/>ipsum Ita in proposito dicendum est de denominato a rea 
        <lb ed="#A" n="44"/>litate et ipsa realitate Hec Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d22327-Dd1e3053">
               <head xml:id="Vn7Pel-d22327-Hd1e3055">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e3058">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quare essentia diuina non pos 
        <lb ed="#A" n="46"/>nitur pro re quarta. Cum tamen secundum ecclesie determinatione 
        <lb ed="#A" n="47"/>Essentia est summa res qua nec generat nec genera 
        <lb ed="#A" n="48"/>tur nec spirat nec spiratur. sed persona quaedam generat saincic 
        <lb ed="#A" n="49"/>pater quedam generatur scilicet filius et quedam spiratur scilicet spri 
        <lb ed="#A" n="50"/>ritus sanctus. ergo sequitur quod essentia erit ibi quarta 
        <lb ed="#A" n="51"/>res. Respondetur secundum Fran. supra. et similis Rich. dis. v. primi 
        <lb ed="#A" n="52"/>circa littera. Quod non sequitur nec ponenda est pro 
        quar<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ta re quia tota essentia est in qualibet persona et eadem 
        <lb ed="#A" n="54"/>similis in omnibus. Et realiter idem cum generante et gene 
        <lb ed="#A" n="55"/>rato et spirato ideoque non ponit in numerum. Exemplum 
        <lb ed="#A" n="56"/>sicut enim ab eadem iusticia dicitur homo iustus et anima iusta 
        <lb ed="#A" n="57"/>denominatiue et tamen vnum horum scilicet homo generatur. anima 
        <!--83.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 84 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>non. ita quodammodo ab eadem realitate denominatur 
        <lb ed="#A" n="59"/>res tam essentia diuina quam persona. et tamen res quae est 
        es<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sentia nec generat nec generatur. sed res quae est 
        perso<lb ed="#A" n="61" break="no"/>na generat vel generatur. Realitas enim est idem 
        essen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tie et persone. et supponit pro vtroque. sed prout suppo 
        <lb ed="#A" n="63"/>nit pro essentia: nec generat nec generatur: nec 
        distin<lb ed="#A" n="64" break="no"/>guit nec distinguitur. sed prout supponit pro persona 
        <lb ed="#A" n="65"/>sic. Hec Fran. ¶ Ad hec vbi Res. §. ix. et ie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e3113">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ De Essentia diuina plura vbi 
        <lb ed="#A" n="67"/>Generatio. §. xxiii. et se. et alibi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d22327-d1e3120">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Nunciationes quo 
        <lb ed="#A" n="69"/>Iintelliguntur a deo Uide vbi Intellectus 
        <lb ed="#A" n="70"/>§. xi. xii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>