<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Angeli ad trinitatem et ad ea quae sunt fidei mysteria</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Angeli ad trinitatem et ad ea quae sunt fidei mysteria</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="27"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-de7615">
            <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e107">Angeli ad trinitatem et ad ea quae sunt fidei mysteria</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="41"/>ANegeli ad trinita 
        <lb ed="#A" n="42"/>tem et ad ea que sunt fidei mysteria 
        <lb ed="#A" n="43"/>Quomodo se habent: Et Primo de 
        visi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>one celesti. Secundo de sensuali. Tertio de 
        intelle<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ctuali¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e128">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum angeli beati cognoscant 
        <lb ed="#A" n="47"/>plenarie divine trinitatis et vnitatis 
        sacramen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tum. Ratio quaestionis est. quia Magister in i. li. dist. xxxiii.  
        <lb ed="#A" n="49"/>c. sed forte quires. allegando Hilarium dicit sic. Ego 
        <lb ed="#A" n="50"/>inquit nescio (scilicet quomodo sint proprietates et persone in 
        di<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uinis. nec requiro. et consolabor me: cum archangeli 
        <lb ed="#A" n="52"/>nesciunt: angeli non audierunt: secula non tenent: propheta 
        <lb ed="#A" n="53"/>non sensit: apitolus non interrogauit: filius dei ipse 
        <lb ed="#A" n="54"/>non edidit. Non putet ergo homo sua intelligentia: 
        <lb ed="#A" n="55"/>generationis sacrum posse consequi. Absolute tamtum 
        intel<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ligendus est pater et filius et spiritus sanctus. Hec in littera supra 
        <!--26.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 27 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>Sed in oppositum est. quia angeli beati vident clare de 
        <lb ed="#A" n="58"/>um: et in hoc sunt beati. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e165">
        ¶ Respondetur ergo secundum Bo 
        <lb ed="#A" n="59"/>nauem. ibidem vbi supra. in q. circa litteram. quod beati 
        ange<lb ed="#A" n="60" break="no"/>li sunt comprehensores. Constat ergo quod cognoscunt omnia 
        <lb ed="#A" n="61"/>que sunt de substantia glorie. Sed quia modus 
        existen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>di sanctae trinitatis de qua nunc est fides nostra: est de 
        sub<lb ed="#A" n="63" break="no"/>stantia glorie. ergo nota est trinitas angelis ipsis be 
        <lb ed="#A" n="64"/>atis. et etiam nota erit nobis in patria. Est tamen incon 
        <lb ed="#A" n="65"/>prehensibilis creaturis quia immensa.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e183">
        ¶ Sed ad 
        obie<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctionem respondet idem Bonaue. ibidem. quod sicut 
        <lb ed="#A" n="67"/>Augustinus de trini. dicit. Fouea dicitur ceca: non quod ipsa 
        <lb ed="#A" n="68"/>nesciat vel non videat id quod habet in se. sed quia 
        il<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lud non ostendit aliis. Ita inquit angeli et sancti di 
        <lb ed="#A" n="70"/>cuntur ignorare Prio propter hoc quod non reuelant 
        ta<lb ed="#A" n="71" break="no"/>lia. Secundo quia huiusmodi mysteria trinitatis non habent 
        <lb ed="#A" n="72"/>simile in creatura: imo magis dissimile. ideo di 
        <lb ed="#A" n="73"/>cuntur ignorata beatis: quia incomprehensibilia sunt. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Hec Bonauem. Sicut etiam christus dicit de hora iudi 
        <lb ed="#A" n="75"/>cii quod nec angeli sciunt neque filius hominis Mar. xiii.  
        <lb ed="#A" n="76"/>sic et de aliquo secreto solemus loqui quod illud 
        ne<lb ed="#A" n="77" break="no"/>scio dicere etc. Tertio angeli et beate anime dicuntur 
        <lb ed="#A" n="78"/>nescire diuinam trinitatem naturali cognitione ex se 
        <lb ed="#A" n="79"/>ipsis et comprehensiue. Nam licet clare videant trinitatem 
        <lb ed="#A" n="80"/>apprehendendo: et ideo sunt beati. tamen non naturali cogni 
        <lb ed="#A" n="81"/>tione vident nec ex seipsis: sed supernaturali 
        lumi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ne glorie infuse eam vident. nec tamen comprehendere 
        pos<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sunt: cum sit infinita et immensa: et per consequens 
        incomprehen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sibilis vlli creature. sed vnusquisque pro suo merito 
        <lb ed="#A" n="85"/>videt quantum est capax et sibi sufficit. Et sic 
        intel<lb ed="#A" n="86" break="no"/>igendum est illud Ambrosii dictum quod Magister allegat 
        <lb ed="#A" n="87"/>in i. di. ix. Impossibile est inquit diuine generatois 
        <lb ed="#A" n="88"/>scire secretum. Mens deficit. vox silet: non mea tantum 
        <lb ed="#A" n="89"/>sed et angelorum. supra Patantes: supra cherubin et 
        <lb ed="#A" n="90"/>seraphin et supra omnem sensum est. Hec ille. Cum enim 
        <lb ed="#A" n="91"/>dicit: impossibile est scire. intellige naturali 
        cogni<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tione et comprehensiue.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e245">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e247">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e250">
                  <lb ed="#A" n="93"/> Sed an angeli et beate anime 
        <lb ed="#A" n="94"/>cogscat de existentia christi in eucharistia et de aliis 
        <lb ed="#A" n="95"/>omodoi articulis fidei: Tho. super. iiii. di. x. dicit quod habent 
        <lb ed="#A" n="96"/>plenariam cognitionem mentis de omnibus de quibus est fides 
        <lb ed="#A" n="97"/>quantum ad cognitionem in verbo diuino actu beatifico. quia 
        <lb ed="#A" n="98"/>visioni enigmatice eorum qua creduntur in via per fidem 
        <lb ed="#A" n="99"/>uccedit clara cognitio in patria. Unde sicut fides 
        cre<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dit corpus christi sub sactero: ita beati vident: sed non 
        natu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>rali cognitione: sed cognitione in verbo in quo plenarie 
        <lb ed="#A" n="102"/>cogscunt secundum Rich. etiam in proprio genere 
        intelligen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do christum esse in sactro. Unde Greg. Quid est quod non 
        vi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>deant qui videntem omnia vident Et hoc verum esse quomodo intelli 
        <lb ed="#A" n="105"/>gitur vide infra hoc e. ca. § viii. Sed gratia 
        di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctorum restat dubium. scilice 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e284">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e286">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e289">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Quid de sensuali cognitione 
        <lb ed="#A" n="108"/>in corpore glorioso: Respondetur secundum Scotorlis. et 
        <lb ed="#A" n="109"/>Guill. concor. Rich. et Tho. in. iiii. dic. quod 
        distin<lb ed="#A" n="110" break="no"/>guendum estde oclo glorioso et non gloriose: et de videre 
        <lb ed="#A" n="111"/>naturaliter et miraculose: et gloriose. Aui nimirum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e302">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Primo si de naturali visioneloquimur. sic nec 
        <lb ed="#A" n="113"/>oculus gloriosus: nec non glorious potest videre 
        <!--27.xml-->
        <pb ed="#A" n="28"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>corpus christi in eucharistia scilicet naturaliter. Ratio. 
        <lb ed="#A" n="2"/>quia actio naturalis non potest esse sine contac tu 
        <lb ed="#A" n="3"/>in corporibus. nec contactus potest esse sine quanti 
        <lb ed="#A" n="4"/>tate. sed quia corpus christi non est sub modo quanti 
        <lb ed="#A" n="5"/>tatiuo in eucharistia: quia non occupat locum ibi. 
        <lb ed="#A" n="6"/>ergo etc. Item in visione corporali naturaliter 
        opor<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tet quod fiat deriuatio speciei visibilis per medium etc. 
        <lb ed="#A" n="8"/>sed hoc non potest fieri nisi a corpore existenti in lo 
        <lb ed="#A" n="9"/>co. Corpus autem christi in eucharistia non est in l. 
        <lb ed="#A" n="10"/>co. Item color est obiectum adequatum visus. ii 
        <lb ed="#A" n="11"/>de anima. Sed color respicit quantitatem pro suo per 
        <lb ed="#A" n="12"/>se subiecto. Unde patet quod ex quo corpus christi in 
        <lb ed="#A" n="13"/>eucharistia non habet ordinem naturalem ad oculum 
        <lb ed="#A" n="14"/>nec ratione loci: nec ratione quantitatis: nec ratio 
        <lb ed="#A" n="15"/>ne coloris. ergo non potest naturaliter ibi percipi 
        ali<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quo sensu corporali. quia ibi habet esse spirituale 
        <lb ed="#A" n="17"/>sicut substantia spiritualis puta angelus quae est sine ac 
        <lb ed="#A" n="18"/>cidentibus sensibilibus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e354">
        ¶ Secundo: si de visu glorio 
        <lb ed="#A" n="19"/>si oculi loquimur: consimiliter dicendum secundum predi 
        <lb ed="#A" n="20"/>ctos doc. quod nec lumen glorie corporale potest na 
        <lb ed="#A" n="21"/>turaliter attingere rem non existente in loco. Et quia 
        <lb ed="#A" n="22"/>corpus christi in eucharistia non est vt in 
        loco<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ideo non potest approximare organo nec distare 
        <lb ed="#A" n="24"/>determinate ab eo: quod requiritur ad terminandi 
        <lb ed="#A" n="25"/>visum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e372">
        ¶ Tertio: si de visione miraculosa loqui 
        <lb ed="#A" n="26"/>mur dicunt iidem praedicti doct. quod nec per miraculi 
        <lb ed="#A" n="27"/>ordinata potentia potest eleuari oculus corporat 
        <lb ed="#A" n="28"/>ad videndum existentiam substantie separate: 
        quemad<lb ed="#A" n="29" break="no"/>modum habet corpus christi vt in eucharistia vbi 
        <lb ed="#A" n="30"/>benitus est inuisibile oculo corporali et 
        intangibi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>le immediate ab alio quantumcunque penetrentur speci 
        <lb ed="#A" n="32"/>es eucharistie. sicut nec substantia spiritualis tangi potest a 
        <lb ed="#A" n="33"/>loco vel aliquo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e393">
        ¶ Sed de potentia absoluta di 
        <lb ed="#A" n="34"/>cit Scotorlis. quod deus absoluta potentia posset fa 
        <lb ed="#A" n="35"/>cere vt in oculo siue glorioso siue non glorioso cau 
        <lb ed="#A" n="36"/>saretur visio corporis christi in eucharistia. quia visio 
        <lb ed="#A" n="37"/>est forma absoluta: ideo potest fieri tanquam absolu 
        <lb ed="#A" n="38"/>tum absque respectu praesentialitatis ad obiectum 
        sin<lb ed="#A" n="39" break="no"/>implicatione contradictionis. sed nulla visio sic cau 
        <lb ed="#A" n="40"/>sata posset corporis vt hoc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e411">
        ¶ Si obiicitur quod aliquando in 
        <lb ed="#A" n="41"/>eucharistia apparet spies paruuli vel frustu can 
        <lb ed="#A" n="42"/>nis et huiusmodi. Dicendum secundum Rich. quod illud non est 
        <lb ed="#A" n="43"/>corpus christi. quia maiores habet dimensiones 
        cor<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pos christi quam illa quae ibiapparent. etsi vere apperet 
        cor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pus christi: tunc non apperet vt sub sactero: sed extende 
        <lb ed="#A" n="46"/>retur extra dimensiones sacramenti. Unde quando appare 
        <lb ed="#A" n="47"/>vt paruulus vel huiusmodi: tunc describitur in imaginatione 
        <lb ed="#A" n="48"/>vel in sensu communi videntis vel confunditur tantummodo 
        <lb ed="#A" n="49"/>ipsa spies panis quihusdam accidentibus pueri vel ca 
        <lb ed="#A" n="50"/>nis quae tamen non sunt proprie accidentia corporis christ 
        <lb ed="#A" n="51"/>vel lineamenta.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e438">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e440">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e443">
                  <lb ed="#A" n="52"/> Sed de intellectuali visione quod 
        <lb ed="#A" n="53"/>ritur Quo intellectus creatus naturaliter possit 
        vide<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re existentiasupernaturalem corporis christi n euchari. 
        <lb ed="#A" n="55"/>stia. Ubi secundum Scotorli. in. iiii. di. x. q. ii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e454">
        ¶ Primo 
        <lb ed="#A" n="56"/>notatur quod intelletus creatus vel est omnino eparatue 
        <lb ed="#A" n="57"/>a materia: sicut est angelus vel diabolus. vel est 
        <!--27.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 28 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>similis in operatione licet non omnino separatus: vt est 
        intelle<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctus anime separate. vel est communiunctus corpori corruptie 
        <lb ed="#A" n="60"/>bili qui non intelligit nisi per phantasmata
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e474">
        ¶ Secundo no 
        <lb ed="#A" n="61"/>tatur ibidem quod cognoscere naturaliter est congnoscere 
        <lb ed="#A" n="62"/>concurrentibus causis naturalibus scilicet actiuo et passi 
        <lb ed="#A" n="63"/>uo: sicut concurrit intellectus agens et possibil. E 
        <lb ed="#A" n="64"/>quia sicut in corpore visus se habet: ita in anima 
        intel<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tellectus i. Eth. Ideo sicut oculus corporalis na 
        <lb ed="#A" n="66"/>turaliter habet videre ea sola quae sunt infra sensum 
        per<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ceptibilia: ita intellectus naturaliter habet intellige 
        <lb ed="#A" n="68"/>re ea sola quae subsunt rationi naturali. Nimirum secundum 
        <lb ed="#A" n="69"/>Aur. et Tho. Primo quidam sunt infra rationem scilicet que 
        <lb ed="#A" n="70"/>sensu percipimus. Secundo quidam sunt iuxta rationem: qa s.lice 
        <lb ed="#A" n="71"/>naturali ratione percipimus vt vera et falsa: iusta et non 
        <lb ed="#A" n="72"/>iusta. Tertio quidam sunt supra rationem: quae solum diuina 
        <lb ed="#A" n="73"/>reuelatione ex sciptura et huiusmodi compreheduntur: vt ea 
        <lb ed="#A" n="74"/>quae sunt fidei et huiusmodi supernaturaliter intelligimus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e507">
                  <lb ed="#A" n="75"/>
                  <pc type="indent"/>Tertio notatur ibidem quod videre ipsius intellectus 
        <lb ed="#A" n="76"/>importat intellectionem intuitiuam vt distinguitur conr 
        <lb ed="#A" n="77"/>intellectionem abstractiuam. Nam intellectio est 
        du<lb ed="#A" n="78" break="no"/>plex. Una intuitiua quae est intellectio rei vt in se res 
        <lb ed="#A" n="79"/>est praesens. Alia abstractiua quae est cognitio rei secundum 
        <lb ed="#A" n="80"/>quod relucet in aliqua similitudine qua potest esse siue alicus 
        <lb ed="#A" n="81"/>praesentis siue non praesentis. et etiam siue existentis siue non 
        <lb ed="#A" n="82"/>existentis. Solus emim intellectus causat abstractum 
        <lb ed="#A" n="83"/>iii. de anima. Unde hoc est quaestio de intelligere naturaliter 
        <lb ed="#A" n="84"/>et de videre intellectionis intuitiue.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e534">
        ¶ His 
        primis<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sis ponitur Concluo Prima. Existentia corporis christi 
        <lb ed="#A" n="86"/>in eucharistia non potest naturaliter videri ab intel 
        <lb ed="#A" n="87"/>lectum creato sensibus alligato quandiu est in vie sta 
        <lb ed="#A" n="88"/>tu. Probatio. quia talis intellectus non intelligit nisi 
        <lb ed="#A" n="89"/>ex sensibilibus naturaliter per phantasmata. sed corpus 
        <lb ed="#A" n="90"/>christi in eucharistia est secundum esse spirituale. ergo sicut nec 
        <lb ed="#A" n="91"/>angelicos spiritus possumus intelligere per phantasma 
        <lb ed="#A" n="92"/>ta sensibilia: ita nec corpus christi in eucharistia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e554">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Secunda conclusio: quod intellectus non alligatus 
        sensi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bus sicut est angelus et anima separata potest natur 
        <lb ed="#A" n="95"/>taliter licet non plenarie videre existentia corporis christi 
        <lb ed="#A" n="96"/>in sactro. Probatio. quia ex. ii. Metaph. Sicut se 
        <lb ed="#A" n="97"/>habet vnumquoque ad esse: ita et ad cogsci. Sed quia intel 
        <lb ed="#A" n="98"/>lectus potest videre quod deus omnipotens potest facere talem 
        <lb ed="#A" n="99"/>existentiam supernaturalem corporis christi in eucharistia 
        <lb ed="#A" n="100"/>eoquod non includit contradictionem in fieri nec in facto. 
        <lb ed="#A" n="101"/>ergo potest hoc naturaliter cognoscere aliquo modo etsi non 
        <lb ed="#A" n="102"/>plenarie. Hec et Scotorlis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e578">
        ¶ Siquis di. Quomodo su 
        <lb ed="#A" n="103"/>pernaturalia sunt visibilia intellectui naturaliter 
        <lb ed="#A" n="104"/>Ad hoc idem Scotorl. supra. videtur sentire quod bene existen 
        <lb ed="#A" n="105"/>tia supernaturalis est cogscibilis aliquo modo: etsi non 
        <lb ed="#A" n="106"/>plenarie cognitione naturali. Nam si deus crearet ali 
        <lb ed="#A" n="107"/>quam nouam speciem in mundo supernaturaliter non 
        <lb ed="#A" n="108"/>videtur ratio quaere non posset ab intellectum naturaliter 
        cog<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nosci: saltem aliquo modo: etsi non plenarie. Unde tenem 
        <lb ed="#A" n="110"/>dum est quod supernaturalia licet ad plenum sint supernatu 
        <lb ed="#A" n="111"/>raliter cognoscibilia: tamen aliquo modo vicem semiple 
        <lb ed="#A" n="112"/>ne sunt etiam naturaliter cognoscibilia ab intelle 
        <lb ed="#A" n="113"/>lectum creato. et per consequens secundum Sco. omni intel 
        <lb ed="#A" n="114"/>lectui non alligato sensibus in intelligendo siue angeli 
        <lb ed="#A" n="115"/>siue anime separate per naturam est visibile naturali 
        <!--28.xml-->
        <pb ed="#A" n="29"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>intellectione intuitiua corpus christi sub 
        sacra<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mento: licet non plenarie sed in generali inquantum est 
        <lb ed="#A" n="3"/>deo possibile. Et suo modo dicedum de aliis 
        abscon<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ditis mysteriis fidei. Sed plenarie cognitio 
        in<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tuiua talium est per gloriam et reuelationem dei vel au 
        <lb ed="#A" n="6"/>toritatem scripture sacre: vt patet de demonibus 
        <lb ed="#A" n="7"/>infra. §. vi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e632">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e634">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e637">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Quid de anima christi. Cum 
        <lb ed="#A" n="9"/>em ipsa naturaliter nouit seipsam: et vbicumque est 
        <lb ed="#A" n="10"/>plenarie nouit se esse: quia cognitionem habet perfe 
        <lb ed="#A" n="11"/>ctissimam. sed quia in eucharistia est. ergo huiusmodi 
        exi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>stentiam potest videre naturali intellectione. Dicen 
        <lb ed="#A" n="13"/>dum est secundum Guill. et Richar. de meud. vil. super est. 
        <lb ed="#A" n="14"/>iiii. sententiarum. dist. x. quod quamuis visu non beato nequia 
        <lb ed="#A" n="15"/>videri corpus christi in eucharistia scilicet intuitiue et 
        <lb ed="#A" n="16"/>plenarie: vt praedictum est. Ueruntamen ab intellectu 
        <lb ed="#A" n="17"/>beato potest videri per gloriam plenarie. Et quia 
        <lb ed="#A" n="18"/>anima christi a principio sue conceptionis fuit beata secundum 
        <lb ed="#A" n="19"/>partem superiorem rationis: ideo non mirum quod sui 
        <lb ed="#A" n="20"/>existentia supernaturalem in sacramento nouit 
        ple<lb ed="#A" n="21" break="no"/>narie per gloriam et etiam per naturam communiunctam 
        <lb ed="#A" n="22"/>deitati 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e673">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e675">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e678">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum mali angeli cognoscant 
        <lb ed="#A" n="24"/>trinitatis divine sacramentu: et eucharistie 
        my<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sterium: atque ea que sunt articulorum fidei: 
        Respo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>detur secundum praedictos Scotist. et Aureo. ac Tho. super 
        <lb ed="#A" n="27"/>iiii. dist. x. alios quam communiter doctores: quod quamuis 
        <lb ed="#A" n="28"/>demones ex vi sue nature possint facere se 
        praesen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tes sacramento eucharistie: et in praesentia audire 
        <lb ed="#A" n="30"/>trinitatis mysteria et aliorum articlorum fidei ex 
        scri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>pturis. tame intelligere plenarie omnia non possunt 
        <lb ed="#A" n="32"/>nec intuit iue videre. Ratio. quia talia sunt supra na 
        <lb ed="#A" n="33"/>turales rationes. Cognitio autem naturalis quam 
        ha<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bent demones et anime separate nondum beate non est 
        <lb ed="#A" n="35"/>supra rationem naturalem: sed iuxta eandem. vt 
        pa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tuit supra. §. iiii. Unde etiam angeli boni non secundum 
        <lb ed="#A" n="37"/>rationem naturalem apprehendunt diuina mysteria quae 
        <lb ed="#A" n="38"/>sunt supra naturalem rationem. sed apprehendunt per 
        <lb ed="#A" n="39"/>gloriam. Et quia demones et anime separate nondum 
        <lb ed="#A" n="40"/>btem carent gloria: ideo non cogscunt naturaliter 
        plena<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rie nec intuitiue ipsa fidei mysteria. sed tantum ex 
        au<lb ed="#A" n="42" break="no"/>toritate scripture et in generali prout deo possibilia 
        <lb ed="#A" n="43"/>Ex qua cognitione fit quod demones credunt et 
        con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tremiscunt: Iaco. ii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e729">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e731">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e734">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ An angeli: trinitatis divine et 
        <lb ed="#A" n="46"/>ndei mysteria plenarie coguerint ab initio 
        mun<lb ed="#A" n="47" break="no"/>di: Et arguitur quod sic. quia angeli boni ab initio mun 
        <lb ed="#A" n="48"/>di sunt in gloria confirmati. ergo sequitur quod per 
        glo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>riam habuerunt noticiam talium in deo. Sed in op 
        <lb ed="#A" n="50"/>positum est quod ait Apostolus Eph. iii. Sacramentum 
        <lb ed="#A" n="51"/>scilicet christi fidei absconditum a seculis inquit in deo 
        <lb ed="#A" n="52"/>qui omnia creauit vt innotescat principibus et 
        po<lb ed="#A" n="53" break="no"/>testatibus in celestibus. glo. id est angelis: per 
        eccle<lb ed="#A" n="54" break="no"/>siam id est per apiulorum praedicationem. Respondetur secundum Lyram 
        <lb ed="#A" n="55"/>in postil. ibidem. cocor. Bonauen. in. ii dist. iii. per. 
        <lb ed="#A" n="56"/>iii. ar. ii. q. i. quod angeli sancti quamuis a principio sue 
        <lb ed="#A" n="57"/>glorificationis viderum diuinam essentiam et etiam 
        <!--28.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 29 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>trinitatem diuinarum personarum: ac mysteria fidei christi 
        <lb ed="#A" n="59"/>Tamen non ita perfecte et plene cognouerunt 
        ventu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ra scilicet quod pater mitteret filium et spiritums sanctum in mun 
        <lb ed="#A" n="61"/>dum et manifestaret diuinam trinitatem omnibus 
        do<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nec praedicantibus apostolis fuit impletum. quia ante 
        ha<lb ed="#A" n="63" break="no"/>buerunt tantummodo simplicem noticiam que potest dici 
        <lb ed="#A" n="64"/>abstractiua inquantum est rei non praesentis. sed quando 
        fu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>it impletum habuerunt noticiam experimentalem siue 
        in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tuitiuam. sicut astrologus per motum celi 
        certitudina<lb ed="#A" n="67" break="no"/>liter cognoscit eclipsim futuram. tamen adhuc 
        perfe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ctius cognoscit quand videt eam actum existentem. vnde 
        <lb ed="#A" n="69"/>cum dicit apistuolus ibi: per ecclesiam. ly per: non 
        im<lb ed="#A" n="70" break="no"/>portat causalitatem: sic intelligendo quod apostolis vel 
        ec<lb ed="#A" n="71" break="no"/>clesia docuerint angelos dici christi mysteriis. quia 
        <lb ed="#A" n="72"/>et conuerso fuit: vicem quod angeli docuerunt eos. quia 
        <lb ed="#A" n="73"/>per angelos divine reuelationes deferuntur ad ho 
        <lb ed="#A" n="74"/>mines. Intelligendum est ergo sic quod apostolis 
        praedicanti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>bus fidem trinitatis reuelatam explicite a christo in  
        <lb ed="#A" n="76"/>euangelio et mysteria christi: et gentibus actu 
        conuer<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sis ad fidem: viderunt angeli intuitiue fidem my 
        <lb ed="#A" n="78"/>steriorum christi in gentibus iam manifestatam actu: 
        <lb ed="#A" n="79"/>quam manifestationem non sic viderant intuitiue 
        an<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tea. Unde licet quo ad cognitionem qua necessaria est 
        <lb ed="#A" n="81"/>de trinitate et christi mysteriis ad gloriam 
        essenti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>alem a principio angeli vicem beati fuerunt perfecte 
        il<lb ed="#A" n="83" break="no"/>luminati. tamen quo ad gloriam accidentalem postea 
        <lb ed="#A" n="84"/>profecerunt experientia et reuelatione et industria 
        pro<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pria conferendo. Et pro tanto dicuntur non plene 
        an<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tea cognouisse. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e835">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e837">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e840">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Sed an possit esse quod angeli vi 
        <lb ed="#A" n="88"/>dentes diuinam essentiam non videant omnia 
        con<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tenta in ipsa: Arguitur. quia Gregorius. iiii. dialis. dicit 
        <lb ed="#A" n="90"/>Quid est quod non videant qui videntem omnia vident. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Exemplum de speculo quae viso videntur ea que 
        resplen<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dent in eo. Respondetur secundum Tho i. par. q. xii. art. 
        <lb ed="#A" n="93"/>viii. concor. Guil. in primo. dist. xliiii. et Fran. di. 
        <lb ed="#A" n="94"/>xlvii. primi. quod intellectus creatus videns essentiam 
        <lb ed="#A" n="95"/>diuinam: non propterea videt omnia secreta in deo: nec 
        <lb ed="#A" n="96"/>omnia que facit vel facere potest vel vult deus. 
        <lb ed="#A" n="97"/>quia omnia illa videre esset comprehendere dei 
        infini<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tam sctiam et virtutem. sed videt tantum ea que deus vult 
        <lb ed="#A" n="99"/>videri in ipso a beato: vt dicit Augustinus. 
        Uerum<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tamen quanto quis beatorum plura in deo videt: 
        tan<lb ed="#A" n="101" break="no"/>to perfectius videt. sed omnia videre non potest nisi 
        <lb ed="#A" n="102"/>diuinus intellectus qui solus seipsum comphendit. 
        <lb ed="#A" n="103"/>Ad autoritatem autem Gregorii dicedum quod 
        intelligen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>da est quantum vnicuique sufficit ad suam gloriam videtur 
        <lb ed="#A" n="105"/>quisque beatorum omnia sibi expedientia. sicut et in 
        specu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lo viso non est necesse omnia videri nisi speculu totum 
        <lb ed="#A" n="107"/>visu comprehendat. sed speculum diuinum est incompre 
        <lb ed="#A" n="108"/>pesibile creature. Nam si singuli viderent omnia in deo 
        <lb ed="#A" n="109"/>anon essent reuelationes superiorum ad inferiores.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e892">
        ¶ Si di 
        <lb ed="#A" n="110"/>cas. Quomodo ergo quietabitur appetitus beati in deo qui semper natraliter 
        <lb ed="#A" n="111"/>scire desiderat: ex i. Meta. Dicendum quod bene quietabitur 
        <lb ed="#A" n="112"/>quia semper tantum videt in deo quantum est capax et sufficit sibi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e901">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ De cognitione angelorum et de 
        <lb ed="#A" n="114"/>angelis plurima li. ii. §. lxvii. et consequentur.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e909">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e911">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e914">
        <!--29.xml-->
                  <pb ed="#A" n="30"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>INNgelica theolo 
        <lb ed="#A" n="2"/>gia vel scieia Utrum sit practica vel 
        spe<lb ed="#A" n="3" break="no"/>culatiua: Respondetur breviter secundum 
        <lb ed="#A" n="4"/>Fran. Maro. super i. dist. vlt. q. vlt 
        <lb ed="#A" n="5"/>Quod angelus habet primo scatiam de deo vielr 
        conside<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rando. Item secundo habet etiam sceitam de hoc quod caelum 
        <lb ed="#A" n="7"/>est mobile: in vniuersali vicem. Item tertio habet 
        <lb ed="#A" n="8"/>similiter sancetitiam de omnibus qua consequuntur rationem spe 
        <lb ed="#A" n="9"/>culatiuam quiditatiuam in vniuersali vel in 
        commu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ni. Et talis scientia non est directiua sed speculat 
        <lb ed="#A" n="11"/>ua. quia scientia quiditatum in vniuersali quae non es 
        <lb ed="#A" n="12"/>applicabilis ad opus partinet ad speculatiuam in 
        <lb ed="#A" n="13"/>hominie et in angelis. Alia autem per que habetur huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="14"/>applicatio ad opus partinent ad habitum practicum 
        <lb ed="#A" n="15"/>scilicet ad artem. Quarto praeterea angelus cum his 
        ha<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bet bene etiam artem quomodo actus motus debeat fieri in co 
        <lb ed="#A" n="17"/>lo. Et talis scaia vel ars bene est practica. Nam sci 
        <lb ed="#A" n="18"/>entia et ars differunt. quia scientia tractat de 
        pas<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sionibus velibus sicut quod celum est mobile. et non de 
        <lb ed="#A" n="20"/>particularibus applicandis ad opus. Ars autem considerat 
        <lb ed="#A" n="21"/>de eis vt producibiles sunt in actum vel opus Hec 
        <lb ed="#A" n="22"/>ex Fran. Sed tamen aduerte sicut supra actum est 
        <lb ed="#A" n="23"/>in prologo. §. xxxiii. Theologia in se in intellecti 
        <lb ed="#A" n="24"/>creato tam beato quam non beato: tam angelico quam hu 
        <lb ed="#A" n="25"/>mano: est scientia practica. quia ad dilectionem 
        <lb ed="#A" n="26"/>dei ordinatur: quamuis scientia de deo et aliis quidita 
        <lb ed="#A" n="27"/>tibus in vniuersali tantum est speculatiua vt hoc dicitur. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Nam de deo et eius proprietatibus vniuersalibus sci 
        <lb ed="#A" n="29"/>re tantum in communi: ad speculatiuam partinet. Sed sci 
        <lb ed="#A" n="30"/>re vt diligatur et quomodo diligatur practicum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e989">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e991">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e994">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Quid si deus infunderet 
        an<lb ed="#A" n="32" break="no"/>geio prudentiam de moralibus An talis scientia 
        <lb ed="#A" n="33"/>in angelo esset practica An speculatiua: Respon 
        <lb ed="#A" n="34"/>detur secundum eundem Fran. ibidem: quod esset practica 
        <lb ed="#A" n="35"/>quia ipsa prudentia quantum est in se: est 
        regulati<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ua id est directiua in moralibus virtutibus. sicut sunt 
        <lb ed="#A" n="37"/>virginitas vel puritas: iusticia: fortitudo: 
        tem<lb ed="#A" n="38" break="no"/>perantia: et huiusmodi. Angeli autem etsi non haboe 
        <lb ed="#A" n="39"/>ant quid in eis regularet talis prudentia: eoquoi 
        <lb ed="#A" n="40"/>non habent rebellionem carnis: tamen ex parte pruden 
        <lb ed="#A" n="41"/>tie quantum est in se non esse repugnantia quin 
        re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>gularet si ibi esset rebellio. sed hec non est in ange 
        <lb ed="#A" n="43"/>lis. quia hieronymus in ser. de assump. dicit: quoa 
        <lb ed="#A" n="44"/>angeli sunt virgines sine carne etc. Proinde quod 
        <lb ed="#A" n="45"/>prudentia non possit in isto puta in angelo regu 
        <lb ed="#A" n="46"/>lare: quia non habet rebellionem in se: hoc non 
        im<lb ed="#A" n="47" break="no"/>pedit quin illa prudentia infusa esset practica sci 
        <lb ed="#A" n="48"/>entia vel theologia. quia quantum est ex se esset 
        re<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gulatiua id est directiua. Et ad id ponitur Exemplum 
        <lb ed="#A" n="50"/>Si ego habeo scientiam bellandi dato quod nullus 
        <lb ed="#A" n="51"/>dellat contra me: non minus propter hoc ipsa scier 
        <lb ed="#A" n="52"/>tia bellandi esset practica in me. Eodem modo est 
        <lb ed="#A" n="53"/>de prudentia in angelo. quia quantum est ex se esset 
        <lb ed="#A" n="54"/>scatia regulatiua. Hec ex Francisco. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7615-Dd1e1051">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7615-Hd1e1053">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7615-d1e1056">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum angelus malus sciati 
        <lb ed="#A" n="56"/>et possit facere omnia mala que deus permittit et 
        <!--29.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 30 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>non prohibet ipsum facere: Respondetur secundum Richar. 
        <lb ed="#A" n="58"/>in primo. dist. xl vi. q. iiii. allegando Aug. iii. de tri 
        <lb ed="#A" n="59"/>ni. c. viii. dicit quod mali angeli quedam possunt face 
        <lb ed="#A" n="60"/>re si permittantur ab angelis potentioribus dei 
        im<lb ed="#A" n="61" break="no"/>perio. Quedam vero non possunt etiamsi 
        permit<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tantur. Hec Augustinus Nam constat quod nesciunt demo 
        <lb ed="#A" n="63"/>nes nec possunt facere ea que non permittuntur 
        sci<lb ed="#A" n="64" break="no"/>re et posse. Si etiam deus permitteret diabolo: 
        ad<lb ed="#A" n="65" break="no"/>huc non posset diabolus creare animam: nec 
        pos<lb ed="#A" n="66" break="no"/>set hominem facere angelum vel brutum et huiusmodi. nec 
        <lb ed="#A" n="67"/>stellam facere lapidem etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>