<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lux</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Lux</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="310"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h95450">
            <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e110">Lux</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="80"/>
                  <lb ed="#A" n="81"/>et Lumen. Quomodo radii luci distinguun¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e123">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ ltur: Nota secundum Guill. in. ii libro dist. xiii. 
      <lb ed="#A" n="83"/>art. i. iuxta dicta Algam eles in sua perspectiua: quod 
      tri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>plex est radius diffusus a corpore luminoso: videlicet 
      <lb ed="#A" n="85"/>Rectus: Reflexus: et Fractus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e134">
      ¶ Radius rectus 
      <lb ed="#A" n="86"/>est qui diffunditur a corpore luminoso in medio eiuso 
      <lb ed="#A" n="87"/>dem diaphaneitatis quantum durat virtus luminosi 
      <lb ed="#A" n="88"/>Et vocatur hoc corpus luminosum subiectum lucis. 
      <lb ed="#A" n="89"/>sed vocatur corpus diaphanum susceptiuum luminis: 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod differt a luce sicut species coloris a colore. 
      Lu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>men enim ita est effectus lucis quod etiam est species eius 
      mul<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tiplicata in profundum aeris qui hoc dictur medium. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e152">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Radius reflexus est: qui antequam terminetur 
      virs<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tus corporis luminosi reparit corpus opacum id est 
      <lb ed="#A" n="95"/>obscurum: et in partem naturaliter terminatur 
      oppo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sitam. et sepe causat vmbram et eiicit tenebram. 
      Dif<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ferunt enim tenebra et vmbra. quia tenebra negat 
      <lb ed="#A" n="98"/>omnem lucis participationem. non sic vmbra: sed 
      so<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lum negat radium rectum et ponit reflexum: et ita 
      par<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ticipat aliquid luci
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e173">
      ¶ Radius fractus autem est: quando 
      <lb ed="#A" n="101"/>antequam terminetur virtus corporis luminosi in primo 
      <lb ed="#A" n="102"/>diaphano: inuenit corpus alterius diaphaneitatis. 
      <lb ed="#A" n="103"/>et ideo frangitur. sicut si antequam terminaretur solis virtus 
      <lb ed="#A" n="104"/>in aere inueniret aquam quae est alterius diaphaneitatis 
      <lb ed="#A" n="105"/>medium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e186">
      ¶ Ad hec <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e188">infra. §. v. et. xi.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e190">facit et. xxiiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e194">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e196">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e198">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Quomodo ista differunt Lux. 
      lu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>men: radius: et splendor: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e204">Rich. i. ii. 
      <lb ed="#A" n="108"/>pist. xiii. ar. ii. q. i.</ref> simul <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e209">Tho. in scrip. dist. xiiii.</ref> e. 
      <!--310.xml-->
      <pb ed="#A" n="311"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lir. ar. iii. quod Lux dicit quandam formam 
      acciden<lb ed="#A" n="2" break="no"/>talem in corpore lucido existentem actu a quo alia 
      <lb ed="#A" n="3"/>illuminantur: vt est lux in sole vel in sideribus etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e225">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Lumen autem dicitur secundum quod lux ipsa per sui 
      mul<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tiplicationem est recepta in corpore diaphano 
      il<lb ed="#A" n="6" break="no"/>luminato.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e234">
      ¶ Sed Radius dicitur illuminatio 
      dif<lb ed="#A" n="7" break="no"/>fusa secundum directam lineam oppositam corpori 
      luci<lb ed="#A" n="8" break="no"/>do: puta soli et huiusmodi. Et ideo vbicunque est 
      radi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>us: ibi est et lumen. sed non econuerso. Contingit 
      <lb ed="#A" n="10"/>enim lumen esse in domo ex reflexione radiorum 
      <lb ed="#A" n="11"/>solis: quamuis non ex directa oppositione propter 
      <lb ed="#A" n="12"/>aliquod corpus interiacens: propter cuius 
      obstacu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lum radius non potest directe intrare talem 
      do<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mum illuminatam etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e254">
      ¶ Denique Splendor dicit 
      <lb ed="#A" n="15"/>lumen reflexum a superficie corporis opaci: 
      po<lb ed="#A" n="16" break="no"/>liti praesertim et tersi. sicut a superficie argenti vel 
      <lb ed="#A" n="17"/>aque vel lapidis praeciosi: ex qua reflexione 
      radi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>aliquando exeunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e266">
      ¶ Sed An lumen sit de 
      colo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>rum quiditate: Respondet <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e270">Guill</name>. supra quod non: nisi 
      colorem<lb ed="#A" n="20" break="no"/>capiendo vt actu mouet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e276">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e278">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e280">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum lux sit substantia vel 
      <lb ed="#A" n="22"/>accidens: Respondetur secundum Scotorls. e. di. xiii. art. i. et 
      <lb ed="#A" n="23"/>Guill. e. di. Ex Lux non est substantia sed accidens 
      <lb ed="#A" n="24"/>videlicet qualitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e291">
      ¶ Probatur Primo. quia forma 
      sub<lb ed="#A" n="25" break="no"/>stantialis non est per se sensu perceptibilis. Sed 
      <lb ed="#A" n="26"/>lux est per se sensu perceptibilis: vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Maior probatur. quia omne illud cuius 
      presen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tia est in aliquo perceptibilis: et eius absentia est 
      <lb ed="#A" n="29"/>perceptibilis. Si ergo substantia per se est sensu 
      per<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ceptibilis. sequitur quod absentia panis in 
      eucha<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ristia est naturaliter perceptibilis: quod est falsum 
      <lb ed="#A" n="32"/>Hanc probationem deducit etiam Rich.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e311">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#A" n="33" break="no"/>do probatur argumento doc. subtilis. e. dist. xiii. quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>quod vni est accidens: nulli est substantia. et 
      eco<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tra. ex. i. Physicus. Sed lux creata in aliquo est 
      acci<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dens: vt patet de igne et sideribus. Et probatur. quia 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod augetur manente eadem substantia non 
      au<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cta est accidens. sed sic est lux in corporibus 
      lu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>minosis. quia Esa. xxx. dicitur. Erit lux lune sicut 
      <lb ed="#A" n="40"/>lux solis: et lux solis sicut lux septem dierum etc. vidce. 
      <lb ed="#A" n="41"/>post iudicium. ergo est accidens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e333">
      ¶ Tertio probatur 
      per<lb ed="#A" n="42" break="no"/>Aureolum sic. quia illud est accidens alicui quod 
      <lb ed="#A" n="43"/>sibi additum in praedicatione non facit nugationem: 
      <lb ed="#A" n="44"/>sicut patet per Commenta. viii. Metaph. commento 
      <lb ed="#A" n="45"/>iiii. Sed sine nugatione dicitur sol lucidus. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e345">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Si dicatur. Si lux esset accidens non competeret 
      <lb ed="#A" n="47"/>deo: cum in deum nullum cadit accidens. et tamen diciur 
      <lb ed="#A" n="48"/>deus lux esse i. Ioan. i. Respondet Guill. supra quod ratie 
      <lb ed="#A" n="49"/>lucis vt competit deo et creaturis a natura 
      acci<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dentis et substantie: sicut et sapientia vel scientia et 
      hu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>iusmodi. Ex his inferendo dicit idem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>Bonauentura defecit: salua tantum semper sue 
      sanctita<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tis reuerentia: qui eadem dist. xiii art. ii. q. ii 
      po<lb ed="#A" n="54" break="no"/>suit lucem esse formam substantialem. Similiter et alii 
      <lb ed="#A" n="55"/>id sequen defecerunt 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e370">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e372">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e374">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Quid de lumine An sit 
      substan<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tia vel accamens: Respondetur secundum e. Guill. et Scotorlis. supra 
      <!--310.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod non est substantia sed qualitas vel accidens Unde dicte 
      <lb ed="#A" n="59"/>rationes de luce concludunt et de lumine. Alia 
      praeterea<lb ed="#A" n="60" break="no"/>probatio est. quia si lumen est substantia. aut ergo 
      <lb ed="#A" n="61"/>corporalis aut spiritualis est substantia. Et patet 
      <lb ed="#A" n="62"/>ex sufficienti diui sione cum nulla alia reparitur preter 
      <lb ed="#A" n="63"/>has substantia. Sed nec sic nec sic est de lumine 
      <lb ed="#A" n="64"/>ergo etc. Probatur quod non sit spiritualis per 
      argumen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tum philosophi. iii. physicorum. quia non est extensibile id 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod est spiritu ale. Sed lumen extenditur in medio 
      <lb ed="#A" n="67"/>ergo non est spirituale. Item quod non est substantia 
      corpo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ralis. probatur. quia si sic. aut esset materia aut 
      for<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ma aut composstum. Sed lumen non est materia 
      <lb ed="#A" n="70"/>quia aduenit aeri vltimate. sed materie est primo 
      <lb ed="#A" n="71"/>aduenire. Nec est forma. quia scilicet est in aere 
      comple<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tum esse habente in specie. et ita lumen non dat 
      si<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bi esse completum. Nec tertio est corpus 
      composi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tum. quia si lumen esset substantia corporalis cum 
      <lb ed="#A" n="75"/>sit in eodem loco cum aere. sic essent duo 
      corpora<lb ed="#A" n="76" break="no"/>simul. quod improbatur. iii physicorum. Unde idem Arist. 
      <lb ed="#A" n="77"/>ii de anima. dicit quod lume nec est corpus nec 
      deflu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>xus corporis etc. Ex quo patet error Democriti 
      <lb ed="#A" n="79"/>ponentis lumen esse quaidam parua corpora 
      fluen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tia a corpore luminoso.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e435">
      ¶ Sed di. Si lumen est 
      qua<lb ed="#A" n="81" break="no"/>litas minuta in qua spe qualitatis est. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="82"/>secundum Albertum magnum quod est habitus vel dispositio 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e442">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Sed obiicitur. quod lumen videtur esse corpus. 
      Po<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sito eim casu quod circa solem sit vacuum aliquod spacium 
      an<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tunc sol posset infundere suum radium illuc vel 
      lumen<lb ed="#A" n="86" break="no"/>Non potest dici quod non. quia nil ibi in vacuo resistit et 
      <lb ed="#A" n="87"/>ergo potest in fundere. et tunc lumen illud non esset in 
      <lb ed="#A" n="88"/>aliquo corpore sustinente. sed staret per se et esset ens per 
      <lb ed="#A" n="89"/>se stans corporalis replens vacuum illud. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e460">
      ¶ 
      Di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cendum est secundum Bonauen. ea. di. xiii art. ii. q. i. quod in 
      <lb ed="#A" n="91"/>tali casu non posset sol illuc radium infundere. quia 
      ta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lis diffusio indiget medio defe rente. sicut et de 
      vi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sione philosophus. ii de anima dicit. quod per vacuum non est 
      vide<lb ed="#A" n="94" break="no"/>re. Si dicas Quid impedit: dico inquit quod hoc non 
      <lb ed="#A" n="95"/>esset ibi propter praesentiam alicuius impedientis. cum in huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="96"/>vacuo nihil esset. sed hoc fieret propter absentiam 
      adiu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tori scilicet propter medii deferentis carentiam. Sicut cum aliquis 
      <lb ed="#A" n="98"/>esuriens caret cibo. dicitur quod is non potest comedere. non quia 
      <lb ed="#A" n="99"/>ipediatur a comestione per aliquid. sed quia non adiuuatur. 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia non habet cibum quem comedat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e487">
      ¶ Ad hec etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e489">infra 
      <lb ed="#A" n="101"/>§. xv. et. xviii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e497">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e499">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e501">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Uuodo lumen gignitur aluce. 
      Respon<lb ed="#A" n="103" break="no"/>detur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e507">Scotorel. eadem dist. xiii. ar. iii.</ref> et <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e509">Guil</name>. 
      <lb ed="#A" n="104"/>ca. distin. quod lux gignit lumen tanquam propriam 
      spe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ciem similem sibi. Aliquando per radium rectu Aliquando autem 
      <lb ed="#A" n="106"/>per radium fractum qu scilicet concurrente medio alterius diapha 
      <lb ed="#A" n="107"/>neltatis non tamen omnino opaco multiplicatur in isto medio. 
      <lb ed="#A" n="108"/>non secundum lineam rectam. vt patet: quando radiis in aere obiicitur 
      <lb ed="#A" n="109"/>aquae vel crystallus vel huiusmodi alterius diaphaneitatis. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Medium autem aliquando gignitur per radium reflexum qu scilicet 
      con<lb ed="#A" n="111" break="no"/>currente medio opaco antequam terminetur virtus actiua 
      <lb ed="#A" n="112"/>luminosi diffunditur in partem oppositam. Istis 
      mo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dis lux potest gignere lumen. Hec <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e533">Scotor</name>. Ad hec 
      <lb ed="#A" n="114"/>faci. §. i. supra et infra. §. xi. e. c. Et repetitur propter euidentiam 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e538">
      <!--311.xml-->
                  <pb ed="#A" n="312"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Not adide sen Bonanem a ps. ii. q. . qo 
      <lb ed="#A" n="2"/>lumen in medio causatur sic. quod in ipso medio non 
      <lb ed="#A" n="3"/>habet principium materiale ex quo fierm: sed 
      poti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>us habet principium originale a quo fluit et ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>quod etiam redit: cum in medio desini: esse. Sicut 
      <lb ed="#A" n="6"/>dicitur de similitudine coloris Et hoc modo commentator 
      su<lb ed="#A" n="7" break="no"/>per. ii de anima dicit. quod lux est habitus diaphani 
      <lb ed="#A" n="8"/>et quod est in ipso scilicet intentio siue species vel similitudo 
      <lb ed="#A" n="9"/>Hec ex Bonauen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e568">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e570">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e572">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Quo aut lumen est in medio. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Respondetur secundum eundem Scotor. et Guil. supra quod 
      <lb ed="#A" n="12"/>due sunt opiniones eitreme
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e581">
      ¶ Una est 
      Aureoli<lb ed="#A" n="13" break="no"/>et Thome. per. prima. qa lxvii. ar. ii quod lumen habet est 
      <lb ed="#A" n="14"/>se reale in medio. Tum quia habet effectum realem. Tum 
      <lb ed="#A" n="15"/>quia denominat medium. tum quia expellit oppositum scicet 
      <lb ed="#A" n="16"/>tenebras.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e592">
      ¶ Sed doctor subtilis dicit quod habet 
      <lb ed="#A" n="17"/>esse intentionale. non quod intentio dicatur quia intendit 
      <lb ed="#A" n="18"/>sensum. Sed quia est ratio tendendi in actum 
      cu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ius est propria similitudo. Unde lumen est intentio seu 
      <lb ed="#A" n="20"/>species lucis. Et probatur sic. quia purum sensibile 
      posi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tum supra sensum impedit sensationem. ex. ii de anima. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Unde si digitum ponas super oculum: non videt oculus 
      <lb ed="#A" n="23"/>illum: sed lumen positum super sensum scilicet visum non 
      <lb ed="#A" n="24"/>impedit illum imo facit videre. ergo est intentio seu 
      <lb ed="#A" n="25"/>spes alicuius visibilis et non alterius nisi lucis. ita 
      <lb ed="#A" n="26"/>quod secundum eundem doc. subti. est ordo iste. Primo 
      intelli<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gitur lux. Secundo intelligitur lumen quasi effectus eius 
      prima<lb ed="#A" n="28" break="no"/>rius in corpore diaphano. Tertio color in corpore 
      ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>minato. et maxime respectu motionis oculi ad vt 
      <lb ed="#A" n="30"/>dendum. Numquam enim mouebit color oculum nisi 
      <lb ed="#A" n="31"/>prius causetur lumen in medio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e627">
      ¶ Sed quae harum 
      opini<lb ed="#A" n="32" break="no"/>onum sit melior. dicit idem Scotorellus ibidem 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod non sunt contrarie iste opiniones. sed bene 
      intelli<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gendo ambe sunt vere. Nam intentio accipitur 
      du<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pliciter. Uno modo pro intentione logica. et sic non 
      <lb ed="#A" n="36"/>accipitur hic. Alio modo pro ente dimiuto. quia non est 
      <lb ed="#A" n="37"/>ita perfectum sicut suum fundamentum Et hoc modo 
      lu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>men habet esse intentionale in medio. quia eius esse 
      <lb ed="#A" n="39"/>non est ita perfectum in medio sicuti est in suo fonte. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Et ita argumenta praedicta Tho. non concludunt. quia 
      <lb ed="#A" n="41"/>huiusmodi esse intentionale potest habere effectum realem et 
      <lb ed="#A" n="42"/>denomninare medium et expellere contrarium vt patet. §. 
      proxi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>me subsequenti 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e657">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e659">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e661">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Unde est quod lumen est visibile cum 
      <lb ed="#A" n="45"/>sit species lucis vel intentio. et etiam denominat 
      me<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dium: cum tamen alie species non sint in medio 
      vi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sibiles nec denominant medium. et patet. quia 
      spe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cies albi vel nigri coloris non videtur in aere. sed 
      <lb ed="#A" n="49"/>lumen videtur etc. et denominatur ex eo aer 
      lu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>minosus. non autem denominatur aex albus 
      pro<lb ed="#A" n="51" break="no"/>pter speciem albi. et nec niger propter speciem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e681">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="52" break="no"/>detur secundum Guill. ea. distin. xiii. quod hoc est propter nobili. 
      <lb ed="#A" n="53"/>tatem lucis mediante qua et lumine cuncta sunt 
      <lb ed="#A" n="54"/>visibilia. non solum obiecta colorata. sed etiam 
      <lb ed="#A" n="55"/>species obiectorum quae videntur in obiectis representatis 
      <lb ed="#A" n="56"/>et si non in seipsis vt in medio sunt: tamen videntur in 
      ter<lb ed="#A" n="57" break="no"/>minato. patet. Primo: quia radius solis pertransit 
      <!--311.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>per vitrum rubeum vel viride. et sic de aliis huiusmodi: et 
      eer<lb ed="#A" n="59" break="no"/>minatur ad parietem: per tale medium videtur aut rubeus: 
      <lb ed="#A" n="60"/>aut viridis Et hoc vnde nisi quia species illius rubei aut 
      <lb ed="#A" n="61"/>viridis terminatur ad illum parietem. Secundo patet in 
      <lb ed="#A" n="62"/>luna quae recipit lumen a sole secundum philosophos. et quando radii 
      <lb ed="#A" n="63"/>solares in eam terminantur: lucens videtur. et constat ibi 
      <lb ed="#A" n="64"/>esse solis lucem. quia quando radii solares non terminantur 
      <lb ed="#A" n="65"/>in lunam: non videtur luna. Sed et Tertio Si esset 
      <lb ed="#A" n="66"/>carcer ita quod per vnum solum foramen intrarent radii 
      <lb ed="#A" n="67"/>et per aliud oppositum foramen exirent: nec termina 
      <lb ed="#A" n="68"/>rentur ad parietem: nullum penitus lumen causarent. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Sed vnde hec nisi quia lux ad opacum terminatur. et 
      <lb ed="#A" n="70"/>similiter species videntur vbi terminantur. Denique alie 
      spe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cies non denominant medium vt dictum est. quia eis non 
      <lb ed="#A" n="72"/>est nomen impositum tale sub quo haberent 
      denomina<lb ed="#A" n="73" break="no"/>re huiusmodi medium deferens. sed solum proprium subiectum. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Lumen autem tale nomen habet impositum propter nobilie. 
      <lb ed="#A" n="75"/>tatem qua illuminat etiam medium et alia visibilia vt 
      de<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nominare possit ea. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e743">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e745">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e747">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum lux successiue 
      produ<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cat sumen per totum spacium medii An in instanti: 
      <lb ed="#A" n="79"/>Respondetur secundum Scotorls. e. di. xiii. ar. iiii. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="80"/>Aureolum: simul et alios: quod quamuis aliqui vt 
      Empe<lb ed="#A" n="81" break="no"/>docles: et autor libri de sphera: opinati sunt quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>lumen non multiplicatur in medio in instanti: sed 
      <lb ed="#A" n="83"/>in tempore perceptibili.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e765">
      ¶ Aliis tamen videtur 
      di<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cendum oppositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e770">
      ¶ Primo propter autoritates 
      <lb ed="#A" n="85"/>Philosophi. ii libro physicorum. et. ii libro de anima. et in 
      li<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bro de sensu et sensato. et. x. Ethicorum: que dictant 
      <lb ed="#A" n="87"/>quod illuminatio non fit successiue et in tempore: sed 
      <lb ed="#A" n="88"/>in instanti
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e781">
      ¶ Secundo propter philosophicas rationes. Nam 
      <lb ed="#A" n="89"/>ratio eiusdem Aristote. is. ii de anima est. 
      Quan<lb ed="#A" n="90" break="no"/>do aliquid diffunditur in tempore 
      imperceptibi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>li super aliquod spacium: muitiplicato illo 
      spa<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cio: diffunditur in tempore perceptibili. quia tria 
      <lb ed="#A" n="93"/>vel duo imperceptibilia faciunt vnum 
      perceptibi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>le etc. Si ergo multiplicatio luminis lateret nos 
      <lb ed="#A" n="95"/>in paruo medio vel spacio propter 
      imperceptibi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>litatem temporis: vtique non lateret nos in 
      ma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gno spacio ab oriente in occidens: sed 
      percipe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tetur. vt patet in sono tonitrui cuius successio 
      per<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cipitur alonge. Sed non potest percipi successio in 
      <lb ed="#A" n="100"/>diffusione luminis. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e811">
      ¶ Tertio propter 
      si<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tus solis variationes. Et hec est ratio 
      predicto<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rum theologorum. quia si dicatur: quod radius in acre 
      <lb ed="#A" n="103"/>non in instanti generatur a sole. sequitur ergo quod 
      nun<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quam generabitur. Consequens est falsum. ergo et antecedens 
      <lb ed="#A" n="105"/>Consequentia probatur. quia sol non est nisi in 
      instan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>n in vno situ. tunc in illo instanti aut generat ra 
      <lb ed="#A" n="107"/>dium: autm non Si sic: habetur propositum. Si non. 
      <lb ed="#A" n="108"/>ergo nunquam generabitur. quia sicut variatur situs 
      so<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lis: ita variatur linea recta secundum quam radius 
      re<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctus deriuatur. Communius tamen et verius dicendum 
      <lb ed="#A" n="111"/>est quod in tali motu diffusionis luminis et 
      huius<lb ed="#A" n="112" break="no"/>modi Instans non debet intelligi proprie prout est 
      <lb ed="#A" n="113"/>indiuisibile: sed pro imperceptibili. Uide de hoc 
      <lb ed="#A" n="114"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e843">Angeli. §. lxiiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e847">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e849">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e851">
      <!--312.xml-->
                  <pb ed="#A" n="313"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum lux continue producat 
      lu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>men. Et de hoc Aug vt allegat Bona. eadem di. xii. 
      <lb ed="#A" n="3"/>arti. iii. q. i. dicit quod lumen habet permanentiam per 
      conti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nuam solis influentiam. quia continue egreditur a 
      sole<lb ed="#A" n="5" break="no"/>Et sicut continue est ita continue generatur nec a 
      ma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>teria nec vnquam separatur ab eius existentia etc. Unde Ric. 
      <lb ed="#A" n="7"/>ea. dist. xiii. arti. ii. q. iii. dicit quod aliter est 
      iudican<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dum de luminari. scilicet sole cum mouetur continue Et 
      <lb ed="#A" n="9"/>aliter si staret. Sol enim per continuum motum 
      conti<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nue producit lumen nouum respectu cuiuslibet 
      par<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tis medii. quia propter continuam renouationem 
      habitudi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>num inter se et partes medii: radii sui in medio contis 
      <lb ed="#A" n="13"/>nue corrumpuntur et continue producuntur. quoniam nullus 
      <lb ed="#A" n="14"/>radius mouendo tramsire potest ab eo situ (in quo 
      pro<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ductus) in alium. Si autem sol staret semper in eodem situ 
      <lb ed="#A" n="16"/>vel aspectu ad quamlibet partem medii signatam sicut 
      <lb ed="#A" n="17"/>post iudicium fit. tunc sol non continue produceret 
      lu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>men nouum. Quia nec illud iam productum: quo 
      produ<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cto illud amplius produci non potest. Nec aliud pro 
      <lb ed="#A" n="20"/>duceret. quia illud lumen prius productum non 
      corrum<lb ed="#A" n="21" break="no"/>peretur. et sic augeretur lumen in medio si produceretur 
      <lb ed="#A" n="22"/>aliud semper sine fine. et per consequens successu 
      tem<lb ed="#A" n="23" break="no"/>prorum plus esset de lumine in medio per vnum solem 
      <lb ed="#A" n="24"/>quam per mille soles in breui tempore. scilicet vnius diei. Hec 
      <lb ed="#A" n="25"/>Rich. Unde errauit Seneca dicens a corpore 
      lumino<lb ed="#A" n="26" break="no"/>so continuo egredi substantiam in id quod illuminatur 
      <lb ed="#A" n="27"/>et iterum restaurari ex vaporibus attractis virtute 
      sui<lb ed="#A" n="28" break="no"/>patet falsum. quia corpus celeste non est generabile nec 
      <lb ed="#A" n="29"/>corruptibile. et sic nec lux eius 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e924">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e926">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e928">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ An in solem luna ac sellis sit lux 
      <lb ed="#A" n="31"/>eiusdem speciei
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e935">
      ¶ Et videtur quod non. quia sunt diuersorum 
      <lb ed="#A" n="32"/>effectuum cum lux vel radius solis naturaliter 
      ca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lefacit et desiccat. Lune autem infrigidat et 
      hume<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctat. Similiter in stel varios effectus habet et 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e944">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Respondetur secundum Rich. eadem dist. xiii. arti. i. q. iiii. 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cor. Tho. in scripto. ii. q. xv. quod in luna et qualibet 
      <lb ed="#A" n="37"/>stella alia a sole est duplex lux. Una sibi natura 
      <lb ed="#A" n="38"/>lis. et hec non est eiusdem speciei cum luce solis. Alia 
      <lb ed="#A" n="39"/>est sibi non naturalis sed a sole recepta. et hec ad eam 
      <lb ed="#A" n="40"/>dem speciem reducitur cum luce solis. Unde 
      diuer<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sos effectus habent secundum lucem primam scilicet naturalem quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>luna infrigidat et humectat. sed luce a sole 
      rece<lb ed="#A" n="43" break="no"/>pta non. quia vt Aristo . libro de animalibus dicit. Luna plena 
      <lb ed="#A" n="44"/>calidiores reddit noctes quam semiplena. Et sic patet 
      <lb ed="#A" n="45"/>ad obiectum praemissum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e972">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e974">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e976">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Quomodo lux in diuersa sui 
      existen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tia denominatur per diuersa nomina: Dicit Auicen. 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod vbicumque Lux dicitur in propria natura. sed dicitur 
      <lb ed="#A" n="49"/>Lumen in subiecto recipiente puta in aere. Porro 
      <lb ed="#A" n="50"/>Radius dicitur exitus luminis secundum lineam rectam 
      <lb ed="#A" n="51"/>Radiosum vero dicitur corpus politum in se 
      lu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>men non habens: radios tantum reflectens. sicut est 
      <lb ed="#A" n="53"/>speculum et huiusmodi. Splendor autem est ipsa luminis 
      <lb ed="#A" n="54"/>reflexio a radiorum reflexione vel fractione procedens 
      <lb ed="#A" n="55"/>Radius enim non nisi recta linea procedit. et sic immutat 
      <lb ed="#A" n="56"/>Sed lumen etiam ad non rectam lineam immutat. patet. quia ra¬ 
      <!--312.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dius solis per fenestram ingrediens recctam lineam 
      ha<lb ed="#A" n="58" break="no"/>bet solam et illuminat. Lumen vero sub fenestta iuxta 
      <lb ed="#A" n="59"/>parietem est illuminans aerem quo non potest recta linea 
      <lb ed="#A" n="60"/>trahi ab illuminante sole. Similiter radiositas 
      refle<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctit radium vel inflectit in corpore polito. et sic dicitur 
      ra<lb ed="#A" n="62" break="no"/>diosum: vt patet in armis politis quae radiant in 
      so<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lis fulgore. Splendor autem reflectit lumen: vt patet 
      <lb ed="#A" n="64"/>in lapide splendido scilicet carbumculo sub tecto. Pre 
      <lb ed="#A" n="65"/>terea Luminare denominatur secundum Dam. prout est luminis 
      re<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ceprtaculum: vt est corpus lume et sol. Ad hec. §. et. e facu. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1029">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1031">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1033">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum lux ignis et superiorum 
      cor<lb ed="#A" n="68" break="no"/>porum ac inferiorum sit eiusdem rationis in specie vel 
      ge<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nere: Respondetur secundum Alb. magnum trac. de anima: et 
      ali<lb ed="#A" n="70" break="no"/>os quod non sunt eiusdem rationis in specie vel genere 
      <lb ed="#A" n="71"/>quia ignis est substantia generabilis et corruptibilis 
      <lb ed="#A" n="72"/>et per consequens in ipso lux corrumpitur et generatur. Sed ce 
      <lb ed="#A" n="73"/>lestium lux est incorruptibilis. Corruptibile 
      auten<lb ed="#A" n="74" break="no"/>et incorruptibile differunt specie et propria passione 
      <lb ed="#A" n="75"/>ac etiam genere: ex. <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1054">x. Metaph.</ref> ergo etc. Uerumtamen in 
      ill<lb ed="#A" n="76" break="no"/>et istis est eadem ratio proportionis ad actum. quia vtraque 
      <lb ed="#A" n="77"/>lux est actus diaphani: et vtraque facit colores in 
      <lb ed="#A" n="78"/>actu: et vtraque subito immutat scilicet illuminando etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="79"/>quo ad hoc Commentator. ii de anima dicit. Una est na 
      <lb ed="#A" n="80"/>tura in omni perspicuo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1069">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1071">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1073">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Quid de noctilucis quae videntur 
      <lb ed="#A" n="82"/>in tenebris: vt quercus putrefacta: et quadam ossa 
      pi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>scium et squame: et quaedam animalia vel vermes Unde 
      pro<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uenit eis lumen: Respondetur secundum e. Alb. et philosophos: quod ideo est 
      <lb ed="#A" n="85"/>quia partes ignee nature calide in talibus comprimuntur 
      <lb ed="#A" n="86"/>et inspissantur. et sic inspissatis partibus ignis: fulgent 
      <lb ed="#A" n="87"/>Nam spissa et dura multum retinent calidum. et ideo 
      com<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gregantur et multiplicantur in eis partes ignis id est 
      calo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ris ignei. Unde quia in quercum putrefacta: cum 
      quar<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cus sit valde durum et spissum lignum: ipso 
      putrefa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cto partes ignis deficientes sunt retente in 
      hu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mido ad superficiem extracte. Et in tali humido 
      prae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sertim vnctuoso seruatur aliquo modo lumen ignis 
      <lb ed="#A" n="94"/>participati per compositionem et commixtionem 
      elemento<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rum in corpore: licet ibi non sit ignis actu. tamen 
      impressio<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lucis ignee manet et seruatur in humido vnctuoso 
      <lb ed="#A" n="97"/>Cuius signum est: quod talia putrefacta non fulgent 
      <lb ed="#A" n="98"/>quando sunt vehementer exiccata. sicut cum inueniuntur 
      <lb ed="#A" n="99"/>in partibus scissa tanquam in cineres incidentia. vnde 
      <lb ed="#A" n="100"/>talia debile lumen habent
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1119">
      ¶ Item in vrmibus 
      natu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>raliter frigidis sanguinem non habentibus partes 
      <lb ed="#A" n="102"/>ignee congregantur circa locum digestionis 
      nutri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>menti ad hoc vt possit digestio compleri: ideo 
      inci<lb ed="#A" n="104" break="no"/>piunt ibi fortificati lucere: vt patet etiam ex libro de 
      <lb ed="#A" n="105"/>somno et vigi. Denique quia in quibusdam etiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>piscibus propter conseruationem caloris naturalis 
      <lb ed="#A" n="107"/>in loco frigido et humido natura circumponit 
      <lb ed="#A" n="108"/>extrinsecus partes duras terrestres calido 
      dige<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rente coagulatas. et sic talium capita vel squame 
      <lb ed="#A" n="110"/>incipiunt fulgere. Et similiter ossa piscium medullo. 
      <lb ed="#A" n="111"/>sa: quia seruant ignem extractum ad superficiem. ergo 
      fu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>gent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1148">
      ¶ Quare autem talia de die videntur sub 
      colo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>re albo: sed in nocte vel tenebris plus lucent. 
      <!--313.xml-->
      <pb ed="#A" n="314"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Non mirum est quia lux ignis fortior existens prae illis 
      <lb ed="#A" n="2"/>nihilo minus si radiis solis exponatur ignis: tmedi 
      <lb ed="#A" n="3"/>ate alba quasi fauilla alba cooperta videtur. sed in vnuis 
      <lb ed="#A" n="4"/>bra lucet. quia lumen maius offuscat minus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1169">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1171">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Item quo lucet oculi luporumcat 
      <lb ed="#A" n="6"/>torum et similium etc. Respondetur secundum sententiam Bona i. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="7"/>xxiiii. ax. ii. q. iiii. quod oculi talium habent non solum 
      potenti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>am suscipiendi spes per naturam perspicui sicut alii 
      ocu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lir. sed etiam habent potentiam faciendi in se specim in nocte per 
      <lb ed="#A" n="10"/>naturam luminis sibi inditi. Unde alia est dispositio 
      <lb ed="#A" n="11"/>in oculo catti vel lupi per quam recipit species scilcet 
      perspi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cuitas: Et alia per quam abstrahit scilicet suminositas. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Unde et secundum Alh. supra Oculi talium animalium praecipue habent 
      <lb ed="#A" n="14"/>aliquod lumen innatum. et lumen est actus diaphani. vt ait 
      <lb ed="#A" n="15"/>philosophus. et actus coloris per quem mouet visum. et quomodo hoc vt 
      <lb ed="#A" n="16"/>de vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1201">Sensus. §. xii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1205">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1207">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1209">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Qualibus proprietatibus 
      nobili<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tauit deus luce inter alias creatutas. Nota quod sicut 
      <lb ed="#A" n="19"/>dicitur lir. Memoriale rerum difficilium Et in specu. natur. 
      <lb ed="#A" n="20"/>plures proprietates lucis assignantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1220">
      ¶ Prima quod sicut 
      <lb ed="#A" n="21"/>ait <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1224">Aug. super Gen.</ref> Lux est omnium substantiarum prima: non 
      <lb ed="#A" n="22"/>translatiue sed proprie Unde et libro de liberoar. idem Au 
      <lb ed="#A" n="23"/>gusti. dicit. In corporibus inquit lux primum locum obtinet 
      <lb ed="#A" n="24"/>Nam et in principio modi fuit creata videlicet die prima 
      cre<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ationia mudi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1236">
      ¶ Si dicas Ex istis verbis Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="26"/>sequitur: quod lux sit substantia corporea quod est 
      contra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>predicta <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1242">supra. §. iii. et. iiii.</ref> vbi patuit quod est accmens 
      <lb ed="#A" n="28"/>Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1246">Guil. eadem. dist. xiii. lib. ii.</ref> quod <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e1249">Augustinus</name>
                  <lb ed="#A" n="29"/>hic loquitur de luce limitata ad corpus. nec in 
      <lb ed="#A" n="30"/>tendit quod lux secundum se sit corpus. sed circumloquitur 
      <lb ed="#A" n="31"/>per accidens eius subiectum id est corpus in quo est 
      <lb ed="#A" n="32"/>lux accidens Sicut per hoc nomen episcopus. 
      cit<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cumloquerer eum hominem qui est episcopus. vel 
      <lb ed="#A" n="34"/>sicut per hoc nomen sapientia: intelligitur 
      quando<lb ed="#A" n="35" break="no"/>que angelica mens vel intellectus sapiens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1267">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cunda proprietas. quod lux est res quodammodo diuina. et 
      <lb ed="#A" n="37"/>deo ac spirituali creature proxima. Nam i. Ioam cilic.t 
      <lb ed="#A" n="38"/>dicitur. quod deus lux est et tenebre in eo non sunt 
      vl<lb ed="#A" n="39" break="no"/>le. Unde Grego. in moralibus dicit. Quando 
      de<lb ed="#A" n="40" break="no"/>us dixit Fiat lux. tunc angelicinquit) facti sunt. 
      <lb ed="#A" n="41"/>lux a luce deo. Et primus angelus dictus est 
      Lu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cifer. Augustinus etiam in Genesi: per lucem intelligit 
      an<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gelicam naturam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1288">
      ¶ Tertia. quia lux est omnium 
      <lb ed="#A" n="44"/>corporum nobilissima et pulcerrima. quia nihil in 
      <lb ed="#A" n="45"/>cea est dissimile et disconueniens qua quecunque 
      <lb ed="#A" n="46"/>sunt pulcra: discernuntur esse pulcra et delectabilia 
      <lb ed="#A" n="47"/>visui. quia omnia in luce videntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1299">
      ¶ Quarta. quia 
      <lb ed="#A" n="48"/>lux est omnium corporalium optima. Nam 
      bo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>num tanto melius quanto est sui 
      communicati<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uum. iii. Ethicorum. Sed quia suam pulcritudinem 
      <lb ed="#A" n="51"/>et bonitatem toti mundo communicat et vbique se per 
      <lb ed="#A" n="52"/>mundum diffundit vt omnia faciat pulcra ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1312">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Ultima quia lux est simplicissima. cum non possit 
      <lb ed="#A" n="54"/>diuidi in partes. Et est purissima. quia non fedatur 
      sor<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dium contactu nec vllo modo corrumpitur vt in celo secundum 
      <lb ed="#A" n="56"/>Ambro. Et hec sufficiant etc. Ecce ergo deus 
      lauda<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bilis in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <!-- Lux continued?-->
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1329">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1331">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1333">
      <!--313.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Itx paitritia siue 
      Lu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cida nubes: de qua Gen i. habetur. 
      <lb ed="#A" n="60"/>l. Quando fuit creata: Et communiter doc. omnes 
      <lb ed="#A" n="61"/>etiam Scotiste dicunt quod prima die fuit creata: vt 
      pa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1350">Dies. §. v.</ref> Sed de ratione videndum est 
      Qua<lb ed="#A" n="63" break="no"/>re debuit prima die lux talis in principio creari. Ad 
      <lb ed="#A" n="64"/>hoc <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1356">Scotorls. e. di. xiii. ar. v.</ref> dicit: quod Thome ratio 
      vi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>delicet quod qualitas primi corporis debuit primo die 
      cre<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ari quae est lux: non sufficit. quia agens perfectum et 
      ordina<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tum prius producit subiectum quam qualitates eius. Ideoque 
      <lb ed="#A" n="68"/>melior est ratio Basilii talis: quod illud debuit primo 
      <lb ed="#A" n="69"/>creari per quod producenda distincte cogscerentur. sed hoc 
      <lb ed="#A" n="70"/>erat lux. ergo etc. Unde etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1372">Magister e. di. xiii. li. ii. ca. i.</ref> dicit 
      <lb ed="#A" n="71"/>Congrue inquit mundi ornatus a luce cepit vnde 
      cete<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ra quae creanda erant viderentur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1379">
      ¶ Sed Quare hanc 
      <lb ed="#A" n="73"/>lucem creando dicit scriptura Uidit deus lucem quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>esset bona: et diuisit a tenebris. Et non dicit: vidit 
      <lb ed="#A" n="75"/>tenebras quod essent bone etc. Respondet Gre. in 
      mo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ralis. quod ideo. quia per lucem significabantur boni angeli. 
      <lb ed="#A" n="77"/>et per tenebras mali angeli. Ne ergo maliciam istorum 
      vi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>deretur approbare: ideo non dixit tenebras esse bonas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1396">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1398">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1400">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Quid fuit realiter ista lux 
      priu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ma: Scotorl. e. di. xiii. ar. vlt. dicit: quod licet aliqui ditc 
      <lb ed="#A" n="81"/>rint quod per illam lucem intelligitur angelica natura 
      illu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>minata per gratiam. ideo fuit ipsa. Sed sic dicere non 
      <lb ed="#A" n="83"/>vralet. quia ille intellectus est allegoricus: non litteralis 
      <lb ed="#A" n="84"/>Quid ergo fuit litteraliter: Aureolus dicit quod illa lux 
      <lb ed="#A" n="85"/>nil aliud fuerit litteraliter quam ipsamet dies. Sed hoc 
      <lb ed="#A" n="86"/>non est verum. quia etiam secundum Guill. e. di. illi dies 
      crea<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tionis fuerunt vniformes: nec est imperfectior prima 
      <lb ed="#A" n="88"/>dies quam sequentes. Sed in diebus sequentibus 
      distin<lb ed="#A" n="89" break="no"/>guebantur dies et opera et creabantur corpora. ergo et in 
      <lb ed="#A" n="90"/>ista. Ideo melius dicendum secundum e. Scotorlis. et Guill. 
      <lb ed="#A" n="91"/>cum Magistro senten. quod fuit corpus lucidum ad 
      <lb ed="#A" n="92"/>modum lucide nubis: suo accessum et recessu faciens 
      <lb ed="#A" n="93"/>diem et noctem. Et vocatur lux quia erat clara 
      <lb ed="#A" n="94"/>et lucida. Dicitur quoque nubes: non quidem 
      pro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>prie. quia non erat ex vaporibus terreis seu 
      aque<lb ed="#A" n="96" break="no"/>is eleuata sicut sunt alie nubes. sed creata fuit 
      <lb ed="#A" n="97"/>digito dei. Nec denominatur a nubendo id est 
      operi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>endo. quia non operiebat: sed superiorem partem 
      <lb ed="#A" n="99"/>etiam materie illuminabat. sed quia fuit velut 
      <lb ed="#A" n="100"/>nubes lucida que videlicet lumen infundebat: 
      <lb ed="#A" n="101"/>sed non obumbrabat. et mouebatur de loco ad 
      lo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cum vt nubes in aere. ergo habebat aliquam cum 
      <lb ed="#A" n="103"/>nube conuenientiam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1458">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1460">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1462">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Sed An ista lux prima fuit 
      sub<lb ed="#A" n="105" break="no"/>stantia corporea: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1468">Guill. ea. di. xiii.</ref> et 
      <lb ed="#A" n="106"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e1472">Scotorlis</name>. ibidem: quod erat substantia corporea. Probatur 
      <lb ed="#A" n="107"/>Primo quod fuerit substantia. quia lux cum sit accntes 
      vtpo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>te qualitas: exigit proprium subiectum. nec productum est 
      <lb ed="#A" n="109"/>accidens solum sine substantia in qua stare 
      habu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>it. Unde quando scriptura dicit: Fiat lux. per lucem que est 
      <lb ed="#A" n="111"/>accmens intelligit substaniam in qua illa lux erat. patet. § xv 
      <lb ed="#A" n="112"/>et. iiii. Secundo quod illa lux fuit corporea probatur. quia vt habetur 
      <lb ed="#A" n="113"/>ex scriptura Gen. ista lux expulit tenebras que 
      <!--314.xml-->
      <pb ed="#A" n="315"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>trant super faciem abyssi. ergo videtur quod fuerit corporea et 
      <lb ed="#A" n="2"/>non spiritualis sed visibilis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1501">
      ¶ Si obiicitur. Moyses dei 
      <lb ed="#A" n="3"/>scribens modi creationem non debuit omittere 
      natu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ram angelicam quae est maxima portio vniuersi. Sed 
      <lb ed="#A" n="5"/>non videtur alibi fecisse mentionem de angelorum 
      crea<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tione. nisi ibi. Dixit deus Fiat lux. ergo lux ista fuit 
      spi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ritualis scilicet angelica natura et non corporalis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1514">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>detur secundum e. Guil. quod Moyses ideo expresse non est 
      locu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tus de angelorum creatione. quia loquebatur rudi populo 
      qui<lb ed="#A" n="10" break="no"/>non poterant capere spiritualia. Ideo quia non nisi grossa et 
      <lb ed="#A" n="11"/>materialia expressit per quae etiam spiritualia intelligere desi 
      <lb ed="#A" n="12"/>gnauit. Unde dicendo. In principio deus creauit caelum 
      <lb ed="#A" n="13"/>id est angelos in celo. secundum expositionem Augus. 
      de<lb ed="#A" n="14" break="no"/>signauit. quos etiam designauit per istam lucem. dicendo. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Fiat lux. sed non primo: imo secundo. Significando quoque 
      <lb ed="#A" n="16"/>diuisionem lucis a tenebris id est bonorum angelorum a 
      <lb ed="#A" n="17"/>malis. Ex quo patet quod merito non tenetur Augi. in hoc 
      <lb ed="#A" n="18"/>maxime si voluit simpliciter quod per istam lucem solum 
      intel<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ligantur angeli et non res corporalis. 
      <lb ed="#A" n="20"/>S an principalius dicat luur quo 
      <lb ed="#A" n="21"/>angelis et substantiis spiritualibus quam de corporalibus 
      <lb ed="#A" n="22"/>Respondet Guil. supra quod sic. Nam principalissime dicitur 
      <lb ed="#A" n="23"/>de deo: quae est lux vera quae illuminat omnem hominem 
      Io<lb ed="#A" n="24" break="no"/>Unde hoc nomen prius deo conuenit. sicut et 
      paterni<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tas. Et quadam participatione postea conuenit angelis et 
      <lb ed="#A" n="26"/>postea in nos transfertur: sicut paternitas Iuxta 
      il<lb ed="#A" n="27" break="no"/>lud apostoli. Ex quo omnis paternitas in celo et in terra 
      no<lb ed="#A" n="28" break="no"/>minatur. Ex quo patet quod defecit sanctus Tho. in. ii scripto 
      <lb ed="#A" n="29"/>dist. xiii. q. ii ponendo lucem principaliter dici de 
      corpori<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bus. et secundo de spiritibus. patet oppositum. Non enim vt 
      <lb ed="#A" n="31"/>detur lux esse nomen transsatum a creaturis ad deum. sicut 
      <lb ed="#A" n="32"/>leo et huiusmodi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1572">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1574">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1576">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ In qui loco suit creata ista 
      nui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bes lucida seu lux prima: Respondetur secundum eundem Guill. 
      <lb ed="#A" n="35"/>eadem dist. xiii. quod non fuit in celo empyreo. quia illuo 
      <lb ed="#A" n="36"/>est de se lucidissimum et longe plus ista luce. sed erat 
      <lb ed="#A" n="37"/>in materia prima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1589">
      ¶ Si obiicitur ergo Ibi duo corpora 
      <lb ed="#A" n="38"/>fuerunt simul. cum illa materia prima suit substantia 
      cor<lb ed="#A" n="39" break="no"/>pore a: similiter et ista lux fuit substantia corporea: ex 
      praescri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ptis. Dicendum secundum eundem Guil. quod illa materia pre 
      <lb ed="#A" n="41"/>sacens prima: fuit conuersa in istam nubem lucidam Et ita 
      <lb ed="#A" n="42"/>non fuerit duo corpora in eodem loco simuls sicut nc in 
      for<lb ed="#A" n="43" break="no"/>mando teram ex prima matria
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1605">
      ¶ Sed qua parte maturie prime 
      <lb ed="#A" n="44"/>fuit ista lux. Dicit Guil. concor. Scotorelis. quod fuit in 
      <lb ed="#A" n="45"/>illa parte vbi est modo sol qui est proprium subiectum lucis. 
      <lb ed="#A" n="46"/>et erat in partibus illis quas nunc illustrat solis 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>urna lux etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1617">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1619">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1621">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ An ista lux prima erat idem cum 
      so<lb ed="#A" n="49" break="no"/>le Tho. ea. di. xiii. q. iii. dicit quod sic Et quod solum 
      differe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bat in virtute. sed salua sua sanctitatis reuerentia hoc 
      <lb ed="#A" n="51"/>nullo modo videtur. vt Guil. ibidem dicit. quia expresse dicit 
      <lb ed="#A" n="52"/>Magister quod ex ista luce postea factius est sol. qui tamen fuit 
      <lb ed="#A" n="53"/>quarta die creatus. idem autem de seipso fieri nequit. Item 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>risio esset solem appellare nubem lucidam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1639">
      ¶ Sed cuius 
      na<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ture ergo erat illa lux. dicit idem Guill. quod nec ignee nec 
      <lb ed="#A" n="56"/>aeree. sed creditur fuisse illius nature cuiusmodi est modo 
      <!--314.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>celum scilicet quinte essentie. etsi non ita distincta. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1652">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Item¶ Ex qua materia fuit creata lux illa An ex 
      va<lb ed="#A" n="59" break="no"/>poribus An ex nihilo: Dicit idem Guill. quod non fuit 
      <lb ed="#A" n="60"/>creata ex nihilo. nec etiam ex vaporibus sumpta. sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>ex materia prima ita facta quod illa pars materie vbi 
      <lb ed="#A" n="62"/>erat fuit conuersa in eam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1666">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1668">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1670">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Qualia illuminauit illa lux 
      pri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ma: et quantum: Respondetur secundum e. Guill. e. di. xiii. quod illumina 
      <lb ed="#A" n="65"/>pat tam superiorem quam etiam inferiorem partem illius materie 
      pri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>me. sed tamen non ita clare vel non tantalluce sicut modo 
      <lb ed="#A" n="67"/>facit sol. Nam ordinatus nature progressus est ab 
      im<lb ed="#A" n="68" break="no"/>perfecto ad perfectum per medium. Imperfectum autem fuit 
      te<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nebra. vnde dicitur. Tenebre erant super faciem abyssi. 
      perfe<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ctum autem fuit claritas solis. Et medium: illa nubes 
      <lb ed="#A" n="71"/>lucida. Et sic tali processu ordinato ab imperfecto 
      <lb ed="#A" n="72"/>vsque ad perfectum ascendendo: deus insinuauit nobis quod non 
      <lb ed="#A" n="73"/>subito apprehendamus summa: ne ruamus. sed 
      ordi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nato progressu paulatim semper crescamus proficiendo in 
      <lb ed="#A" n="75"/>melius in charitate dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1703">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1705">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1707">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quante erat quantitatis lux ista 
      <lb ed="#A" n="77"/>Idem Guill. ibidemioit: quod creditur fuisse ad solis 
      quan<lb ed="#A" n="78" break="no"/>litatem. Ex quo patet quod longe maior fuitiquam terra. sicut et 
      <lb ed="#A" n="79"/>sol est maior
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1718">
      ¶ Sed an erat equalis claritatis in 
      <lb ed="#A" n="80"/>omnibus partibus suis: Dicendum inquit quod sic. alioquin sine 
      <lb ed="#A" n="81"/>cama fuisset disparitas in opere dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1725">
      ¶ Si dicas. Ad 
      <lb ed="#A" n="82"/>quam seruiebat vtilitatem: Uidetur enim frustra. quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>necdum erant aues vel pisces aut plante aut bruta 
      <lb ed="#A" n="84"/>aut homines. nec erat ad viuificandum terrenascentia 
      <lb ed="#A" n="85"/>sicut facit sol. ergo etc. Respondetur secundum Bonauen. et Guil. 
      <lb ed="#A" n="86"/>ibidem: ac docores quod non erat frustra: imo erat 
      necessa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rium ad faciendum diem et noctem: cum non esset sol 
      ad<lb ed="#A" n="88" break="no"/>huc factus pro tunc. Secundo vtilis erat ad 
      distin<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cte cognoscendum ea que creabantur ad dei 
      lauden<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ex singulis bonis. Tertio ad nostri exemplum. 
      <lb ed="#A" n="91"/>videlicet quatinus meditemur imitando dei 
      bonitatem<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ue tandiligenter et ordinate in suis processit 
      ope<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ribus. Ultimo ad prefigurandum quod sicut de ista 
      <lb ed="#A" n="94"/>uce postea factus est sol: ita futurum erat quod ex 
      <lb ed="#A" n="95"/>ipsa beata virgine Maria que interpretatur 
      illu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>minatrix postea in mundo fieret natus christus 
      <lb ed="#A" n="97"/>sol iusticie etc. Deus ergo saudetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1762">
      ¶ Ad hec <ref xml:id="Vn7Pel-h95450-Rd1e1764">
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>fra. §. xx.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1771">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1773">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1775">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quomodo et a quo mouebatu 
      <lb ed="#A" n="100"/>sta lux vt faceret die et nocte: Respondetursecundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h95450-Nd1e1781">Guill</name>. 
      <lb ed="#A" n="101"/>supra Dici potest inquit quod aut deus per suam 
      volunta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tem: aut aliqua intelligentia mouebat: sicut dicitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>de celo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1791">
      ¶ Sed an motum eius tota materia circum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>stans nubem lucidam hanc: simlis mouebatur: 
      <lb ed="#A" n="105"/>Potest inquit dici quod hoc non oportebat. sicuti 
      <lb ed="#A" n="106"/>modo videmus quod Cometa mouetur secundum motum 
      <lb ed="#A" n="107"/>solis: ita tamen quod non oportet vt aer circumquaque 
      mo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ueatur. Sic in proposito. Unde ista lux exquo erat 
      natu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>re celice seu quinte essentie: vt predictum est. §. xx. 
      <lb ed="#A" n="110"/>ideo motus quo mouebatur erat sibi 
      natura<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lis ex parte principii passiui: licet non sufficeret 
      <!--315.xml-->
      <pb ed="#A" n="316"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ex parte principii actiui Ideo debuit ab aliqua saltem 
      intel<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ligentia moueri Ex quo patet quod in motu suo eo quod alie 
      <lb ed="#A" n="3"/>materie pars non mouebatur: scindebat eam. et poterat 
      <lb ed="#A" n="4"/>suo calore aliquos generare vapores ex illa materia 
      <lb ed="#A" n="5"/>et ita ventos et alia quaedam. Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1829">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1831">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1833">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Sed quo lux ista causabat diem 
      <lb ed="#A" n="7"/>primarium et alios. Respondetur secundum Guill. eadem dist. xiii. 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod emittendo radios luminis inferius causabat dies 
      <lb ed="#A" n="9"/>quoniam hoc poterat efficere naturaliter. et materia 
      pri<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ma erat susceptibilis luminis. nec ibi concurrebat 
      <lb ed="#A" n="11"/>impedimentum. ergo sequebatur illuminatio inferiorum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1849">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Sed quid erat istud emittere radios An de sua 
      <lb ed="#A" n="13"/>natura aliquid extra mittebat: Dicendum (
      inqui<lb ed="#A" n="14" break="no"/>Guil. quod non. sed solum intelligendum est sic. quod 
      virtu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>te sui luminis extendebat ad causandum diem per 
      hu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lusmodi radios suos rectos quammaxime in prima 
      di<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quia nondum erat opacum corpus seu terra. ad quod 
      refle<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cterentur radii eius. et Secunda die per radios rectos ac 
      <lb ed="#A" n="19"/>fractos. quia tunc facta est diuisio aquarum ab aquis. 
      Ter<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tia autem die per radios rectos ac fractos atque refle 
      <lb ed="#A" n="21"/>tos. quia illa die apparuit arida. De istorum radiorum 
      <lb ed="#A" n="22"/>differentia patuit. §. i. v. xi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1875">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ De diebs huiusmodi per lucem causatis 
      <lb ed="#A" n="24"/>plura habentur supr. vbi Dies. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1883">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1885">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1887">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Sed quare debuit dies et nox 
      cau<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sari suce tali corporali: cum nondum erat homo factus in 
      pri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mis tribus diebus qui oculs huiusmodi discerneret etc. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="28"/>secundum Bona. ea. di. xiii. quod sic debuit. Tum propter orna 
      <lb ed="#A" n="29"/>tum modi Tum quia licet non esset pro sensus exterioris 
      illi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>stratione. tamen fecut tres dies ante productionem soul pro 
      intelle<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ctus humani sequenti illustratione: ad diuina opera distincte 
      <lb ed="#A" n="32"/>cogscenda
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1907">
      ¶ Si dicatur. ergo superflua fuit postea 
      sol<lb ed="#A" n="33" break="no"/>productio propter die faciendum. Dicit idem quod no sequitur. quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>rebus ad statum perfectiorem postea deductis decuit er 
      <lb ed="#A" n="35"/>imperfecta luce illa fieri lucem perfectam solis: ad faciendum 
      <lb ed="#A" n="36"/>dies clariores in modo pro ornatum perfecto. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1919">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1921">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1923">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Quomodo ista lux causabat noctem 
      <lb ed="#A" n="38"/>Respondet Guil. eadem dist. xiii. quod licet Damas. et 
      Be<lb ed="#A" n="39" break="no"/>silius in hexam. posuerint quod ista lux faciebat 
      no<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctem extractione suorum radiorum. sicut in Exop. legitur. quando 
      <lb ed="#A" n="41"/>facte sunt tenebre super facie egypti. sed hoc non tenetur. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Ideo dicendum inquit quod ista lux ab oriente accedebat su 
      <lb ed="#A" n="43"/>per nostrum hemispherium. et recedebat subtus circumeum 
      <lb ed="#A" n="44"/>do. Unde dum apparebat supra nos causabat diem. Et 
      <lb ed="#A" n="45"/>ipsa posita subtus causabatur nox. sic modo patet de seo 
      <lb ed="#A" n="46"/>le Proinde non extractione radiorum causabat 
      nocta<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sed recessu et accessum ad nos diem faciebat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h95450-Dd1e1950">
               <head xml:id="Vn7Pel-h95450-Hd1e1952">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1954">
                  <lb ed="#A" n="48"/>Quid factum est de ista lucida 
      <lb ed="#A" n="49"/>nube. an adhuc maneat aut sit destructa
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1961">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#A" n="50" break="no"/>guitur primo quod non sit destructa secundum esd. Guil. supra. quia 
      <lb ed="#A" n="51"/>non est artificui sapientissimi videlicet dei: suum opus 
      constru<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ctum immediate destruere. ergo etc. Item quod non manet 
      <lb ed="#A" n="53"/>Arguitur. quia non videtur quod celorum sit. cum celum cr¬ 
      <!--315.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>stallynum et firmamentum fuerint creata die lune. 
      <lb ed="#A" n="55"/>nec videtur esse aliquod elementorum. denique nec aliquis 
      <lb ed="#A" n="56"/>planetarum. quia consequenter facti sunt. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1983">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="57"/>secundum e. Guill. et Scotorlis. quod non est destructa sed 
      <lb ed="#A" n="58"/>manet perfectius conuersa in solem. Unde Magister sent 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicit: quod aut de ea luce fuit postea corpus solis 
      fo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>matum: aut in ea parte celi est in qua sol modo est. et 
      <lb ed="#A" n="61"/>sic ei est vnita vt discerni non valeat etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e1996">
      ¶ Sed 
      ob<lb ed="#A" n="62" break="no"/>iicit contra hoc Aureolus: quod si sol esset formatus de 
      sil<lb ed="#A" n="63" break="no"/>la luce: tunc sol esset generabilis et corruptibilis. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Tamen Scotorlis. soluit dicit quod hoc argumentum non 
      co<lb ed="#A" n="65" break="no"/>git. quia ponunt multi celum esse formatum de materia 
      <lb ed="#A" n="66"/>primo creata: et tamen non ponunt ipsum esse generabile 
      <lb ed="#A" n="67"/>et corruptibile. A fortiori potest dici in proposito: 
      ma<lb ed="#A" n="68" break="no"/>xime cum lux ista fuerit de natura quinte essentie 
      cu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ius nature est caelum: vt dictum est supra §. xx. Deus 
      <lb ed="#A" n="70"/>ergo laudabilis in operibus suis omnibus. quia omnia hae 
      fe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cit ex infinita sua bonitate diuina etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h95450-d1e2021">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Eu dei bonitas commendatur 
      cla<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rissime ex hoc quod nullus est causa 
      mali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>e.
     </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>