<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Distinctio quales habet modos vel quot</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Distinctio quales habet modos vel quot</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="71"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d21098">
            <head xml:id="Vn7Pel-d21098-Hd1e107">Distinctio quales habet modos vel quot</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21098-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21098-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e115">
        <!-- left 71 -->
                  <lb ed="#A" n="39"/>DIstinctio quales 
        <lb ed="#A" n="40"/>habet modos vel quot. Notandum secundum 
        <lb ed="#A" n="41"/>Guill. di. viii. primi. quod tres ternarii. 
        <lb ed="#A" n="42"/>hoc est nouem sunt modi distinctionum semper 
        ascen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>den. ad maiorem et clariorem distinctionem quos 
        sci<lb ed="#A" n="44" break="no"/>re vtile est pro Theologia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e133">
        ¶ Prima dicitur 
        distin<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ctio rationis simpliciter. quia est ens rationis tantummodo. Est 
        <lb ed="#A" n="46"/>enim in intellectum secundum conceptum tantum. Sicut inter negatio 
        <lb ed="#A" n="47"/>nes et priuationes ac relationes rationis. Et inter 
        dif<lb ed="#A" n="48" break="no"/>finitionem et diffinitum. Et inter varios modos 
        si<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gnificandi: vt cursus et currere. Hec autem 
        distin<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ctio est quasi quoddam commune vniuocum 
        distin<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctioni ex natura rei et distinctioni rationis 
        ratiocinan<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tis. Quia ratio aliquando accipitur pro ratione quiditatiua. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Aliquando pro actu intellectus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e155">
        ¶ Secunda distin¬¬
        <lb ed="#A" n="54" break="no"/>ctio dicitur rationis ratiocinantis. Que est distinctio 
        <!--70.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 71 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>facta opere intellectus ex parte rei se tenens sicut est 
        di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>stinctio inter abstractum et concretum sicuti est homo 
        <lb ed="#A" n="57"/>et humanitas. Album et albedo et huiusmodi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e173">
        ¶ Tertia 
        <lb ed="#A" n="58"/>dicitur distinctio er natura rei quae est secluso 
        quo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cunque opere intellectus sicut est inter subiectum 
        <lb ed="#A" n="60"/>et passionem eius vt homo et risibile etc. Item secundum 
        <lb ed="#A" n="61"/>Fran. maro. Talis est distinctio inter personam et re 
        <lb ed="#A" n="62"/>lationem et essentiam vel etiam inter proprietates 
        eius<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dem persone vt sunt generatio et paternitas in 
        pa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tre Idem ponit di. xxxiiii. pro regula quod illa ex natura 
        <lb ed="#A" n="65"/>rei differunt necessario que recipiunt praedicationem 
        <lb ed="#A" n="66"/>contradictoriorum Exemplum. essentia est communicabilis et per 
        <lb ed="#A" n="67"/>sona est incommunicabilis ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e198">
        ¶ Quarta 
        distin<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ctio dicitur modalis que est mooorum diuersorum ad  
        <lb ed="#A" n="69"/>inuicem vt infinitatis cum finitate. aut modorum cum 
        <lb ed="#A" n="70"/>quiditate vt infinitatis cum deitate Et deitatis cum 
        <lb ed="#A" n="71"/>paternitate concorditer secundum Guil. et Fran. maro. 
        <lb ed="#A" n="72"/>Quinta dicitur formalis que est quiditatum 
        adin<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uicem sicut inter rationem iusticie et misericordie et 
        <lb ed="#A" n="74"/>etiam inter attributa diuina inter se. ac etiam cum di 
        <lb ed="#A" n="75"/>uina essentia. Ut patuit. supra. c. Attributa diuina. §. 
        <lb ed="#A" n="76"/>viii. x. et. xi. Item Fran. maro. concor. dicit quod forma 
        <lb ed="#A" n="77"/>lis distinctio est que inter duas quiditates vel 
        <lb ed="#A" n="78"/>formalitates aut secundum Scotum inter duas 
        realita<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tes Nam secundum ipsum Scotum realitas idem est 
        <lb ed="#A" n="80"/>quod Formalitas § De Formali distinctio 
        <lb ed="#A" n="81"/>ne plura infra. §. iii. hoc eodem capulo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e231">
        ¶ Sexta dicitur 
        <lb ed="#A" n="82"/>realis que est rerum ad inuicem puta inter duas res. 
        <lb ed="#A" n="83"/>Et talis distinctio ponitur inter personas diuinas 
        <lb ed="#A" n="84"/>patet infra e. § ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e240">
        ¶ Septima distinctio dicitur 
        essen<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tialis que est inter duas essentias existentes. hoc 
        <lb ed="#A" n="86"/>est quando distincta differunt et in quiditate et in 
        <lb ed="#A" n="87"/>existentia vt Sortes et plato.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e249">
        ¶ Octaua dicitur se 
        to<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tis subiectie quando vnum secundum se totum habet locum 
        sub<lb ed="#A" n="89" break="no"/>iecti. Reliquum vero accidentis. Isto modo 
        distin<lb ed="#A" n="90" break="no"/>guuntur noue predicamenta a substantia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e258">
        ¶ 
        No<lb ed="#A" n="91" break="no"/>na dicitur de se totis obiectiue. Et est quando aliqua 
        <lb ed="#A" n="92"/>sunt primo diuersa sicut sunt simpliciter simplicia vt p. 
        <lb ed="#A" n="93"/>me differentie videlicet Ens transcendens Et ens 
        <lb ed="#A" n="94"/>predicamentale. Hec ex Guil. similis et Fran. maro. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e269">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Que est prima omnium 
        distin<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ctio in diuinis. vide De attributis. §. xii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21098-Dd1e277">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21098-Hd1e279">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e282">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Qualis distinctio dicitur illa 
        <lb ed="#A" n="98"/>que est inter personas diuinas: Respondetur brevi 
        <lb ed="#A" n="99"/>ter secundum Guil. ibidem quod est distinctio realis non 
        <lb ed="#A" n="100"/>tamen essentialis. quia essentia est eadem. Treo autem 
        <lb ed="#A" n="101"/>persone sunt tres res vt Magister dicit di. xxv. 
        <lb ed="#A" n="102"/>primi Et Augu. de doc. christiana dicit quod pater 
        <lb ed="#A" n="103"/>filius et spiritus sanctus sunt tres res quibus 
        fru<lb ed="#A" n="104" break="no"/>endum est quia nos beatos faciunt Et quoniam 
        <lb ed="#A" n="105"/>distinctio realis est rerum ad inuicem ergo 
        ha<lb ed="#A" n="106" break="no"/>betur propositum Item secundum Guil. quia ex natura rei 
        <lb ed="#A" n="107"/>differunt ipse persone non tantum simpliciter sed et 
        <lb ed="#A" n="108"/>modaliter et formaliter ac per consequens reali 
        <lb ed="#A" n="109"/>ter sed non essentialiter Item ratio secundum Lyram su¬ 
        <!--71.xml-->
        <pb ed="#A" n="72"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>per Ioan i. quia in diuinis productio fit per actum 
        <lb ed="#A" n="2"/>realem. Oportet ergo inquit quod inter personas sit 
        <lb ed="#A" n="3"/>distinctio realis per proprietates 
        incommunicabi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>les cum sint subsistentes. Hec ille. Et sic patet. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e328">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Sed quomodo proprietas relatiua 
        <lb ed="#A" n="6"/>distinguitur ao essentia in diuinis. vide de 
        Pro<lb ed="#A" n="7" break="no"/>prietate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21098-Dd1e338">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21098-Hd1e340">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e343">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Que requiruntur ad formalem 
        <lb ed="#A" n="9"/>distinctionem: Respondetur breviter secundum Scotorelis. super primo 
        <lb ed="#A" n="10"/>dist. xxxiii. et. xxxiiii. q. i. quod ad hoc vt aliqua formaliter 
        <lb ed="#A" n="11"/>distinguantur quinque requirut
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e354">
        ¶ primum quod vnum non sit 
        <lb ed="#A" n="12"/>in alio sicut in potentia materiali. Ideo actus et potentia 
        <lb ed="#A" n="13"/>passiua non formaliter distinguuntur. Ut dicit idem Sco 
        <lb ed="#A" n="14"/>torelis. Secundum quod vnum non sit in alio virtualiter quia alia 
        <lb ed="#A" n="15"/>est continentia virtualis: alia formalis. Exemplum de 
        ca<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lore qui est in sole virtualiter non formaliter. Tertium quod 
        <lb ed="#A" n="17"/>vnum non sit in alio sicut in quodam confuso. Exemplum de 
        sin<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gulari in vniuersali. Quartum quod vnum non sit in alio 
        <lb ed="#A" n="19"/>totaliter. Exemplum de parte in toto puta manum in corpore 
        <lb ed="#A" n="20"/>Quintum quod vnum non includatur in conceptum 
        quiditati<lb ed="#A" n="21" break="no"/>uo alterius. Nam si includitur non distinguitur forma 
        <lb ed="#A" n="22"/>liter ab illo. sicut animal includitur in homine: sed non 
        econ<lb ed="#A" n="23" break="no"/>uerso. Ideo distinguitur formaliter animal ab homine: sed 
        <lb ed="#A" n="24"/>homo non differt formaliter ab animali etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e385">
        ¶ Item secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="25"/>ciscum pro regula ponitur quod quicumque distinguuntur secundum difi 
        <lb ed="#A" n="26"/>finitiuas rationes: formaliter distiguuntur. Uide vbi de 
        <lb ed="#A" n="27"/>Essetia diuina. §. xliii. Item vbi Formalitas. §. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21098-Dd1e395">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21098-Hd1e397">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21098-d1e400">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ An distinctio talis facit aliquam 
        <lb ed="#A" n="29"/>compositionem in diuinis: Et arguitur quod sic. quia res et res 
        <lb ed="#A" n="30"/>faciunt compositionem. In diuis autem sunt tres res per te 
        <lb ed="#A" n="31"/>formaliter et realiter distincte ergo etc. Respondetur secundum Sco 
        <lb ed="#A" n="32"/>torel. supra. quod est dato quod res et res faciant compositionem 
        <lb ed="#A" n="33"/>Tamen res non facit compositionem cum modo formali sed 
        pro<lb ed="#A" n="34" break="no"/>prietas dicit modum formalem. Essentia autem dicit rei 
        <lb ed="#A" n="35"/>ergo non facit in deo compositionem talis distinctio. Quod 
        <lb ed="#A" n="36"/>patet quia eque simplex est tota trinitas sicut quilibet 
        perso<lb ed="#A" n="37" break="no"/>na. Item pr est simplicissimus. Et tamen in patre sunt 
        distin<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cte proprietates scilicet generatio et spiratio actiua etc. ergo 
        <lb ed="#A" n="39"/>De hoc supra Deu esse. §. xvii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>