<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quo est et quod est</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quo est et quod est</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="246"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d76748">
            <head xml:id="Vn7Pel-d76748-Hd1e107">Quo est et quod est</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d76748-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d76748-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d76748-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="62"/>QUo est et quod 
        <lb ed="#A" n="63"/>est. an sint idem in deo. et quod in 
        omni<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bus citra deum sint diuersa. De his 
        <lb ed="#A" n="65"/>habetur vbi Esse. §. xxxii. Ad idem vide vbi Deus. 
        <lb ed="#A" n="66"/>§. ii. et vbi Essentia diuina. §. xxxviii. et vbi 
        Intem<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tio. §. iii. et vbi Persona. §. xv. et clarius vbi. Sim 
        <lb ed="#A" n="68"/>lex. §. x. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d76748-d1e133">
                  <lb ed="#A" n="69"/>Nota tamen secundum Bona. in 
        pri<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mo. dist. xxiii. q. iii. Ista quattuor. videlicet quo 
        <lb ed="#A" n="71"/>est. quod est. qui est. et quis est. in deo idem sunt 
        <lb ed="#A" n="72"/>re: sed differunt secundum modum intelligendi. Ibi quoque 
        <lb ed="#A" n="73"/>est vnum tantum quo est: vt diuinitas. et vnum quod 
        <lb ed="#A" n="74"/>est: vt deus. quia fides dicit vnum deum. vnam 
        essen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tiam. et vnam substantiam. Denique quo est. est idem 
        <lb ed="#A" n="76"/>in deo cum hoc quod est. et econuerso. In creatura 
        <lb ed="#A" n="77"/>autem qualibet vt dicit Boetius de Ebdomadibus. li. 
        <lb ed="#A" n="78"/>diuersum est Esse. et id quod est. siue quo est: et quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>est. scilicet modaliter vel formaliter. Denique quis est. 
        <lb ed="#A" n="80"/>in diuinis. puta pater vel filius vel spiritus sanctus: 
        <lb ed="#A" n="81"/>distinguuntur. et quo distinguuntur est proprietas vel 
        <lb ed="#A" n="82"/>notio. puta pat distinguitur paternitate ab aliis. 
        <lb ed="#A" n="83"/>sed hoc nomen divinum qui est. secundum Guill. di. xxii. primi 
        <lb ed="#A" n="84"/>pcor. Tho. dist. viii. dicit substantiam infinitam: quia 
        <lb ed="#A" n="85"/>ly est. dicit substantiam. et ly qui. dicit infinitatem: cum 
        <lb ed="#A" n="86"/>sit pronomen infinitum. et sic significat esse dei secundum 
        ra<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tionem indeterminatam. patet vbi Nomen. §. xviii. xix. etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d76748-Dd1e178">
               <head xml:id="Vn7Pel-d76748-Hd1e180">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d76748-d1e183">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Quibus modis dicitur quo est. 
        <lb ed="#A" n="89"/>Nota secundum Tho. in scrip. primi. dist. viii. q. v. art. ii 
        <lb ed="#A" n="90"/>Quod quo est. in compositis ex materia et forma potest 
        <lb ed="#A" n="91"/>dici tripliciter. Primo enim potest dici quo est: ipsa 
        for<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ma partis que dat esse materie. puta anima cor 
        <lb ed="#A" n="93"/>pori. Secundo potest dici quo est: ipse actus 
        essen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>di. scilicet Esse. sicut quo curritur est actus currendi 
        <lb ed="#A" n="95"/>Tertio potest dici quo est: ipsa natura que 
        resul<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tat ex coniunctione forme cum materia. vt 
        huma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nitas in petro: praecipue secundum ponentes quod forma 
        to<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tius que dicitur quiditas: non est forma partis. De 
        <lb ed="#A" n="99"/>quibus est Auicenna. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d76748-Dd1e213">
               <head xml:id="Vn7Pel-d76748-Hd1e215">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d76748-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quomodo in materialibus est 
        com<lb ed="#A" n="101" break="no"/>positio ex quo est: et quod est. Nota secundum Tho. in  
        <lb ed="#A" n="102"/>scrip i. dis. viii. q. v. art. ii. Quod quod est: dicit suppositum 
        <lb ed="#A" n="103"/>ipsum quod habet esse. Unde differt a materia. 
        <lb ed="#A" n="104"/>quia materia non habet esse: sed compositum ex 
        ma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>teria et forma habet esse. Ideo materia non dicitur 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod est: sed compositum. Itaque in omnibus illis qua 
        <lb ed="#A" n="107"/>habent formam in materia. secundum Metaphysicos. 
        <lb ed="#A" n="108"/>etiam reperitur compositio ex quo est. et quod  
        <lb ed="#A" n="109"/>est. sic quod ibi vna est compositio ex materia et forma 
        <lb ed="#A" n="110"/>Alia ex essentia et composito. hoc est: ex Quo est. 
        <!--246.xml-->
        <pb ed="#A" n="247"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et quod est. puta in petro ex humanitate et supposito. quia 
        <lb ed="#A" n="2"/>huanitas non est petrus: nec econuerso. et sic ibi est 
        con<lb ed="#A" n="3" break="no"/>positio potentie et actus. Tertia est compoato ex esse et essentia. 
        <lb ed="#A" n="4"/>In separatis vero a materia non reparitur compositio 
        <lb ed="#A" n="5"/>prima. Sed secunda vel saltem tertia scilicet ex esse et essentia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d76748-Dd1e263">
               <head xml:id="Vn7Pel-d76748-Hd1e265">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d76748-d1e268">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Sed de immaterialibus vt de 
        <lb ed="#A" n="7"/>angelica natra et de anima Ibidem dicit Tho. quod exquo 
        <lb ed="#A" n="8"/>de ratione quiditatis vel essentie non est quod sit 
        compos<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ta consequens est quod intelligi potest aliqua quiditas 
        <lb ed="#A" n="10"/>simpliciter non consequens compositionem forme et 
        mate<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rie. Et talis quiditas aut est esse suum. aut non. Si 
        <lb ed="#A" n="12"/>est suum esse sic est essentia ipsius dei que est omninc 
        <lb ed="#A" n="13"/>suum esse. et ideo omnino simplex. si vero talis 
        quidi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tas non est esse suum. oportet quod habeat esse 
        adquisi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tum ab alio sicut est omnis quiditas creata. Et quoniam hec 
        <lb ed="#A" n="16"/>quiditas in se est. Ita ergo ipsa quiditas erit hoc quod 
        <lb ed="#A" n="17"/>est et ipsum suum esse erit quo est. Sed quia omne quod non 
        ha<lb ed="#A" n="18" break="no"/>bet aliquid a seipso: est in potentia respectu illius et 
        <lb ed="#A" n="19"/>est possibile. Ideo huiusmodi quiditas cum habeat esse 
        <lb ed="#A" n="20"/>ab alio erit possibilis respectu illius esse. et 
        respe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ctu illius a quo habet esse in quo nulla cadit 
        poten<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tia et ita in tali quiditate inuenietur potentia et actus 
        <lb ed="#A" n="23"/>secundum quod ipsa quiditas est possibilis. et esse suum 
        <lb ed="#A" n="24"/>est actus eius. Et hoc modo inquit intelligo in  
        <lb ed="#A" n="25"/>angelis compositionem potentie et actus et de quo est 
        <lb ed="#A" n="26"/>et quod est et similiter in anima humana. Unde in eis ad 
        <lb ed="#A" n="27"/>uenit compositio quiditatis et esse. licet sint simpl 
        <lb ed="#A" n="28"/>cia secundum quid tamquam spiritualia etc. Ad idem vbi 
        Sim<lb ed="#A" n="29" break="no"/>plicitas. §. x
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>