<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Iudicium</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Iudicium</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="235"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k68600">
            <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e100">Iudicium</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="9"/>Iudicium 
      genera<lb ed="#A" n="10" break="no"/>le primo. Secundum enim Sco. in. iiii. di. xlvii. 
      <lb ed="#A" n="11"/>ar. i. q. i. Iudicium sex modis accipitur. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Primo dicitur iudicium quaecumque certa noticia. et isto modo 
      <lb ed="#A" n="13"/>sensus distincte apprehendens obiectum: vel 
      distin<lb ed="#A" n="14" break="no"/>guens oppositum ab obiecto vbi requiritur forte 
      ma<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gis discreta apprehensio dicitur iudicium. Unde. ii de anima 
      <lb ed="#A" n="16"/>dicitur sensus communis iudicare de sensibus diuersorum 
      sen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>suum. Secundo modo iudicium dicitur ceria apprehensio 
      quae<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cunque intellectualis. et hoc modo diffinitiua 
      cogni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tio de aliquo potest dici iudicium de quiditate illius. iuxta 
      <lb ed="#A" n="20"/>illud. i. Ethic. Unusquisque iudicat bene eorum quae 
      cos<lb ed="#A" n="21" break="no"/>noscit. et horum est bonus iudex. simpliciter autem qui 
      cir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ca omnia eruditus est. Tertio modo iudicium dicit 
      <lb ed="#A" n="23"/>tur de vero aliquo complexo. quia secundum Aug. li. iii de liro. 
      <lb ed="#A" n="24"/>ar. Nullus iudicat de regulis eternis: sed secundum eos 
      <lb ed="#A" n="25"/>de aliis. ergo iudicium est certa apprehensio de aliquo 
      per<lb ed="#A" n="26" break="no"/>aliud. Omne autem verbum complexum apprehenditur esse 
      ve<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rum per aliud. quia si est verum immediatum adhuc iudicatur 
      <lb ed="#A" n="28"/>esse verum perationes terminorum secundum philosophum. i. Posteriorum 
      <lb ed="#A" n="29"/>Quarto modo iudicium dicitur de vero complexo quod est 
      <lb ed="#A" n="30"/>conclusio: quia de conclusione iudicatur nedum per terminos 
      <lb ed="#A" n="31"/>sed per principium. Quinto modo iudicium sumitur 
      de<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quaestione practica et magis quam de speculatiua: quia 
      iu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dicium est dictamen intellectus practici consonum 
      iusti<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cie. Iusticia autem non respicit speculabilia sed operabi 
      <lb ed="#A" n="35"/>lia. Sexto modo iudicium capitur cum lex non 
      determi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nat tantum agenda et fugienda: sed determinat praemia 
      red<lb ed="#A" n="37" break="no"/>denda bene meritis: et supplicia demeritis: vt 
      amo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>re praemiorum alliciantur ad bene agendum: et timore re 
      <lb ed="#A" n="39"/>trahantur a male agendo. Et istum modum diffinit 
      <lb ed="#A" n="40"/>sic Scotus ibidem dicit. Iudicium est completa 
      deter<lb ed="#A" n="41" break="no"/>minatio et autentica reddendi alicui secundum merita sua 
      <lb ed="#A" n="42"/>Et quia in extremo iudicio erunt terribilia. ideo etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e183">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e185"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum in deo sit ponenda 
      iusti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cia: Arguitur quod non: quia dicitur. v. Ethicorum: quod 
      nul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>la est domini ad seruum iusticia quare nulla eque 
      <lb ed="#A" n="46"/>litas. igitur multo fortius nulla est iusticia dei ad 
      <lb ed="#A" n="47"/>creaturam cum potissime ille dominus possit 
      di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cere seruo illud. i. Corinth. iiii. Quid habes quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>non accepisti. Et sic. i. Ethicorum dicit philosophus quod 
      in<lb ed="#A" n="50" break="no"/>conueniens est laudare substatias separatas ex 
      <lb ed="#A" n="51"/>operatione virtutum: sicut specialiter deducit de 
      <lb ed="#A" n="52"/>iusticia Et confirmatur per simile: quia non est in deo 
      <lb ed="#A" n="53"/>temperantia. igitur pari ratione nec iusticia. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Item iusticia inclinat ad reddendum alteri 
      <lb ed="#A" n="55"/>debitum. sedt deus nulli est debitor. igitur etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e218">
      ¶ Item 
      <!--234.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>Ans. libro de veritate dicit. Iusticia est rectitudo 
      volun<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tatis propter se seruata. sed in deo non est rectitudo 
      vo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>luntatis. Non enim est voluntas recta quae vult aliquid 
      fa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cere non propter aliquam rationem. sed deus amplius voluit 
      fa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cere modum istum quam alium abh isto solo numero 
      differen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tem: et magis reprobare Esau quam Iacobet non propter 
      <lb ed="#A" n="62"/>aliquam rationem. ergo in deo non est iusticia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e240">
      ¶ In contrarium dicitur 
      <lb ed="#A" n="63"/>ii. Timo. iiii. quod deus est iustus iudex. Respondetur secundum Sco. 
      <lb ed="#A" n="64"/>in. iiii. dist. xlvi. quod secundum quod dicit Ans. quod iusticia est 
      re<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctitudo voluntatis propter se seruata. Et isto modo iu 
      <lb ed="#A" n="66"/>sticia competit deo. quia deus habet rectirudinem 
      volunta<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis imo habet rectissimam et inobliquabilem quae est 
      pri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ma regula omnis rectitudinis et est seruata 
      propter<lb ed="#A" n="69" break="no"/>se. Et praedicta diffinitio Anselmi specificatur pro 
      iusti<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cia prout de ea tractat philosophus. v. Eth. qui vltra 
      praedi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ctam diffinitionem addit hoc quod est ad alterum 
      <lb ed="#A" n="72"/>Et etiam illo modo iusticia competit deo. quia potest 
      <lb ed="#A" n="73"/>habere rectitudinem ad alterum imo in omni 
      acti<lb ed="#A" n="74" break="no"/>one sua ad alterum est rectitudo. Isto secundo 
      mo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>do accipiendo iusticiam subdiuiditur. quia vel est 
      re<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ctitudo voluntatis simpliciter ad alterum vel est 
      re<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctitudo voluntatis ad alterum secundum quid id est ad se tanquam 
      <lb ed="#A" n="78"/>ad alterum. Exemplum illius secundi membri. sicut prima virtus 
      <lb ed="#A" n="79"/>est quae iusticia punitiua dicitur secundum quam habet se homo 
      <lb ed="#A" n="80"/>recte ad seipsum tanquam ad alterum: quia sibi tanquam 
      <lb ed="#A" n="81"/>ministro dei concessa est punitio sui vt rei. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="82"/>quando penitendo punit se pro peccatis tuc iuste 
      <lb ed="#A" n="83"/>agit in se tanquam in alterum. Et ista iusticia que est 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad se tanquam ad alterum est in deo. Quod sic declarat: 
      <lb ed="#A" n="85"/>Scotus. Nam voluntas dei per rectitudinem 
      su<lb ed="#A" n="86" break="no"/>am determinatur ad volendum sibiipsi illud quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>decet suam bonitatem. et hoc est aliquando 
      reddi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tio debiti sibiipsi id est sue bonitati tanquam alteri. 
      Iu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sticia vero primi membri predicte diuisionis scilicet quae 
      <lb ed="#A" n="90"/>est rectitudo simpliciter ad alterum est duplex. Que 
      <lb ed="#A" n="91"/>dam est commutatiua: alia est distributiua secundum 
      <lb ed="#A" n="92"/>philosophum. v. Ethicorum. Et in qualibet illarum requiritur 
      <lb ed="#A" n="93"/>quedam equalitas. Nam in distributiua requiritur 
      <lb ed="#A" n="94"/>equalitas proportionis: vt scilicet causa sit proportio rerum 
      dis<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tribuendarum ad inuicem que est proportio illarum 
      <lb ed="#A" n="96"/>quibus debet fieri distributio. Exemplum: vt si 
      Sor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ti et Platoni militibus debet pro stipendio pecunia 
      <lb ed="#A" n="98"/>distribui ratione militie. tunc si Sortes est duplus 
      <lb ed="#A" n="99"/>respectu Platonis quo ad meritum: quia in 
      duplo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>plus seruiuit militando: res Sorti danda pro 
      sti<lb ed="#A" n="101" break="no"/>pendio debet esse dupla ad rem dandam Plato 
      <lb ed="#A" n="102"/>ni. et ita ibi erit quedam equalitas. quia in rebus 
      dis<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tribuendis erit quantum ad valorem et in personis 
      <lb ed="#A" n="104"/>quibus fit distirbutio quantum ad dignitatem 
      meri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>torum equals proportio: quia vtrobique dupla. In 
      iusti<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cia vero commutatiua requiritur equalitas quantitatis in 
      <lb ed="#A" n="107"/>ter dantem et accipientem. Equalitas inquam secundum valorem 
      <lb ed="#A" n="108"/>rerum vt res quam mihi das tanta sit in valore 
      quan<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ta est res quam a me accipis: vt late declarat philosophus 
      <lb ed="#A" n="110"/>v. Ethicorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e347">
      ¶ Sed ad propositum nostrum de istis 
      <lb ed="#A" n="111"/>iusticiis prout pertinent ad deum ipsa commutatiua 
      <lb ed="#A" n="112"/>iusticia proprie respicit praemiationem et punitionem: vt 
      <lb ed="#A" n="113"/>slicet pro meritis quasi commutando reddantur premia et 
      <!--235.xml-->
      <pb ed="#A" n="236"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pro peccatis supplicia. Distributiua vero respicit 
      natu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ras rerum et perfectiones eisdem superadditas vt scilicet 
      natu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>re distribuatur perfectio sibi proportionata. vnde sicut in iu 
      <lb ed="#A" n="4"/>sticia distributiua personis secundum gradus suos et 
      me<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rita potiora debebuntur et bona pertinentia corrstndentia 
      <lb ed="#A" n="6"/>neritis. Sic est in hierarchia vniuersi: nature 
      nobi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>liori distribuuntur a hierarcha seu principe deo 
      perfe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctiones nobiliores conuenientes tali nature. Et 
      natu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>re inferiori perfectiones eidem conuenientes. Prima 
      illa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rum iusticiarum scilicet commutatiua non potest simpliciter et 
      pro<lb ed="#A" n="11" break="no"/>prie esse in deo et respectu creature. quia inter eos in 
      <lb ed="#A" n="12"/>ter quos non potest simpliciter esse equalitas quantitatis et 
      valo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ris dati et accepti. Inter illos non potest esse iusticia 
      <lb ed="#A" n="14"/>commutatiua proprie. sed inter deum dantem et creaturam 
      <lb ed="#A" n="15"/>accipientem non potest esse simpliciter equalitas dati et 
      acce<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pti. Maior nota est ex praemissis. Minor probatur: quia 
      <lb ed="#A" n="17"/>creatura non potest aliquid equiualens recompensare 
      bene<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ficiis a deo acceptis. Sed beneficia dei valde ex 
      <lb ed="#A" n="19"/>cedunt merita creature. ergo etc. Quamuis autem non sit in 
      <lb ed="#A" n="20"/>deo iusticia commutatiua simpliciter et proprie dicta. potest 
      <lb ed="#A" n="21"/>tamen ibi seruari aliquis modus iusticie commutatiue: 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia licet non sit ibi equalitas simpliciter: potest tamen esse equae 
      <lb ed="#A" n="23"/>litas aliqualiter secundum similitudine proportionis: quia aliquo 
      <lb ed="#A" n="24"/>modo similiter se habet deus ad praemium quod sicut se habet 
      <lb ed="#A" n="25"/>creatura ad tale meritum quo tale praemium meretur. vt 
      si<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cut creatura facit quod ad ea pertinet secundum suam 
      paruita<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tem in diligendo deum et obediendo ei et reddendo ei 
      <lb ed="#A" n="28"/>gratias: ita dcus ex superabundanti bonitate largitur 
      cre<lb ed="#A" n="29" break="no"/>iture beneficia relaxando culpam et penam debitam. 
      Iu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sticia vero distributiua simpliciter et proprie dicta potest deo 
      <lb ed="#A" n="31"/>couenire respectu creature: dans vnicuique secundum 
      su<lb ed="#A" n="32" break="no"/>um modum. Unde dicit Guil. in. iiii. di. xlvi. quod 
      iusti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cia in quantum est rectitudo voluntatis ad se proprie est 
      <lb ed="#A" n="34"/>in deo. Sed iusticia que est ad alterum hec est 
      com<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mutatiua aut distributiua. Commutatiua est in deo 
      <lb ed="#A" n="36"/>vt opertet. multum quidem decens est in principe vltra 
      con<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dignum praemiare et citra condignum punire. Unde quidam 
      <lb ed="#A" n="38"/>bene prudenter dicit. Tardus sit ad penas princeps: ad 
      <lb ed="#A" n="39"/>praemia velox. et sic deus commutat penas et 
      suppli<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cia pro peccatis inferenda et praemia pro iustis meritis. vni 
      <lb ed="#A" n="41"/>percit: punit reliquum. istum minus illum magis: 
      nemi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ni faciens iniuriam. quia nulli est debitor. et personam non 
      <lb ed="#A" n="43"/>accipit. Unde Anss. i prosologion. c. iiii loquens ad 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>um dicit. Cum punis malos iustum est: quia illorum 
      me<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ritis congruit. Cum pareis malis iustum est: non quia es 
      <lb ed="#A" n="46"/>rum meritis: sed quia tue bonitati condecens est. De 
      iu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sticia distributiua non conuenit dubitare quin sit in deo 
      <lb ed="#A" n="48"/>qui omnibus omnia quae habent bona dispensat a verme 
      in<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cipe aut prima materia: et ad angelorum nobiliorem 
      <lb ed="#A" n="50"/>ascendas: nonne cuilibet potest dicere deus. Quid 
      <lb ed="#A" n="51"/>habes quod non accepisti ¶Nisi forsan dicamus vnam 
      <lb ed="#A" n="52"/>simplicem iusticiam indistinctam esse in deo et re et 
      ratio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ne et si sunt multa iusta. vna enim visione bene multa 
      <lb ed="#A" n="54"/>visa sunt. vni enim diuine cognitionis multa 
      respon<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dent cognita in esse producta ideali. Sic in 
      diui<lb ed="#A" n="56" break="no"/>na voluntate vnus actus iusticie cui multa 
      iusta<lb ed="#A" n="57" break="no"/>respondent vtrobique independenter: sed in 
      intelle<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ctu necessario: in voluntate contingenter. Sic enim 
      <!--235.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>est hoc iustum vt in eodem instanti potuit non esse iu 
      <lb ed="#A" n="60"/>tum quod in ideis reperire non potuit. quia ibi 
      natura<lb ed="#A" n="61" break="no"/>litas hic libertas. Est enim diuina voluntas prima 
      <lb ed="#A" n="62"/>regula contingentium. Unde Ans. in prosologion. c. xi. 
      <lb ed="#A" n="63"/>sllud solum est iustum quod vis. non iustum quod non vis. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Ex quo primo infertur quod ex parte diuini intellectus 
      ma<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gis potest dici cognitionem distingui ratione: quam ex parte 
      di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ine voluntatis volitionem propter determinationem 
      <lb ed="#A" n="67"/>in vno et post se ad oppositum in alio. Secundo 
      sequi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tur quod diuina iusticia licet sit quast habitus 
      natu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>talis voluntatis voluntatem non determinat: sed 
      qua<lb ed="#A" n="70" break="no"/>in poseit voluntas. Tertio sequitur in quodam signo 
      na<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ture prius iusti contingentia esse volita quam cognita 
      <lb ed="#A" n="72"/>quia praesentatur diuine voluntati neutra a diuino 
      intel<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lectu: sic vnica diuina iusticia totus ordo rerum 
      <lb ed="#A" n="74"/>hierarchicus naturalis diceretur iustus extrinsece: 
      <lb ed="#A" n="75"/>nullatenus intrinsece. Sed de ordine politico 
      ci<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uili aut canonico cogimur a philosophis: cogimur a 
      the<lb ed="#A" n="77" break="no"/>plogis ponere iusticiam qualitatem in creatis 
      ho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>minibus et angelis. Sic igitur vt in summa dicatur 
      <lb ed="#A" n="79"/>diuina voluntas iusticia inducta incomprehensibili 
      <lb ed="#A" n="80"/>determinate et necessario tendit in amorem libere 
      <lb ed="#A" n="81"/>in aliorum contingenter. primo tantum in bonum publicum: sic 
      <lb ed="#A" n="82"/>in aliis consequenter. vt qui iuste Petru saluat: 
      iu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>te possit Petrum damnare. Sic de bono publico est 
      <lb ed="#A" n="84"/>iustum curare vt aliquando iustum sit non seruare leges 
      <lb ed="#A" n="85"/>iustas respicientes iusta partialia scilicet eorum obsuato 
      si<lb ed="#A" n="86" break="no"/>detrimentum vertatur reipublice. Et si dicatur. quia 
      <lb ed="#A" n="87"/>philosophus. i. Ethic dicit. Inconueniens est laudare 
      substan<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tias separatas ex operatione virtutum sicut exemplificat 
      <lb ed="#A" n="89"/>bi specialiter de iusticia. Dicendum tria. Primo 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod in deo non est virtus cum imperfectione. quando enim secundum 
      <lb ed="#A" n="91"/>Dionysium aliqua ex creaturis deo attribuimus 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnem imperfectionem relegare nos oportet. Est autem 
      <lb ed="#A" n="93"/>hic iusticia imperfectio quod est equalitas quod 
      acci<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dens etc. non sic ponitur in deo sed eminentissime. 
      Se<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cundo quod in deo iusticia est exemplaris vt loquebatur 
      <lb ed="#A" n="96"/>lotinus platonicus quem induxit Amb. 
      Macro<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pius ad Custachium in primo super somnium 
      scipio<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nis. Tertio quod alia via potest teneri quod diuina 
      volun<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tas est formaliter etiam diuina iusticia. et hoc modo 
      <lb ed="#A" n="100"/>multe euaduntur difficultates. Si quis dicat. 
      iu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sticia debitum aspicit quomodo deus iustus dicitur 
      <lb ed="#A" n="102"/>qui nemini debet: Respondetur quod primo dicitur 
      de<lb ed="#A" n="103" break="no"/>us iustus: quia se diligit sicut debet. Secundo 
      di<lb ed="#A" n="104" break="no"/>citur iustus: quia dat omnibus ordinem rebus sicut sibi 
      <lb ed="#A" n="105"/>placet non ex debito simpliciter. Tertio dicitur iustus 
      <lb ed="#A" n="106"/>per adimplet quod promisit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e598">
      ¶ Sed dc. quomodo in deo sit 
      <lb ed="#A" n="107"/>iusticia cum ipsa sequatur dictamen prudentie vbi est 
      dis<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cursus et diuina voluntas non discurrat. dicit frater 
      <lb ed="#A" n="109"/>audulphus in. iiii. dist. xlvi. quod est discursus et 
      <lb ed="#A" n="110"/>parte discurrentis. et hic non est de ratione iusticie 
      <lb ed="#A" n="111"/>nec prudentie: nec per consequens in deo: quia prouenit ex 
      <lb ed="#A" n="112"/>imperfectione intellectus. Sed discursus est alius 
      <lb ed="#A" n="113"/>qui est cognoscere conclusionem dependere ex 
      prin<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cipio. ille est de ratione prudentie. quia in omni 
      di<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ctamine prudentie intelligitur dependere ex fine ca 
      <lb ed="#A" n="116"/>que sunt ad finem. Et talis discursus potest in deo pos¬ 
      <!--236.xml-->
      <pb ed="#A" n="237"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ni. quia ex sua bonitate tanquam fine scit omnia recte esse 
      <lb ed="#A" n="2"/>agenda vnico tantum actu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e633">
      ¶ Ad primum argumentum 
      pa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tet responsio ex praedictis quod detur ad creaturas potest pont 
      <lb ed="#A" n="4"/>talis equalitas solum qualis potest esse excellentis valde ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>seruum excessum. Et illa non est equalitas proprie 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cta sed solum similitudinaria. quia non est in deo 
      equali<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tas proprie dicta nisi ad seiprum. cuius iusticie actus 
      <lb ed="#A" n="8"/>est dilectio qua diligit bonitatem suam infinite. hoc 
      <lb ed="#A" n="9"/>enim summe bonitati debitum est. Unde secundum Sco. 
      vir<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tutes non sunt in deo secundum illud imperfectionis quod est 
      <lb ed="#A" n="11"/>in eis: sed absolute eo quod est imperfectionis. sicut pater 
      <lb ed="#A" n="12"/>exemplum de temporantia. Illud enim requiritur in natura 
      <lb ed="#A" n="13"/>temporata posse esse aliquam intemporantiam: et illud est 
      imper<lb ed="#A" n="14" break="no"/>fectionis. propter hoc magis proprie ponimus 
      iusticia<lb ed="#A" n="15" break="no"/>in deo quam temporantiam: quia ista non requirit aliquem in 
      passi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>one excessum sicut temporantia. Posset etiam dici secundum 
      san<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctum Tho. quod philosophus morales virtutes excludit a deo 
      <lb ed="#A" n="18"/>prout determinantur circa materiam ciuilem secundum quod 
      iusti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cia est circa emptiones et venditiones. non tamen remouetur 
      <lb ed="#A" n="20"/>ab eo iusticia quin possit in eo esse secundum quod est 
      distri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>butiua naturalium bonorum omnibus creaturis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e677">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cundum dicendum quod deus non est debitor nisi 
      boni<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tati sue vt illam summe diligat. creaturis autem solum 
      <lb ed="#A" n="24"/>est debitor ex liberalitate sua debito condecentie. 
      Con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>decet enim suam bonitatem vt creaturis communicet ea quae 
      ip<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sorum natura requirit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e690">
      ¶ Ad tertium respondet Rich. i. iii. 
      <lb ed="#A" n="27"/>di. xlvi. ar. i. q. i. in solutione primi argumenti. quod 
      quic<lb ed="#A" n="28" break="no"/>quid vult deus vult propter aliquam rationem quae non est alia quam 
      <lb ed="#A" n="29"/>suum velle: quia diuinus intellectus dictat 
      volunta<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tem dei primam esse regulam omnium volendorum. Unde eoipso 
      <lb ed="#A" n="31"/>quo deus vult aliquid est rationabile ipsum hoc velle. et sic 
      <lb ed="#A" n="32"/>deus nulli est debitor nisi quia vult. Si autem quaratur 
      <lb ed="#A" n="33"/>quare vult: non respondeo nisi quia vult. quia vt dictum est 
      vo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>luntas sua est prima causa. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e711">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e713"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e715">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum deus iustius agat cum vno 
      <lb ed="#A" n="36"/>quam cum altero: Arguitur quod sic: quia equalitas iusticie in in 
      <lb ed="#A" n="37"/>diuisibili non consistit secundum philosophum. ii Ethic. dicens de 
      <lb ed="#A" n="38"/>medio in virtutibus: quod qui parum aliquando transgreditur non 
      <lb ed="#A" n="39"/>vituperatur: nec ad magis nec ad minus. ergo iusticia 
      re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cipit magis et minus. salua ergo iusticia deus iustius 
      <lb ed="#A" n="41"/>agere potest cum vno quam cum altero.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e733">
      ¶ Item misercordia 
      tem<lb ed="#A" n="42" break="no"/>perat iusticiam: sed deus misericbrdius agit cum 
      <lb ed="#A" n="43"/>vno quam cum alio. ergo et iustius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e740">
      ¶ Item punire est 
      iusti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cie. sed deus magis punit vnum quam alium. ergo iustius agit 
      <lb ed="#A" n="45"/>cum vno quam etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e747">
      ¶ In contrarium. quicquid deus facit iustissime 
      <lb ed="#A" n="46"/>facit: ergo in omni opere suo seruatur iusticia in indiuisibili 
      <lb ed="#A" n="47"/>In indiuisibili vero non est magis et minus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e755">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="48"/>si iustius agit cum vnolquam cum alio minus iuste agit cum 
      <lb ed="#A" n="49"/>vno quam cum alio. sed sicut magis iuste includit iuste: ita 
      <lb ed="#A" n="50"/>minus iuste iniuste. ergo deus cum aliquo agit iniuste: quod 
      fal<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sum est. Respondet Rich. vbi supra. q. iiii. quod deus iustius 
      <lb ed="#A" n="52"/>non agit cum vno quam alio. Cuius ratio est: quia vna actio 
      <lb ed="#A" n="53"/>dei non potest esse iustior alia: nisi autem per comparationem ad 
      <lb ed="#A" n="54"/>voluntatem eius a qua egreditur. auem per comparationem ad effectum 
      <lb ed="#A" n="55"/>ad quem terminatur. Primo modo deus non agit iustius cum 
      <lb ed="#A" n="56"/>vno quam cum alio. quia vna et eadem est eius voluntas a qua 
      <lb ed="#A" n="57"/>e greditur omnis es acto circa creaturam. nec secundo modo: quia 
      <!--236.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quauis cum vno agat maiorem effectum iusicie quam 
      cu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>alio. ex hoc tamen non sequitur quod actio eius circa vnum 
      iustior<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sit quam sit circa aliu. Iusticia enim in quadam equalitate 
      com<lb ed="#A" n="61" break="no"/>sistit siue secundum quantitatem siue secundum proportionem. 
      Equa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>litas autem tam secundum proportionem quam secundum quantitatem tanta est 
      <lb ed="#A" n="63"/>in paruis sicut in magnis. Proportio enim quattuor ad 
      <lb ed="#A" n="64"/>duo equalis est proportioni viginti ad decem. vtrobique enim 
      <lb ed="#A" n="65"/>est dupla. tanta etiam est equalitas inter decem et decem: 
      quan<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ta inter mille et mille. Deus autem in agendo cum quilibet 
      <lb ed="#A" n="67"/>seruat equalitatem proportionis in indiuisibili. Ad hoc 
      autenm<lb ed="#A" n="68" break="no"/>non astringimur propter difficultatem in nobis medium 
      <lb ed="#A" n="69"/>attingendi secundum quod dicit philosophus. ii Ethi. Et ideo quamuis 
      iusti<lb ed="#A" n="70" break="no"/>us possimus agere cum vno quam alio magis 
      appropi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quado ad puctuale medium: non sic tamen potest dici de 
      <lb ed="#A" n="72"/>deo. Et per hoc patet ad primum argumentum responsio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e816">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum dicendum quod quamuis deus misericordius agatr cum 
      <lb ed="#A" n="74"/>vno quam cum alio impertiendo maiorem effectu misericordie 
      <lb ed="#A" n="75"/>vni quam alteri. ex hoc tamen non sequitur quod iustius agat cum vno 
      <lb ed="#A" n="76"/>quam alio. Misericordia enim non est contra iusticia quamuis est 
      <lb ed="#A" n="77"/>fectus misericordie sit praeter iusticiam: nisi secundum quod accipitur 
      <lb ed="#A" n="78"/>iusticia pro condecentia bonitatis. sic enim secundum rationem 
      in<lb ed="#A" n="79" break="no"/>telligendi iusticia est ratio misericordie. Unde Anes. in 
      proso<lb ed="#A" n="80" break="no"/>logion loquens ad deum ait. Nascitur de iusticia tua 
      <lb ed="#A" n="81"/>misericordia tua.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e838">
      ¶ Ad tertium patet solutio ex dictis. equalis 
      <lb ed="#A" n="82"/>enim est proportio magni peccatorisad magnum suum 
      suppli<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cium proportioni minoris peccoris ad suum minus 
      suppli<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e847">
      ¶ Ad argumentum secundum in contrarium dicendum quod 
      qua<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uis valeat ratione materie: tamen non valet ratione processus 
      <lb ed="#A" n="86"/>quia non sequitur. iste minus agit bene cum isto quam cum illo 
      <lb ed="#A" n="87"/>ergo cum isto agit male: quia est fallacia. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e857">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e859">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e861">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum in deo sit misericordia 
      <lb ed="#A" n="89"/>Arguitur quod no: quia dicit Damasce. Misericordia est 
      com<lb ed="#A" n="90" break="no"/>passio de alienis malis. sed nulla passio aut 
      com<lb ed="#A" n="91" break="no"/>passio cadit in deum. ergo nec misercordia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e872">
      ¶ Item misericordia 
      <lb ed="#A" n="92"/>inclinat misericordes ad alienam mistriam 
      repellen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dam. igitur misericors si esset potens repellere alienam 
      <lb ed="#A" n="94"/>miseriam repellit eam. igitur cum sit omnipotens: et a multis 
      mi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>seris non repellat miseriam inexistentem: nec prohibeat 
      <lb ed="#A" n="96"/>miserandum. imo potius multos ducit in miseriam 
      pe<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ne et permittit eos incidere in miseriam culpe: videtur 
      <lb ed="#A" n="98"/>quod deus non sit misericors.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e890">
      ¶ In contrarium dicitur de eo in psalmus. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Patiens et multum misericors: et miserator dominus. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Respondetur secundum intentionem Scoti in. iiii. dist. xlvi. quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>misericordia in nobis est habitus inclinans nos ad 
      nolen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dum miseriam alterius ad succurrendum ei cum 
      possu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mus. et ita misericordia inclinat ad actum nolendi 
      mise<lb ed="#A" n="104" break="no"/>riam in alio: et hoc velut futurum. et tunc praeseruat ab ea si 
      <lb ed="#A" n="105"/>potest velut praesentem. et tunc releuat ab ea si potest. 
      Eti<lb ed="#A" n="106" break="no"/>am misericordia inclinat ad passionem vel compassionem 
      <lb ed="#A" n="107"/>scilicet ad habendam displicentiam de miseria alteri imminente 
      <lb ed="#A" n="108"/>vel inexistente. et ab illa compassione videtur principaliter 
      im<lb ed="#A" n="109" break="no"/>positum esse nomen misericordis exponendo secundum 
      <lb ed="#A" n="110"/>etymologiam misericors id est miserum cor habens 
      <lb ed="#A" n="111"/>inquantum compatitur miserie aliene quasi sue. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Dicitur ergo primo quod miseria quo ad 
      passio<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nem vel compassionem non est in deo. Patet 
      <lb ed="#A" n="114"/>quia in deum non cadit mutatio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e927">
      ¶ Igitur nec 
      <!--237.xml-->
      <pb ed="#A" n="238"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>passio aut compassio. Unde Magister lib. i. dist. viii. dicit 
      <lb ed="#A" n="2"/>Per tempora moueri est per affectiones mutari. deus 
      au<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tem nec loco nec affectione mutari potest qui per 
      prophe<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tam dicit. Ego deus et non mutor. Secundo dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>misercordia quo ad operationem que nolle alterius 
      mise<lb ed="#A" n="6" break="no"/>riam est proprie in deo. patet per illud Ioel. ii 
      Conuen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>timi ad dominum deum vestrum: quia benignus et miseri 
      <lb ed="#A" n="8"/>cors est patiens et multe misericordie et praestabilis super ma 
      <lb ed="#A" n="9"/>licia. Probatur etiam ratione primo de miseria de 
      propin<lb ed="#A" n="10" break="no"/>quo imminente. quia sicut nullum bonum euenit nisi deo 
      <lb ed="#A" n="11"/>volente. ita multum malum prohibetur ne eueniat nisi 
      <lb ed="#A" n="12"/>deo illud malum nolente euenire. Multe 
      autemmi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>serie passibiles alicui euenire prohibentur ne eueniant 
      <lb ed="#A" n="14"/>igitur deus habet nolle respectu earum. Similiter probatur et 
      <lb ed="#A" n="15"/>miseria iam inexistente: quia nulla miseria tollitur 
      ni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>si a nolente illam inesse. multe autem miserie 
      inexisten<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tes frequenter tolluntur a deo. Et illa misericordia in 
      <lb ed="#A" n="18"/>deo non est aliud quam pia et benefica dei voluntas 
      gra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tis miseriarum probibitiua aut releuatiua
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e978">
      ¶ Est 
      no<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tandum quod dupliciter potest haberi misericordia ad 
      mise<lb ed="#A" n="21" break="no"/>riam. Uno modo vt inclinat ad totaliter nolendum 
      <lb ed="#A" n="22"/>illam. Alio modo ad nolendum partialiter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e987">
      ¶ Primo 
      mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>do dicitur misercordia liberans quae miseriam totaliter 
      ex<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cludit. Secundo modo dicitur misericordia percens vel 
      mi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tigans: que non totaliter excludit totum malum. sed 
      ex<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cludit aliquam partem mali debitam illi secundum exigentia 
      <lb ed="#A" n="27"/>suorum peccatorum. et vtroque illorum modorum misercordia est in 
      <lb ed="#A" n="28"/>deo: quia omnibus subuenit quibusda omnem 
      miseri<lb ed="#A" n="29" break="no"/>am prohibendo aut releuando. Aliis autem subueni 
      <lb ed="#A" n="30"/>partem miserie debite dimittendo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1007">
      ¶ Sed di. An 
      <lb ed="#A" n="31"/>diuina iusticia et diuina misercordia sint idem: 
      Respon<lb ed="#A" n="32" break="no"/>det Guil. vbi supra quod formaliter non sunt idem: licet 
      be<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ne identice. Probatur sic: quia illa non sunt formaliter 
      <lb ed="#A" n="34"/>eadem in deo quorum formaliter non sunt idem 
      aspe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ctus. sic est de diuina iusticia que diuinam 
      bonita<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tem aspicit immediate aut diuinam essentiam. Et diui 
      <lb ed="#A" n="37"/>na misericordia que aspicit creaturam. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#A" n="38"/>prior est in deo iusticia quam misericordia. quia prior diuina est 
      <lb ed="#A" n="39"/>bonitas aut essentia quam miseria creature.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1029">
      ¶ Et si 
      <lb ed="#A" n="40"/>dicatur. quomodo potest diuina misericordia dicere respectum 
      <lb ed="#A" n="41"/>ad creatura cum sit perfectio simpliciter in deo. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="42"/>quod non est respectus ille de qualitate misericordie: sed solum 
      <lb ed="#A" n="43"/>signat quod in deo vna perfectio simpliciter quae est ad 
      re<lb ed="#A" n="44" break="no"/>leuandas creaturarum miserias.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1042">
      ¶ Et si dicatur. vnde 
      <lb ed="#A" n="45"/>tunc venit quod misericordia et iusticia sunt eedem identice seu 
      <lb ed="#A" n="46"/>realiter: quia Cassiodorus dicit de misericordia et 
      iusti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cia psalmus. v. he due res sunt semper coniuncte. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod rem accipit pro positiuo. Et hoc modo bene in deo si 
      <lb ed="#A" n="49"/>duo positiua no eadem formaliter in quo sunt omnes 
      <lb ed="#A" n="50"/>perfectiones simpliciter vnitiue: et ita cum aliquali 
      distin<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctione: alias non esset vnio. Ex quo patet defectus Rich. 
      <lb ed="#A" n="52"/>vbi supra ar. ii q. ii dicentis: quod diuina misericordia et 
      iusti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cia sunt omnino idem in deo: sed vnum aliud conotat in 
      <lb ed="#A" n="54"/>deo. sed quod non aliud patet oppositum: non loquimur 
      <lb ed="#A" n="55"/>de illo conotato de diuina misericordia et iusticia in seo 
      <lb ed="#A" n="56"/>Et si dicatur. si sunt due res sunt due realitates 
      <lb ed="#A" n="57"/>totum concedo sunt due res et due realitates secundum quid 
      <lb ed="#A" n="58"/>sunt tantum vna summa res. Ex praemissis recollige quod 
      <!--237.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>est in deo misericordia tripliciter. Liberans ex toto a 
      <lb ed="#A" n="60"/>miseria: vt in beatis. Releuans in parte: vt in hoc 
      <lb ed="#A" n="61"/>exilio. et mitigans in punitione: vt in inferno. Nec 
      <lb ed="#A" n="62"/>est in deo transferenda vt passio: vt iam dictum est: sed 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt nolitio miserie in alio modo dicto. Ex quo 
      pa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tet quod non fit secundum nolitionem antecedentem semper ad 
      mi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nus sed secundum consequentem. Sicut enim deus volitione 
      <lb ed="#A" n="66"/>antecedente vult semper bonum creature: sic nolle 
      an<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tecedente se habet respectu mali prohibendi 
      creatu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>re.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1101">
      ¶ Sed d. Unde est quod in operibus dei semper est iuncta 
      <lb ed="#A" n="69"/>iusticia cum misericordia: Respondet sanctus Bonauen. in 
      <lb ed="#A" n="70"/>iiii. di. xlvi. ar. ii. q. iiii. quod sicut in nobis quedam 
      <lb ed="#A" n="71"/>sunt virtutes quarum perfectio attenditur per accessum ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>extremum: vtputa charitas. quedam per accessum ad 
      <lb ed="#A" n="73"/>medium: vtputa iusticia et misericordia. vnde non dicitur 
      de<lb ed="#A" n="74" break="no"/>us summe iustus per excessum seueritatis: nec 
      sun<lb ed="#A" n="75" break="no"/>me misericors propter omnem remissionem culpe. sed 
      <lb ed="#A" n="76"/>si tantum miseretur quantum est conueniens: similiter et tantum 
      <lb ed="#A" n="77"/>punit. Et ratio huius est: quia iusticia et misercordia 
      ma<lb ed="#A" n="78" break="no"/>xime dicuntur respectu actuum et meritorum nostrorum 
      <lb ed="#A" n="79"/>Ad primum argumentum dicendum quod Damasce. 
      dif<lb ed="#A" n="80" break="no"/>finiuit misericordiam prout est passio in nobis 
      inuen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ta. et per hunc modum deo non conuenit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1133">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="82"/>dicendum quod non est de ratione misericordis quod repellat 
      <lb ed="#A" n="83"/>omnem miseriam ab altero si potest. nec misericordia incliat 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad repellendum miseriam nisi secundum rectam rationem vbi 
      <lb ed="#A" n="85"/>oportet: a quo oportet: quando oportet. et sic de aliis 
      cir<lb ed="#A" n="86" break="no"/>custantiis. Recta autem ratio dictat aliquam miseriam 
      <lb ed="#A" n="87"/>altcuius non tollendam sed potius infligendam vt in 
      <lb ed="#A" n="88"/>eis appareat iusticia diuina: sicut in damnatione 
      <lb ed="#A" n="89"/>reproborum. Sic ergo in deo est misericordia secundum 
      ordi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nem sapientie secundum quam quandoque repellit miseriam: 
      <lb ed="#A" n="91"/>quandoque infligit. Et quia vniuerse vie domini misericordia et 
      <lb ed="#A" n="92"/>veritas: et mia et iudicium praecedit faciem eius. ideo hec 
      <lb ed="#A" n="93"/>praediximus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e1164">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e1166">5</head>
               <!-- iudicium 2 -->
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1170">
                  <lb ed="#A" n="94"/>Iudicium 
      genera<lb ed="#A" n="95" break="no"/>le secundo quantum ad eius veritatem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1177">
      ¶ Utrum sit 
      <lb ed="#A" n="96"/>futurum iudicium generale: Arguitur quod non: 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia dicitur Naum i. Non iudicabit deus bis in idiprsum: sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>nunc deus iudicat de singlulis hominum operibus cum post 
      mor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tem vnicuique penas vel praemia secundum merita reddet. Et 
      <lb ed="#A" n="100"/>etiam in hac vita quosdam pro malis vel bonis operibus 
      <lb ed="#A" n="101"/>punit vel praemiat. ergo videtur quod non sit aliud iudicium 
      fu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>turum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1195">
      ¶ Item in nullo iudicio executio sententie praecedet 
      <lb ed="#A" n="103"/>iudicium scilicet sententia diuini iudicii est adeptio regni vel 
      <lb ed="#A" n="104"/>exclusio a regno. vt patet Mat. xxv. Cum ergo aliqui 
      adi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>piscantur regnum eternum. et rursus quidam ab illo 
      perpe<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tuo excludantur: videtur quod nullum aliud iudicium sit 
      fu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>turum post illud particulare quo quis iudicatur in 
      <lb ed="#A" n="108"/>morte.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1212">
      ¶ Item propter hoc aliqua in iudicium 
      opor<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tet adduci: quia dubium est quid diffiniendum 
      <lb ed="#A" n="110"/>sit de eis. sed ante finem mundi determinata est vni 
      <lb ed="#A" n="111"/>cuique damnatorum sua damnatio: et cuique sanctorum sua 
      <lb ed="#A" n="112"/>beatitudo. videtur igitur quod non oporteat aliquod iudicium 
      <lb ed="#A" n="113"/>fore futurum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1225">
      ¶ In contrarium dicitur Ioan. v. Procedent 
      <lb ed="#A" n="114"/>qui bona fecerunt in resurrectionem vite: qui vero mala 
      <!--238.xml-->
      <pb ed="#A" n="239"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>egerunt in resurrectionem iudicii. igitur erit aliquod 
      ge<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nerale iudicium futurum. Respondetur secundum Rich. et 
      Sco<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tum in. iiii. di. xlvii. quod futurum sit generale iudicium 
      <lb ed="#A" n="4"/>est notum ex fide et scripturis. Et probat Aug. xx. de 
      <lb ed="#A" n="5"/>tiui. dei: vtriusque testamenti scripturis. Unde 
      salua<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tor exprobrando citatibus vbi multas virtutes fecerat 
      <lb ed="#A" n="7"/>dicebat. verumtamen dico vobis Tyro et Sydoni remisi 
      <lb ed="#A" n="8"/>sius erit in die iudicii quam vobi Matth. xi. Et 
      par<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lopost alteri inquit ciuitati. Amen dico vobis quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>terre Sodomorum remissius erit in die iudicii quam 
      <lb ed="#A" n="11"/>tibi. Et subdit Aug. Euidentissime hic praedicit 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>enim iudicii esse futurum. Et illo loco inquit. Uiri 
      Ni<lb ed="#A" n="13" break="no"/>niuite surgent cum generatione ista et condennabunt eam 
      <lb ed="#A" n="14"/>Mat. xii. Et ibidem. Regina austri surget in 
      iudi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cio cum generatione ista. Et subdit Augu. Duas 
      re<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gulas hoc loco discimus scilicet iudicium esse venturum: et 
      <lb ed="#A" n="17"/>cum hoc resurrectionem mortuorum esse futuram. de Nini 
      <lb ed="#A" n="18"/>uitis et regina austri quando ista dicebat de mortuis 
      <lb ed="#A" n="19"/>sine dubio loquebatur quos tamten in die iudicii 
      resurre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cturos praedixit. Et subdit. Nec dominus ideo dixit 
      condem<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nabunt quia ipsi iudicabunt: sed ideo quia ex eorum comparatione 
      <lb ed="#A" n="22"/>isti merito condemnabuntur. verumtamen iudicium genera 
      <lb ed="#A" n="23"/>le fore futurum demonstrari non potest. quia contingens est 
      <lb ed="#A" n="24"/>secundum domini voluntatem. demonstratio autem est 
      impossi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bilium alio modo se habere: vt dicit philosophus. i. Posteriorum 
      <lb ed="#A" n="26"/>Sed quod sit futurum Scotus vbi supra. q. i. quattuor 
      assi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gnat congruentias quae reduci possunt ad tres. 
      Pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ma est Aug. super psalmus. liiii. Contristatus sum in 
      cxer<lb ed="#A" n="29" break="no"/>citatione mea. Ueniet finalis determinatio vt nec 
      <lb ed="#A" n="30"/>boni vltra exerceantur permalos: nec mali 
      corrigan<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tur a bonis. debet enim finaliter separari purum ab 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>puro vt sic impuri religentur et pene et carceribus 
      bo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ni vt filiifamilias ditentur regno et honoribus. sicut 
      <lb ed="#A" n="34"/>ostendit Aug. per totum de ciui. dei. debet multitudo 
      <lb ed="#A" n="35"/>praeuisa ad regnum actu determinari ad possidendum 
      <lb ed="#A" n="36"/>illud et tota alia multitudo reliqui carceri vt sic 
      <lb ed="#A" n="37"/>sit sequestratio duarum ciuitatum scilicet superne hierusalem 
      <lb ed="#A" n="38"/>et babylonis. Secunda congruentia: quia non sufficit se 
      <lb ed="#A" n="39"/>creta iusticia in policia exquo non est omnibus 
      no<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ta. ergo non videtur sufficere cognitio malorum 
      occul<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ta. Retributio etiam bonorum nisi fiat praesentibus 
      omni<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bus. et hoc est quod dicit apostolus. i. Coru. iiii. 
      Illumina<lb ed="#A" n="43" break="no"/>bit abscondita tenebrarum et manifesta faciet 
      consi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lia cordium. Sed qualiter hoc fiat. Scotus ponit 
      <lb ed="#A" n="45"/>sex modos.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1334">
      ¶ Primus vt sit miraculum ex parte 
      osten<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sionis cum vnusquisque intelligat suo modo 
      intel<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ligendi naturali. tunc autem in tali ostensione 
      ma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gnum tempus exigitur ad intelligendum merita 
      omni<lb ed="#A" n="49" break="no"/>um successiue nunc huius nunc illius: nunc 
      perso<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nam hanc nunc illam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1347">
      ¶ Secundus modus vt cuilibet in 
      <lb ed="#A" n="51"/>speciali propria merita aut demerita in speciali ontim 
      <lb ed="#A" n="52"/>dantur: aliorum vero in generali. et hoc autm quod 
      singu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>las personas cosideret: tamen hanc vt iustam et 
      pre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>miandam propter merita in generali concepta. Et illam 
      <lb ed="#A" n="55"/>vt puniendam propter merita in generali concepta. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1360">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Tertius modus vt quilibet in speciali sua 
      meri<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ta aut demerita consideret quo ad alia tam 
      perso<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nas quam merita et demerita in generali attendat: vt¬ 
      <!--238.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>puta omnes relictos in terra reprobos: omnes 
      ob<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uiam christo raptos in aera
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1378">
      ¶ Quartus modus vt 
      <lb ed="#A" n="61"/>omnium cogitationes tam personarum quam meritorum aut 
      <lb ed="#A" n="62"/>demeritorum etiam in speciali diuino miraculo 
      cau<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sarentur in quolibet. Ex quo eni cognitiones tales non 
      <lb ed="#A" n="64"/>sunt opposite formaliter: et possunt successiue in 
      <lb ed="#A" n="65"/>eodem intellectu succedere quid mirum si possit simul 
      <lb ed="#A" n="66"/>infundere. et si sic fiat tempus nullum aut modicum 
      <lb ed="#A" n="67"/>exigitur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1397">
      ¶ Sextus modus vt diuino miraculo 
      vni<lb ed="#A" n="68" break="no"/>co actu intelligendi in quolibet quilibet se et alios 
      di<lb ed="#A" n="69" break="no"/>stincte cognoscat et merita et demerita: nec mirum 
      <lb ed="#A" n="70"/>si possit talem actum producere qui cuncta talia 
      osten<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dat cum possit producere specim in qua cognoscat. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1408">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Tertia congruentia vt sicut fuit vnus exitus 
      om<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nium rerum in creatione a deo: ita decet vt sit vna 
      fi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nalis reductio ad fines debitos vnicuique per 
      ope<lb ed="#A" n="75" break="no"/>rationem istam a deo. De qua saluator Io. v. 
      Pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ter meus vsque modo operatur et ego operor.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1421">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>primum argumentum respondet sanctus Tho. quod quilibet 
      sin<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gularis est quedam persona: et etiam est pars totius 
      hu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>mani generis. Unde ei duplex iudicium debetur. Unum 
      <lb ed="#A" n="80"/>particulare quod de eo fiet post suam mortem quando 
      recipi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>et iuxta ea que in corpore gessit: quamuis non 
      totali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ter quia non quo ad corpus: et hoc secundum quod est 
      perso<lb ed="#A" n="83" break="no"/>na. Aliud iudicium debet esse de eo secundum quod est pars 
      <lb ed="#A" n="84"/>totius humani generis. sicut aliquis iudicari 
      di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>citur secundum humanam iusticiam quando etiam iudicium 
      da<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tur de communitate cuius ipse est pars. Unde tunc quando fiet 
      <lb ed="#A" n="87"/>vniuersale iudicium totius humani generis per 
      se<lb ed="#A" n="88" break="no"/>parationem vniuersalem: nec deus bis iudicat in 
      <lb ed="#A" n="89"/>idiprum: quia non duas penas pro vno peccato 
      <lb ed="#A" n="90"/>infert. sed pena que ante iudicium complete 
      in<lb ed="#A" n="91" break="no"/>flicta non fuerat in vltimo iudicio complebitur scilicet 
      <lb ed="#A" n="92"/>in corpore et anima.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1458">
      ¶ Ad secundum dicit idem 
      san<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctus Tho. quod propria executio illius generalis 
      iudi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cii est vocalis separatio bonorum et malorum ab 
      <lb ed="#A" n="95"/>inuicem: que separatio generale iudicium non 
      pre<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cedet: sed nec hoc iudicium praecesserit executio: quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>boni post iudicium amplius praemiabuntur. tum ex 
      <lb ed="#A" n="98"/>corporis gloria. tum etiam ex sanctorum 
      nume<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rto et meritis: et per contrarium similiter reprobi 
      pu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nientur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1478">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis cuilibet 
      ho<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mini ante iudicium generale sit certa noticia de 
      <lb ed="#A" n="102"/>damnatione vel praemio: non tamen omnibus 
      innote<lb ed="#A" n="103" break="no"/>scit omnium iusta praemiatio vel damnatio etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e1488">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e1490">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1492">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum christus veraciter 
      iudi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cabit mundum in valle Iosaphat: Arguitur quod sic: quad 
      <lb ed="#A" n="106"/>dcitur Ioel. iii. Adducam omnes gentes in vallem Iosaphat 
      <lb ed="#A" n="107"/>et disceptabo cum eis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1503">
      ¶ Item Act. i. Quemadmodum 
      vi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>distis eum euntem in caelum ita veniet. sed ascendit de monte 
      oli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ueti quie praeminet valli Iosaphat. ergo videtur quod ibi 
      iu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dicabit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1512">
      ¶ In contrarium Magister in. iiii. di. xlviii. 
      reprehen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dit eos qui psitant dominum descensurum in vallem Iosaphat. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Nam omnes homines comprehendi in illa valle no possent. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Respondet Rich. in. iiii. di. xlviii. ar. i. q. vii. quod christus 
      <lb ed="#A" n="114"/>non descendet in vallem Iosaphat. sed super montem 
      <lb ed="#A" n="115"/>oliucti de quo in celum ascendit residebit in aere in loco 
      <!--239.xml-->
      <pb ed="#A" n="240"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>alio vt ab omnibus possit videri. Et forte parum citra 
      lo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cum illum in quo apostoli desierunt corporaliter ipsum videre quando 
      <lb ed="#A" n="3"/>ascendebat in caelum. Homines autem congregabuntur in 
      vallen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>iosaphat cui praeminet mons oliueti. Et quot in illa 
      <lb ed="#A" n="5"/>valle poterunt capi tot erunt ibi. Alii circa vallem: 
      qui<lb ed="#A" n="6" break="no"/>dam propinquius: quidam remotius. Electis tamten 
      existen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tibus ad dexteram iudicis non in terra sed in aere: 
      iu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cta illud. i. Thessal. iiii. Rapiemur cum illis 
      inu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bibus obuiam christo in aera. Si enim non rapientur in 
      ae<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ra nisi post iudicium quando cum iudice ibunt in caelum: non 
      <lb ed="#A" n="11"/>dicerentur rapi obuiam christo sed post christum. Uiri tamen 
      per<lb ed="#A" n="12" break="no"/>fecti eminentius et magis prope iudicem erunt. 
      Repro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bi vero erunt a sinistris iudicis: sicut expresse habetur in 
      euan<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gelio. et erunt in terra. His concordat. Magister in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="15"/>dist. xlvii. quod boni rapientur obuiam christo in aera. 
      re<lb ed="#A" n="16" break="no"/>probis interra quam dilexerunt remanentibus. Et tunc 
      <lb ed="#A" n="17"/>recitabuntur praeconia illorum bonorum. In quo satis 
      appa<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ret quod raptus bonorum in aera est ante istam disceptatio 
      <lb ed="#A" n="19"/>nem scriptam Mat. xxv. Et est magis congruum quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>sit in aere super montem oliueti quam super locum 
      <lb ed="#A" n="21"/>in quo passus est. quia passus est in forma 
      infir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ma: sed iudicabit in gloriosa: sicut in gloriosa 
      ascen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dit. Fran. vero de Maro. in. iiii. dist. xlvii. uarrat 
      <lb ed="#A" n="24"/>vnam opinionem quam dicit se nescire an vera sit 
      <lb ed="#A" n="25"/>nec ego. Que quidem opinio ponit stationes in 
      iu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dicio. Sancti erunt sursum expectantes christum 
      <lb ed="#A" n="27"/>bonec compleat iudicium. Infideles iam 
      iudi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cati deorsum in terra. Illi qui iudicabuntur et 
      regna<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bunt a dextris: qui vero condemnabuntur a sinistris. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Paruuli qui solo merito christi sunt saluati ante 
      chri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>stum. paruuli autem qui solo originali perierunt erunt 
      <lb ed="#A" n="32"/>retro.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1601">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod non dicit 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod chrs erit in valle iosaphat: sed quod gentes in 
      ill<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lo loco et circa congregabuntur. et hoc consonat euangelio 
      <lb ed="#A" n="35"/>quia dixit angelus Luc scilicet Dabit ei dominus deus sedem 
      Da<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uid patris. sui. Dauid autem regrauit in hieruslum iutr 
      quan<lb ed="#A" n="37" break="no"/>erit iudicium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1615">
      ¶ Ad secundum dicendum quod nihil 
      conclu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dit nisi quod iudex erit supra montem oliueti quod verum est. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Sed diceres. Unde est quod dominus locum iudicii 
      reue<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lauit prophetis sed non hora iudicii: Respondet 
      san<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctus Bona. in. iiii. dist. xlviii. arti. i. q. iiii. quia non 
      <lb ed="#A" n="42"/>erat eis vtile reuelare: nec nobis vtile nosse sed 
      per<lb ed="#A" n="43" break="no"/>utile ignorare. Tum propter nostram vtilitatem. tum 
      pro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pter illud Iaco. ii. Sic loquimini et sic facite sicut 
      <lb ed="#A" n="45"/>per legem libertatis incipientes iudicari. Et sic 
      certi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tudo loci non ita impedit a timore sicut 
      certitu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>do temporis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e1640">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e1642"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1644">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum iudicium generale erit in 
      <lb ed="#A" n="49"/>bie: Arguitur quod non. quia Mat. xxv. dicitur. Media 
      no<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cte clamor factus est Ecce sponsus venit exite 
      obui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>am ei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1655">
      ¶ Item Luc. xii. in parabola comparatur aduentus 
      <lb ed="#A" n="52"/>christi ad iudicium aduentui furis ad domum. sed fures 
      <lb ed="#A" n="53"/>communiter nocte veniunt ergo christus ad iudicium veniet in 
      no<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cte.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1664">
      ¶ In contrarium dicitur Sopho. i. Dies magna et 
      <lb ed="#A" n="55"/>amara valde. Respondet Rich. i. iiii. distin. xliii. art. 
      <lb ed="#A" n="56"/>vi. q. ii quod motus celi cessabit circa sol ortum luna 
      ex<lb ed="#A" n="57" break="no"/>istente in occidente. quia in tali dispione sol et luna creduntur 
      <!--239.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>creati fuisse: et quia in illo instanti in quo cessabit montus 
      <lb ed="#A" n="59"/>eli erit resurrectio mortuorum et statim iudicium: 
      <lb ed="#A" n="60"/>deo concedendum est quod iudicium non erit in nocte per 
      com<lb ed="#A" n="61" break="no"/>parationem ad locum vbi tenebitur iudicium: quia erit in 
      or<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tu solis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1688">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod secundum 
      <lb ed="#A" n="63"/>glo. ibide dicitur ille clamor media nocte: quia nullo 
      <lb ed="#A" n="64"/>perante aut sciente.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1696">
      ¶ Ad secundm dicendum quod pro 
      tan<lb ed="#A" n="65" break="no"/>to comparatur aduentui furis aduentus iudicis. quia sit 
      <lb ed="#A" n="66"/>fur veniet hora qua non putatur: sic erit de aduentu 
      <lb ed="#A" n="67"/>christi. Unde ibidem dicitur. Qua hora non putatis filius 
      ho<lb ed="#A" n="68" break="no"/>minis veniet. ergo erit in die. Scotus tantum in. iiii. dist. 
      <lb ed="#A" n="69"/>cliii. de hora iudicii triplicem ponit opinionem 
      quam<lb ed="#A" n="70" break="no"/>libet probabilem. Prima quod in hora qua surrexit christus 
      <lb ed="#A" n="71"/>fiet resurrectio mortuorum et statim iudicium: vt sit 
      <lb ed="#A" n="72"/>conformitas in nostra et sua resurrectione. Secunda 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod fiet in qua fuit iudicatus a Pilato vt qui male 
      <lb ed="#A" n="74"/>iudicatus est contendat se bene iudicare. Tertia quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>in hora in qua mortuus est vt suam mortem ostendat 
      <lb ed="#A" n="76"/>ausam fuisse nostre resurrectionis. et sic videtur quod 
      fi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>et in die. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e1728">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e1730">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1732">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum hominibus vel angelis 
      <lb ed="#A" n="79"/>notum sit sub certitudine quantum tempus sit vsque ad in 
      <lb ed="#A" n="80"/>stans iudicii: Respondetur secundum Rich. vbi supra. q. iii. 
      <lb ed="#A" n="81"/>quo virtute naturali nec hominibus nec angelis potest hoc 
      <lb ed="#A" n="82"/>esse sub certitudine notum: quia quies celi ex causa 
      na<lb ed="#A" n="83" break="no"/>turali non erit sed voluntaria. imo celum quantum 
      <lb ed="#A" n="84"/>est de sc cum sit figure rotunde: et neque graue neque 
      <lb ed="#A" n="85"/>leue: et eius motus sit circularis: nec ex motu suo 
      <lb ed="#A" n="86"/>aliquam perfectionem naturalem adquirat in se. aptum est 
      <lb ed="#A" n="87"/>quantum est ex parte sua sine fine moueri. quia tamen 
      mo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uetur a motore voluntario qui est intelligentia: quae quidem 
      <lb ed="#A" n="89"/>mouet secundum imperium creatoris: et cessabit mouere ad 
      <lb ed="#A" n="90"/>imperium eiusdem: ideoquies celi ex voluntate dei de 
      <lb ed="#A" n="91"/>pendet magis quam ex puris naturalibus: ideo neque 
      ho<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mines neque angeli sub certitudine possunt 
      inuestiga<lb ed="#A" n="93" break="no"/>re. hominibus etiam non est notum per reuelationem: quia quod 
      apo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>stolis reuelare noluit non est probabile quod aliis 
      reue<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lauerit. Apostolis autem hoc quaerentibus reuelare noluit. imo 
      <lb ed="#A" n="96"/>eis respondit Actu. i. Non est vstum nosse tempora vel 
      momen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ta quae pater posuit in sua potestate. quia vt dicit glo. ibidem. hoc 
      <lb ed="#A" n="98"/>nosce hominibus non expedit: sed ita viuant quasi quotidie 
      iu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dicandi. dicit glo. super illud Luce. xii. Qua hora non 
      <lb ed="#A" n="100"/>putatis. Ultimam horam semper igorare voluit dominus vt semper 
      <lb ed="#A" n="101"/>sit suspecta: et ad eam semper praeparemur. Utrum autem hoc 
      bca<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tis angelis per reuelationem sit notum. quibusdam videtur 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod non. Dicitur enim Mat. xxiiii. De die illa et hora 
      ne<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mo scit neque angeli celorum nisi pater solus. vbi dicit glo. 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod nuli scorum agelorum concesst noticiam huius diei. Alii. 
      <lb ed="#A" n="106"/>autem dicunt quod hoc intelligendum est de noticia qua res in 
      pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>prio genere cogscunt: quia in verbo vident hoc sub 
      certitu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dine: quia probabile est ipsos in verbo videre non tantum quod 
      spe<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ctat ad eorum gloriam essentialem: sed etiam quod spectat ad 
      ac<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cidentalem. vnde vt ait Aug. in Enchy. nouerunt 
      angeli<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sancti de deo docti cuius veritatis eterna contemplatione beati sunt 
      <lb ed="#A" n="112"/>quanti numeri supplementum de genere humauo integritatis 
      <lb ed="#A" n="113"/>illius ciuitatis expectet. Ex hac tamen auctorite non habetur quod 
      sci<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ant sub certitudine quando ille numerus implebitur 
      <!--240.xml-->
      <pb ed="#A" n="241"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sed tantum quod numerum electorum sciant. Unde tempusa iudicum 
      parti<lb ed="#A" n="2" break="no"/>est cognitum nobis et partim ignotum. Est quidem cognitum 
      <lb ed="#A" n="3"/>quo ad hoc quod in fine mundi erit. iuxta illud Matth. xx. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Cum sero factum esset dixit dominus vine id est deus pater 
      procura<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tori suo id est christo. Uoca operarios et redde illis 
      mer<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cedem. Setimpus iudicum quo anmno fiet nob penitus est 
      <lb ed="#A" n="7"/>ignotum. iuxta illud Marc. xiii. De die autem illa 
      ne<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mo scit neque angeli neque filius scilicet vt reuelent: vel filius 
      <lb ed="#A" n="9"/>dicitur quilibet adoptiuus. et sic non est intelligendum quod 
      fi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lius dei christus illum diem ignoraret. Quidam tamen 
      opina<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ti sunt annum: mensem: diem et horam iudicii. Primo 
      <lb ed="#A" n="12"/>annum de quo dicunt quod in septimo millenario a 
      creati<lb ed="#A" n="13" break="no"/>one modi finietur mundus. eo quod sicut septimo die 
      requie<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uit deus a creatione: ita septem diebus totum tempus reuoluitur 
      <lb ed="#A" n="15"/>et in septimo millenario finietur mundus. et 
      addu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cunt pro se illud Methodii episcopi patrinen. et martyris 
      <lb ed="#A" n="17"/>quem Hiero. iter viros illustres conumerat. Qui 
      <lb ed="#A" n="18"/>pum pro fide carceri fuisset macipatus angelo sibi re 
      <lb ed="#A" n="19"/>uelate librum conscripsit de cunctis afflictionibus ecclesie 
      <lb ed="#A" n="20"/>vsque ad aduentum antichristi in quo sic loquitur. In 
      no<lb ed="#A" n="21" break="no"/>uissimo autem septimo millenario seculi incipiet 
      exi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>re in terram Ismael de tribum deserta. et erit aduentus 
      <lb ed="#A" n="23"/>eorum castigatio siue misercordia: et loquitur de saracenis 
      <lb ed="#A" n="24"/>Sed profecto quia expressam autoritatem non habet de 
      scri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ptura eadem facilitate contemnitur qua probatur: praesertim cum 
      <lb ed="#A" n="26"/>christus de hoc scrutinio silentium imposuerit Actur. i. 
      <lb ed="#A" n="27"/>De mense opirantur quod fiet in Martio: eo quod tunc christus 
      <lb ed="#A" n="28"/>presurrexerit. de die vero dicunt quod erit iudicium die domini 
      <lb ed="#A" n="29"/>con. quia tali die domins resurrexit: et etiam vt sicut fuit 
      ini<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rium dierum ita etiam erit finis omnium. De hora autm dictum 
      <lb ed="#A" n="31"/>est secundum Rich. quod erit in ortum solis etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1888">
      ¶ Sed di. per 
      <lb ed="#A" n="32"/>quit dies durabit iudicium: Respondet Aug. xx. de ciui. 
      <lb ed="#A" n="33"/>dei. c. i. Per quot dies hoc iudicium tendatur incertum est 
      <lb ed="#A" n="34"/>vnde cum diuini iudicii vltimum diem dicimus more 
      <lb ed="#A" n="35"/>sanctarum scripturarum quae diem solent ponere per tempore 
      nouissi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mum tempus significamus: probabile tamen est quod non 
      tenda<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tur per hora multum prolixam. quod videtur idem Aug. ibi 
      <lb ed="#A" n="38"/>dem c. vi. sentire dicens: quod iudex conuincet conscienti 
      <lb ed="#A" n="39"/>as reproborum sine vlla secunonis prolititate. Unde illa 
      <lb ed="#A" n="40"/>vocalis disceptatio non erit cum qulibet in 
      singula<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ri nominatim: nec de quilibet opere singulari. sed sicut 
      sal<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uator narrat in euangelio sic fore credendum est. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Hec secundum Rich. vbi supra dist. xlvii. q. v. De praemissis 
      <lb ed="#A" n="44"/>pulcre loquitir scilicet Bona. in. iiii. di. xlviii. ar. i. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="45"/>dicens. absque dubio hora diei iudicii est nota 
      toti<lb ed="#A" n="46" break="no"/>trinitati et homini assumpto. sed ignota est omnibus 
      <lb ed="#A" n="47"/>in statu viatorum existentihus. Sed de hoc est contentio 
      <lb ed="#A" n="48"/>inter doctores vtrum nota sit angelis et animabus 
      be<lb ed="#A" n="49" break="no"/>atis. Quidam dicunt quod sic: quidam quod non. sed certe quid sit 
      <lb ed="#A" n="50"/>super hoc tenendum magis docebit experientia pro loco et 
      <lb ed="#A" n="51"/>tempore quam nunc doceat scientia. Cum enim christo communicata sit 
      omni<lb ed="#A" n="52" break="no"/>scientia non video quare angeli illud ignorare non 
      pos<lb ed="#A" n="53" break="no"/>sunt: et istud non sit glorie ipsorum. Rursus cum deo 
      <lb ed="#A" n="54"/>sint famniliares: et nihil in huius rei scientia perdere 
      pos<lb ed="#A" n="55" break="no"/>funt quare istud non congruat reuelari: non tamen est 
      fa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cile hoc diffinire. Unde quia alique autoritates 
      sancto<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rum videntur sonare quod angeli hoc norunt. aliquae quod ignro 
      <lb ed="#A" n="58"/>rent: sane dici potest quod istud notum sit aliquibus 
      <!--240.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>angelis et beatis aliquibus ignotum: sicut dicitur 
      cir<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ca incarnationis mysterium. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e1959">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e1961">9</head>
               <!-- intro -->
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1965">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Iudicium 
      genera<lb ed="#A" n="62" break="no"/>le tertio: quae praecedunt ipum. et licet multa 
      <lb ed="#A" n="63"/>mala praecedant tam peccata quam etiam 
      mirabi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lia et horribilia. quia secundum beatum Greg. multa debent 
      <lb ed="#A" n="65"/>mala praecedere vt malum valeant sine fine nunciare: 
      <lb ed="#A" n="66"/>tamen nos de illis aliqua que ad rem potissime 
      parti<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nent tractemus. 
    </p>
               <!-- real start of 9 -->
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e1985">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum ante iudicium venturus 
      <lb ed="#A" n="69"/>sit antichristus: Respondetur secundum apostolum cili. Tin. ii. Nisi eti 
      <lb ed="#A" n="70"/>venerit primum discessio et reuelatus fuerit filius 
      per<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ditionis scilicet antichristus qui extollitur supra omne id quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>est deus: aut quod creditur ita vt in templo sedeat etc. 
      <lb ed="#A" n="73"/>de quo Frand e May. plura refert. Primum quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>nascetur de tribu Dan. Iu xta illud Gen. xlix. Fiat in 
      <lb ed="#A" n="75"/>Dan coluber in via cerastes in semita mordens 
      <lb ed="#A" n="76"/>vngulas equi vt cadat ascensor eius retro. 
      Se<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cundum quod nascetur in babytone. Sed triplex est 
      baby<lb ed="#A" n="78" break="no"/>lon. Babylon magna in qua magnus regnauit 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nabuchodonosor. Secunda in egypto que dicitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>Baldach. Tertia est Roma i. Pe. vl. Salutat 
      <lb ed="#A" n="81"/>vos ecclesia quae est in Babylone et Marcus filius 
      me<lb ed="#A" n="82" break="no"/>us. Et extendendo nomen rome ad ecclesiam totam 
      <lb ed="#A" n="83"/>opinor quod nascetur sic in Babylone. Unde et Metho 
      <lb ed="#A" n="84"/>dius martyr de vltimis temporibus. alio modo dicit 
      ni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>si dictio exponatur. Sunt enim tres ciuitates quibus 
      <lb ed="#A" n="86"/>christus maledicit Mat. xi. dicens. Ue tibi 
      Co<lb ed="#A" n="87" break="no"/>roraim. ve tibi Bethsaida. Et infra. et tu 
      Caphar<lb ed="#A" n="88" break="no"/>naum nunquid vsque in celum exaltaberis: vsque in 
      in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>fernum descendes. Ex quibus colligit Methodius 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod antechristus nascetur in Corozaim. nutrietur in 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2038">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Bethsaida et regnabit in Capharnaum. Et Aug. 
      <lb ed="#A" n="92"/>xx. de ciui. dci dicere videtur quod erit christianus: 
      expo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nens illud. ii Thes. ii. Qui tenet nunc teneat 
      do<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nec de medio fiat: tamen aduersus omnem sectam 
      con<lb ed="#A" n="95" break="no"/>surget vt dicitur ibidem. Tertium quod lubricus 
      veni<lb ed="#A" n="96" break="no"/>et et infectus turpitudini viciorum: sed eius 
      suggen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>stione peccata virtutes computabuntur: et fictione 
      <lb ed="#A" n="98"/>sanctus dicetur. Quartum quod demonum ministerio ex 
      <lb ed="#A" n="99"/>moniali seu meretrice generabitur per incubum sicut 
      le<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gimus de Merlino. videtur tamen melius 
      dice<lb ed="#A" n="101" break="no"/>re Damasce. in quarto. quod generabitur ex adulterio 
      <lb ed="#A" n="102"/>et modo naturali. Quitum quod erit verus homo non 
      <lb ed="#A" n="103"/>diabolus incarnatus. ii Thes. v. donec reuelatus 
      <lb ed="#A" n="104"/>fuerit homo peccati. Grego. tamen dicit quod eius 
      <lb ed="#A" n="105"/>corpus intrabit sathanas non ad informandum: sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>ad inhabitandum et instigandum ad opera mala: et 
      <lb ed="#A" n="107"/>lle demon erit lucifer. Sextum quod erit rex 
      poten<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tissimus et monarcha auxilio Gothet Magoths 
      <lb ed="#A" n="109"/>vel vndecim tribuum licet dicat Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Goth et Magoth certum non designare 
      popu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lum: sed tectum et detectum. Septimum quod 
      fa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ciet stupenda non vera miracula permittente deo. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Alexam. autem de Ales in tractatum de miraculis dicit:t 
      <!--241.xml-->
      <pb ed="#A" n="242"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod faciet miracula scilicet per malum finem. ideo. ii. Thes. ii. 
      <lb ed="#A" n="2"/>dicitur quod veniet in signis et prodigiis mendacibus. 
      Octa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uum quod multos habebit discipulos praedicantes 
      sectan<lb ed="#A" n="4" break="no"/>qua. Nonum quod faciet se praedicare esse deum. Decimum quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>vsequetur ecclesiam. Et dicit Greg. quod erunt inclytissima 
      <lb ed="#A" n="6"/>martyria. et talia ante non fuerunt: nec tanta persecutio 
      <lb ed="#A" n="7"/>tortoribus facientibus miracula sed non tortis. 
      Undeci<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mum quod tribus annis cum dimidio regnabit. iuxta quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>Apoc. xii dicitur. per tempus et tempora et dimidium temporis. Duode 
      <lb ed="#A" n="10"/>decimum quod Cnoch et Helias insurgent contra eum. 
      De<lb ed="#A" n="11" break="no"/>Enoch dicitur Ecci. xliiii. Enoch placuit deo et 
      trans<lb ed="#A" n="12" break="no"/>atus est in paradisum vt det gentibus sapientiam. De 
      He<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lia Matth. xvii. Helias venturus est et restituet 
      <lb ed="#A" n="14"/>omnia. tamen interficiet eos et post duos dies resurgentis 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tertiundecimum quod etiam Ioam. euangelista veniet 
      pu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gnaturus contra eum vt dicit Fran. quia traslatus dicitur: vt sic 
      <lb ed="#A" n="17"/>de qualibet lege pugnet vnus contra eum. Enoch de 
      le<lb ed="#A" n="18" break="no"/>genature. Helias de lege Moysi. et Ioam. de lege 
      <lb ed="#A" n="19"/>gratiae. Sic cntum Apoca. x. dicitur. Iterum opertet te prophetari 
      <lb ed="#A" n="20"/>gentibus multis. Quartudecimum quod quasi toto 
      mun<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do sibi subiugato ipse cum suo exercitu ad montem 
      <lb ed="#A" n="22"/>veniet oliueti vt propria virtute in caelum ascendat: et christus 
      <lb ed="#A" n="23"/>descendet eum visibiliter interficiens ante extremum 
      iu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dicium. Unde Ezec. xxxviii. dicitur Pluam super eum et exercitum 
      <lb ed="#A" n="25"/>eius ignem et sulphur et tunc totus mundus conuertetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>ad fidem christi. Quintumndecimum quod non statim post 
      <lb ed="#A" n="27"/>eius obitum erit dies iudicii. sed post multos 
      an<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nos relaxabitur mundus ad peccandum: et ipsis 
      igno<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rantibus veniet christus. Idem tenet Lyra super. xii. c. 
      Da<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nielis. cui concordat illud. Sicut in diebus Noeetc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2163">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2165"> 10 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2167">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum aliqua sint iudicium 
      praeces<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sura: Respondet Rich. vbi supra. di. xlviii. art. i. q. iii. quod 
      <lb ed="#A" n="33"/>Hierony. enumerat quindecim signa futura 
      an<lb ed="#A" n="34" break="no"/>te iudicium. qui tamen non affirmat: sed dicit seo 
      <lb ed="#A" n="35"/>egisse ea in annalibus libris hebreorum. quae sunt hec 
      <lb ed="#A" n="36"/>Prima die maria omnia exaltabuntur. xv. cubitis super 
      <lb ed="#A" n="37"/>montes. Secunda omnia equora prosternentur in profundum 
      <lb ed="#A" n="38"/>ita quod vix possint videri. Tertia die resurgent in 
      <lb ed="#A" n="39"/>statum antiquum. Quarta omnes belue et animalia quae 
      mo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>uentur in aquis congregabuntur et eleuabuntur super 
      pela<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tus more contentionis inuicem mugientes. Quita omnia 
      <lb ed="#A" n="42"/>volatilia celi congregabuntur inuice in campis 
      ploran<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tes non gustantes neque bibentes. Sexta fulmina 
      i<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gnea surgent ab occasu solis contra faciem 
      firmamen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ti vsque ad ortum corruentia. Septima omnia sidera 
      er<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ratica et fixa spargent ex se igneas comas sicut 
      come<lb ed="#A" n="47" break="no"/>te. Octauo magnus terremotus erit ita vt omnia 
      <lb ed="#A" n="48"/>edificia alta prosternantur. Nona omnes lapides in 
      quat<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tuor partes diuidentur: tam magni quam parui vnaqueque 
      <lb ed="#A" n="50"/>petra aliam collidente. Decima omnes plante florenti 
      <lb ed="#A" n="51"/>sanguineum rorem. Undecima omnes montes et colles 
      <lb ed="#A" n="52"/>et edificia in puluerem redigentur. Duodecima omnia 
      <lb ed="#A" n="53"/>animalia venient ad campos de siluis et montibus 
      <lb ed="#A" n="54"/>rugientia nihil gustantia. Tertiadecima omnia 
      <lb ed="#A" n="55"/>sepulcra ab ortu solis vsque ad occasum patebunt 
      <lb ed="#A" n="56"/>cadaueribus ad resurgendum. Quartadecima 
      ho<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mines de habitaculis suis recedent non intelligen¬ 
      <!--241.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tes nec loquentes sed discurrentes. Quintadecima 
      <lb ed="#A" n="59"/>omnes morientur et resurgent longe ante defunctis. Et 
      <lb ed="#A" n="60"/>qrauis incertum sit. vtrum signa praedicta praecessura sint 
      <lb ed="#A" n="61"/>iudicium vt narratum est cum ibi sint quedam que 
      pa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>rum habent verisimilitudinis: tamen certum est quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>aduentum iudicis aliqua signa praecessura sunt 
      pro<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pter iudicis reuerentiam vt homines se ad iudicium 
      prae<lb ed="#A" n="65" break="no"/>parent quorum signorum aliqua ponuntur in 
      euangelio<lb ed="#A" n="66" break="no"/>Et sicut dicit Aug. in epistola. ad Esichium. Illorum 
      si<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gnorum que referuntur in euangelio: quedam referuntur 
      <lb ed="#A" n="68"/>ad excidium ciuitatis hieruslum vnde orta est ipsius 
      in<lb ed="#A" n="69" break="no"/>terrogationis occasio quando discipuli quesierut. Quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>signum aduentus tui et consummationis seculi. Quedam 
      <lb ed="#A" n="71"/>referuntur ad aduentum suum per ecclesiam in qua vsque 
      <lb ed="#A" n="72"/>ad finem venire non cessat. Quedam referuntur ad illum 
      <lb ed="#A" n="73"/>aduentum quando aduenturus est iudicare viuos et 
      mor<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tuos: qui horum quo referendum sit: ait Rich. ad 
      vi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tandum prolixitatem declarare dimitto tenendo 
      euan<lb ed="#A" n="76" break="no"/>gelium. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2276">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2278">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2280">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum stelle cadent de celo: 
      <lb ed="#A" n="78"/>Arguitur quod sic: quia dicitur Matth. xxiiii. Et stelle 
      ca<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dent de celo. Item Apoc. vi. Stelle de celo 
      cecide<lb ed="#A" n="80" break="no"/>runt super terram: sicut ficus emittit grossos suos cum a 
      <lb ed="#A" n="81"/>vento mouetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2293">
      ¶ In contrarium arguitur. quod nullum 
      cor<lb ed="#A" n="82" break="no"/>pus celeste nec pars eius cadet de celo: quia corpora 
      ce<lb ed="#A" n="83" break="no"/>estia non sunt grauia neque corruptibilia secundum philosophum 
      <lb ed="#A" n="84"/>celi et mundi. Sed quelibet stella aut est pars 
      or<lb ed="#A" n="85" break="no"/>bia sui aut aliquod contiguum corpus orbi intra ipsum 
      <lb ed="#A" n="86"/>contenta in qua vel in quo est magna lucis congregatio 
      <lb ed="#A" n="87"/>quapropter dicit philosophus. ii celi et mundi. quod stella est ags 
      <lb ed="#A" n="88"/>gregatio lucis in orbe. ergo nulla stella cadet de 
      celo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>Respondet Lyra super Matth. et Rich. vbi supra. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod proprie loquendo stelle non cadent de celo. Unde Aug. 
      <lb ed="#A" n="91"/>xx. de ciui. Credendum inquit est illam locutionem trops 
      <lb ed="#A" n="92"/>cam esse qua dicuntur stelle cadere de celo. hoc enim 
      <lb ed="#A" n="93"/>dictum est: quia lumine suo videbuntur priuari superueniem 
      <lb ed="#A" n="94"/>te claritate maiori. Sed quia vt videtur aliis pari ratio 
      <lb ed="#A" n="95"/>ne possent dici quotidie cadere de celo cum 
      quoti<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lie cadere per solis ortum desinant apparere. Ideo 
      di<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cunt quod ante apparitionem supernaturalem ignis 
      confla<lb ed="#A" n="98" break="no"/>grationis generabitur per actionem corporum celestiu tam 
      <lb ed="#A" n="99"/>vehemens caliditas et siccitas quae erunt congrua 
      dis<lb ed="#A" n="100" break="no"/>positio ad ignis praedicti productionem quod desinet 
      ge<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nerari arcus nubium qui generatur in nubis 
      rorati<lb ed="#A" n="102" break="no"/>one et alie impressiones humide: et generabuntur 
      asub<lb ed="#A" n="103" break="no"/>descendentes in tanta multitudine quod apparebit 
      aspi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>cientibus quod sint stelle de celo cadentes. Ex his patet 
      so<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lutio ad argumenta: quamuis glo. exponat illud Apo 
      <lb ed="#A" n="106"/>de fidelibus illis qui prius erant lucidi qui tunc erunt in 
      <lb ed="#A" n="107"/>terrenis innitentes. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2352">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum sol et luna obscurabuntur us 
      <lb ed="#A" n="109"/>Arguitur quod sic: quia Mat. xxiiii. dicitur. Post 
      tribula<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tionem dierum illorum sol obscurabitur: et luna non dabit 
      <lb ed="#A" n="111"/>lumen suum. Item Ioel. ii. Sol virtetur in tenebras et 
      lun<lb ed="#A" n="112" break="no"/>na in sanguinem antequam veniat dies domini magnus: 
      <lb ed="#A" n="113"/>terribilis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2368">
      ¶ In contrarium arguitur: quia lux est solis 
      <lb ed="#A" n="114"/>qualitas naturalis. sed in aduentum iudicis corpora celestia 
      <!--242.xml-->
      <pb ed="#A" n="243"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fua naturali qualitate non priuabuntur: imo vt 
      vide<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tur ampliori claritate dotabuntur: iuxta illud Esa. 
      <lb ed="#A" n="3"/>xxx. Erit lux lune sicut lux solis. et lux sol 
      septupli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>citer. ergo videtur quod sol et luna non obscurabuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2389">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="5" break="no"/>detur secundum Rich. vbi supra q. v. et Lyra super Mat. quod 
      so<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lem et luna obscurari potest intelligi vel in ipso 
      aduen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tu iudicis. et sic secundum Magistrum in. iiii. dist. xlviii. 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cuntur obscurari non sui luminis priuatione: sed 
      super<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ueniente maioris luminis claritate vel per aliquantum 
      <lb ed="#A" n="10"/>lum temporis ante iudicis aduentum. et sic secundum Magistrum 
      pa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tientur eclipsim. quam si paterentur per naturam temporibus 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>uersis non operteret hoc poni inter signa cum multotiens 
      <lb ed="#A" n="13"/>hoc acciderit. Sed credendum est quod contra naturam simul 
      <lb ed="#A" n="14"/>patientur eclipsim ad terrorem hominum. Per naturam cum 
      <lb ed="#A" n="15"/>impossibile esset quod simlis paterentur eclipsium quia 
      na<lb ed="#A" n="16" break="no"/>turalis solis eclipsis causatur per interpositionem lune 
      <lb ed="#A" n="17"/>inter aspectum nostrum et solem. Et naturalis lune 
      per<lb ed="#A" n="18" break="no"/>interpositionem terre diametraliter inter solem et lunam 
      <lb ed="#A" n="19"/>Ad primum argumentum dicendum quod secundum vnam 
      glo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sam ideo sol et luna dicuntur obscurari propter maiorem 
      <lb ed="#A" n="21"/>claritatem vt dictum est. Alia vero glo. ibidem dicit quod sol et 
      <lb ed="#A" n="22"/>luna et stelle ad tempus suo lumine priuabuntur vt vicir 
      <lb ed="#A" n="23"/>num domini indicent aduentum. Et hoc secundo modo 
      intelligen<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dum est verbum Ioel. Aliter tamen obscurabitur sol quam luna. 
      <lb ed="#A" n="25"/>quia remanente luce in sole quae est naturalis qualitas eius 
      <lb ed="#A" n="26"/>non tamen irradiabit. Sed quia luna recipit lumen a 
      so<lb ed="#A" n="27" break="no"/>le obscurabitur per hoc quod tunc lumen a sole non recipiet: 
      si<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ue per interpositionem vaporis vel alterius 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2445">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2447"> 13 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2449">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum virtutes celorum mouebum 
      <lb ed="#A" n="30"/>tur ante iudicium: Respondet Rich. vbi. supra. q. vi. quod pr 
      <lb ed="#A" n="31"/>virtutes caelorum potest intelligi ordo virtutum qui secundum 
      Dio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ny sium libro de ange. hierar. est medius in media 
      hie<lb ed="#A" n="33" break="no"/>rarchia. vel possunt intelligi omnes celestes spiritus 
      <lb ed="#A" n="34"/>Primo modo pro tanto virtutes celorum commouebuntur 
      <lb ed="#A" n="35"/>quia angeli illius ordinis quorum officium est circa 
      mu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>di regimem generale faciendo aliqua facta insolita 
      ac<lb ed="#A" n="37" break="no"/>reuocandum mentes hominum in deum per modicum tempus 
      <lb ed="#A" n="38"/>ante christi aduentum facient facta maioris 
      admiratio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nis quam vnquam ante fecerint. et in ipso aduentum christi 
      cor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pora celestia mouere cessabunt. Accipiendo vero 
      virtu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tes secundo mod scilicet pro angelis omnibus dicuntur moueri secundum 
      <lb ed="#A" n="42"/>Magistrum non metu damnationis vel aliqua 
      parturba<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tione pauoris: sed quadam admiratione eorum quae videbunt 
      <lb ed="#A" n="44"/>Et sic intelligitur secundum Magistrum illud Iob. xxvi. 
      Co<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lumne celi pauent aduentum eius. Notandum etiam quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>ante iudicium veniet ignis conflagrationis iuxta illud 
      <lb ed="#A" n="47"/>psalmus. Ignis ante ipsum etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2494">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2496"> 14 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2498">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum mundus purgabitur per 
      <lb ed="#A" n="49"/>ignem: Arguitur quod non. quia destrui non est purgari 
      <lb ed="#A" n="50"/>Sed per illum igne duo elementa consumentur secundum 
      glo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sam super illud. ii Petri vlti. Elementa calore 
      sol<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uentur. cum ergo constet modos ex elementis per ignem non 
      <lb ed="#A" n="53"/>purgabitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2514">
      ¶ In contrarium dicitur. i. Cor. vii. 
      Prete<lb ed="#A" n="54" break="no"/>rit figura sudi huius. ibi glori. Pulcritudo hui 
      <lb ed="#A" n="55"/>modi mundanorum ignium conflagratione peribit. ergo 
      mun<lb ed="#A" n="56" break="no"/>dus per ignem purgabitur. Respondetur secundum Rich. in. iii. 
      <!--242.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dist. xlvii. ar. ii q. i. quod ad intelligentiam istius 
      quaestio<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nis declaranda sunt quattuor.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2532">
      ¶ Primum quod mundus 
      <lb ed="#A" n="59"/>factus est propter hominem: ideo dicit Philosophus. ii physi. 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod nos sumus quodammodo finis. et ideo conueniens 
      <lb ed="#A" n="61"/>est quod cum homo per resurrectionis gloriam innouabitur 
      <lb ed="#A" n="62"/>etiam mundus innouetur innouatione conueniente pro illo 
      <lb ed="#A" n="63"/>statu. Unde Apoc. xxi. Ecce noua facio omnia. Et quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>predictam hominis innouationem praecedit purgatio 
      dus<lb ed="#A" n="65" break="no"/>plex ab impuritate scilicet corruptibilitatis et culpabili 
      <lb ed="#A" n="66"/>tatis: sic conueniens est quod praedictam mundi innouatio 
      <lb ed="#A" n="67"/>nem praecedat purgatio ab impuritate duplici corre 
      <lb ed="#A" n="68"/>spodenti duabus hominis impuritatibus praedictis. Una 
      <lb ed="#A" n="69"/>est impuritas elementorum: quia per mutuam actionem et 
      <lb ed="#A" n="70"/>passionem sese alterant in confiniis suis secundum Philosophum 
      <lb ed="#A" n="71"/>ii. Metheo. per confusionem cum re alterius nature. 
      <lb ed="#A" n="72"/>totus enim aer iste conueniens corruptibili hominis 
      sta<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tui admixtus est cum vaporibus terrenis et aqueis secundum 
      <lb ed="#A" n="74"/>philosophum. ii. Methe. Similiter partes terre in quadam sunt 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>fusione cum aqua: ita quod in praedicta mundi parte 
      nul<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lum est elementum in puritate sue nature. et 
      impuri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tas corrndet corruptibilitati corporis hummani. quia 
      <lb ed="#A" n="78"/>talis elementorum confusio pro corruptibili vita 
      con<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ueniens est. Est etiam alia impuritas culpabilita 
      <lb ed="#A" n="80"/>ti hominis correspondens: et est indignitas seu 
      idonei<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tatis carentia ad susceptionem innouationis 
      predi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cte propter peccata in hac parte mundi commissa tam 
      <lb ed="#A" n="83"/>ab hominibus quam ab angelis malis quorum modo communis est 
      <lb ed="#A" n="84"/>habitatio in isto aere caliginoso. Purgatio autem 
      <lb ed="#A" n="85"/>mundi a prima impuritate erit per separationem 
      cuiuscum<lb ed="#A" n="86" break="no"/>que nature extranee a quilibet elemento. Purgatio 
      <lb ed="#A" n="87"/>autem a secunda impuritate erit quaedam mundi 
      reconcili<lb ed="#A" n="88" break="no"/>atio ad similitudinem illius qua reconciliatur ecclesie 
      pro<lb ed="#A" n="89" break="no"/>phanate
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2602">
      ¶ Secundum declaro quod ista purgatio 
      fi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>et per igne. quia sicunt dicit philosophus li. ii de generationem: natumr 
      <lb ed="#A" n="91"/>ra ignis est congregare homogenea et segregare 
      ethe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rogenea. Sed prima mundi ipuritas est propter 
      confu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sionem rerum nature diuerse. et purgatio erit per 
      confu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sionis separationem. ergo ad illam purgationem conueniens 
      <lb ed="#A" n="95"/>erit natura ignis: cuius virtus est eiusdem nature 
      con<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gregare et dispositiones extraneas segregare ab 
      <lb ed="#A" n="97"/>eis. sicut docet experientia in purgatione auri est 
      ar<lb ed="#A" n="98" break="no"/>genti. Ad purgandum etiam ab alia impuritate 
      ma<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gis congruus est ignss. quia peccata committuntur ex 
      inor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dinato amore qui est ignis spiritualis immundus. ideo ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>reconciliandum mundum propter indignitatem que est in 
      <lb ed="#A" n="102"/>eo propter inhabitationem peccatorum conueniens est ignis 
      <lb ed="#A" n="103"/>qui inter elementa magis repraesentat qualitates corporum 
      <lb ed="#A" n="104"/>gloriosorum propter eius luminositatem: subtilitatem: et 
      acti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ualitatem maiorem et virtutem sui impermixtionem cum 
      va<lb ed="#A" n="106" break="no"/>poribus terreis et aqueis: quamuis hic inferior cum 
      ma<lb ed="#A" n="107" break="no"/>teria aliena sit ad mixtus. vnde praesens est sicut ignis in 
      sphe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ra sua
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2647">
      ¶ Tertium quod ille ignis non purgabit 
      mudi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>iuntum ad illam partem qua est vltra medium aeris interstiu¬s 
      <lb ed="#A" n="110"/>tium. quod sic declaro: quia vltra medium interstitium iio 
      <lb ed="#A" n="111"/>est locus deputatus habitationi hosum pro 
      corrupti<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bili statu
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2658">
      ¶ Ille enim aer propter sui subtilitatem non est 
      <lb ed="#A" n="113"/>bene vite hominis proportionatus. vnde et philosophi quando 
      <lb ed="#A" n="114"/>asendentes in cacumine alicuius montis transcct. 
      <!--243.xml-->
      <pb ed="#A" n="244"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dentis locum illum portabant spongias plenas aqua 
      <lb ed="#A" n="2"/>ad aerem incrassandum. Et secundum glo. super illud Gene. 
      <lb ed="#A" n="3"/>vii. Operti sunt montes excelsi. sunt qui putant 
      alti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tudine montium non fuisse tantam ante diluuium 
      quan<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ta est hodie. quia vt dicitur ibidem quindecim cubitis 
      al<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tior fuit aqua super montes quos operuerat. Sed certum 
      <lb ed="#A" n="7"/>est quod ille ignis tantum ascendet quantum aquae diluuii 
      <lb ed="#A" n="8"/>ascenderant: secundum glo. ii. Pet. iii. Mali etiam 
      angeli<lb ed="#A" n="9" break="no"/>locum illum inhabitare prohibentur diuina virtute. et ide 
      <lb ed="#A" n="10"/>igne purgari non indiget tota pars mundi. Quamuis 
      <lb ed="#A" n="11"/>enim angeli peccauerunt in celo empyreo et homo ei 
      <lb ed="#A" n="12"/>terrestri paradiso qui medium aeris intersticium 
      trant<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cendit: non tamen propter hoc igne purgabuntur. quia loca 
      <lb ed="#A" n="14"/>illa purgata fuerunt cum peccato commisso. quia statim 
      <lb ed="#A" n="15"/>peccatores de illis locis depulsi fuerunt et pro 
      pur<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gatione sufficit. In corporibus etiam celestibus non est 
      <lb ed="#A" n="17"/>aliqua impuritas per admixtionem nature 
      extra<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nee. quia non sunt receptiua peregrinarum impressionti 
      <lb ed="#A" n="19"/>praeuis etiam aer et ignis in suis confiniis sint 
      quodam<lb ed="#A" n="20" break="no"/>modo confusa et in supermna aeris parte generentur 
      que<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dam impressiones calide et sice scilicet asub ascendens. 
      <lb ed="#A" n="22"/>et ignis perpendicularis: lancea: candela rotunda. vt 
      pa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tet per philosophum. ii. Metheo. Quarum impressionum 
      mate<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ria est vapor siccus. Ex hoc tamen in illis partibus non 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>trahitur talis impuritas quae fit igne conflagrationis 
      pur<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ganda. Unde ille ignis non plus ascendet quam 
      ascende<lb ed="#A" n="27" break="no"/>runt aque diluuii secundum Aug. xx. de ciui. Et secundum 
      glo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sam super illud. ii Pet. iii. In quo celi Incipiet autem 
      <lb ed="#A" n="29"/>praedictus ignis purgare aerem in superiori parte quae 
      pur<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ganda est. et veniet successiue descendendo inferius 
      <lb ed="#A" n="31"/>Cuius vna ratio est. quia quasi in medio interstitio est 
      ha<lb ed="#A" n="32" break="no"/>bitatio demonum vsque ad iudicium quai prius 
      peccaue<lb ed="#A" n="33" break="no"/>runt. ergo ille ignis vt dei instrumentum purgabit 
      no<lb ed="#A" n="34" break="no"/>natur ali virtute: quia ignis naturaliter tendit sursum non 
      <lb ed="#A" n="35"/>deorsum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2747">
      ¶ Quartum quod ille ignis illam partem que est 
      <lb ed="#A" n="36"/>infra ita purgabit quod eius substantiam non consumet. 
      Un<lb ed="#A" n="37" break="no"/>de Augustinus de ciui. lir. xx. et autor de eccliasticis 
      do<lb ed="#A" n="38" break="no"/>gmatibus. Elementa in suis essentiis remanebunt 
      <lb ed="#A" n="39"/>et hoc rationabile est. Mundus qui seruiuit homini 
      re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>munerato homine secundum modum suum debet 
      remune<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rari: quod non fieret si destrueretur. et elementa 
      rema<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nebunt in suis essentiis cum suis qualitatibus. quia sicut 
      <lb ed="#A" n="43"/>terra stat in eternum sic alia elementa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2767">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mentum dicendum quod illa glosa quae loquitur de totali 
      con<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sumptione duorum lementorum non tenetur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2775">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2777"> 15 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2779">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum ignis conflagrationis erit 
      <lb ed="#A" n="47"/>eiuidem speciei cum igne elementari: Arguitur quod nen 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia natura ignis elementaris est conuertere illud in 
      <lb ed="#A" n="49"/>quod agit in sui naturam: sed ignis conflagrationis 
      <lb ed="#A" n="50"/>aget in alia elementaznec tamen ea conuertet in sui 
      natu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ram. quia elementorum essentie remanebunt vt dictum 
      <lb ed="#A" n="52"/>est: ergo non erit eiusdem speciei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2797">
      ¶ In contrarium 
      ar<lb ed="#A" n="53" break="no"/>guit sic. quia quod non est ignis nisi equiuocenom 
      <lb ed="#A" n="54"/>habet ignis virtutem. sicut qui non est homo nisi 
      <lb ed="#A" n="55"/>equiuoce non habet virtutem hominis. Sed si 
      il<lb ed="#A" n="56" break="no"/>le ignis non esset eiusdem speciei cum igne elementa 
      <lb ed="#A" n="57"/>ri non esset ignis nisi equiuoce ergo non esset habitu¬ 
      <!--243.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>rus virtutem ignis: quod est falsum. Respondetur secundum sanus 
      <lb ed="#A" n="59"/>ctum Bonauen. et Rich. vbi supra. q. ii quod ignis 
      confla<lb ed="#A" n="60" break="no"/>grationis erit eiusdem speciei cum igne elementari. quod 
      <lb ed="#A" n="61"/>dupliciter potest probari. quia purgatio mundi quae fuit 
      <lb ed="#A" n="62"/>per aquam eiusdem speciei fuit cum ista. ergo a simili 
      purga<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tio futura modi erit per ignem eiusdem speciei cum 
      ele<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mentari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2830">
      ¶ Preterea illud verbum Gen. i. Et requieuit 
      <lb ed="#A" n="65"/>deus ab omni opere die septimo: exponitur sic: quod cessauit 
      <lb ed="#A" n="66"/>a creando nouas species rerum. sed si ignis 
      conflagra<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tionis non foret eiusdem speciei cum igne elemnentari: 
      <lb ed="#A" n="68"/>produceret deus specim que non erat producta tunc. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Ad argumentum dicendum est quod maior 
      intelligen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>da est quando agit pure naturaliter: ille autem ignis agit 
      <lb ed="#A" n="71"/>vt instrumentum virtutis diuine. Guill. tamen dicit quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>potest dici quod creabitur in determinato loco seu 
      ge<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nerabitur circa terram non circundans: et ambulabit 
      <lb ed="#A" n="74"/>hincinde purgans feces peccatorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2854">
      ¶ Sed vtrum 
      sphe<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ram ignis ascendit purgans eam: Scotus dicit quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>non. quia nihil impuritatis habet: cum sit in sua 
      <lb ed="#A" n="77"/>sphera maxime actiua. nec fumi sacrificiorum 
      idolo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rum aut feces peccatorum aliorum vsque ad locum illum 
      ascen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>derunt ex quo multum distet. Et concordare videtur 
      Ri<lb ed="#A" n="80" break="no"/>char. cum Guiller. dicens Rich. Uidetur ergo mihi 
      <lb ed="#A" n="81"/>dicendum quod illius ignis productio supernaturalis erit 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sicut enim eius actio supernaturaliter erit et cum 
      <lb ed="#A" n="83"/>hoc erit in eo aliqua naturalis aptitudo ad illam 
      ope<lb ed="#A" n="84" break="no"/>rationem ad quam applicabitur a diuina virtute 
      principa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>liter mouente: quia ille ignis erit virtutis diuine 
      instru<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mentum. sic inquit Richar. non nego quin 
      productio<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nem huius ignis praecedat vehemens siccitas 
      na<lb ed="#A" n="88" break="no"/>turaliter generata illius ignis productioni 
      natura<lb ed="#A" n="89" break="no"/>liter concordans: non tame sicut dispositio 
      neccs<lb ed="#A" n="90" break="no"/>saria sed congrua. Ista enim non contradicunt quod res 
      <lb ed="#A" n="91"/>sit supernaturaliter producta et naturalem virtutem habe 
      <lb ed="#A" n="92"/>at in operatione. Adam enim supernaturaliter fuit 
      produ<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctus: et tamen naturales habuit operationes sicut etiam 
      <lb ed="#A" n="94"/>mundus. Res ergo non dicitur supernaturalis quia supernatum: 
      <lb ed="#A" n="95"/>raliter producta: sed quia naturam cleuans vltra 
      su<lb ed="#A" n="96" break="no"/>am naturalem facultatem sicut est gratia in anima. nec 
      <lb ed="#A" n="97"/>per ista ntgat illius ignis operationem naturalem 
      <lb ed="#A" n="98"/>Sed di. An ignis iste praecedet iudicium: Respondet 
      <lb ed="#A" n="99"/>Rich. vbi supra. q. iiii. quod quantum ad sui initium 
      prece<lb ed="#A" n="100" break="no"/>det et con comitabitur quantum ad sui progressum. 
      seque<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tur vero quantum ad sue operationis complementum 
      <lb ed="#A" n="102"/>Ut enim aliqui dicunt igne illo incipiente mundum 
      <lb ed="#A" n="103"/>purgare in superiori parte que purganda est christs 
      <lb ed="#A" n="104"/>incipiet venire ad locum iudicii: et statim ad eius 
      <lb ed="#A" n="105"/>preceptum motus celi cessabit et resurgent mortui 
      <lb ed="#A" n="106"/>qui tunc inuenientur mortui. et illi qui tunc 
      inuc<lb ed="#A" n="107" break="no"/>entur viuentes valde cito morientur propter cessationem 
      <lb ed="#A" n="108"/>motus celi. Sed melius dicit Lyra super epistolam 
      <lb ed="#A" n="109"/>Thes. quantum ad hoc quod omnes simlis resurgent in 
      mo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mento: in ictu oculie. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e2936">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e2938">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2940">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum ignis ille purgabit 
      ali<lb ed="#A" n="112" break="no"/>quos electos: Arguitur quod non. quia Augustinus. xx. d 
      <lb ed="#A" n="113"/>ciui. dicit quod possumus dicere electos futuros etiam 
      <lb ed="#A" n="114"/>in superioribus partibus quo ita non ascendet fiamma 
      <!--244.xml-->
      <pb ed="#A" n="245"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>illius incendii quemadmodum nec vnda diluui. ero 
      ile<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ignis non tagit electos. Item tempus purgationis 
      debe<lb ed="#A" n="3" break="no"/>precedere timprus retributionis. sed ille ignis erit in 
      ten<lb ed="#A" n="4" break="no"/>pore retributionis: ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e2966">
      ¶ In contrarium dicit 
      Ma<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gister in. iiii. dist. xlv. de illo qui suffragiis indigens 
      <lb ed="#A" n="6"/>in articulo consummationis seculi cum reliquis migrabit 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod existimat eum quasi per ignem transeuntem saluari 
      <lb ed="#A" n="8"/>ergo aliqui per illum tuc purgabuntur. Respondet Rich. vbi 
      <lb ed="#A" n="9"/>supra. q. v. quod electorum quidam inuenientur in aduentum iud 
      <lb ed="#A" n="10"/>cis qui nunquam soluerunt mortis tributum. et istorum 
      illi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>qui indigebunt purgatione per illum ignem purgabuntur. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Aliis vero electis non ingeret molestiam. vt tamen dicunt 
      <lb ed="#A" n="13"/>aliqui interficiet eos sine dolore. quia aget in eos vt 
      <lb ed="#A" n="14"/>instrumentum diu. ne iusticie: non secundum propriam virtutem 
      <lb ed="#A" n="15"/>Mihi ait Rich. non videtur dicendum quod ille ignis 
      in<lb ed="#A" n="16" break="no"/>terficiat electos qui in aduentum iudicis inuenientur. 
      <lb ed="#A" n="17"/>viui nihil habentes purgabile sed morientur propter 
      <lb ed="#A" n="18"/>cessationem motus celi. quamuis enim caelum per sui cessatio 
      <lb ed="#A" n="19"/>nem am motu non sit amissurum omnem sui influentiam. tamen 
      <lb ed="#A" n="20"/>postquam cessabit motus eius non habebit influentiam 
      <lb ed="#A" n="21"/>proportionatam ad continuationem animalis vite. vnde rabbi 
      <lb ed="#A" n="22"/>Moyses dicit quod si quiesceret cor a motum suo quasi in 
      <lb ed="#A" n="23"/>ictu oculi moreretur homo: et destruerentur motus eius et 
      <lb ed="#A" n="24"/>virtutes. Sic si celi motus quiesceret per punctum hore 
      <lb ed="#A" n="25"/>periret mundus in vniuerso suo et destruerentur omnia 
      <lb ed="#A" n="26"/>scilicet corporalia quae sunt in ipso. sed nimis dicit: quia 
      pro<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pter cessationem motus eius non destruerentur ipsa 
      cor<lb ed="#A" n="28" break="no"/>poralia celestia nec elementa
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3021">
      ¶ Alii autem dicunt quod 
      an<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tequam cesset motus celi omnes homines erunt mortui. quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>ante cessationem motus eius erit quaedam distemperantia 
      <lb ed="#A" n="31"/>in aere per caloris excessum per quem omnes homines qui tunc 
      <lb ed="#A" n="32"/>inuenientur viui morientur. et secundum hoc pro tanto dicitur quod aliqu 
      <lb ed="#A" n="33"/>inuenientur viui in aduentum iudicis. quia aliqui adhuc 
      <lb ed="#A" n="34"/>erunt viuentens ante iudicis aduentum valde 
      pari<lb ed="#A" n="35" break="no"/>et etiam ante ignem conflagrationis qui tamen morientur parum 
      <lb ed="#A" n="36"/>antequam christus veniat ad iudicium et etiam antequam 
      veni<lb ed="#A" n="37" break="no"/>at ille. ignis. Corpora tamten illorum electorum qui viui inuent 
      <lb ed="#A" n="38"/>entur in aduentum iudicis vel parum ante per illum ignem 
      <lb ed="#A" n="39"/>incinerabuntur: vt more alioruma cineribus sit 
      resurre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctio eorum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3050">
      ¶ Ad primum dicendum quod Augustinus. ibi loquitur 
      <lb ed="#A" n="41"/>de sanctis postquam resurrexerint. quod patet. quia parum 
      <lb ed="#A" n="42"/>post verba praedicta subdit quod nec ignem 
      conflagratio<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nis illius partimescent immortales atque incorruptibus 
      <lb ed="#A" n="44"/>les facti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3062">
      ¶ Ad secundm dicendum quod parum ante 
      iudi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cium quando incipiet ignis ille mundum purgare ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>huc erit tempus purgationis. quia incipiet modum 
      purga<lb ed="#A" n="47" break="no"/>re ante iudicium: et tunc adhuc inuenientur aliqui 
      <lb ed="#A" n="48"/>purgandi etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3074">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3076"> 17 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3078">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum ille ignis reprobos 
      cru<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ciabit: Arguitur quod no. quia non decet eos igne duplicter 
      <lb ed="#A" n="51"/>corporali cruciari. sed ipsi cruciantur igne infernali ergo in 
      <lb ed="#A" n="52"/>cruciabuntur conflagrationis igne: quia erit alius ab 
      <lb ed="#A" n="53"/>igne infernali
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3091">
      ¶ Item Aug. xx. de ciui. dicit: quod impiis 
      <lb ed="#A" n="54"/>in eternum ignem fissis tunc figura huius modi munda 
      <lb ed="#A" n="55"/>norum ignium conflagratione peribit. ergo impiis existentibus in 
      <lb ed="#A" n="56"/>inferno ignis conflagrationis erit superterra. ergo non 
      cru<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ciabit eos.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3102">
      ¶ In contrarium Magister in. iiii. di. xivii. dicit 
      <!--244.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod ille ignis malis qui reparti fuerint viui erit 
      con<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sumptio. ergo cruciabit eos. vnde Psalmus Ignis ante ipsum 
      <lb ed="#A" n="60"/>praecedet et inflammabit in circumitu inimicos eius. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Respondet Rich. vbi supra. q. vi. quod ille ignis cruciabit 
      <lb ed="#A" n="62"/>reprobos etiam ante iudicium. quia statim cruciabit 
      <lb ed="#A" n="63"/>eos cum resurrexerint: sequente etiam iudicio illo igne 
      <lb ed="#A" n="64"/>cruciahuntur: et forte tunc igne infernali non 
      cruci<lb ed="#A" n="65" break="no"/>abuntur. quia ille ignis non exibit de inferno. sed tunc 
      <lb ed="#A" n="66"/>ignis conflagrationis vicem eius supplebit reprobos 
      <lb ed="#A" n="67"/>cruciando. Cruciabit etiam eos post iudicium. quia omnes 
      <lb ed="#A" n="68"/>reprobos cum omnibus mundi sordibus inuoluet et 
      prae<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cipitabit in infernum. Quod eeiam in illo igne erit 
      ipu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rum virtute diuina segregabitur a puro et descendet 
      <lb ed="#A" n="71"/>in infernum ad augendum in perpetuum reproborum 
      cru<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ciatum: non autem quod in illo est lucidum et subtile. Et de 
      <lb ed="#A" n="73"/>hac ignis intercisione exponunt quidam illud verbum 
      <lb ed="#A" n="74"/>consalmiste Uox domini intercidentis flammam ignis. Ex 
      <lb ed="#A" n="75"/>quibus infertur quod ille ignis conflagrationis habebit 
      <lb ed="#A" n="76"/>actionem triplicis ignis scilicet elementaris: quia incinerabit. 
      <lb ed="#A" n="77"/>purgatorii: quia purgandos purgabit. et infernalis: 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia reprobos cruciabit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3154">
      ¶ Ad primum dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="79"/>non est inconueniens quod igne duplici crucientur. 
      ratio<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nabile enim est vt eorum cruciatus augeatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3162">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="81"/>dicendum quod illud verbum sic est intelligendum: aut quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>illud quod remanet purum de illo igne quod descendet 
      <lb ed="#A" n="83"/>in infernum consummabit electorum purgationem: aut 
      <lb ed="#A" n="84"/>opinando loquitur: sicut etiam alias solitus est loqui. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3175">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3177">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3179">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum ille ignis desinet esse 
      <lb ed="#A" n="86"/>Respondet Richar. vbi supra. q. vii. quod ad hoc dicunt 
      qui<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dam quod illud purum quod de illo igne non descendet in 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>fernum reseruabitur in superioribus ad accidentalem gloriam 
      ele<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ctorum. Sed illud non intelligo. quia si remaneret: aut 
      <lb ed="#A" n="90"/>remaneret inferius: aut igni coniunctus in sphera sua. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Non primo modo: quia esse inferius derogaret nature 
      <lb ed="#A" n="92"/>ignis puri. Nec secundo modo: quia alia tria elementa 
      <lb ed="#A" n="93"/>essent minora: quia de parte materie cuiuslibet illorum 
      <lb ed="#A" n="94"/>ignis ille supernaturaliter producetur. Unde probabilius 
      vi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>detur Rich. quod complete paracto purgationis officio in 
      <lb ed="#A" n="96"/>praeiacentem materiam resoluetur: et transmutabitur pars 
      <lb ed="#A" n="97"/>in terram puram: pars in aquam puram: pars in aerem 
      <lb ed="#A" n="98"/>purum. Et sic ista tria elementa non remanebunt in 
      <lb ed="#A" n="99"/>suis essentiis minorata. Et fiet ista tramsmutatio 
      <lb ed="#A" n="100"/>virtute supernaturali ficut ignis productus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3217">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3219">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3221">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum innouatio mundi erit 
      ali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ud quam eius purgatio: Arguitur quod non. quia vnius 
      con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>trarii generatio est alterius corruptio: et econuerso 
      <lb ed="#A" n="104"/>secundum Philosophum. i de generatione. sed mundi vetustas et 
      <lb ed="#A" n="105"/>nouitas sunt contrarii. ergo sua purgatio erit sua 
      in<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nouatio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3237">
      ¶ Item recessus a termio a quo et accessus 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad termisnum ad quem non sunt duo motus sed vnus. ergo 
      <lb ed="#A" n="108"/>similiter recessus a vetustate qui est purgatio: et accessus 
      <lb ed="#A" n="109"/>ad nouitatem qui est innouatio sunt idem motus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3246">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="110"/>contrarium arguitur. quia corruptio non est generatto. sed 
      <lb ed="#A" n="111"/>purgatio modi erit corruptio sue impuritatis. ergo sua 
      <lb ed="#A" n="112"/>innouatio erit generatio puritatis. ergo sua 
      purga<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tio non erit sua innouatio. Respondetur secundum Rich. quod 
      impos<lb ed="#A" n="114" break="no"/>sibile est mutationem non habere aliquam rem positiuam pro 
      <!--245.xml-->
      <pb ed="#A" n="246"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>termino a quo vel pro termino ad quem. Et quia privatio 
      <lb ed="#A" n="2"/>nullam dicit rem positiuam quamuis sit in re positiua. 
      <lb ed="#A" n="3"/>ideo corruptio priuationis non potest esse aliud realiter quam 
      <lb ed="#A" n="4"/>generatio habitus. Sed quando illud quod corrumpitur est 
      <lb ed="#A" n="5"/>res positiua disticta a re positiua quae generatur tunc 
      <lb ed="#A" n="6"/>corruptio vnius realiter non est idem quod generatio 
      ab<lb ed="#A" n="7" break="no"/>trius. Cum ergo per purgationem modi remouenda sit ab 
      ele<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mentis aliqua res positiua derogans sue puritati: 
      se<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quitur quod eius purgatio per quam impuritatis fiet 
      cor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ruptio et sua in nouatio quae non tantum dicit sue 
      purita<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tis restitutionem: sed vltra hoc alicuius nobilitatis 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ceptionem realiter different. Aliud ergo erit realiter mundi 
      <lb ed="#A" n="13"/>purgatio et eius innouatio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3294">
      ¶ Ad primum 
      argumen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tum dicendum quod generatio vnius etc id est ad vnum sequitur 
      <lb ed="#A" n="15"/>aliud
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3302">
      ¶ Ad secundum argumentum dicendum quod non est simili 
      <lb ed="#A" n="16"/>quia spaclum a quo receditur et spacium ad quod acceditur 
      conti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nua funt. duo autem contraria distincta sunt secundum 
      for<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mam. Sed si pouerentur duo loca discontinua: 
      mo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tus a termino primi loci vsque ad finem eius essent due 
      <lb ed="#A" n="20"/>motus saltem nisi illa duo respicerent mobile: vt vnum 
      <lb ed="#A" n="21"/>spacium propter eius contiguitatem 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3319">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3321"> 20 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3323">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum motus corporum 
      celesti<lb ed="#A" n="23" break="no"/>um cessabit: Arguitur quod non. quia nihil auferetur ei quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>sit nature sue conueniens. sed motus corporum celestium 
      <lb ed="#A" n="25"/>naturalis est saltem quantum ad naturalem aptitudinem 
      <lb ed="#A" n="26"/>mobilis ad illum motum. ergo motus non remouebitur ab eis 
      <lb ed="#A" n="27"/>In contrarium dicitur Apoca. x. quod angelus iurauit quod 
      <lb ed="#A" n="28"/>tempus non erit amplius. sed impossibile est esse motum 
      <lb ed="#A" n="29"/>sine tempore: ergo motus celi cessabit secundum illud Esa. lx. Non 
      <lb ed="#A" n="30"/>occidet vltra sol tuus. Respondet Rich. vbi supra. art. ii. 
      <lb ed="#A" n="31"/>q. ii quod in modi innouatione cessabit motus 
      celestiu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>corporum non per naturam sed per voluntatem 
      intelligentia<lb ed="#A" n="33" break="no"/>rum mouentium obedientiam voluntati creatoris in 
      de<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sinendo mouere: sicut ex amore eius modo sibi 
      obedi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>unt in mouendo. Intelligentie enim mouent illa 
      cor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pora vt per motum eorum fiat renouatio influentiarum 
      <lb ed="#A" n="37"/>et temperatia quae requiritur ad generationem et 
      corruptio<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nem quousque impleatur numerus electorum. Omnem autem quod propter 
      <lb ed="#A" n="39"/>aliquem fine mouetur illo fine habito rationabile est vt 
      <lb ed="#A" n="40"/>quescat ab illo motu. Nec enim dici potest illa non 
      mo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ueri propter aliquem finem: quia tunc motus eorum esset ina. 
      <lb ed="#A" n="42"/>nis nec propter finem qui adquiri non possit. Quia cum 
      na<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tura secundum philosophum actionem non recipiat impossibile est 
      com<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pleri: multofortius non ordinasset intelligentias 
      il<lb ed="#A" n="45" break="no"/>la mouere corpora propter quae non possit haberi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3378">
      ¶ Ad 
      argi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mentum dicendum quod caelu quantum est ex parte sua non magis 
      <lb ed="#A" n="47"/>habet naturalem aptitudinem ad motum quam ad quietem 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia per neutrum eorum in se accipit aliquam perfectionem vel i 
      <lb ed="#A" n="49"/>dit. tamen naturalis aptitudo sua magis est pro tempore suo 
      <lb ed="#A" n="50"/>quo dehet moueri vt moueatur motu circulari quam 
      re<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cto. quia secundum philosophum i. celi et modi non sit graue nec 
      le<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ue contra naturam suam esset moueri motum recto 
      deor<lb ed="#A" n="53" break="no"/>sum qui motus competit grauibus vel sursum qui mot 
      <lb ed="#A" n="54"/>competit leuibus. Preterea ratione figure quae est circularis 
      <lb ed="#A" n="55"/>maiorem aptitudinem naturalem habet ad hoc vt 
      circula<lb ed="#A" n="56" break="no"/>riter moueatur quam recte. Et quamuis secundum philosophum. v. phys. 
      <lb ed="#A" n="57"/>quies ante motum contrarietur motui extendendo nomen¬ 
      <!--245.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>contraietatis ad oppositum: quae est inter priuationem et 
      <lb ed="#A" n="59"/>habitum. non sic est de quiete post motum. Unde Magister in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="60"/>di. xlviii. dicit in littera quod sol et luna post iudicium non 
      <lb ed="#A" n="61"/>tendent ad occasum sed stabunt in ordine suo quo 
      cre<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ati. sunt 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3423">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3425">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3427">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum corpora supercelestia 
      remu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nerabuntur: Arguitur quod non. quia nihil quod perit remunc 
      <lb ed="#A" n="65"/>rabitur. sed caeli peribunt. ergo corpora supercelestia non 
      remu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nerabuntur. Mior patet Heb. i. Et tu in principio 
      <lb ed="#A" n="67"/>terram fundasti. et sequitur: ipsi peribunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3440">
      ¶ Item hoc probatur 
      <lb ed="#A" n="68"/>ratione. quia nihil praemiatur nisi quod meretur: et nihil meretur 
      <lb ed="#A" n="69"/>nisi quod voluntarie seruit: et nihil voluntarie seruit 
      <lb ed="#A" n="70"/>nisi quod habet liberum ar. qualia non sunt corpora celestia ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Item dupliciter contingit mereri ex opere. Aut quia factum 
      <lb ed="#A" n="72"/>ex charitate. autm quia laboriosum. sed corpora 
      supercele<lb ed="#A" n="73" break="no"/>stia non faciunt quicquam ex charitate: nec mouentur cum 
      <lb ed="#A" n="74"/>labore. quia dicit philosophus quod mouentur sine labore et pena. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3458">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ In contrarium dicitur Esa. xxx. Erit lux lune sicut lur 
      sco<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lis: et lux solis sicut septem dierum. Glo id est sol et luna 
      prae<lb ed="#A" n="77" break="no"/>mium sui laboris percipient. Quod probatur etiam ratione. quia 
      <lb ed="#A" n="78"/>ordo est in vniuerso conuenientissimus. ergo vno 
      melio<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rato quod est de perfectione vniuersi necesse est omnia 
      melio<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rari. sed corpora supercelestia sunt de constitutione 
      vni<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uersi. ergo aut ordo corrumpitur: aut si homo nobilitatur 
      <lb ed="#A" n="82"/>necesse est et illa nobilitari. Respondet so. Bona. in iii. 
      <lb ed="#A" n="83"/>di. xl viii. ar. ii. q. i. quod tripliciter est aliquid remunerabi 
      <lb ed="#A" n="84"/>le. Primo modo quod est aptum natum mereri: et hoc est li. ar. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Alio modo quod est ipsi merenti coniunctum: vt 
      corpus<lb ed="#A" n="86" break="no"/>humanum. Tertio modo quod est ad ipsum ordinatum sicut ad 
      <lb ed="#A" n="87"/>obsequium: secundum hoc premiatur aliquando in seipso: aliquando in 
      cor<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pore: aliquando ex eis quae sunt sibi vtilia. Sic etiam pro 
      <lb ed="#A" n="89"/>miatur in seipso in corpore et etiam in ipso modo qui eius est 
      <lb ed="#A" n="90"/>habitaculum. Unde corpora celestia praemiari non est aliud 
      <lb ed="#A" n="91"/>quam hominem praemiari in illis: quia dominus totum mundum hominis 
      <lb ed="#A" n="92"/>amore faciet pulcriorem. et ideo quia propter hominem 
      prae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>miantur corpora supercelestia: secundum ea proprietatem 
      praemian<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tur secundum qua sunt consona corporibus gloriosis. hec autem est 
      <lb ed="#A" n="95"/>lux: et ideo in luce et splendore augebuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3506">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#A" n="96"/>argumentum dicendum quod ille textus consequent exponitur per 
      <lb ed="#A" n="97"/>illud
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3514">
      ¶ Et sicut amictum mutabis eos et mutabuntur. ideo 
      <lb ed="#A" n="98"/>non deicuntur perire quia desinant: sed quia pulcriora 
      effici<lb ed="#A" n="99" break="no"/>untur et innouantur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3521">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ipsa non 
      me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rentur: sed homo meretur et in eis remumeratur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3526">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#A" n="101"/>dicendum quod labor dicitur dupliciter. Uno modo profte. et sic dicitur 
      <lb ed="#A" n="102"/>opus penale. et hoc modo nec corpora celestia nec 
      angdli<lb ed="#A" n="103" break="no"/>boni laborant. Alio modo communiter. et sic dicitur labor quodcuque 
      <lb ed="#A" n="104"/>obsequium: secundum quem modum dicuntur angeli 
      labora<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re in vinea domini et circa nos: quia nobis obsequum 
      <lb ed="#A" n="106"/>cuxm sicut et corpora celestia. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3543">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3545">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3547">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Utrum inouabuntur elementa: At 
      <lb ed="#A" n="108"/>guitur quod non. quia. i. Cor. vii. dicitur Preterit figura huius 
      <lb ed="#A" n="109"/>modi. Cum ergo figura respiciat quantitatem et dispositio 
      <lb ed="#A" n="110"/>nemspertium: non qualitatem: videtur ergo quod altrius figure erit 
      vni<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uersum. cum ergo modo sit circulare tunc fiet triangulare vel 
      <lb ed="#A" n="112"/>quadrangulare. sed hoc est inconueniens. ergo non innouabuntur 
      <lb ed="#A" n="113"/>elementa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3565">
      ¶ Item Si elementa innouabuntur: aute ergo 
      quan<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tum ad substantiam: aut quantum ad quantitatem. Non quantum ad 
      <!--246.xml-->
      <pb ed="#A" n="247"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>subsantiam. quia substantia erit eadem non recipiens magis et 
      mi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nus non quantum ad qualitatem. quia accidentia sunt inalterabilia. 
      <lb ed="#A" n="3"/>ergo nullo modo. Si dicas quod quantum ad qualitates erit in 
      <lb ed="#A" n="4"/>nouatio: quia qualitates iste transibunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3585">
      ¶ Contra. 
      for<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ma substanilis in materia est causa immediata ipsarum qualitatum 
      ele<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mentarium. ergo si posita casa immediata necessario ponti 
      <lb ed="#A" n="7"/>tur effectus si remanebit forma substantialis in matia et quae 
      <lb ed="#A" n="8"/>litates.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3596">
      ¶ In contrarium dicitur i. Cor. vii. Preterit 
      fi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>gura hui modi. Aut igitur in nihil aut in melius aut in 
      <lb ed="#A" n="10"/>peius. In nihil non: quia stat terra in eternum. Nom in 
      peiu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>quia si homo me lioratur et modos ergo im melius. sed quod senescit 
      <lb ed="#A" n="12"/>et in melius mutatur innouatur. ergo modos et elementa quae sunt 
      par<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tes modi innouabuntur. Respondet sanc. Bona. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="14"/>q. iii quod omnes res quantum est dese appetunt esse perpetuum 
      <lb ed="#A" n="15"/>et diuinum. Sed quaedam sunt forme quae appetunt 
      continua<lb ed="#A" n="16" break="no"/>re esse per multiplicationem sui in aitero: vtputa sunt 
      for<lb ed="#A" n="17" break="no"/>me accntentales et substantiles:. Quedam autem appetunt 
      conti<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nuare esse suum per continuam adherentiam cum materia: vt 
      <lb ed="#A" n="19"/>sunt forme et qualitates passiue. quia igitur post 
      iudi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cium auferetur ab elementis omnis ratio multiplicandi se et 
      <lb ed="#A" n="21"/>dabitur virtus continuandi se in se: quia erunt incorruptibilia 
      <lb ed="#A" n="22"/>Hinc est quod elementa quae habent qualitates actiuas dicum 
      <lb ed="#A" n="23"/>tur totaliter assumi. quia omnino auferetur ab eis ratio 
      age<lb ed="#A" n="24" break="no"/>di et se multiplicandi. Alia vero duo dicuntur in 
      meli<lb ed="#A" n="25" break="no"/>orem faciem restitui. quia appetitus continuandi in se esse qui modo 
      <lb ed="#A" n="26"/>est in eis secundu ese iperfectum perficietur. Manebunt ergo 
      qualita<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tes omnium elenntorum quantum ad substantiam sed quantum ad 
      rati<lb ed="#A" n="28" break="no"/>onem corrupitionis innouabuntur similiter et forme substantiales 
      <lb ed="#A" n="29"/>Ex quibus patet responsio ad argunta praeter hoc quod figura 
      <lb ed="#A" n="30"/>huius modi transibit Dicendum ad hoc quod figura dicitur 
      tri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>plciter. Uno modo dispositio ex clausione linearum: et hec 
      <lb ed="#A" n="32"/>non competit quantum ad terram: quia omnino est orbicularis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3652">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Secundo mo dicitur figura erterior rei facies siue 
      pul<lb ed="#A" n="34" break="no"/>critudo: et hec transibit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3659">
      ¶ Tertio modo figuratio dicit 
      <lb ed="#A" n="35"/>fictio vel fragilitas: vt vasa figuli. et sic etiam 
      transi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bit non substantia sed dispositio pertium quo ad terram et 
      pulcri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tudo et fragilitas. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3669">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3671"> 23 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3673">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum innouabuntur plante et anim 
      <lb ed="#A" n="39"/>malia: Arguitur quod sic. quia celi ornatus innouabitur 
      <lb ed="#A" n="40"/>vtque in corporibus supercelestibus: ergo pari ratione ornatus 
      terre<lb ed="#A" n="41" break="no"/>Sed ornatus terre sunt plante et animalia: alioquin si non 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nouabuntur: ergo remunerabitur terra sine ornatum et ide 
      <lb ed="#A" n="43"/>in perfecta. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3689">
      ¶ Item quae sunt nobiliora magis sunt de 
      per<lb ed="#A" n="44" break="no"/>fectione: sed vegetabilia et animalia sunt nobiliora 
      cor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>poribus elementaribus: quia habent vitam. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3696">
      ¶ Item 
      dif<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ferentie diuidentes genus sunt de perfectione vniuersi. sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>dintie accipiuntur penes hec duo: ergo hec ad vniuer 
      <lb ed="#A" n="48"/>si perfectionem dehent innouari. Respondet sanc. Bona. 
      <lb ed="#A" n="49"/>vbi supra. q. iiii. quod plante et animalia non innouabuntur propterea 
      <lb ed="#A" n="50"/>quod vltima eorum perfectio est corporalis per naturam et ortum et 
      ra<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dicem habent a materia: vnde non sunt idonea ad viuendum 
      <lb ed="#A" n="52"/>siue durandum eternaliter. Forme autem corporum 
      superce<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lestium sunt incorporales omnino. similiter forme elementorum in 
      <lb ed="#A" n="54"/>corporales sunt secundum totum et secundum partem quantum est in se. quia 
      <lb ed="#A" n="55"/>sunt corpora simplicia. Unde quod corrumpantur hoc est propter 
      <lb ed="#A" n="56"/>cictionem venientem ab extrinseco. et ideo remota illa 
      <lb ed="#A" n="57"/>actione remanent incorporales. Ex hoc patet quod plante et 
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>animalia non sunt ad ornatum terre: sed ad hominis obst 
      <lb ed="#A" n="59"/>quium: nec ad dei laudem: nec ad perfectionem vniuersi 
      <lb ed="#A" n="60"/>nisi secundum eum statum qui est corporalis et variabilis: et ide 
      <lb ed="#A" n="61"/>non oportet innouari vnde terra hebebit illum ornatum: 
      <lb ed="#A" n="62"/>nec oportet quod multiformis sit. imo ipsa 
      vnifor<lb ed="#A" n="63" break="no"/>mitas erit ei in ornatum. Et ex hoc patet primum quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>celi ornatus naturaliter est. dispositus ad 
      incorru<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ptionem. Similiter huiusmodi non conuenit eorum obsequium 
      pro<lb ed="#A" n="66" break="no"/>resurrectionem sicut obsequium solis et lune: et ideo non 
      <lb ed="#A" n="67"/>cremunerantur. Similiter sunt ad laudandum deum secundum 
      sta<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tum infirmitatis: quia ipse in se eis non est manifestus: sed 
      <lb ed="#A" n="69"/>cum in se cognoscetur sufficienter in se laudabitur. nec 
      <lb ed="#A" n="70"/>oportet ad hoc esse multitudinem naturarum. Similiter 
      <lb ed="#A" n="71"/>sunt de perfectione vniuersi quae est habitaculum hominis 
      vi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uentis corporaliter: sed postquam spirituales effecti non. 
      <lb ed="#A" n="73"/>et ideo concreata sunt homini quia homo alimoniis indiget 
      <lb ed="#A" n="74"/>et praeterea quia deus eum peccaturum praesciebat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3766">
      ¶ Ad illud ergo 
      <lb ed="#A" n="75"/>quod obiicitur quod illud quod nobilius est magi est de 
      per<lb ed="#A" n="76" break="no"/>fectione vniuersi Dicendum quod habere esse nobilius hoc 
      <lb ed="#A" n="77"/>est dupliciter. Uel quia permanentius: et quod sic est magis 
      <lb ed="#A" n="78"/>est de integritate vniuersi. Uel nobilius quia 
      comple<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tius: et hoc non magis est de integritate nisi cum 
      per<lb ed="#A" n="80" break="no"/>fectione completionis habeat incorruptionis 
      dura<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tionem. hoc enim ipso quod est corruptibile non est de 
      per<lb ed="#A" n="82" break="no"/>fectione
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3787">
      ¶ Ad secundum dicendum quod potest dici quod homini 
      <lb ed="#A" n="83"/>innouato omnes differentie quae spectant ad completionem 
      <lb ed="#A" n="84"/>eius saluantur: vt corporeum animatum: sensibile: rationale. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Alie differentie inaiatum: insensibile: irrationale dicunt 
      <lb ed="#A" n="86"/>perfectionem coniunctam imperfectioni. Unde 
      differen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tie quaedam sunt perfectiue simpliciter. quaedam perfectiue 
      <lb ed="#A" n="88"/>cum diminutione. Prime sunt de perfectione 
      vni<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uersi simpliciter. Secunde solum secundum vnum statum scilicet 
      infir<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mitatis qui transferetur in meliorem. Precedet quoque 
      iudi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cium generalis omnium resurrectio: et citatio 
      perem<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ptoria omnium.
    </p>
            </div>
            <!-- iudicium 4 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3815">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3817">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3819">
                  <lb ed="#A" n="93"/>Idicium 
      gene<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rale quarto Que concomitabuntur 
      iudi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cium ipsum. Nam postquam rex celorum christistus 
      <lb ed="#A" n="96"/>dimiserit angelos vt colligant cineres corporum et 
      <lb ed="#A" n="97"/>locent super sepulcrum cuiuslibet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3832">
      ¶ Matth. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Tunc mittet angelos suos et colligent etc. Deinde 
      <lb ed="#A" n="99"/>licentiabit animas beatorum ire ad sepulcra eorum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3839">
      ¶ Tunc 
      <lb ed="#A" n="100"/>incipiet christus domins venire cum sua pia genitrice 
      Ma<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ria et omnibus angelis ante ipsum portantibus signa 
      pa<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sionis sue: praecipietque angelis celum voluentibus vt 
      ces<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sent. et statim mittet multos angelos cum tuba et 
      <lb ed="#A" n="104"/>voce magna: citantes tam demones quam animas 
      repro<lb ed="#A" n="105" break="no"/>borum ad iudicium. Ipse vero rex stans in nubibus 
      supra<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dicet. Surgite mortui. Et hoc est quod dicitur i. Cor. 
      <lb ed="#A" n="107"/>xv. Canet enim tuba et mortui resurget incorrupti 
      <lb ed="#A" n="108"/>secundum Rich. in. iiii. dist. xliii. erit vox tube vox christi 
      <lb ed="#A" n="109"/>Iesu. Quod patet per illud Ioan. v. Mortui 
      au<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dient vocem filii dei: et qui audierint viuent. Et 
      sub<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dit Rich. sine praeiudicio videtur mihi quod non erit idem 
      <lb ed="#A" n="112"/>vox tube et vox archangeli: sed illa tria quae dicit apostolus. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Thes. iiii. In iussu et in voce archangeii et in tu¬ 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#A" n="248"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ba dei sic distinguuntur: quia Primo christus in suo 
      de<lb ed="#A" n="2" break="no"/>scensu pulueres seu partes quascumquaem colligi 
      mortu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>orum iubebit per ministerium angelorum Et hoc notatur 
      <lb ed="#A" n="4"/>cum dicitur: descendet in iussu. Secundo praecipiet ex ills 
      pul<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ueribus recollectis corpora reformari et reformatis 
      <lb ed="#A" n="6"/>animas vniri: que duo fient per virtutem diuinam. Et istud 
      <lb ed="#A" n="7"/>preceptum notatur cum dicitur: et in tuba dei
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3894">
      ¶ Tertio 
      archan<lb ed="#A" n="8" break="no"/>geli qui fuerunt custodes prouinciarum in prouinciis quas 
      <lb ed="#A" n="9"/>cust odierunt clamabunt fortiter et sensibiliter sono 
      ar<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ticulato et mediante aliqua sensibili creatura 
      forma<lb ed="#A" n="11" break="no"/>to quod omnes coram iudice compareant corporaliter 
      diffi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nitiuam sententiam et irreuocabilem audituri. Et illa vox 
      <lb ed="#A" n="13"/>notatur cum dicitur: et in voce archangeli. Hec Richar. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Statim autem congregatis vndique omnibus in locum 
      Io<lb ed="#A" n="15" break="no"/>saphat reprobis et circumquaque: electis vero in aera: 
      <lb ed="#A" n="16"/>fiet iudicium generale hoc modo: quod aperientur conscientie 
      <lb ed="#A" n="17"/>omnium tam clectorum quam reproborum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e3919">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e3921"> 25 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3923">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum tunc cognoscent homo omnia 
      <lb ed="#A" n="19"/>peccata que fecit: Arguitur quod non. quia quanto homo habet 
      <lb ed="#A" n="20"/>perfectiorem charitate: tanto magis dolet de his quibue 
      <lb ed="#A" n="21"/>offendit deum. Sed si electi perfectiorem in iudicio 
      ha<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bebunt charitatem quam habuerunt in hac vita. ergo si 
      cog<lb ed="#A" n="23" break="no"/>noscerent ea vehementer dolerent.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3939">
      ¶ Item reprobi non 
      <lb ed="#A" n="24"/>cognoscent bona quae aliquando fecerunt: quia de illis 
      gau<lb ed="#A" n="25" break="no"/>derent. ergo a simili nec electi cognoscent peccata quae aliquando 
      ha<lb ed="#A" n="26" break="no"/>buerunt: ne de ipsis doleret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3948">
      ¶ In contrarium dictat 
      <lb ed="#A" n="27"/>ratio vt accusantes: defendentes: testificantes 
      cogno<lb ed="#A" n="28" break="no"/>scant ea quae versantur in iudicio. sed secundum apostolum in 
      iudi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cio cogitationes erunt accusantes aut defendentes 
      <lb ed="#A" n="30"/>Roma. ii Conscientia illis testimonium perhibente. Et in 
      <lb ed="#A" n="31"/>iudicio omnia hominum facta versantur: ideo omnia tam bona quam 
      <lb ed="#A" n="32"/>nala ad memoriam reducentur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e3964">
      ¶ Respondet Rich. i. iii. 
      <lb ed="#A" n="33"/>di. xliii. ar. vii. q. i. quod in iudicio cognoscet 
      quili<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pet homo omnia peccata que fecit. Ratio enim dictat quod tam 
      il<lb ed="#A" n="35" break="no"/>is contra quos datur sententia quam illis pro quibus fertur sententia 
      mani<lb ed="#A" n="36" break="no"/>festari debeat causa vt non tantum assistentibus appareat 
      <lb ed="#A" n="37"/>rectitudo sententie iudicis: sed etiam illis contra quos profertur vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>etiam illi maiorem rationem habeant iusticia diligendi: et 
      <lb ed="#A" n="39"/>aliis non detur occasio murmurandi. Ideo dico quod in 
      <lb ed="#A" n="40"/>extremo iudicio mali cognoscent ea pro quibus 
      dana<lb ed="#A" n="41" break="no"/>buntur: et honi ea pro quibus praemiabuntur: vt mali ex illa 
      cog<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nitione amplius affligentur: et boni amplius consolabuntur. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Unde Gre. iiii. moralis. exponens illud psalmo. Misericordias 
      <lb ed="#A" n="44"/>domini in eternum cantabo etc. Quomodo misericordias domini in eter 
      <lb ed="#A" n="45"/>num cantat quae se miserum fuisse ignorat: etsi miserie 
      <lb ed="#A" n="46"/>transacte non meminit. vnde largienti mine laudes 
      <lb ed="#A" n="47"/>reddit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4000">
      ¶ Ad primum argumentum potest dici quod cum actus 
      <lb ed="#A" n="48"/>actiuorum sit in patiente disposito: electi eo quod 
      to<lb ed="#A" n="49" break="no"/>taliter erunt perfecti per gloriam: erunt totaliter 
      indispo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>siti ad susceptionem doloris: iuxta illud Apoca. xxi. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Dolor non erit vltra.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4011">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      ma<lb ed="#A" n="52" break="no"/>li cognoscent bona quae aliquando fecerunt et ex hoc ampltus 
      <lb ed="#A" n="53"/>affligentur. Magnus enim dolor est cum homo cognoscit 
      <lb ed="#A" n="54"/>multa perdidisse bona. Unde Boe. ii de consols. ait. 
      <lb ed="#A" n="55"/>In omni aduersitate fortune infelicissimum genus est 
      in<lb ed="#A" n="56" break="no"/>fortunii fuisse felicem. Uel potest dici quod reprobi post 
      <lb ed="#A" n="57"/>resurrectionem ita perfecte erunt a pena possessi quod omni¬ 
      <!--247.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>no erunt indispositi ad gaudii susceptionem. et licet 
      pla<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ceant eis bona quae fecerunt: quia sciunt se minus punitos 
      <lb ed="#A" n="60"/>quae si ea non fecissent: tamen illa complacentia nullum potrit 
      <lb ed="#A" n="61"/>eis gaudium generare propter ipsorum indispositionem 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad gaudendum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4043">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4045">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4047">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum liber vite sit dei filius: 
      <lb ed="#A" n="64"/>Arguitur quod sic. quia super illud psalio Deleantur de libro 
      vi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uentium: dicit glorsa de illa noticia qua praedestinauit et 
      praesci<lb ed="#A" n="66" break="no"/>uit conformes fieri imagini filii dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4058">
      ¶ Item Apoca. 
      <lb ed="#A" n="67"/>xx. Alius liber apertus est. Glo. Liber site 
      praedestina<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tio in qua omnes saluandi scripti sunt. Quod autem liber vite sit 
      <lb ed="#A" n="69"/>christus propter humanitatem videtur:. quia Greg. in moral. dicit 
      <lb ed="#A" n="70"/>Liber vite est visio iudicis aduenientis: quia vt quisque 
      <lb ed="#A" n="71"/>eum viderit mox teste conscientia quicquid boni vel 
      ma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>li fecerit intelliget. sed christus iudicaturus est in 
      for<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ma serui. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4076">
      ¶ Item Apocal. xx. glo dicit quod libei 
      <lb ed="#A" n="74"/>vite est christs: qui tuc potens omnibus apparebit. sed non 
      ap<lb ed="#A" n="75" break="no"/>parebit nisi secundum humanitatem. ergo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4083">
      ¶ Item Aug. xx. de 
      tri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ni. dicit quod vis quaedam diuina nomine libri intelligenda est qua 
      <lb ed="#A" n="77"/>fiet vt cuique bona et mala ad memoriam reuocentur 
      <lb ed="#A" n="78"/>Ergo liber dicitur illa virtus per quam homo de suis factis mi 
      <lb ed="#A" n="79"/>morabitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4095">
      ¶ In contrarium arguitur quod non sit dei filius 
      li<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ber ille: quia in libro est scripture impressio: in deo autem 
      <lb ed="#A" n="81"/>nulla est impressio. ergo si traslatio debet esse secundum 
      simili<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tudinem: non videtur talis transsatio recta. Respondet 
      san<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctus Bonauen. in. iiii. dist. xliii. ar. ii. q. i. quod libri 
      du<lb ed="#A" n="84" break="no"/>plex est proprietas. Una in se scilicet scientiae retentio. in simulr 
      <lb ed="#A" n="85"/>tate et vniformitate. et ratione huius proprietatis nomen 
      <lb ed="#A" n="86"/>libri transfertur ad dei noticiam. Alia proprietas est 
      <lb ed="#A" n="87"/>ad nos: quia per librum est in nobis oblitorum recordatio. 
      <lb ed="#A" n="88"/>et ratione huius transfertur ad vim illam per quam fit 
      recorda<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tio praeteritorum. Humanitas autem siue visio eius non dicitur 
      <lb ed="#A" n="90"/>liber. Et quod dicit Greg. et glo. intelligitur per quandam 
      <lb ed="#A" n="91"/>concomitantiam. Conceditur ergo quod liber dicitur dei noticia. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4124">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Ex praedictis patet responsio ad argumenta. Nam in 
      il<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lo libro non est expressio scripture: nec quantum ad illam 
      <lb ed="#A" n="94"/>similitudinem transfertur: imo in hac differunt: quia 
      li<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ber representat quod in eo fit. sed liber ille 
      represen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tat quod facit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4138">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4140">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4142">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Utrum omnia scribantur in libro 
      <lb ed="#A" n="98"/>vite: Arguitur quod sic. quia ipse dei filius est omnium 
      exemplar<lb ed="#A" n="99" break="no"/>et omnia cogscit qui dicitur liber vite. Psalmus Et in libro tuo 
      <lb ed="#A" n="100"/>omnes scribentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4153">
      ¶ Item videtur quod mali etiam scribantur in 
      co<lb ed="#A" n="101" break="no"/>qua dicitur in psalmo Deleantur de libro viuentium. sed nihil de 
      <lb ed="#A" n="102"/>etr de eo nisi quod scriptum est in eo. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4160">
      ¶ Item liber 
      il<lb ed="#A" n="103" break="no"/>le est immutabilis. ergo si mali semel scripti sunt: semper 
      scri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pti sunt: non ergo delentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4167">
      ¶ In contrarium arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>non omnia ibi scripta sunt. quia tunc videtur quod lapis esset 
      scri<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ptus in libro vite: quod est falsum. quia hoc non dicitur nisi de 
      <lb ed="#A" n="107"/>clectis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4177">
      ¶ Item quod mali non sint in eo scripti videtur: quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>malum no habet exemplar in deo. ergo si liber est 
      exemplar<lb ed="#A" n="109" break="no"/>patet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4184">
      ¶ Item Lu.x. dixit saluator discipuls. 
      Gau<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dete quia homina vtra scripta sunt in celis. Sed si hic 
      li<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ber esset omnium: tunc omnibus esset gaudendum. quod cum 
      <lb ed="#A" n="112"/>non sit: patet etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4193">
      ¶ Iuxta hoc quaeritur Quomodo potest in illo 
      <lb ed="#A" n="113"/>libro transsumi disletio cum dicat variationem et 
      priua<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tionem et corruptionem: quae nullo modo sunt in deam 
      <!--248.xml-->
      <pb ed="#A" n="249"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Respondet sanctus Bonauen. vbi supra q. ii quod sicut ara et 
      <lb ed="#A" n="2"/>exemplar est totius trinitatis: tamen appropiatur filio: 
      <lb ed="#A" n="3"/>sic liber vite. Sed Notandum quod creaturarum ad deum 
      <lb ed="#A" n="4"/>est duplex comparatio. Una exeundo: et hec et omnium 
      cre<lb ed="#A" n="5" break="no"/>aturarum: quia omnes a deo exierunt. Alia est in redeundo 
      <lb ed="#A" n="6"/>et hec est creaturarum ad beatitudinem ordinatarum. quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>regressus est per virtutem: quies per beatitudinem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4222">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#A" n="8"/>ergo ad primam comparationem dicitur filius ars plena omnium 
      <lb ed="#A" n="9"/>rationum viuentium. et scriptura illius libri est 
      eter<lb ed="#A" n="10" break="no"/>na dispositio omnium producendorum quantum ad suas 
      <lb ed="#A" n="11"/>rationes et ideas. Quantum ad secundam compara 
      tie<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nem dicitur filius liber vite. et scriptura istius 
      libri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>est praedestinatio omnium saluandorum quantum ad ipsos et 
      <lb ed="#A" n="14"/>gratiam et gloriam quam habituri sunt. Sed 
      attenden<lb ed="#A" n="15" break="no"/>dum est quod gratiam per quam est regredi ad deum: quidam 
      <lb ed="#A" n="16"/>habent temporaliter: quidam vero finaliter. Qui habent 
      fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>naliter ipsi scribuntur et eorum gratia: quia ipsi 
      re<lb ed="#A" n="18" break="no"/>deunt per gratiam. Qui autem temporaliter ipsi quidem in 
      prae<lb ed="#A" n="19" break="no"/>destinatione scripti non sunt: quia no sunt 
      praedestina<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ti. Sed eorum gratia scripta est secundum veritate et 
      meri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ta que semper remunerabuntur. Et ratione illius 
      scri<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bi dicuntur non simpliciter: sed solum secundum reputatio 
      <lb ed="#A" n="23"/>nem. quia iusticia ad tempus iudicat eos gloria 
      di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>gnos. et cum cadunt iudicat indignos: ideo 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cuntur deleri non quia prius sint scripti et postmodum 
      <lb ed="#A" n="26"/>deleti. sed quia prius secundum merita scripta iudicantur 
      di<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gni. deinde indigni.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4268">
      ¶ Ex his patent quaesita.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4270">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mum patet. quia liber vite non continet rationem 
      exepla<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ris totam: sed tantum praedestinatiue
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4278">
      ¶ Secundum etiam 
      <lb ed="#A" n="30"/>patet: quia mali qui habent praesente n iusticiam secundum 
      <lb ed="#A" n="31"/>reputationem scripti sunt: et post non reputantur ideo 
      <lb ed="#A" n="32"/>deleri dicuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4287">
      ¶ Ex his patet vltimum: quia quod deus 
      <lb ed="#A" n="33"/>ludicat aliquem prius dignum post indignum solum 
      <lb ed="#A" n="34"/>dicitur propter mutationem in homine: non in deo. et ita 
      <lb ed="#A" n="35"/>deletio illa non dicit permutationem in scriptura: sed in 
      <lb ed="#A" n="36"/>his quae per illam scripturam repraesentantur. Unde de illis 
      li<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bris conscientie et vite dicitur Dan. vii. Iudicium sedit et 
      li<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bri aperti sunt. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4304">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4306"> 28 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4308">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum omnia videantur simul. 
      <lb ed="#A" n="40"/>ab omnibus in iudicio existentibus: Arguitur quod sic 
      <lb ed="#A" n="41"/>quia dicitur Iob. viii. Induetur confusione. Glo. viso iudicis 
      <lb ed="#A" n="42"/>mala omnia ante oculos mentis versantur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4319">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="43"/>etiam ratione videtur. quia insimul infligetur tota 
      <lb ed="#A" n="44"/>pena. ergo simul et scienter ponderabitur culpa 
      <lb ed="#A" n="45"/>Si ergo magnitudo culpe pendet ab actibus et 
      <lb ed="#A" n="46"/>circumstantiis et earum iteratione: omnia hec 
      ma<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nifestari debent simul.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4332">
      ¶ In contrarium arguitur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia vnum solum intelligimus secundum Philosophum. 
      er<lb ed="#A" n="49" break="no"/>go non plura simul. non ergo poterunt omnia simul. 
      <lb ed="#A" n="50"/>videri
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4341">
      ¶ Item in damnatis non erit natura 
      meli<lb ed="#A" n="51" break="no"/>or quam nunc est. ergo si eorum intellectus nunc non 
      pe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>test plura intelligere simul: nec tunc poterit. quod si 
      <lb ed="#A" n="53"/>tunc poterit. ergo sublimatus erit. Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="54"/>Bonauen. vbi supra. q. iii. quod omnes repente simlis omnia 
      <lb ed="#A" n="55"/>peccata videbunt. et credendum est magis quod simul. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Ad quod intelligendum Notandum quod simils videre multa 
      <lb ed="#A" n="57"/>hoc potest esse tripliciter. Aut ratione eius in quo vi¬ 
      <!--248.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>det: quia videt multa vno intuitu. et sic in 
      specu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lo eterno est videre multa: quia idem homo ibi vi 
      <lb ed="#A" n="60"/>det diuersa. Aut ratione sublimitatis intellectus 
      <lb ed="#A" n="61"/>qui efficitur deiformis per gloriam vnde videt multa 
      si<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cut deus: licet non omnimode. sicut angelus 
      bea<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tus simul cognoscit deum in se et creaturam in deo 
      <lb ed="#A" n="64"/>et in proprio generc. Aut ratione diuine virtutis 
      <lb ed="#A" n="65"/>hoc facientis que tamen non efficit gloriam vt 
      osten<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dat ei exemplar eternum. sed leuat intellectum vt 
      <lb ed="#A" n="67"/>possit aliquid supra se vel ad gloriam vel ad 
      pe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nam. his tribus modis videbunt anime bone in 
      iu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dicio. Primis duobus modis in patria: sed tertio 
      <lb ed="#A" n="70"/>tantummodo anime male in iudicio. Utrum autem post 
      <lb ed="#A" n="71"/>sic videant in inferno hoc non determino quamuis 
      <lb ed="#A" n="72"/>non improbabiliter dici possit vt pena vnius sit 
      <lb ed="#A" n="73"/>consummata et vniformis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4399">
      ¶ Ad primum dicendum: quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>illud verum est per naturam. sed iste modus 
      in<lb ed="#A" n="75" break="no"/>telligendi erit per virtutem diuinam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4406">
      ¶ Ad secundm 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cendum quod illa sublimatio potius est depressio scilicet 
      <lb ed="#A" n="77"/>in ostensione omnium turpitudinum. Sicut enim re 
      <lb ed="#A" n="78"/>cogitatio multorum bonorum amplificat leticiam: ita 
      <lb ed="#A" n="79"/>recogitatio multorum malorum amplificat 
      tristi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ciam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4419">
      ¶ Post librorum conscientie apertionem erit 
      iu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dicii disceptatio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4424">
      ¶ Sed diceres Contra praedicta. 
      <lb ed="#A" n="82"/>videtur quod non videatur in iudicio omnia nude 
      sal<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tem ad operum circumstantias. quia dicunt electi: 
      <lb ed="#A" n="84"/>Quando vidimus te esurientem Et similiter dicunt 
      <lb ed="#A" n="85"/>reprobi. Respondet Lyra ibid quod non est quaestio pro 
      <lb ed="#A" n="86"/>cedens ex ignorantia. quia iusti certitudinaliter 
      cog<lb ed="#A" n="87" break="no"/>noscent quod opera misericordie facta christi membris 
      chri<lb ed="#A" n="88" break="no"/>stus reputat sibi et econuerso. Hic est quaestio 
      admi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rationis pro magnitudine gratie quae fiet electis et 
      mi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>serie qui infligetur reprobis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4447">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4449">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4451">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum in iudicio erit vocalis 
      <lb ed="#A" n="92"/>discept atio: Arguitur quod non. quia Sapien. iiii. 
      di<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ci tur. Dirumpet illos inflatos sine voce. Et Au 
      <lb ed="#A" n="94"/>gusti. xx. de ciui. dicit. quod deus conscientias 
      repro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>brorum conuincet sine vlla sermonum prolixitate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4464">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="96"/>contrarium dicit Greg. xxvi. moralis. quod illi reprobi 
      veba<lb ed="#A" n="97" break="no"/>iudicis audient qui eius fidem saltem verbo tenuerunt. sed ho 
      <lb ed="#A" n="98"/>de verbo dei interiori intelligi non potest: ergo intelligitur 
      <lb ed="#A" n="99"/>de verbo vocali. Respondet Rich. i. iiii. dist. xlvii. 
      ar<lb ed="#A" n="100" break="no"/>q. ii quod dixerunt aliqui quod nula erit ibi disceptatio 
      vo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>calis sed tantum mentalis. quia vocalisesset super flua eo quod illi qui 
      <lb ed="#A" n="102"/>erunt in iudicio mutuo cogscent conscientias suas: 
      opini<lb ed="#A" n="103" break="no"/>onem sua confirmantes per Aug. xx. de ciui. quod simul omnes et 
      <lb ed="#A" n="104"/>singuli iudicabuntur. sed si cum qualibet in singulari esset 
      <lb ed="#A" n="105"/>vocalis disceptatio illud iudicium per maximum tempus 
      protemn<lb ed="#A" n="106" break="no"/>deretur. Alii qui magis videntur concordare cum textu 
      sa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cre scripture dicunt quod ibi erit disceptatio et mentalis et 
      <lb ed="#A" n="108"/>vocalis. quia christus qui iudicabit deus est et homo. ideo 
      iudica<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bit modo diuino et humano: ex hoc erit maius 
      gau<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dium sensibile bonorum et maior dolor sensibilis 
      repro<lb ed="#A" n="111" break="no"/>borum. Unde non erit frustra sicut in corporali eius 
      appa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ritione gaudebunt iusti et tristabuntur reprobi. 
      Me<lb ed="#A" n="113" break="no"/>talis ergo et vocalis erit citatio. quia est mentaliter ad iudicitur 
      <lb ed="#A" n="114"/>vocabuntur et etiam per ministerium angelorum iuxta illud 
      <!--249.xml-->
      <pb ed="#A" n="250"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Mat. xiii. Mittet angelos suos et congregabit 
      ele<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctos suos. quod facient angeli cum tuba: vt exponit 
      <lb ed="#A" n="3"/>Magister in littera. Mentalis etiam et vocalis erit 
      reprobo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rum accusatio. Accusabunt enim eos conscientiae eorum secundum 
      <lb ed="#A" n="5"/>apostolum Ro. ii Et erit iniquitas quae erit omnibus 
      manife<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sta. Christus autem vocaliter accusabit eos: vt habetur 
      <lb ed="#A" n="7"/>Mat. xxv. dicens eis. Esuriui et non dedistis mihi 
      <lb ed="#A" n="8"/>materia. etc. Nec hoc erit contra formam recti iudicii quod iudex 
      <lb ed="#A" n="9"/>proponet contra eos: quia ipse procedet ex officio suo. 
      Testifi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>catio etiam erit mentalis et vocalis: quia omnes videbunt 
      <lb ed="#A" n="11"/>conscientiam cuiuslibet: ita quod in conscientiis propriis 
      testi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ficabitur quilibet esse verum illud quod conscientia accusabit 
      <lb ed="#A" n="13"/>ipsum. Angeli etiam qui fuerunt custodes eorum specialiter 
      te<lb ed="#A" n="14" break="no"/>stificabuntur contra eos: quod non tantummodo tenent fideles: 
      <lb ed="#A" n="15"/>sed etiam philosophi plures: vt patet in libro de deo Socratis. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Homines etiam electi vocetenus contra eos testificabuntur. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Sententia etiam diffinitiua non tantum mentaliter sed etiam 
      vo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>caliter referetur: vt patet Mat. xxv.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4553">
      ¶ Ad primum 
      di<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cendum quod illud verbum debet intelligi de voce excusationis 
      <lb ed="#A" n="20"/>quia erunt inexcusabiles. et sic exponit glo. ibidem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4560">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Ad secundum dicendum quod Aug. non dicit quod fiet sine 
      ser<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mone. sed dicit: sine sermonis prolixitate. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4569">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4571"> 30 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4573">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum disceptatio erit de 
      so<lb ed="#A" n="24" break="no"/>lis operibus misericordie: Arguitur quod non. quia dicitur Mat. xii. 
      <lb ed="#A" n="25"/>De omni verbo ocioso quod locuti sunt homines reddent 
      ra<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tionem de eo in die iudicii.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4584">
      ¶ Item omnia debent versari in 
      <lb ed="#A" n="27"/>iudicio pro quibus est sententia ferenda. sed sententia contra reprobos 
      <lb ed="#A" n="28"/>non solum profertur pro defectu operum misericordie tantum: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="29"/>pro aliis criminibus. ergo non tantum erit disceptatio etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4593">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ In contrarium habetur Matt. xxv. vbi saluator non dicit 
      <lb ed="#A" n="31"/>aliquam disceptationem futuram nisi de operibus 
      mise<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ricordie
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4602">
      ¶ Respondet Rich. vbi supra quod. iii. quod sicut dictum 
      <lb ed="#A" n="33"/>est in iudicio erit disceptatio mentalis et vocalis 
      <lb ed="#A" n="34"/>Prima erit de omnibus operibus non tantum in speciali: sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>etiam in singulari. vbi secundum Aug. xx. de ciui. non 
      ac<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cusat vel excusat scientia conscientiam. Utrum autem de aliis 
      operi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bus quam de operibus misercordie ibi vocalis aliqua 
      disce<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ptatio sit futura: certum non est nobis. sed tamen satis 
      cer<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum est quod aut fiet de solis operibus misericordie: aut 
      preci<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pue de illis: vt appareat omnibus manifeste quod qui 
      pecca<lb ed="#A" n="41" break="no"/>per opera misercordie non redemerunt indigni sunt misercordia 
      <lb ed="#A" n="42"/>iuxta illud Psalmus Disperdet de terra memoriam eorum pro 
      <lb ed="#A" n="43"/>eo quod non est recordatus facere misercordiam. Et Iaco. 
      <lb ed="#A" n="44"/>ii. Iudicium sine misericordia scilicet saluante illi qui non fecerit 
      <lb ed="#A" n="45"/>misericordiam. Argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#A" n="46"/>disceptatione mentali. Argumentum vero ad partem 
      se<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cundam de vocali. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4638">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4640"> 31 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4642">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum omnes in iudicio 
      personali<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ter comparebunt: Arguitur quod non. quia dicitur Mat. xix. 
      Se<lb ed="#A" n="50" break="no"/>debitis super sedes. xii. iudicantes. xii. tribus israel. ergo 
      so<lb ed="#A" n="51" break="no"/>li filii israel comparebunt in iudicio. quia apostoli eo modo 
      <lb ed="#A" n="52"/>quo eis conuenit iudicare iudicabunt omnes homines qui in 
      <lb ed="#A" n="53"/>iudicio comparebunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4658">
      ¶ Item non oporteret illos in 
      iu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dicio comparere qui non sunt iudicandi. sed secundum Mag. in 
      <lb ed="#A" n="55"/>littera dist. xlvii. quarti: aliqui peribunt et aliqui saluabuntur 
      <lb ed="#A" n="56"/>qui non iudicabuntur. ergo illi in iudicio non comparebunt 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4667">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ In contrarium arguitur quod pro criminali causa tenetur perso¬ 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>naliter comparere. ibi enim defensio procuratoris non 
      ad<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mittitur. v. q. iii. In criminalibus. Sed omnes 
      reprobi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ad iudicium vocabuntur pro causa criminali. ergo omnes 
      oporte<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bit comparere personaliter. Omnes etiam electi congregabuntur: 
      <lb ed="#A" n="62"/>vt habetur Mat. xiii. et. xxiiii. capitulis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4687">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="63"/>Rich. vbi supra. q. iiii. quod omnes in iudicio comparebunt vt 
      <lb ed="#A" n="64"/>conscientie singulorum in praesentia iudicis pateant ad diuine 
      iu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>sticie manifestationem. et quod viui praeaudientes per sacram 
      <lb ed="#A" n="66"/>scripturam quod sic oportebit eos personaliter comparere 
      dili<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gentius se praeparent: ne in tanta congregatione coram tanto 
      <lb ed="#A" n="68"/>iudice extremam recipiant confusionem: et ne dicere 
      co<lb ed="#A" n="69" break="no"/>gantur illud Apoca. vi. Dicent montibus et petris: 
      ca<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dite super nos et abscondite nos a facie sedentis super 
      <lb ed="#A" n="71"/>thronum et ab igne. Et Iob. Quis mihi hoc tribuat 
      <lb ed="#A" n="72"/>vt in inferno protegas me et abscondas me donec 
      per<lb ed="#A" n="73" break="no"/>transeat furor cuius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4714">
      ¶ Ad primum dicendum quod Augustinus 
      <lb ed="#A" n="74"/>per. xii. tribus israel intelligit omnes gentes: propter duas 
      <lb ed="#A" n="75"/>partes numeri septennarii quo plerumque significatur 
      vniuer<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sitas: que due partes id est tria et quattuor altera per alteram 
      <lb ed="#A" n="77"/>multiplicate faciunt duodenarium. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#A" n="78"/>saluator cum dixit: iudicabitis duodecim tribus israel 
      <lb ed="#A" n="79"/>non negauit quin etiam alios iudicarent: sed filios israel 
      <lb ed="#A" n="80"/>magis expressit per quandam appropriationem: quia 
      aposto<lb ed="#A" n="81" break="no"/>li erant de populo israel.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4734">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>omnes iudicabuntur quantum ad retributionem. Erunt tamen 
      <lb ed="#A" n="83"/>aliqui qui non iudicabuntur quantum ad disceptationem 
      <lb ed="#A" n="84"/>Et sic verum est quod dicit apostolus Omnes stabimus ante 
      tri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>bunal christi vt referat vnusquisque etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4746">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4748">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4750">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Sed di. Quare in iudicio 
      sal<lb ed="#A" n="87" break="no"/>uator enumerat et improperat tantum sex opera misericordie: 
      <lb ed="#A" n="88"/>Respondet Lyra super. xxv. ca. Matt. quia in vita hominis 
      <lb ed="#A" n="89"/>illa opera misericordie sunt necessaria ex parte corporis. et 
      <lb ed="#A" n="90"/>intelligitur per hoc septimum quod est sepelire mortuos. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Sufficientia autem istorum hoc modo accipitur: quia homo in 
      <lb ed="#A" n="92"/>vita praesenti Primo indiget ex parte corporis alimento 
      <lb ed="#A" n="93"/>sine quo non potest esse. Et hoc alimentum duplex est. Unum 
      <lb ed="#A" n="94"/>est calidum et siccum. et hoc vocatur cibus. et sic vnum opus 
      <lb ed="#A" n="95"/>misericordie est pascere esurientem. Unde dicit Philosophus. ii de anima 
      <lb ed="#A" n="96"/>quod esuries est appetitus calidi et sicci. Et aliud est 
      ali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mentum corporis frigidum et humidum. et illud vocatur 
      <lb ed="#A" n="98"/>potus. Et sic secundum opus misercodie est potare 
      sitien<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tem. Et sic dicitur. ii de anima quod sitis est appetitus frigidi et 
      <lb ed="#A" n="100"/>humidi. Secundo indiget aliquo sine quo non potest bene esse videlicet 
      <lb ed="#A" n="101"/>indumento et domicilio in quo possit requiescere. et sic 
      <lb ed="#A" n="102"/>est duplex opus misericordie scilicet vestire nudum et colligere 
      <lb ed="#A" n="103"/>hospitem. Tertio indiget post vitam istam sepultura. et 
      <lb ed="#A" n="104"/>sic ponitur quintum opus misericordie scilicet sepelire mortuum 
      <lb ed="#A" n="105"/>Alia sunt duo opera misericordie quae impenduntur alicui ex aliqua 
      <lb ed="#A" n="106"/>accidente superueniente: vt si aliquis incurrit 
      infirmita<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tem vel capiatur ab hostibus. Et sic accipiuntur opera quae 
      <lb ed="#A" n="108"/>sunt visitare infirmum: et redimere captiuum. Et in 
      <lb ed="#A" n="109"/>nomine redemptionis intelligitur omne beneficium eis impensum Ista 
      <lb ed="#A" n="110"/>autem impensa fidelibus propter christum sibi reputat totum 
      fa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctum. quia fideles sunt membra eius. Et econtrario 
      fide<lb ed="#A" n="112" break="no"/>libus denegata sibi reputat denegari. propterea 
      fa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cientibus opera misericordie reddit vitam eternam: 
      denegan<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tibus autem penam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4815">
      ¶ Sed di Quare christus in sententia non 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#A" n="251"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>facit mentionem de operibus misericordie ex parte anime quae sunt 
      <lb ed="#A" n="2"/>meliora corporalibus Respondet Lyra quod ideo: quia illa 
      per<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tinent pro maiori parte ad praelatos et non ad 
      vniuer<lb ed="#A" n="4" break="no"/>soa ad quos pertinet alios instruere: castigare: et 
      <lb ed="#A" n="5"/>dirigere in salutem. hoc autem agitur de iudicio circa 
      sta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tum actiuorum: vt patet ex dictis vsque huc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4838">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4840"> 33 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4842">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum apostoli iudicabunt in 
      iudi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cio: Arguitur quod non. quia Actu. x. dicitur. Ipse est qui 
      consti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tutus est a deo iudex viuorum et mortuorum. ergo ipsi 
      so<lb ed="#A" n="10" break="no"/>li christo debetur iudicium. ergo non apostolis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4853">
      ¶ Item iudex 
      de<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bet esse immunis a peccato ita quod ipse no committat quad 
      <lb ed="#A" n="12"/>in altero damnat. sed solus christus fuit immunis ab 
      <lb ed="#A" n="13"/>omni peccato. ergo solus debet iudicare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4862">
      ¶ Item queritur 
      qua<lb ed="#A" n="14" break="no"/>re apostolis magis attribuitur iudiciaria potestas quam alii: 
      <lb ed="#A" n="15"/>sanctis: cum dicatur Sap. iii. Iudicabunt sancti nationes 
      <lb ed="#A" n="16"/>et dominabuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4871">
      ¶ In contrarium dicit christus apostolis Mat. 
      <lb ed="#A" n="17"/>xix. Sedebitis super sedes duodecim iudicantes. xii. 
      <lb ed="#A" n="18"/>tribus israel.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4879">
      ¶ Si dicas quod solum assistent iudici et 
      no<lb ed="#A" n="19" break="no"/>iudicant. Contra hoc Mat. xii. dominus loquens apostolis 
      <lb ed="#A" n="20"/>de iudeis dixit. Ipsi iudices vtri erunt. Glo. ibi dicit 
      <lb ed="#A" n="21"/>quod hebebunt autoritatem iudicandi. Item hoc ostenditur 
      <lb ed="#A" n="22"/>ratione. quia si solum iudicabunt comparatione: secundum quod dicitur 
      Mat<lb ed="#A" n="23" break="no"/>thei. xii. Uiri niniuite surget in iudicio 
      contragenera<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tionem hanc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4895">
      ¶ Item hoc videtur quia dominus dedit iudicium 
      <lb ed="#A" n="25"/>filio: quia ipse cum esset iustus iudicatus est. Iob dicit. 
      Cau<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sa illius quasi impii iudicata est: iudicium causamque 
      re<lb ed="#A" n="27" break="no"/>spiciens. Sed apostoli cum essent iusti iudicati sunt qua 
      <lb ed="#A" n="28"/>si impii. ergo pari modo iudicaturi sunt. Respondet 
      san<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctus Bonauen. in. iiii. dist. xlvii. ar. i. q. i. quod iuder 
      <lb ed="#A" n="30"/>in aliquo dicitur duplici ratione. Aut quia ipsius est ferre 
      senten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tiam. Aut quia assistit ferenti: secundum quod aliqui iudices 
      assi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>stunt et consulunt iudici principali. Qui ergo fert sententiam 
      <lb ed="#A" n="33"/>ille est iudex principalis. et talis est solus christus 
      <lb ed="#A" n="34"/>sicut patet Matth. xxv. vbi exprimitur quomodo feret 
      sen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tentiam. Qui autem assistunt iudici etiam nomen et 
      digni<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tatem iudicantis sortiuntur. et tales sunt viri perfecti poasen 
      <lb ed="#A" n="37"/>cipaliter tanque capita et eorum perfecti imitatores. 
      ar<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sistentia autem illa non erit ad consulendum: quia dominus 
      com<lb ed="#A" n="39" break="no"/>silio non indiget. sed erit tanquam ad quaendam honorem 
      <lb ed="#A" n="40"/>et appropinqutionem ad inuice quam possumus 
      appel<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lare iuxta verbum domini honorabilem consessionem. Ratio 
      <lb ed="#A" n="42"/>autem huius consessionis meritoria est perfectio 
      supereroga<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tionis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4939">
      ¶ Ratio autem finalis est ad condemnationem 
      ma<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lorum ex vite sue comparatione et ad gloriam christ. 
      <lb ed="#A" n="45"/>per sententie eius approbationem. Sententiam enim domini vt 
      iu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>stam approbabunt: et vita sua comparatione condenabunt 
      <lb ed="#A" n="47"/>Et sic patet responsio ad argumenta. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e4951">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e4953"> 34 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4955">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum angeli iudicabunt: 
      A<lb ed="#A" n="49" break="no"/>guitur quod sic. quia angeli nunquam peccant. ergo magis sunt 
      <lb ed="#A" n="50"/>idonei iudicare quam apostoli. ergo si apostoli iudicabunt: 
      mul<lb ed="#A" n="51" break="no"/>to magis angeli.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4966">
      ¶ Item dicit saluator Matt. xvi. 
      Fi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lius hominis venturus est in gloria patris sui cum angelis 
      <lb ed="#A" n="53"/>suis. ergo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4973">
      ¶ In contrarium Executor sententie non dicitur iudex 
      <lb ed="#A" n="54"/>sed angeli sunt executores sententie: quia mittent 
      repro<lb ed="#A" n="55" break="no"/>hos in caminum ignis Mat. xiii. Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="56"/>Bonauen. vbi supra. q. ii quod sicut dictum est iudiciaria 
      <lb ed="#A" n="57"/>ptstas tribus de causis dicitur esse communicata apostoli scilicet rtione 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>comparationis: approbationis sententie: et honoris 
      conses<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sionis. Ratione comparationis erit hominum malorum et 
      bo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>norum tantum. Ratione approbationis hominum et angelorum 
      <lb ed="#A" n="61"/>tantum. Ratione honoris consessionis perfectorum tantum. Unde 
      <lb ed="#A" n="62"/>proprie loquendo non erit in angelis iudiciaria potestas. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e4999">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Ad argumentum dicendum quod hec non est ratio 
      operar<lb ed="#A" n="64" break="no"/>di iudiciariam potestatem quia sunt sine peccato: sed magis ipsa 
      <lb ed="#A" n="65"/>consilia: quia ipsorum consilia non sunt conformia christo in 
      <lb ed="#A" n="66"/>natura perfecte. tum quia non sunt professi consilia 
      su<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pererogationis. tum quia angeli non sunt iudicati sicut 
      <lb ed="#A" n="68"/>fuerunt apostoli: vt dictum est 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5016">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5018">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5020">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum angeli iudicabuntur: 
      <lb ed="#A" n="70"/>Arguitur quod sic. quia dicit. i. Cor. vi. Nescitis quoniam 
      an<lb ed="#A" n="71" break="no"/>gelos iudicabimus. Si ergo angeli iudicabuntur a 
      <lb ed="#A" n="72"/>seruis christi: multo magis ab ipso christo. Item demones 
      <lb ed="#A" n="73"/>sunt nobis participes in culpa. ergo et in pena. et hec erit 
      <lb ed="#A" n="74"/>potissime in iudicio ergo sicut erunt in eodem 
      supplicio<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ita debent iudicari in eodem iudicio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5038">
      ¶ In 
      contra<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rium dicitur Ioan. xvi. Princeps mundi hui iam iudica 
      <lb ed="#A" n="77"/>tus est. sed deus non iudicabit bis in idipsum. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5045">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Item soli iudicantur contra quos fertur sententia. sed sententia 
      dabi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tur solum contra homines: non contra demiones: sicut patet Mat. 
      <lb ed="#A" n="80"/>xxv. Ite maledicti. Respondet so. Bona. vbi supra. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod demones condennabuntur diuino iudicio 
      condemnatio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nis. hoc venit tum ex parte iusticie dei. tum ex parte 
      <lb ed="#A" n="83"/>glorie christi. tum ex parte meriti. tum ex parte consummationis 
      <lb ed="#A" n="84"/>supplicii. Ex parte iusticie. quia sicut iudicium hominum 
      <lb ed="#A" n="85"/>vele fiet vt iusticia dei hominibus innotescat: sic etiam 
      <lb ed="#A" n="86"/>iudicium angelorum et condemnatio fieri debet. Ex parte 
      <lb ed="#A" n="87"/>glorie christi: quia christus triumphauit de diabolo et iudica 
      <lb ed="#A" n="88"/>tus fuit a membro diaboli ad suggestionem eius: ideo 
      <lb ed="#A" n="89"/>debet autoritatem super ipsum accipere. Ex parte meriti: 
      <lb ed="#A" n="90"/>quia qui participes fuerum t humane culpe: debent et fieri 
      <lb ed="#A" n="91"/>participes contumelie et pene. Ex parte supplicii 
      consum<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mandi. sicut enim omnes homines expectant iudicium vel ad 
      con<lb ed="#A" n="93" break="no"/>summationem glorie vel pene: ita et demones iudicium non 
      <lb ed="#A" n="94"/>debent euadere: vt si quid penarum eis deest suppleatur. 
      <lb ed="#A" n="95"/>vnde simul incarcerabuntur cum illis condemnatis: ac propter hoc 
      <lb ed="#A" n="96"/>ad iudicium deducentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5089">
      ¶ Ad argumentum in 
      oppo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>situm dicendum quod princeps dicitur iam iudicatus: quia potestas est 
      <lb ed="#A" n="98"/>ei aliquo modo subtracta quantum ad bonos. sed non omnino 
      <lb ed="#A" n="99"/>oportet ergo eius iudicium consummari. Unde Gre. super 
      Iobi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>et magister in littera. di. xlvii. quarti. Alii enim iudicantur et 
      <lb ed="#A" n="101"/>pereunt. alii non iudicantur et pereunt. alii iudicantur et 
      re<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gnant. alii non iudicantur et regnant. Iudicantur et pereunt 
      <lb ed="#A" n="103"/>quibus dominica inclamatione dicetur. Esuriui et non dedistis 
      <lb ed="#A" n="104"/>mihi manducare. Non iudicantur et pereunt: quibus dominus 
      <lb ed="#A" n="105"/>ait. Qui non credit iam iudicatus est. Corum enim damnatio 
      <lb ed="#A" n="106"/>toti ecclesie nota est et certa: et ideo dicuntur tum c non iudica 
      <lb ed="#A" n="107"/>ri. Qui vero professionem fidei operibus habent iudicabuntur 
      <lb ed="#A" n="108"/>et peribunt id est redarguentur vt pereant. Qui vero nec 
      fide<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sacramenta tenuerunt increpationem iudicis non audient. 
      Illi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>autem verba iudicis audient qui eius fidem saltem verbo tenuerit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5124">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5126">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5128">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Quomodo celebrabitur ipsum 
      gene<lb ed="#A" n="112" break="no"/>rale iudicium: Respondetur quod prout ex sacris colligere possum 
      <lb ed="#A" n="113"/>scripturis Primo separabuntur ab inuicem boni a malis 
      <lb ed="#A" n="114"/>ipses malis in terra remanentibus electi eleuabuntur in ae¬ 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#A" n="252"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ra. sicut dicitur Mat. xxv. Separabit eos ab inuicem 
      si<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cut pastor segregat oues ab hedis: et statuet oues 
      <lb ed="#A" n="3"/>quidem a dextris. hedos vero a sinistris. Deinde 
      repro<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bos iterum secundum ipsorum demerita in diuersis aciebus 
      co<lb ed="#A" n="5" break="no"/>artant angeli: secundum quod dicit saluator Matth. xiii. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Tempore messis dicam messoribus Colligite 
      primumziza<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nia et alligate ea in fasciculos ad comburendum. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Et ibidem. Exibunt angeli et separabunt malos de 
      me<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dio iustorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5165">
      ¶ Secundo reprobi videntens electos 
      ra<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pi gloriose in acra turbabuntur: dicentes illud Sap. 
      <lb ed="#A" n="11"/>v. Hi sunt quos aliquando habuimus in derisum et in 
      si<lb ed="#A" n="12" break="no"/>militudinem improperii: ecce quomodo computati sunt inter 
      <lb ed="#A" n="13"/>filios dei: nos insensati vitam illorum estimabamus 
      <lb ed="#A" n="14"/>insaniam et finem illorum sine honore. Quid nobis 
      pro<lb ed="#A" n="15" break="no"/>fuit superbia: iactantia: diuitiarum copia quid 
      contu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lit nobis: transierunt omnia velut vmbra.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5183">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="17"/>reprobi flchunt flctu magno iveliter. Tacha. xii. 
      Plan<lb ed="#A" n="18" break="no"/>get terra: familia et familie seorsum. Et Matth. 
      <lb ed="#A" n="19"/>xxiiii. Et plangent se omnes tribus terre
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5192">
      ¶ Quarto 
      repro<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bi vallabuntur vndique. Unde Greg. O quam 
      anguste<lb ed="#A" n="21" break="no"/>erunt vie reproborum vndique. superius erit iudex 
      ira<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tus. inferius horrendum chaos. a dextris peccata 
      accu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>santia. a sinistris demonia infinita ad infernum 
      <lb ed="#A" n="24"/>trahentia. intus coscientia vrens. exterius mundus 
      ar<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lens. latere erit impossibile. apparere 
      intolerabi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>le.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5211">
      ¶ Quinto iudex feret sententiam pro electis In qua 
      sen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tentie forma quattuor continentur prout dicitur Mat. xxv. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Primum inuitatio amorosa: ibi. Uenite.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5218">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cundum commendatio dulcorosa: ibi. benedicti 
      pa<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tris mei. Tertium remumeratio compiosa: ibi 
      Pos<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sidete paratum vobis regnum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5227">
      ¶ Quartum perpetuatio 
      glo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>riosa: ibi. quod vobis paratum est a constitutione 
      <lb ed="#A" n="33"/>mundi. Et concludit ratione di. Esuriui enim et 
      dedisti<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mihi manducare etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5236">
      ¶ Sexto in sententia reproborum 
      <lb ed="#A" n="35"/>similiter continebuntur quattuor
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5241">
      ¶ Primum separatio 
      <lb ed="#A" n="36"/>Ibi. discedite.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5246">
      ¶ Secundum exprobratio: ibi. 
      male<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dicti. vbi Chrys. dicit quod multa reprobis tunc iudex 
      <lb ed="#A" n="38"/>obiiciet di. Creaui vos ad imaginem et 
      similitudi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nem meam et vos eam nequiter prophanastis. angelorum 
      <lb ed="#A" n="40"/>meorum custodiam dedi vobis et vos eorum monita 
      <lb ed="#A" n="41"/>contempsistis. patriarchas: prophetas: apostolos misi 
      vo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bis et cos audire noluistis. Insuper homo factus sum pro 
      <lb ed="#A" n="43"/>vobis: trigintatribus annis seruiens vobis salutem 
      ve<lb ed="#A" n="44" break="no"/>stram procurando: discurrendo: ieiunando: 
      praedican<lb ed="#A" n="45" break="no"/>do: in oratione pernoctando: mea monita derisistuis 
      <lb ed="#A" n="46"/>neglexistis: contempsistis. Insuper pro vobis venditus sun 
      <lb ed="#A" n="47"/>ligatus: consputus et flagellatus: crucifixus felle et 
      <lb ed="#A" n="48"/>aceto potatus: mortuus sum. vbi est tantarum mearum 
      <lb ed="#A" n="49"/>iniuriarum fructus Ego paradisum vobis aperui: gratiam 
      <lb ed="#A" n="50"/>meam obtuli: semper iuuare paratus fui: regni mei 
      glori<lb ed="#A" n="51" break="no"/>am verobis repromisi: non coegi vos: sed libertatem 
      <lb ed="#A" n="52"/>spiritus vobis dedi: amorem solummodo et voluntatem bonam 
      <lb ed="#A" n="53"/>a vobis requisiui. Quid vltra debui facere et non feci: 
      <lb ed="#A" n="54"/>ecce ista columna ad quam pro vobis ligatus fui: 
      ecce<lb ed="#A" n="55" break="no"/>flagellum quod me cecidit: ecce hoc caput quod pro 
      <lb ed="#A" n="56"/>vobis spinis coronatum est: ecce crux in qua pro 
      vo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bis pependi: vos autem contempsistis et res terrenas 
      <lb ed="#A" n="58"/>plus quam meam iusticiam amastis. Insuper videbatis 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>me in membris meis per domos circumire et esurire et 
      <lb ed="#A" n="60"/>non dabatis manducare: corda vtra indurantes. 
      Esu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>riui enim et non dedistis etc. Tunc clamabunt et 
      di<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cent etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5310">
      ¶ Tertio in sententia reproborum continetur 
      infli<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ctio pene: cum dicitur. in ignem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5315">
      ¶ Quarto in illa sententia 
      com<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tinetur irreuocabiliter pene perpetuatio: cum dicitur: 
      eter<lb ed="#A" n="65" break="no"/>num. Et quis poterit habitare cum ardoribus eternis. 
    </p>
            </div>
            <!-- Iudicium 5 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5325">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5327">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5329">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Iudicium quinto 
      <lb ed="#A" n="67"/>Que consequentur hoc terribile 
      iudi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cium Nam posteaquam prolata fuerit a 
      iudi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>e omnium sententia: tunc secundum Gre. in mora. exponentem illud 
      <lb ed="#A" n="70"/>Iob Cunctis videntibus praecipitabitur Terra aperta cum 
      omni<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bus mundi sordibus reprobi inuoluti praecipitabum 
      <lb ed="#A" n="72"/>tur in horrendum inferni chanos: vbi quis qualiter 
      ceci<lb ed="#A" n="73" break="no"/>derit in eternum sic manebit: iuxtam illud Ecci. 
      Li<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gnum quocumque ceciderit in eternum sic mancbit. siue ad 
      <lb ed="#A" n="75"/>caput: siue ad latus: siue ad pedes: siue ad 
      dor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sum. siue ad faciem. Et hoc est quod vox veritatis 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cludit dicens. Ibunt hi in supplicium eternum: 
      iusti<lb ed="#A" n="78" break="no"/>autem in vitam eternam. vbi beati locabuntur cum angelis 
      <lb ed="#A" n="79"/>Adulti: secundum quod dicitur Mat. xxii. Erunt homines sicut 
      an<lb ed="#A" n="80" break="no"/>geli dei. Paruuli vero secundum sanctum Bonauen. locabum 
      <lb ed="#A" n="81"/>tur infra choros angelorum pro eo quod non meruerunt 
      <lb ed="#A" n="82"/>in propria persona: sed in merito christi sunt saluati 
      <lb ed="#A" n="83"/>Angeli omnes meruerunt pugnando cum dracone: ideo 
      <lb ed="#A" n="84"/>illis sociari non sunt idonei. nihilominus tamen omnes 
      vi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>debunt faciem dei gloriosam et laudabunt deum paritur. 
      <lb ed="#A" n="86"/>uxta illud psalimo. Bati qui habitant in domo tua domine: in 
      <lb ed="#A" n="87"/>secula seculorum laudabunt te. De quorum gloria quere sutr 
      <lb ed="#A" n="88"/>Aureola et Beatitudo et Dos. Nunc vero de 
      mi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>seria reproborum queritur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5385">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5387">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5389">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Utrum sit ponere cruciatum 
      eter<lb ed="#A" n="91" break="no"/>num quem vocamus infernum: Arguitur quod non. quia dicitur 
      <lb ed="#A" n="92"/>Deut. xxv. Iuxta mensuram peccati erit et plagarum 
      mo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dus. sed nullus peccat eternaliter. ergo nullus 
      cru<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ciatur eternaliter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5402">
      ¶ Item Mat. vii. dicitur Qua mensura 
      <lb ed="#A" n="95"/>mensi fueritis eaddem remetietur vobis. Constat illud 
      <lb ed="#A" n="96"/>esse dictum quantum ad peccati punitionem. sed omnis peccati 
      <lb ed="#A" n="97"/>mensura finita est: cum sit a virtute finita. ergo punitio 
      <lb ed="#A" n="98"/>peccati finita est. ergo nullus erit cruciatus eternus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5413">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="99"/>videtur ratione probari: quia ad hoc quod iudicium sit iustum 
      requi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ritur iustus ordo: iusta casm: iustus anius. Iustus autem anius dicitur 
      <lb ed="#A" n="101"/>quando punit nam libidine vindicte: sed propter aliquod bonum. 
      <lb ed="#A" n="102"/>ergo deus non intendit vindictam: sed potius correctionem 
      <lb ed="#A" n="103"/>Si ergo intentio diuina non frustratur dum a deo punitur: 
      <lb ed="#A" n="104"/>sed cum correctus est non indiget amplius puniri. ergo necceeest 
      <lb ed="#A" n="105"/>psam penam terminari
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5431">
      ¶ Item summe misericordis esta 
      <lb ed="#A" n="106"/>summa miseria libare. sed summa miseriarum est pena 
      <lb ed="#A" n="107"/>debita damnatis. ergo deus ab illa liberat. ergo nullum 
      eterna<lb ed="#A" n="108" break="no"/>liter cruciat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5441">
      ¶ In contrarium dicitur Esa. vlt. Uermia 
      <lb ed="#A" n="109"/>eorum non morietur: et lgnis eorum um extiguetur. Et Mat. 
      <lb ed="#A" n="110"/>xxv. Item maledicti in ignem eter num. ergo etc. sed christus fuit 
      <lb ed="#A" n="111"/>ipsa veritas: verum dixit. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5450">
      ¶ Item hoc videtur rationi 
      conso<lb ed="#A" n="112" break="no"/>num. quia si de duobus contrariis est reparire alterum 
      extremo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rum et medium: necesse est ponere alterum extremum. hoc 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#A" n="253"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cen et radit et via stabiliedi contraria apu phiosophos. sed 
      <lb ed="#A" n="2"/>est ponere perfectam beatitudine in patria et medium 
      sta<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tum in via inter beatitudinem et perfectam miseriam ergo est 
      po<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uere perfectam miseriam post hanc vitam et hanc 
      dici<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mus infernum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5474">
      ¶ Respondetur secundum sanctum Bonauen. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="6"/>di. xliiii. parte. ii. ar. i. q. i. quod aliqui negauerunt infernum 
      <lb ed="#A" n="7"/>esse pro eo quod dixerunt nullum cruciatum esse post hanc 
      <lb ed="#A" n="8"/>vitam Sed istorum errorem conuincit ratio recta quae 
      <lb ed="#A" n="9"/>ita dictat quod malu non debet remanere impunitu 
      <lb ed="#A" n="10"/>Si ergo multi peccant in hac vita qui in hac vita non 
      <lb ed="#A" n="11"/>cruciantur: imo gaudent. ergo necesse est eos post hac 
      <lb ed="#A" n="12"/>vitam cruciari: aut destruere ordinem vniuersi: aut 
      <lb ed="#A" n="13"/>diuinam iusticiam negligentem et remissam esse circa 
      <lb ed="#A" n="14"/>punitionem peccati. Alii vero negauerunt infernum esse pro 
      <lb ed="#A" n="15"/>eo quod negauerunt impios eternaliter cruciari: 
      quam<lb ed="#A" n="16" break="no"/>uis eis post hanc vitam aliquis remaneat cruciatus. 
      <lb ed="#A" n="17"/>dixerunt enim quod diuina misericordia hoc non potest 
      susti<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nere quod creatura sua quam non odit sed diligit 
      eter<lb ed="#A" n="19" break="no"/>naliter sit punitura: cum ipse non delectetur in 
      puni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tione nimia vt satietur cruciatibus nostris: nec aliquid 
      <lb ed="#A" n="21"/>obsistat quin bene possit eos qui puniuntur sine aliquo 
      <lb ed="#A" n="22"/>praeiudicio liberare a penis. etsi aliquando scriptura 
      mi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>natur peccatoribus penam eternam: hoc dicunt non esse 
      di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctum secundum veritate impletionis: sed secundum terrorem 
      commi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nationis qua iutendit deus malos liberare a 
      pec<lb ed="#A" n="26" break="no"/>catis. Iste autem error Origenis fuit et suorum 
      sequa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cium qui tanto est immanior quanto videtur esse mitior 
      <lb ed="#A" n="28"/>et misericordior pro eo quod diuinam iusticiam 
      blasphe<lb ed="#A" n="29" break="no"/>mat: dum eam diminuit: dum tantum dat misericordie. 
      <lb ed="#A" n="30"/>quod non relinquit locum iusticie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5531">
      ¶ Secundo vero quia spem 
      <lb ed="#A" n="31"/>nostram euacuat. Si enim scriptura supplicium 
      comi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>natur non secundum veritatem sed vt deterreat quid cause 
      <lb ed="#A" n="33"/>est: cur etiam non intelligamus praemia promittere non secundum 
      <lb ed="#A" n="34"/>veritatem sed vt ad opus iusticie alliciat: ac per hoc 
      <lb ed="#A" n="35"/>scriptura tota et fides nostra vana et friuola poterit 
      <lb ed="#A" n="36"/>iudicari. Et ideo Tertia positio rationabilis est et 
      fi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>delis quod sit ponere cruciatum eternum. et hoc 
      ma<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nifeste dicit scriptura diuina: confirmat fides: et 
      com<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cordat ratio recta. Et quod scriptura dictat et fides 
      con<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sentiat tamplanum est quod non indiget probari. Quod etiam 
      <lb ed="#A" n="41"/>ratio concordat patet: quia hoc dictat et per modum 
      congru<lb ed="#A" n="42" break="no"/>itatis et necessitatis. Cruciatum enim eternum ponere 
      <lb ed="#A" n="43"/>facit ad complementum vniuersi et iustum iudicium dei 
      <lb ed="#A" n="44"/>Congruum enim est vt pulcritudo vniuersi decoretur 
      <lb ed="#A" n="45"/>quibusdam antidotis: vt sicut bonis redduntur bona 
      <lb ed="#A" n="46"/>eterna: ita et malis eterna supplicia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5568">
      ¶ Necessarium 
      <lb ed="#A" n="47"/>est ad seruandum ordinem iusticie vt vnicuique 
      red<lb ed="#A" n="48" break="no"/>datur secundum merita sua cum ventum fuerit ad iudicium. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Peccator autem cum peccat: peccat contra bonum eternum 
      <lb ed="#A" n="50"/>et infinitum. et ex hoc dignus est cruciatum eterno. dum 
      <lb ed="#A" n="51"/>in peccatis perseuerat peccat in suo eterno id est 
      peccandi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>proposito eterno: et dum decesserit non amplius locus 
      <lb ed="#A" n="53"/>erit meriti ac per hoc non remissionis peccati. et ideo semper 
      <lb ed="#A" n="54"/>est culpa. et quia culpa ordinatur ad penam: ideo semper 
      <lb ed="#A" n="55"/>debet esse in pena. Quia igitur peccat in bonum 
      eter<lb ed="#A" n="56" break="no"/>num: ideo cruciatum est dignus eterno. sed quia in suo 
      <lb ed="#A" n="57"/>eterno: ideo cruciatum eternum assequitur. Et ista est 
      <lb ed="#A" n="58"/>vna ratio completa que colligitur ex Grego. et Augu¬ 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>stino. Grego. enim dicit in. iiii. diatur. quod ideo 
      pecca<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tor eternaliter cruciandus est quia peccat in suo 
      eter<lb ed="#A" n="61" break="no"/>no. Aug. vero dicit quod ideo eternaliter punitur: quia 
      <lb ed="#A" n="62"/>peccauit contra bonum eternum. Et quod istud sit iustum 
      <lb ed="#A" n="63"/>ostendit per hoc exemplum in humanis. iudiciis et 
      <lb ed="#A" n="64"/>legibus vbi dicit. Peccans contra remptiblicam aliquo 
      <lb ed="#A" n="65"/>grandi crimine morte moritur: non quia mors qua 
      oc<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ciditur eius supplicium leges esse existiment: cum sit 
      ho<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ra perbreuis. sed quia eum in sempiternum auferunt a 
      so<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cietate viuentium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5623">
      ¶ Ad primum argumentum 
      dicen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dum quod in pena duo sunt scilicet Duratio: et Intensio. Et 
      <lb ed="#A" n="70"/>intensio respondet intensioni libidinis. Duratio 
      <lb ed="#A" n="71"/>vero dicitur a ratione peccati. quia peccatum quamuis sit 
      fini<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tum: durat tantum in infinitum: ideo punitur finita 
      acer<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bitate: sed infinita duratione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5637">
      ¶ Ad illud quod 
      obii<lb ed="#A" n="74" break="no"/>citur de mensura retributionis Dlicendum quod secundum Aug. 
      <lb ed="#A" n="75"/>istud intelligitur non quantum ad commensurationem 
      <lb ed="#A" n="76"/>in quantitate: sed quantum ad similitudinem in qualitate: 
      <lb ed="#A" n="77"/>vt qui male fecerunt male recipiant. Uel potest dicitur 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod hoc intelligitur quantum ad comparationem 
      proportio<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nabilitatis: non quantum ad equalitatem proportionis: vt 
      <lb ed="#A" n="80"/>magna pena respondeat magne culpe: non quod praecise 
      <lb ed="#A" n="81"/>sit tanta pena quanta culpa
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5657">
      ¶ Ad illud quod obiicitur 
      <lb ed="#A" n="82"/>quod iustus animus non punit amore vindicte 
      Dicen<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dum quod deus punit amore iusticie: non vindicte. et 
      <lb ed="#A" n="84"/>quamuis non puniat ad correctionem: punit tamen ad 
      iu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sticie manifestationem. Aliter enim sunt puniendtir 
      <lb ed="#A" n="86"/>corrigibiles: aliter incorrigibiles. Si quando tamen 
      lega<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tur quod deus vlciscitur se de suis inimicis et vindicat se 
      <lb ed="#A" n="88"/>de eis. hoc non est in praeiudicium iusticie. quia cum ipse 
      <lb ed="#A" n="89"/>sit iusticia: vindicare se hoc non est aliud quam 
      ser<lb ed="#A" n="90" break="no"/>uare iusticiam. hoc autem in homine non contingit qui non 
      <lb ed="#A" n="91"/>est iusticia: ideo non debet appetere vindicare se de 
      <lb ed="#A" n="92"/>uis inimicis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5684">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5686">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5688">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum in inferno sit ignis 
      cor<lb ed="#A" n="94" break="no"/>poreus: Arguitur quod non. quia Augustinus. xii. 
      super<lb ed="#A" n="95" break="no"/>Gen. dicit. Est prorsus inferorum substantia: sed eam 
      spiri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ualem arbitror esse: non corporalem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5699">
      ¶ Item 
      Dama<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cenus li. iiii. dicit quod non est ignis materialis qualis est 
      <lb ed="#A" n="98"/>ipud nos: sed qualis sit nouit deus. sed si esset 
      cor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>poralis: esset materialis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5708">
      ¶ In contrarium ait Aug. 
      <lb ed="#A" n="100"/>xxi. de ciui. dicens. Gehenia illa quod etiam stagnum 
      <lb ed="#A" n="101"/>ignis et sulphuris dictum est: corporeus ignis erit et 
      <lb ed="#A" n="102"/>cruciabit corpora damnatorum. Et Greg. iiii. 
      dialogo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rum li
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5719">
      ¶ Ignem gehene corporeum esse non ambigo. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5722">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Respondet Rich. in. iiii. di. xliiii. ar. ii q. iii. quod 
      quorum<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dam est opinio quod ille ignis non est corporeus sed est 
      quae<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dam spiritualis pena que propter suum acumen 
      meta<lb ed="#A" n="107" break="no"/>phorice dicitur ignis: quia vt ipsi dicunt cum diuina 
      <lb ed="#A" n="108"/>potentia reprobos possit cruciare sufficienter 
      spi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rituali pena: superfluum fuisset in inferno ponere 
      <lb ed="#A" n="110"/>corporeum ignem ad cruciatum eorum. et ad hoc adducunt 
      <lb ed="#A" n="111"/>illud quod habetur Lu. xvi. de diuite qui dicebat 
      lin<lb ed="#A" n="112" break="no"/>guam sua: m cruciari in flamma: cum enim constet 
      ani<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mam illius diuitis linguam corporalem non habuisse: 
      <lb ed="#A" n="114"/>videtur quod sicut scriptura ibi de lingua loquitur 
      me<lb ed="#A" n="115" break="no"/>taphorice aliquid spirituale vocans linguam: ita aliquam 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#A" n="254"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>penam metaphorice vocet ignem. Unde Aug. xxi. de 
      <lb ed="#A" n="2"/>ciui. dicit talem fuisse illam flammam quales oculi quos 
      <lb ed="#A" n="3"/>eleuauit et Lazarum vidit: qualis lingua cuius huo 
      <lb ed="#A" n="4"/>rem exiguum desiderauit infundi: qualis digitus 
      <lb ed="#A" n="5"/>Lazari de quo illud sibi fieri postulauit: vbi tamen erant 
      <lb ed="#A" n="6"/>sine corporibus anime Et immediate concludit quod fuit 
      in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>corporalis. Sed opinio praedicta falsa est et contra 
      scri<lb ed="#A" n="8" break="no"/>pturam que distinguit inter ignem et spirituale 
      damnato<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rum penam que vocatur nomine vermis. Dicitur enim Ecci 
      <lb ed="#A" n="10"/>vii. quod vindicta carnis impii ignis et vermis. Et 
      <lb ed="#A" n="11"/>Iudith vl. dicitur de damnatis quod deus in die iudicii 
      <lb ed="#A" n="12"/>visitabit illos: dabit enim ignem et vermes in 
      car<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nes eorum. Isidorus etiam libro de sum. bo. Duplex 
      da<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mnatorum pena est in gehenna quorum et mentem vrit 
      <lb ed="#A" n="15"/>tristicia et corpus flama.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5790">
      ¶ Dicendum ergo ad 
      quaestio<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nem quod ignis in inferno corporeus ordinatur ad 
      re<lb ed="#A" n="17" break="no"/>probos cruciandum. quamuis enim deus posset si 
      vel<lb ed="#A" n="18" break="no"/>let eos punire pena spirituali tantum: tamen congrue voluit 
      <lb ed="#A" n="19"/>eos punire pena spirituali et corporali: vt sicut dicit 
      Isi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dorus de sum. bono. Qui mente tractauerunt quod 
      per<lb ed="#A" n="21" break="no"/>fecerunt corpore: simul et animo puniantur et corpore. Quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>non est sic intelligendum quod pena corporalis ignis se 
      <lb ed="#A" n="23"/>non extendat ad animam etiam immediate cum modo anime 
      <lb ed="#A" n="24"/>reprobe illo igne crucientur et demones qui sunt 
      spi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ritus sic illo igne post iudicium cruciabuntur: sed quia 
      <lb ed="#A" n="26"/>pena spiritualis principalius animam respicit et pena 
      <lb ed="#A" n="27"/>gnis principalius respicit corpus: pena tantu spiritualis 
      <lb ed="#A" n="28"/>redundabit in corpus et pena corporis in animam. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Nec obstat illud quod allegatum est pro opinione 
      <lb ed="#A" n="30"/>alia. quia non sequitur: ibi est flamma spiritualis de qua 
      <lb ed="#A" n="31"/>oquebatur diues eo quod magis ea cruciabatur quam 
      cor<lb ed="#A" n="32" break="no"/>porali: quia acerbior est pena vermis quam ignis: ibi ergo 
      <lb ed="#A" n="33"/>non est ignis tantum corporalis. Unde et ipse Augustinus eodem 
      <lb ed="#A" n="34"/>libro post praedicta verba in inferno ponit igne 
      corpo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>reum: qui (vt habetur libr. i. de mirabilibus sacre 
      scriptu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>re praeparatus est in perfectione creaturarum omnium: hoc est 
      <lb ed="#A" n="37"/>in prima conditione rerum. sed vtrum hoc fuit prima 
      <lb ed="#A" n="38"/>die qua angeli fuerunt creati: aut sexta die qua 
      cre<lb ed="#A" n="39" break="no"/>atus est homo: apud aliquos dubium est. 
      Probabi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lius tantum videtur et magis autoritati consonum quod hoc fuit 
      <lb ed="#A" n="41"/>sexta die.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5849">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod 
      il<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lud verbum intelligi potest de impressione penali 
      fa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cta in anima. quamuis enim ignis corporeus affligat 
      ani<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mam: afflictio tantum illa spiritualis est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5858">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cendum quod illum ignem dicit non esse materiale non 
      <lb ed="#A" n="46"/>simpliciter sed qualis est apud nos: quia non indiget 
      <lb ed="#A" n="47"/>fomentis materialibus eo modo quo iste ignis qui 
      <lb ed="#A" n="48"/>apud nos est. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e5870">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e5872"> 40 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5874">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum ignis ille sit eiusdem 
      spe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cici cum igne elementari: Arguitur quod non. quia dicit 
      <lb ed="#A" n="51"/>hilosophus. v. Topicorum quod non est tantum vna species ignis: 
      <lb ed="#A" n="52"/>diuersum est enim carbo: flamma: et lux speci. sed ignis 
      <lb ed="#A" n="53"/>lux est ignis elementaris. ignis autem inferni magis 
      <lb ed="#A" n="54"/>videtur esse ignis carbo. si emm esset ignis lux: non 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ceretur infernus terra tenebrosa. ergo differt 
      specie<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ab igne elementari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5894">
      ¶ Item naturalis ignis locus 
      <lb ed="#A" n="57"/>est circum ferentia. sea naturalis locus ignis infer. 
      <!--253.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nalis est sub terra. quia si esset ibi violenter: non 
      <lb ed="#A" n="59"/>esset ibi perpetuo. secundum enim Philosophum. i. celi et mun. 
      Rea<lb ed="#A" n="60" break="no"/>accidentalis velociter finitur. ergo non est eiusdem 
      spe<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ciei cum igne elementari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5912">
      ¶ In contrarium dicit Augustinus 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad Orosium: ignem qui est quartum elementum esse in 
      ter<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ra. Et Philosophus. i. Topicorum. Omnis aqua omni aque eadem 
      <lb ed="#A" n="64"/>pecie dicitur. ergo similiter omnis ignis omnigni. 
      Respon<lb ed="#A" n="65" break="no"/>detur secundum Rich. vbi supra. q. iiii. quod ignis gehenne 
      quano<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tum ad illud quod in eo de essentia ignis est: eiusdem 
      <lb ed="#A" n="67"/>speciei est cum elementari igne. materia tamten quo ad 
      dis<lb ed="#A" n="68" break="no"/>positionem videtur diuersa: ratione cuius sibi competit 
      <lb ed="#A" n="69"/>aliqua diuersa actio que igni elementari non 
      conue<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nit. Ignis enim in aliena materia multum 
      diuersifi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>catur in operibus suis secundum exigentiam dispositionis 
      ma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>terie. quod aperte patet in fulgure vbi ignis 
      aspe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ctum habet ad diuersas materias secundum 
      diuersita<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tem materie et celestis influentie in materia 
      incor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>porate. vnde aliquando non ledit materiam mollem et 
      dis<lb ed="#A" n="76" break="no"/>soluit duram: quandoque calefacit et non comburit. Aliqui tamen 
      <lb ed="#A" n="77"/>ppinantur quod in inferno sit ignis in materia propria: 
      <lb ed="#A" n="78"/>quamuis ibi non luceat vel imperfecte. secundum Isid. lib. i. de 
      <lb ed="#A" n="79"/>ummo bo. ignis ille ad aliquid habet lumen et ad 
      ali<lb ed="#A" n="80" break="no"/>quid non. Ignis enim ex duplici causa non luce scilicet quia 
      <lb ed="#A" n="81"/>aut nimis rarus: et hac de causa non lucet in 
      sphe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ra sua. aut quia circumfusus terrestribus fumis et 
      va<lb ed="#A" n="83" break="no"/>poribus grossis et turbidis: et hac de causa non 
      lu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cet: aut modicum in inferno. Alii dicunt quod ignis 
      <lb ed="#A" n="85"/>inferni est ignis carbo. vnde sicut ignis carbo nen 
      <lb ed="#A" n="86"/>est ignis corpus: quia duo corpora simlis naturaliter 
      <lb ed="#A" n="87"/>esse non possunt. neque forma substantialis ignis 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia due forme specifice in eadem parte materie 
      simul<lb ed="#A" n="89" break="no"/>esse non possunt: sed est aliqua forma accidentalis 
      <lb ed="#A" n="90"/>multum participans de virtute substantiali forue ignis 
      <lb ed="#A" n="91"/>Sic dicunt quod ignis inferni est quaedam forma 
      acci<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dentalis multum participans de virtute forme ignis 
      <lb ed="#A" n="93"/>in affligendo acute.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e5984">
      ¶ Sed his dictis occurrit 
      <lb ed="#A" n="94"/>difficultas: quia carbo potest generare ignem flammam 
      <lb ed="#A" n="95"/>que flamma verus est ignis. sed hoc non multum 
      co<lb ed="#A" n="96" break="no"/>git: quia non ignis potest participare virtutem ignis in 
      ge<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nerando ignem: non generatione vniuoca sed 
      equo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ca. videmus enim ignem generari per motum. Quomodo 
      <lb ed="#A" n="99"/>autem ignis inferni habeat naturam ignis qui tamen non 
      <lb ed="#A" n="100"/>consumat corpora in que agit. si tamen loquamur de 
      pro<lb ed="#A" n="101" break="no"/>prietatibus accidentalibus que non variant specem sed 
      <lb ed="#A" n="102"/>operationem: ille ignis habet diuersas proprietates ab 
      <lb ed="#A" n="103"/>isto. Nec mirum: cum istud appareat in aliis 
      cre<lb ed="#A" n="104" break="no"/>aturis: sicut exemplificat Aug. in naturis fontium 
      <lb ed="#A" n="105"/>et aquarum. dicit enim quod garramantes est fons in quo 
      <lb ed="#A" n="106"/>faces accense extinguuntur et extincte accenduntur. sic 
      <lb ed="#A" n="107"/>et alii fontes diuersarum proprietatum: colorum: et ope 
      <lb ed="#A" n="108"/>rationum: attamen specifica natura aliis aquis 
      assi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>milantur. Sic etiam intelligere possumus in proposito. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Hec sanctus Bonauen. Unde Guill. parisien. in 
      sum<lb ed="#A" n="111" break="no"/>na sua de vniuerso triplicem ponit ignem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6027">
      ¶ Primum 
      <lb ed="#A" n="112"/>qui accenditur aqua et extinguitur oleo. sicutu patet in 
      <lb ed="#A" n="113"/>calce viua. Secundum qui est vstiuus: non tamen 
      combu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>stiuus: et infert passionem non tamten consumptionem. 
      <lb ed="#A" n="115"/>Et de isto igne loquitur Petrus commestor super Gen. 
      <!--254.xml-->
      <pb ed="#A" n="255"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dum agit de gladio versatili quem dominus constituit 
      <lb ed="#A" n="2"/>ante paradisum: et dum agit de diuite epulone. Et in 
      <lb ed="#A" n="3"/>legenda beati Nicolai de hoc igne reperitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6051">
      ¶ Tertium 
      <lb ed="#A" n="4"/>ponit ignem qui non vrit nec comburit: nec passionem 
      <lb ed="#A" n="5"/>infert nociuam: quo si quis capillos capitis liniat in 
      ce<lb ed="#A" n="6" break="no"/>na illa: sufficit pro lumine cenantibus nec aliquod 
      no<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cumentum capillis infert. Et fit vt quit ex quibusdam et 
      <lb ed="#A" n="8"/>paucis confectionibus quas non nominat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6064">
      ¶ Ad primum 
      ar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>gumentum dicendum quod ignis: carbo: flamma: et lux 
      <lb ed="#A" n="10"/>specie non differunt quo ad illud quod in eis est de 
      essen<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tia ignis: sed quo ad dispositiones materie. Ignis 
      lux<lb ed="#A" n="12" break="no"/>id est in sua puritate sicut est in sphera sua quamuis 
      <lb ed="#A" n="13"/>sit constitutus ex essentia materie communis quantum ad 
      essen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tiam omnibus generabilibus et corruptibilibus et ex 
      for<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ma ignis: tamen illa materia dicitur propria ignis quantum 
      <lb ed="#A" n="16"/>est sub dispositionibus conuenientibus puritati ignis 
      <lb ed="#A" n="17"/>et ab extraneis dispositionibus quantum possibile est 
      de<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nudata. Dicitur autem esse in extranea materia 
      inquan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tum est in essentia materie in qua sunt extranee 
      dispo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sitiones et quae si sint in eadem materia igneitatem 
      com<lb ed="#A" n="21" break="no"/>patientes: non tamen sunt eius puritati conuenientes 
      <lb ed="#A" n="22"/>Et sic inquantum est in materia cum dispostionibus 
      mul<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tum terrestribus dicitur ignis carbo inquantum est in ea 
      <lb ed="#A" n="24"/>cum dispositionibus aereis: loquendo de aere 
      commi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>xto cum vaporibus terrestribus et aqueis: sic est ignis 
      <lb ed="#A" n="26"/>flamma. Unde dicit Philosophus. ii de generatione quod ignis 
      flam<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ma est fumus ardens. Unde principalius et per prius dicitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>gnis de igne in sphera sua quam de igne flama: et per 
      <lb ed="#A" n="29"/>prius de igne flamma quam de igne carbone. et pro tanto 
      <lb ed="#A" n="30"/>dicit forte philosophuo quod differunt specie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6114">
      ¶ Ad secundum 
      argu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mentum responsio patuit in quaestione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e6121">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e6123"> 41 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6125">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum ignis infernalis sit in 
      <lb ed="#A" n="33"/>petuus Arguitur quod non. quia corruptibile et incorrupti 
      <lb ed="#A" n="34"/>bile non sunt eiusdem specici. quia secundum Philosophum. x. 
      meta<lb ed="#A" n="35" break="no"/>phy. Corruptibile et incorruptibile differunt secundum 
      <lb ed="#A" n="36"/>genus. sed ignis elementaris est corruptibilis. cum ergo 
      <lb ed="#A" n="37"/>ignis infernalis sit eiusdem speciei cum eo non est 
      cor<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ruptibilis. ergo nec perpetuus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6143">
      ¶ Item ignis non potest 
      perpe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tuari in aliena materia nisi sibi administretur materia 
      <lb ed="#A" n="40"/>sine fine. quia vt dicitur Prouer. xxx. Ignis nunquam dicit 
      <lb ed="#A" n="41"/>sufficit. sed terra: aqua: et aer finita sunt. ergo ignis 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>fernalis cum sit in aliena materia non perpetuabitur. 
      <lb ed="#A" n="43"/>In contrarium dicitur Matth. xxv. Item maledicti in 
      <lb ed="#A" n="44"/>iegnem eternum. Respondet Rich. vbi supra. q. v. quod ad istam 
      <lb ed="#A" n="45"/>quaestionem dixerunt quidam ignem illum perpetuari ibi per 
      na<lb ed="#A" n="46" break="no"/>turam: quia ille ignis est ibi in sua materia propria et 
      influ<lb ed="#A" n="47" break="no"/>entia celestis. quia ad centrum terre immittitur a quolibet 
      <lb ed="#A" n="48"/>puncto celi perpendicularis radius: et est ita in illa 
      pro<lb ed="#A" n="49" break="no"/>portione in qua est conseruatiua ignis in materia 
      pro<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pria sicut in circuferentia. Quantum enim tali 
      influ<lb ed="#A" n="51" break="no"/>entie per elongationem a celo detrahitur: tantum per 
      forti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tudinem radiorum perpendicularium a quilibet puncto 
      ce<lb ed="#A" n="53" break="no"/>li immissorum ad centrum recompensatur. Sed hec opinio 
      <lb ed="#A" n="54"/>phantastica est et friuola. cum enim celestis 
      influen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tia quam requirit ignis in sua materia propria 
      repu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>gnans sit proportioni illius influentie quam requirit 
      pu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ra terra: non esset naturale terre tendere ad centrum 
      <!--254.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sed magis refugere. nec esset ita pura terra versus 
      <lb ed="#A" n="59"/>centrum sicut in superficie: quod falsum est. Alii autem 
      <lb ed="#A" n="60"/>tenentes illum ignem esse in aliena materia: dicunt 
      <lb ed="#A" n="61"/>ipsum in illo loco perpetuari naturaliter. Dicunt enim quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>continue depascit suam materiam. sed quia in illo loco est 
      <lb ed="#A" n="63"/>celestis influentia conuertens continue aquam in teram 
      <lb ed="#A" n="64"/>et partem aeris et etiam interdum partem illius ignis: ideo 
      <lb ed="#A" n="65"/>perpetuari potest. Sed hec opinio non sufficit. quia post 
      <lb ed="#A" n="66"/>iudicium cessat generatio. Ideo dicit Rich. illum ignem 
      <lb ed="#A" n="67"/>in aliena materia esse et ipsum perpetuo duraturum 
      <lb ed="#A" n="68"/>Ad quod credendum nititur Augustinus manuducere homines 
      <lb ed="#A" n="69"/>referendo multa mirabilia quorum causa occulta 
      <lb ed="#A" n="70"/>est: vt patet. xxi. de ciui. sed hoc erit per potentiam 
      su<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pernaturalem. sicut enim per virtutem supernaturalem 
      affli<lb ed="#A" n="72" break="no"/>git spiritum: sic per virtutem supernaturalem eius duratio 
      <lb ed="#A" n="73"/>perpetuabitur: hoc exigente ordine diuine iusticie. Si 
      <lb ed="#A" n="74"/>tamen dicatur quod deus a principio ibi posuit materiam talis 
      <lb ed="#A" n="75"/>dispositionis: et in ipsa talem influentiam caeli vt 
      arde<lb ed="#A" n="76" break="no"/>re possit vel igni praestare fomentum et non consumi: a 
      <lb ed="#A" n="77"/>ratione recedere non videtur. et Augustinus concordare videtur 
      <lb ed="#A" n="78"/>vbi supra maxime quia post iudicium cessabit mutua 
      ge<lb ed="#A" n="79" break="no"/>neratio et corruptio elementorum et mixtorum. et ita 
      il<lb ed="#A" n="80" break="no"/>se ignis a nullo alio poterit corrumpi nec a seipso: 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia nullum elementum habet in se causam 
      corruptio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nis sue manente prime cause influentia generali. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6245">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod maior 
      intel<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ligenda est de incorruptibili secundum cursum nature 
      <lb ed="#A" n="85"/>qui nobis notus est. Ignis autem infernalis non est 
      incor<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ruptibilis secundum ordinem nature nobis manifestum 
      <lb ed="#A" n="87"/>sed aut secundum ordinem nature nobis occultum: aut secundum 
      <lb ed="#A" n="88"/>ordinem diuine iusticie: autem secundum vtrumque. Nec enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>discredendum est elementum in materia illius ignis 
      <lb ed="#A" n="90"/>naturalem virtutem posuisse quam ignoramus cum tot 
      <lb ed="#A" n="91"/>effectus iudicamus manifestos quorum causas quasi 
      <lb ed="#A" n="92"/>penitus ignoramus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6269">
      ¶ Ad secundum patet 
      respon<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sio ex huiusmodi solutione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e6275">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e6277">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6279">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum corpora damnatorum ab 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lo igne calefient: Arguitur quod non. quia secundum Philosophum 
      <lb ed="#A" n="96"/>viii. Physicis. Si non esset communis motus 
      pri<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mi mobilis quod mouet primum mouens: nihil. 
      <lb ed="#A" n="98"/>posset generari vel corrumpi nec augmentari vel 
      al<lb ed="#A" n="99" break="no"/>terari. sed post resurrectionem cessabit motus primi 
      <lb ed="#A" n="100"/>mobilis. ergo tunc corpora damnatorum ab illo igne non 
      <lb ed="#A" n="101"/>poterunt calefieri: cum calefieri sit alterari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6299">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="102"/>calefactio via est ad generationem vnius et corruptio 
      <lb ed="#A" n="103"/>nem alterius. Alteratio enim secundum qualitates actiuas et 
      <lb ed="#A" n="104"/>passiuas dispositio est ad generationem et 
      corru<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ptionem. sed post iudicium cessabit generatio et 
      corru<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ptio. ergo nulla erit alteratio secundum qualitates 
      acti<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uas et passiuas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6315">
      ¶ In contrarium dicit Augustinus. xii. de 
      <lb ed="#A" n="108"/>ciui. quod nihil est igne vrente molestius. ergo ignis 
      <lb ed="#A" n="109"/>molestat corpus calefaciendo. sed corpora damna 
      <lb ed="#A" n="110"/>corum ab igne inferni molestabuntur. ergo ab igne 
      ca<lb ed="#A" n="111" break="no"/>efient
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6326">
      ¶ Respondetur quod ad istam quaestionem dicunt 
      qui<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dam quod corpora damnatorum ab igne infernali non 
      <lb ed="#A" n="113"/>calefient et tamen eo cruciabuntur. Passiuum enim 
      <lb ed="#A" n="114"/>potest dupliciter recipere formam agentis: Aut mate¬ 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#A" n="256"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rialiter aut immaterialiter seu intentionaliter secundum quem 
      <lb ed="#A" n="2"/>modum recipit sensus formam sensibilis. Unde philosophus 
      <lb ed="#A" n="3"/>ii de anima. Oportet de omni sensu accipere 
      vniuer<lb ed="#A" n="4" break="no"/>saliter: quoniam est susceptiuus specierum sensibilium sine 
      <lb ed="#A" n="5"/>materia. Corpus humanum primo modo recipiens 
      <lb ed="#A" n="6"/>formam ignis abeo calef. t. Sed secundo modo recipiens 
      <lb ed="#A" n="7"/>non calefit ab eo quamuis tactus sentiat caliditatem 
      <lb ed="#A" n="8"/>sicut visus non coloratur et sentit colorem. Hoc 
      au<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tem secundo modo corpora damnatorum in se recipient 
      <lb ed="#A" n="10"/>formam ignis infernalis non primo modo. Cum enim 
      <lb ed="#A" n="11"/>celum sit primum alterans per suum localem motum: et 
      <lb ed="#A" n="12"/>omnia agentia secunda in virtute ipsius quasi ab ipso 
      <lb ed="#A" n="13"/>mota cessante motum celi nullum corpus poterit 
      <lb ed="#A" n="14"/>aliud per alterationem aliquam transmutari a sua 
      na<lb ed="#A" n="15" break="no"/>turali proprietate. remanere tamen poterit passio 
      ani<lb ed="#A" n="16" break="no"/>malis et intentionalis. Et ideo quamuis ille ignis non 
      <lb ed="#A" n="17"/>sit calefactiuus corpora damnatorum affligentur 
      <lb ed="#A" n="18"/>tamen ab eo. quia sicut obiecti proportionati 
      sensur<lb ed="#A" n="19" break="no"/>proportionata receptio delectat sensum: sic 
      impro<lb ed="#A" n="20" break="no"/>portionata contristat. Ignis autem infernalis est 
      ob<lb ed="#A" n="21" break="no"/>iectum excellens super tactum corporum 
      damnato<lb ed="#A" n="22" break="no"/>rum: et receptio sui similitudinis in tactu est 
      im<lb ed="#A" n="23" break="no"/>proportionabiliter vincens ipsum. et ideo in 
      corpo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ribus eorum erit vehementissimus dolor in tactus 
      sen<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sum excessiuum sentiendo calorem. Et huic 
      opini<lb ed="#A" n="26" break="no"/>oni concordare videtur illud Aug. xxi. de ciui. et 
      re<lb ed="#A" n="27" break="no"/>citat Magister in litter scilicet quod hoc erit tunc in 
      corpo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ribus damnatorum quod nunc esse scimus in animis 
      <lb ed="#A" n="29"/>hominum. Certum autem est quod si homo modo ponatur in 
      <lb ed="#A" n="30"/>igne anima dolet et non calefit. Sed cotra hanc 
      opi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nionem dicitur Iob. xxiiii. de quolibet damnao scilicet quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad nimium calorem transiet ab aquis niuium. 
      Pre<lb ed="#A" n="33" break="no"/>terea secundum hanc opinionem ignis principalius 
      respi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ceret animam quam corpus. Cum tamen. Isido. lib. i. de 
      <lb ed="#A" n="35"/>summo bo. afflictionem ignis principalius 
      attri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>buit corpori sicut vermem principalius menti
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6421">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#A" n="37"/>dicunt aliqui quod corpora damnatorum ab illo igne 
      ca<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lefient vehementer. quia cum illa corpora sint ex 
      <lb ed="#A" n="39"/>quattuor elementis composita nec fient 
      impas<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sibilia: non tamen caliditatem sentientia. sed 
      eti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>am caliditatis susceptiua. neque tamen per illum ignem 
      <lb ed="#A" n="42"/>consumentur: vt postea declarabitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6437">
      ¶ Qui vult 
      tene<lb ed="#A" n="43" break="no"/>re hanc secundam opinionem potest dicere ad primum 
      <lb ed="#A" n="44"/>argumentum: quod intentio philosohi non fuit vel esse debi 
      <lb ed="#A" n="45"/>it: quod si caelum staret quod ignis nullam actionem possit 
      <lb ed="#A" n="46"/>habere. Unde a parisiensi episcopo Stephano 
      excommu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nicatus est iste articulus scilicet quod si caelum staret quod 
      <lb ed="#A" n="48"/>ignis in stupam non ageret. Sed sic debet verbum 
      phloso<lb ed="#A" n="49" break="no"/>intelligi: quod si celum staret non esset alteratio seu 
      vi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cissitudo diuersarum alterationum prouenientium a 
      natu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rali principio extrinseco. Unde illa calefactio quam 
      faci<lb ed="#A" n="52" break="no"/>et naturalis ignis in corporibus damnatorum in 
      principio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>perpetuabitur nisi per virtutem supernaturalem fiat ibi alte 
      <lb ed="#A" n="54"/>ratio caliditatis vel frigiditatis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6466">
      ¶ Ad secundm 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cendum quod illam calefactionem non sequitur aliqua sub 
      <lb ed="#A" n="56"/>stantie corporis corruptio: cuius ratio in sequenti quaestione 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicetur. Qui vero vult aliam opinionem tenere faciliter 
      <lb ed="#A" n="58"/>potest dicere ad argumenta in contrarium: quia 
      <!--255.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ignis non tantum affligit calefaciendo: sed etiam sensum 
      <lb ed="#A" n="60"/>tactus vltra quam exigit tactus proportio immutando. sicut 
      <lb ed="#A" n="61"/>enim sentit oculus colorem et non coloratur: sic 
      corpora<lb ed="#A" n="62" break="no"/>damnatorum sentient sensu tactus intemporatum calorem. 
      <lb ed="#A" n="63"/>quapropter dicuntur transferenda ad calorem nimium: 
      <lb ed="#A" n="64"/>et tamen non calefient. Non enim est idem sentire calorem et 
      <lb ed="#A" n="65"/>calefieri: cum lignum calefieri videamus et non 
      senti<lb ed="#A" n="66" break="no"/>re calorem. Hec secundum Rich. vbi supra. q. vi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e6500">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e6502">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6504">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum corpora dam natorum 
      per<lb ed="#A" n="68" break="no"/>illum ignem consumentur: Arguitur quod sic. quia Augi . libr. de 
      <lb ed="#A" n="69"/>natura boni dicit quod reprobi quia volentes corrupti sunt 
      <lb ed="#A" n="70"/>in peccatis: inuiti corrumpentur etiam in penis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6515">
      ¶ Item idem 
      <lb ed="#A" n="71"/>in enchytr. Quod nullo bono priuat non nocet. nocet 
      <lb ed="#A" n="72"/>autem adimendo bonum. sed ignis infernalis nocebit 
      <lb ed="#A" n="73"/>corporibus damnatorum ergo continue adimit de substantia eorum. 
      <lb ed="#A" n="74"/>ergo ad vltimum consumentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6526">
      ¶ Item Philosophus. vi. Topici. 
      <lb ed="#A" n="75"/>ait. Omnis passio magis facta abiicit a substanti. sed 
      cor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pora damnatorum ab illo igne patientur fortissima 
      <lb ed="#A" n="77"/>passione. ergo continue abiicietur aliquid ab eorum 
      substan<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tia: et sic ad vltimum consumentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6537">
      ¶ In contrarium de 
      <lb ed="#A" n="79"/>quolibet damnato dicitur Iob. xx. Luet omnia quae fecit nec 
      <lb ed="#A" n="80"/>tamen consumetur. Et Apocals. ix. Desiderabunt mori et 
      <lb ed="#A" n="81"/>mors fugiet ab eis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6547">
      ¶ Respondetur quod corpora damnatorum 
      <lb ed="#A" n="82"/>secundum omnes theologos non consumentur per illum ignem. Cui 
      <lb ed="#A" n="83"/>rationem diuersimode assignant vt recitat Richar. 
      <lb ed="#A" n="84"/>vbi supra. q. vii. Quidam dicunt quod corpora illa non recipis 
      <lb ed="#A" n="85"/>ent formam illius ignis nisi intentionaliter seu 
      imma<lb ed="#A" n="86" break="no"/>terialiter vt praedictum est in praecedenti quaestione. vnde 
      calo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rem ignis sentient sed non calefient. non consumitur autem 
      <lb ed="#A" n="88"/>corpus ab igne nisi eius formam materialiter recipiat 
      <lb ed="#A" n="89"/>Sed hec ratio non est conueniens. quia dicit Philosophus. ii de anima: 
      <lb ed="#A" n="90"/>Excellentie sensibilium corrumpunt sensum. sed 
      cer<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum est quod ignis infernalis est superexcellens sensi 
      <lb ed="#A" n="92"/>bile. Alii vero rationem incorrupitionis dicunt: quod illa 
      cor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pora non consumentur ab illo igne partim est ex parte 
      <lb ed="#A" n="94"/>dispositionis materie in quae incorporatus est ignis 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>le. et partim ex parte dispositionis illorum corporum quam 
      <lb ed="#A" n="96"/>accipiunt in resurrectione. principaliter autem ex ordine 
      <lb ed="#A" n="97"/>diuine iusticie. Aliqua enim forma propter 
      dispositio<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nem extranee mater ie cui incorporatur: diuersificatur in sua 
      <lb ed="#A" n="99"/>actione. sicut ignis fulguris quandoque incorporatur in 
      ma<lb ed="#A" n="100" break="no"/>teria talis dispositionis quod calefacit et non 
      combu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>rit: et quando que facit vtrumque: et quandoque non ledit matt 
      <lb ed="#A" n="102"/>riam mollem et dissoluit duram: et econuerso: vt 
      pa<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cuit supra. Lumen etiam solis incorporatum lune 
      re<lb ed="#A" n="104" break="no"/>cipienti ipsum a sole habet effectum humcctandi. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Idem autem lumen a sole desiccat. Sic possibile eon 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod propter dispositionem materie et aliquam 
      celesten<lb ed="#A" n="107" break="no"/>influentiam ignis infernalis habere potest actionem 
      <lb ed="#A" n="108"/>calcfaciendi et affligendi et non consumendi. Ex 
      <lb ed="#A" n="109"/>parte etiam dispositionis in resurrectione 
      potes<lb ed="#A" n="110" break="no"/>esse partim quare non consumentur ab igne. Quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>Augustinus nititur declarare per multa exempla. xxi. de 
      <lb ed="#A" n="112"/>ciui. Dicit enim esse animalia profecto corruptibtlia quae 
      <lb ed="#A" n="113"/>tamen in mediis ignibus viuunt. nonnullum etiam 
      <lb ed="#A" n="114"/>genus vermium in aquarum calidarum scaturiginem re 
      <lb ed="#A" n="115"/>periri quarum feruorem nemo impune contractat il¬ 
      <!--256.xml-->
      <pb ed="#A" n="257"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ios sine vlla sui lesione ibi esse. Dicit etiam eodem 
      <lb ed="#A" n="2"/>libro quod scripserunt qui naturas animalium curiosius 
      inda<lb ed="#A" n="3" break="no"/>garunt quod salamandra in ignibus viuit: quod siue verum 
      <lb ed="#A" n="4"/>sit siue non. quod ideo dico: quia secundum Philosophum libro de 
      proprie<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tatibus elementorum nullum animal in igne viuere 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>test supple diu. Certum est autem pilos eius ab illo 
      <lb ed="#A" n="7"/>igne non consumi: quod egoipse expartus sum. vnde 
      <lb ed="#A" n="8"/>concludit Aug. non esse incredibile vt hominum 
      cor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pora sempiterno supplicio punitorum et in igne 
      ani<lb ed="#A" n="10" break="no"/>mam non amittant et sine detrimento ardeant et sine 
      in<lb ed="#A" n="11" break="no"/>teritu doleant. habebit enim tunc ista carnis 
      substan<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tia qualitatem ab illo inditam qui tammiras et varias 
      na<lb ed="#A" n="13" break="no"/>turas tot rebus indidit quas videmus: vt eas quia 
      <lb ed="#A" n="14"/>multe sunt non miremur. Ex parte tamen ordinis 
      iusti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cie diuine sumitur ratio principalis. Ille enim ordo 
      exi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>git illa corpora in eternis suppliciis fore permansura. 
      <lb ed="#A" n="17"/>et ideo assistente dei influentia generali ad hoc vt 
      <lb ed="#A" n="18"/>ignis infernalis illa corpora fortiter calefaciat et 
      af<lb ed="#A" n="19" break="no"/>fligat: non adest tamen vt consumat. Sicut autem creatu 
      <lb ed="#A" n="20"/>ra non potest manere in esse suo nisi praesupposita 
      influ<lb ed="#A" n="21" break="no"/>entia dei generali: vt dicit Commentator super primam 
      propo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sitionem de causis. Sic dico quod actionem suam non potest 
      <lb ed="#A" n="23"/>habere nisi illa influentia assistente: sicut patuit 
      <lb ed="#A" n="24"/>in passione iesu christi quando fuerunt tenebre super vni 
      <lb ed="#A" n="25"/>uersam terram: non super terram iudeorum tantum vt aliqui 
      sen<lb ed="#A" n="26" break="no"/>serunt et male. Eclipsis autem solis quo ad vniuersum 
      <lb ed="#A" n="27"/>orbem non potuisset esse per solam interpositionem 
      <lb ed="#A" n="28"/>lune. vnde cum interpositione lune fuit alia causa scilicet 
      <lb ed="#A" n="29"/>quia influentia generalis cause prime tunc non 
      af<lb ed="#A" n="30" break="no"/>fuit soli ad irradiandum Et sicut hec influentia 
      <lb ed="#A" n="31"/>adesse potest ad hoc vt res sit et non operetur: ita 
      ali<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quando adest ad hoc vt creatura habeat vnam sui actio 
      <lb ed="#A" n="33"/>nem et non aliam. et hec est principalis ratio quare ignis 
      <lb ed="#A" n="34"/>infernalis calefaciet damnatorum corpora et 
      af<lb ed="#A" n="35" break="no"/>fliget nec tamen consumet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6706">
      ¶ Ad primum 
      argu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mentum dicendum quod Augustini verbum est 
      intelli<lb ed="#A" n="37" break="no"/>gendum non de substantiali corruptione: sed de 
      cor<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ruptione quietis. quod patet. quia hoc dixit de 
      spi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ritibus quos certum est non posse substantialiter 
      <lb ed="#A" n="40"/>corrumpi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6719">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ille ignit 
      <lb ed="#A" n="41"/>corporibus damnatorum nocebit non adimendo eorum 
      <lb ed="#A" n="42"/>substantiam sed dispositionem que requiritur ad 
      dele<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctationis quictem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6728">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      il<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lud verbum debet intelligi de passione natura 
      <lb ed="#A" n="45"/>li secundum cursum nature nobis manifestum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6735">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="46"/>di. Utrum corpora damnatorum per agens 
      intrin<lb ed="#A" n="47" break="no"/>secum naturaliter corrumpentur: Respondet 
      Rie<lb ed="#A" n="48" break="no"/>char. vbi supra. q. viii. quod non. quia vt immediate dictum 
      <lb ed="#A" n="49"/>est supra. non aderit generalis influentia cause 
      pri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>me ad hoc vt naturalis calor consumat humidum 
      <lb ed="#A" n="51"/>radicale: per cuius consumptionem calor 
      natu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ralis extinguitur et causatur mors. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e6754">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e6756"> 44 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6758">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum spiritus separati igne 
      cor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>poreo cruciabuntur: Arguitur quod non. quia dicit Ai 
      <lb ed="#A" n="55"/>gust. xii. super Gen. quod non sunt corporalia sed 
      simi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lia corporalibus quibus anime corporibus exute 
      aff<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ciuntur seu bene seu male: cum et ipse corporibus su¬ 
      <!--256.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>is similes sibimet appareatt: sunt tamen et vera 
      <lb ed="#A" n="59"/>leticia et vera molestia facta de substantia 
      spiritua<lb ed="#A" n="60" break="no"/>li. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6782">
      ¶ Item eo lir.o Oomni modo praestantior est 
      <lb ed="#A" n="61"/>qui facit eam fe de qua aliquid facit. nec vllo 
      mo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do spiritu praestantius est corpus imo perspicuo modo spiritus 
      cor<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pore. ergo spiritus separatus non potest ab igne 
      cor<lb ed="#A" n="64" break="no"/>poreo cruciari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6793">
      ¶ Item Boe. libro de duabus naturio 
      <lb ed="#A" n="65"/>et vna persona christi dicit. Illa sola que habent 
      <lb ed="#A" n="66"/>vnius materie subiectum commune: possunt in se 
      fa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cere et pati. sed spirituum et corporum non est vnius 
      <lb ed="#A" n="68"/>materie commune subiectum. ergo impossibile est 
      spi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ritus separatos ab igne eorporeo cruciari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6806">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicit Philosophus i. de generatione. Omne corporeum 
      <lb ed="#A" n="71"/>agens agit per contactum. sed ignis corporei et 
      spi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ritus separati non potest esse contactus aliquis quia 
      <lb ed="#A" n="73"/>v. Physicis. illa se tangunt quorum vltima sunt simuls 
      <lb ed="#A" n="74"/>in spiritum autem non est assignare primum: medium: 
      <lb ed="#A" n="75"/>et vltimum. ergo impossibile est spiritum separatum igne 
      <lb ed="#A" n="76"/>corporeo cruciari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6825">
      ¶ In contrarium est quod mali an 
      <lb ed="#A" n="77"/>geli sunt incorporei: spiritus enim sunt. sed illi 
      cru<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ciabuntur igne corporeo. dicitur enim Matth. xxv. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Ite maledicti in ignem eternum qui paratus est dia 
      <lb ed="#A" n="80"/>bolo et angelis eius. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6836">
      ¶ Item. iiii. libro 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>alogorum Grego. Si inquit diabolus eiusque 
      an<lb ed="#A" n="82" break="no"/>geli cum sint incorporei igne sunt cruciandi: quid 
      <lb ed="#A" n="83"/>mirum si anime etiam antequam recipient corpora 
      <lb ed="#A" n="84"/>possint corporea sentire tormenta. Idem eodem 
      <lb ed="#A" n="85"/>lir. Si viuentis hominis incorporeus spiritus tenetur in 
      <lb ed="#A" n="86"/>corpore: cur non post mortem cum incorporeus sit 
      <lb ed="#A" n="87"/>spiritus etiam corporeo igne teneatur: 
      Responde<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tur quod ad istam quaestionem diuersimode respondent 
      <lb ed="#A" n="89"/>doctores.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6858">
      ¶ Primo sanctus Tho. in. iiii. dist. xliiii. 
      <lb ed="#A" n="90"/>q. i. et Egidius de Roma quod. ii. q. ix. quod spiritur 
      <lb ed="#A" n="91"/>cruciatur igne inquantum apprehendit ignem sub 
      <lb ed="#A" n="92"/>ratione disconuenientis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6867">
      ¶ Confirmatur per Grego 
      <lb ed="#A" n="93"/>rium. iiii. dialogorum ca. xxix. di. Eo patitur quo videt. 
      <lb ed="#A" n="94"/>et quia cremari se respicit crematur. Auicenna etiam 
      <lb ed="#A" n="95"/>ix. Metaph. dicit. Anime male vident penam quam 
      <lb ed="#A" n="96"/>imaginauerant in hoc mundo et affliguntur ea. 
      for<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ma enim imaginata non est debilior sensibili: sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>maior impressione et claritate: sicut videmus in 
      so<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mnis: fortasse enim somniatum magis est pro 
      modu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>lo suo quam sensibile tunc quanto magis illud quod est 
      <lb ed="#A" n="101"/>in alio seclusio fortius est quam quod est in somnis 
      pro<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pter paucitatem impedientium et expoliationem anime 
      <lb ed="#A" n="103"/>et claritatem recipientis. Sed hec opinio 
      incon<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ueniens videtur et improbabilis. quia secundum hoc 
      spi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ritus non paterentur ab igne corporo sed a sua 
      fal<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sa estimatione. Preterea non est probabile quod 
      ma<lb ed="#A" n="107" break="no"/>li spiritus qui subtilitate ingenii vigent illum ignem 
      <lb ed="#A" n="108"/>existimarent sue nature contrarium: nisi ita esset in 
      <lb ed="#A" n="109"/>re.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6906">
      ¶ Secundo Henricus quodls. viii. q. xxxiiii. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>demonibus datus est quidam habitus 
      superna<lb ed="#A" n="111" break="no"/>turalis propter demeritum peccati: et per illum 
      ha<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bitum subiiciuntur corporali agenti vt possint 
      pa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ti: et igni quedam spiritualis virtus per quam 
      spi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ritus affligitur naturali virtute ignis ad hoc non 
      <lb ed="#A" n="115"/>cooperante nec disponente. Et pro tanto ignis ille 
      <!--257.xml-->
      <pb ed="#A" n="258"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dicitur affligere spiritus. quia supernaturalie 
      <lb ed="#A" n="2"/>virtus existens in ipso sicut in subiecto illos 
      af<lb ed="#A" n="3" break="no"/>fligit: sicut aliqua substantia supernaturaliter 
      de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>albata possit dici visum disgregare. Sed hec 
      o<lb ed="#A" n="5" break="no"/>pinio non videtur probabilis quod virtus spiritualis esset 
      <lb ed="#A" n="6"/>immediate in re corporali sicut in subiecto: ita quod 
      <lb ed="#A" n="7"/>sit ibi manens.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6943">
      ¶ Tertio quidam dicunt spiritus 
      sep<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ratos cruciari in igne corporeo inquantum vident 
      <lb ed="#A" n="9"/>ipsum praeparatum ad hoc vt eo crucientur in 
      corpo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ribus suis sicut latro suspendendus in vno 
      patibu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>lo ipsum videndo cruciatur antequam suspendatur in eo. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Sed hec responsio non sufficit quia nullo modo 
      <lb ed="#A" n="13"/>potest ad malos angelos applicari: tamen illo igne 
      <lb ed="#A" n="14"/>in perpetuum cruciabuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e6962">
      ¶ Quarto rei veritatem tenet 
      <lb ed="#A" n="15"/>Rich. in. iiii. et Sco. dis. xliiii. Cruciabuntur spiritus 
      <lb ed="#A" n="16"/>illo igne et ratione detentionis localis qua perpetus 
      <lb ed="#A" n="17"/>erunt illi igni alligati. et ratione detentionis 
      intelle<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctualis qua perpetuo determinabuntur ad intensam 
      <lb ed="#A" n="19"/>considerationem ignis taliter detinentis: quod erit 
      <lb ed="#A" n="20"/>ipsis ineffabilis cruciatus. Erit autem ipsis secunda 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sideratio tristabilior prima. quia perfectio ipsorum 
      <lb ed="#A" n="22"/>magis consistit in libero vsu potentie intellectiue 
      <lb ed="#A" n="23"/>quam motiue. Et licet sit equalis detentio illorum qui 
      <lb ed="#A" n="24"/>minus et illorum qui plus peccauerunt: non tamen erit es 
      <lb ed="#A" n="25"/>rum equalis tristicia. quia talis detentio plus erit 
      <lb ed="#A" n="26"/>irrita his qui plus peccauerunt et per consequens 
      ma<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gis afflictiua. Et sic ille ignis licet equaliter ardo 
      <lb ed="#A" n="28"/>at non tamen equaliter affliget. Et addit Rich. 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod ignis infernalis non obstante quod sit corporeus 
      <lb ed="#A" n="30"/>spiritus separatos affliget inquantum est diuine 
      iusti<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cie instrumentum. nec tamen qualemcunque 
      afflictio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nem potest causare in illis spiritibus nisi in virtute 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>create iusticie principaliter illos spiritus punientis. 
      <lb ed="#A" n="34"/>mouentis et dirigentis illum ignem ad illorum 
      spiri<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tuum cruciatum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7010">
      ¶ In illo enim igne est naturalis 
      <lb ed="#A" n="36"/>aptitudo vt eius species recipiatur in intellectu 
      spi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ritus separati. sed quod per talem modum in illo 
      intelle<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctu imprimatur. et cum vehementia tali quod ita ad 
      <lb ed="#A" n="39"/>se reuocet seu conuertat intentionem ipsius spirit 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod per hoc ita notabiliter impediatur in aliorum 
      con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sideratione contra suam voluntatem quod tale 
      impe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dimentum sibi sit pro graui onere: hoc est per virtui 
      <lb ed="#A" n="43"/>tem iusticie increate. In illo enim igne est 
      aptitu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>do naturalis vt in ipso sit spiritus separatus sicut 
      <lb ed="#A" n="45"/>in loco diffinitiue: sed quod spiritum separatum de 
      <lb ed="#A" n="46"/>tineat contra suam voluntatem. hoc ei conuenit 
      <lb ed="#A" n="47"/>in virtute iusticie increate. Illa enim inuoluntaria 
      <lb ed="#A" n="48"/>detentio est ipsi reprobospiritui ineffabilis 
      cruci<lb ed="#A" n="49" break="no"/>atus. quamuis etiam ille ignis sua virtute naturali 
      <lb ed="#A" n="50"/>tantum non posset in spiritu separato causare 
      dispo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sitionem repugnantem illi dispositioni que 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uenit essentie spiritus secundum debitum statu sue na 
      <lb ed="#A" n="53"/>ture. tamen in causatione cooperatur virtuti 
      incre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ate iusticie inquantum est instrumentum eius. 
      Si<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cut videmus quod quamuis phantasma per se non 
      pos<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sit aliquid reducere de potentia intellectus 
      possi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bilis vel mouere motum intellectionis. alterum 
      ta<lb ed="#A" n="58" break="no"/>men eorum potest in virtute intellectus agentis. 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>pse enim intellectus per suum actiuum mouet se 
      <lb ed="#A" n="60"/>presum vt est possibilis vel ipsum mouere motu 
      in<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tellectionis alterum tamen eorum potest in virtute 
      in<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tellectus agentis. ipse enim intellectus per suum 
      acti<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uum mouet seipsum vt est possibilis mediante 
      phan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tasmate tanquam instrumentali agente: ex 
      apphen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>sione autem predicte dispositionis que contraria est 
      <lb ed="#A" n="66"/>bono statui nature generatur in ipso reprobo 
      spiri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tu cruciatus experimentalis. Unde Grego. iiii. 
      di<lb ed="#A" n="68" break="no"/>alogorum dicit quod anima non solum videndo sed etiam 
      <lb ed="#A" n="69"/>experiendo incendium patitur. per peccatum autem est in 
      spi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ritu dispositio vt infernali igni modo praedicto 
      pa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tiendo subdatur. Unde Grego. li. ix. moralis. dicit. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Sicut vno sole omnes tangimur: nec tamen 
      sub<lb ed="#A" n="73" break="no"/>eo vno ordine omnes est uamus. quia iuxta 
      quali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tatem corporis sentitur etiam pondus caloris. sic 
      <lb ed="#A" n="75"/>pamnatis et vna est gehenna que afficit: et 
      tamen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>non vna qualitate omes comburit. quia quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>hoc agit dispar valitudo corporum hoc illic exhibet 
      <lb ed="#A" n="78"/>dispar causa meritorum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7110">
      ¶ Ad primum argumentum 
      <lb ed="#A" n="79"/>dicendum quod aut Aug. ibi loquitur non 
      determi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nando sed inquirendo. aut loquitur de affligente 
      pro<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ximo quod est apprehensio ignis vt nociui: quamuis 
      <lb ed="#A" n="82"/>gnis corporcus extra spiritum existens sit 
      remo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tum affligens.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7123">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="84"/>natura spiritus sit nobilior quocunque corpore: 
      <lb ed="#A" n="85"/>tame spiritus peccator inferior est illo igne non 
      sim<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pliciter sed inquantum est instrumentu diuine 
      iu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sticie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7134">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illa autoritas 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>telligenda est de illa actione per quam patiens trans. 
      <lb ed="#A" n="89"/>mutatur in naturam agentis. Uel potest dici quod loquitur de 
      <lb ed="#A" n="90"/>naturali actione vel passione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k68600-Dd1e7144">
               <head xml:id="Vn7Pel-k68600-Hd1e7146">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7148">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum damnati cruciabun¬ § 
      <lb ed="#A" n="92"/>tur perpetuo a tribus aliis clementis ab igne: 
      Ar<lb ed="#A" n="93" break="no"/>guitur quod non. quia si puniuntur ab omnibus 
      ele<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mentis: aut sunt in inferno confusa: aut 
      ordina<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta. Non confusa. quia impedirent sese in 
      actioni<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bus suis cum inter se habeant qualitates 
      contra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rias. Nec ordinata. quia vt dicitur Iob
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7166">
      ¶ vbi nullus est 
      <lb ed="#A" n="98"/>prdo. ergo non cruciantur ab aliis elementis ab 
      <lb ed="#A" n="99"/>igne.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7173">
      ¶ Item ab illis non affliguntur simul. quia 
      ha<lb ed="#A" n="100" break="no"/>bent ationes contrarias: et contraria non possunt 
      <lb ed="#A" n="101"/>simul esse in eodem saltem in complementis 
      su<lb ed="#A" n="102" break="no"/>is. Nec alternatim: quia afflictio per ignem 
      conso<lb ed="#A" n="103" break="no"/>latorium est transferri in aquam. ergo a solo igneatur. 
      <lb ed="#A" n="104"/>fliguntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7186">
      ¶ In contrarium dicitur Sap. v. 
      Pugna<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bit pro eo brbis terrarum contra insensatos. sed hic 
      <lb ed="#A" n="106"/>mudus constat ex quattuor elementis in modum 
      <lb ed="#A" n="107"/>sphere globatus: vt dicit Martianus. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7196">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Item Psalmus ait. Ignis grando nix glacies spiritus 
      <lb ed="#A" n="109"/>procellarum pars calicis eorum. ergo reprobi affligentur 
      <lb ed="#A" n="110"/>Respondet Rich. vbi supra. q. x. quod damnati no tantum 
      <lb ed="#A" n="111"/>affligentur ab igne: sed etiam ab aliis elementis: vt 
      be<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ne c stendunt autoritates inducte. Cuius 
      congrua<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ratio est: quia vt dicitur Sap. xi. Per que quis 
      pecc<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cat per hec et torquetur. Reprobi vero homines per 
      quattu<lb ed="#A" n="115" break="no"/>or elementa peccauerunt in corporibus compo¬ 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#A" n="259"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sitis ex quattor elementis. et inquantum 
      inordina<lb ed="#A" n="2" break="no"/>te dilexerunt elementa et elementata: peque secundum 
      ab<lb ed="#A" n="3" break="no"/>quos punientur ab elementis tantum sed etiam 
      cor<lb ed="#A" n="4" break="no"/>porum celestium influentia puniet eos. Iustum enim 
      <lb ed="#A" n="5"/>est vt quia rebelles fuerunt creatori quod omnis. 
      cr<lb ed="#A" n="6" break="no"/>atura contiarietur eis in vltione: iuxta illud Sap. v 
      <lb ed="#A" n="7"/>Armabit creaturam in vltionem inimicorum. quie 
      <lb ed="#A" n="8"/>tamen ignis et aqua ex sui natura magis sunt 
      ar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>flictiua quam aer. et terra. ideo magis fit mentio in 
      <lb ed="#A" n="10"/>cruciatum eorum de igne et aqua quam aere et terra. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Et quia ignis magis est actiuus quam aqua: Ideo 
      <lb ed="#A" n="12"/>sub nomine ignis dominus comprehendit: 
      o<lb ed="#A" n="13" break="no"/>inem penam quam a rebus corporeis 
      patien<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tur: vt cum dicit Mat. vigesimoquinto. Item 
      maledi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cti in ignem eternum Quia autem illi qui sunt in 
      pu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gatorio puniuntur vt purgentur: et ignis habet 
      natu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ram purgatiuam. ideo videtur aliquibus quod anic in 
      <lb ed="#A" n="18"/>purgatorio a nullo alio elemeto nisi ab igne 
      pu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>niantur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7264">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod eleme 
      <lb ed="#A" n="20"/>ta ibi sunt in quadam confusione: nec tamen vnum 
      <lb ed="#A" n="21"/>alterius remittit virtutem eo quod agunt inquantum 
      in<lb ed="#A" n="22" break="no"/>strumenta diuine iusticie que ad agendum in 
      re<lb ed="#A" n="23" break="no"/>probos et non in seipsa mouentur et determinantur. Si 
      <lb ed="#A" n="24"/>tamen dicatur quod ibi sunt ordinata: potest dici ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>illud Iob. Non est ibi ordo: quod intelligitur in 
      corpori<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bus damnatorum. Unde Greg. ix. moralis. declarans 
      <lb ed="#A" n="27"/>verbum Iob dicit. quod ipsa supplicia que ordinata per 
      <lb ed="#A" n="28"/>iusticiam inueniuntur ordinata: in corporibus 
      da<lb ed="#A" n="29" break="no"/>mnatorum non sunt. Et infra. Ulrcerte abesse 
      suppli<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ciis ordo dicitur. quia quibuslibet rebuin penam 
      sur<lb ed="#A" n="31" break="no"/>gentibus propria qualitas non seruatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k68600-d1e7293">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cunt quidam quod ab omnibus elemenlis simul 
      af<lb ed="#A" n="33" break="no"/>fliguntur. quia sicut forme eorum immaterialiterx 
      re<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cepte in spiritu non sunt contrarie: sic nec actiones 
      ea<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rum. similiter dicunt in sensum. Simul enim in 
      vi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>u est similitudo albedinis et nigredinis: et 
      actio<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nes earum a simili dicunt quod ita potest esse in 
      actu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sed hoc aliis no placet. quia quamuis similitudines 
      <lb ed="#A" n="39"/>contrariorum in intellectu non sint contrarie non tamen 
      <lb ed="#A" n="40"/>ita perfecte mouetur intellectus a pluribus simlis 
      <lb ed="#A" n="41"/>vt ab vna tantum. Similitudines etiam 
      contrario<lb ed="#A" n="42" break="no"/>rum recepte in eadem parte pupille sese in attriti 
      <lb ed="#A" n="43"/>cone sua impediunt. vt patet cum per vitrum 
      colo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ratum colore rubeo respicitur aliquod album: 
      vi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>detur aliquo modo quoddam confusum ex vtro 
      <lb ed="#A" n="46"/>que. et multo fortius forma calidi et frigidi simul. 
      <lb ed="#A" n="47"/>in tactum recepte sese in suis actionibus impendirent 
      <lb ed="#A" n="48"/>cum tactus sit sensus longe minus spiritualis quam 
      <lb ed="#A" n="49"/>visus. Propterea dicitur. Iob. xxiiii. de danato quod 
      <lb ed="#A" n="50"/>ad nimium calorem transiet abi aquis niuium. Quod verbum 
      <lb ed="#A" n="51"/>sonare videtur damnatos puniri am frigido et calido 
      <lb ed="#A" n="52"/>alternati. nec tamen erit aliquo mitigatio vnius per aliuo 
      <lb ed="#A" n="53"/>quia per virtute diuinam supernaturaliter fiet vt in eo 
      <lb ed="#A" n="54"/>dem instanti cesset tota afflictio que fuit a 
      cali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>do et introducatur completa afflictio a frigido: 
      <lb ed="#A" n="56"/>ita vt nec successiue vna recedente alia 
      successi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ue adueniret quod erit possibile diuina virtute
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>