<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Misericordia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Misericordia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="151"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d46720">
            <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e107">Misericordia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="13"/>MIsericordia utrum 
        <lb ed="#A" n="14"/>sit in deo misericordia. Cum enim mina sit tristicia de 
        <lb ed="#A" n="15"/>alieno malo. Tristicia autem non competit 
        <lb ed="#A" n="16"/>deo. quo ergo potest esse in deo mina. Ad hoc respondetur 
        bre<lb ed="#A" n="17" break="no"/>uiter secundum Tho i. per. q. xxi. ar. iii. per conclusionem. quod mina 
        <lb ed="#A" n="18"/>est in deo: quia psalm. dicit psalm. Ro. Miserere mei deus secundu 
        <lb ed="#A" n="19"/>magnam minam tuam etc. Iterum mifericors et 
        misesrato<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dominus etc. Et Grego. Deus cui proprium est misereri semper. et 
        <lb ed="#A" n="21"/>sic de aliis. Sed tamen mina in deo est secundum effectum tantummodo non 
        <lb ed="#A" n="22"/>secundum passionem. quia vt arguitur. supra. Mia est tristicia de 
        <lb ed="#A" n="23"/>alieo malo. tristicia autem non competit deo. Ion 
        conceden<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dum est quod mina secundum passionem prout est tristicia non est 
        <lb ed="#A" n="25"/>in deo: sed tantummodo secundum effectum. Hec ex Tho. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e147">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e149">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e152">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Quare mia dei proprium esse dicitur: 
        <lb ed="#A" n="27"/>cum in deo equalia sint omnia attributa: vt ait Aug. li. de 
        <lb ed="#A" n="28"/>trini. Ideo deus eque est sapiens miericors: et eque 
        iu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>stus et bonus. Quare ergo deo magis appropriatur mina 
        <lb ed="#A" n="30"/>quam iusticia etc. sicut canitur in collecta. Deus cui proprium est 
        <lb ed="#A" n="31"/>misereri semper etc:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e168">
        ¶ Respondetur ex compen. praesertim Aureo 
        <lb ed="#A" n="32"/>li. et super i. di. xliii. et super. iiii. di. xl vi. secundum doc. quod ad 
        <lb ed="#A" n="33"/>hoc sunt plures rationes.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e175">
        ¶ Una est ratio complacentie: quia plus 
        <lb ed="#A" n="34"/>placet deo agere secundum minam quam secundum meram iusticiam 
        <lb ed="#A" n="35"/>quia minia conuenit deo de per se ex bonitate sua. sed 
        <lb ed="#A" n="36"/>punire secundum iusticiam conuenit deo de per accieus propter 
        ho<lb ed="#A" n="37" break="no"/>minum maliciam. Unde Esa. xxviii. Irascetur dominus vt 
        fa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ciat opus suum. Lyra id est opus iusticie puniendo. sequitur 
        <lb ed="#A" n="39"/>Alienum est opus eius ab eo etc. Exm. Apis proprium est 
        <lb ed="#A" n="40"/>mellifitare. sed pumgere est alienum: quia non proprie sed per 
        <lb ed="#A" n="41"/>accisens conuenit sibi dum molestatur. Item soli proprium est 
        <lb ed="#A" n="42"/>illuinare: sed egros oclos ledere est alienum sibi. et in 
        <lb ed="#A" n="43"/>accisens conuenit ei propter oclorum scilicet defectum. sic in propos 
        <lb ed="#A" n="44"/>to
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e201">
        ¶ Alia ratio praefulgentie: quia licet in omni opere similis 
        cocur<lb ed="#A" n="45" break="no"/>rat iusticia cu mina: tamen praefulget mia. Iuxta illud 
        <lb ed="#A" n="46"/>psalmus. Suauis dominus vniuersis: et miserationes eius 
        su<lb ed="#A" n="47" break="no"/>per omnia opera eius. Nam in hoc modo pluit super iustos et 
        <lb ed="#A" n="48"/>iniustos. In celo remumerat vltra condignum: in 
        in<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ferno punit citra condignum. et dum punit in praesenti non 
        <lb ed="#A" n="50"/>continebit in ira sua mias suas: vt testatur psalm. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Tertia ratio sufficientie voluntarie. quia ad complendum 
        <lb ed="#A" n="52"/>opus mine sufficit sola voluntas dei. Nilque aliud 
        requi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritur. Rho. ix. Cuius vult miseretur. hoc enim facit deus 
        me<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re ex seipo. conferendo primam gratiam nullis meritis prae 
        <lb ed="#A" n="55"/>cedentibus. Sed ad complendum opus iusticie 
        punien<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tis: requiritur etiam aliquid ex parte hominis scilicet exigentia cul¬ 
        <!--150.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 151 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>de etc. Unde deus si saluaret iudam ex sua mina: de infer 
        <lb ed="#A" n="58"/>no reducendo ad vitam vbi ille peniteret: bene posse. 
        <lb ed="#A" n="59"/>sed aliquem beatum damnare non sic posset: vt patuit 
        <lb ed="#A" n="60"/>bi Iusticia. §. iiii. et sequenti. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e250">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e252">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e255">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Utrum misericordia et iusticia in deo sint ¬ 
        <lb ed="#A" n="62"/>idem. Ad hoc vna est opinio Rich. de media vil. 
        <lb ed="#A" n="63"/>in. iiii. li. di. xl vi. art. ii q. ii dicentis. Quod divina mina 
        <lb ed="#A" n="64"/>et iusticia in deo sunt omnio idem. sed vnum connotat 
        ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>quid in deo quod non connotat aliud. Sed salua 
        reuere<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tia tati doctoris deficit hec opinio. Non enim 
        loqui<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mur de illo connotato: cum loquimur de mina vel 
        iusti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ciam. sed loquimur de mina in se: et de iusticia scilicet divina. 
        <lb ed="#A" n="69"/>in se.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e277">
        ¶ Ideoque est melius dicendum cum Guill. super. 
        <lb ed="#A" n="70"/>iiii. lib. e. di. xl vi. conclusioe. ii quod divina mina cum divina iu 
        <lb ed="#A" n="71"/>sticia non est formaliter idem. licet bene identice: qua modo 
        <lb ed="#A" n="72"/>omnia in deo sunt idem quod essentia divina. Et probatur. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Quia illa non sunt formaliter eadem in deo: quarum 
        for<lb ed="#A" n="74" break="no"/>maliter non sunt idem aspectus. sed sic est de divina 
        miseri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cordia et iusticia. Nam iusticia aspicit diuinam 
        bo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nitatem immediate. aut diuinam essentiam. sed diuina 
        <lb ed="#A" n="77"/>mina aspicit creaturam. Unde Damasce. li. ii. sententiarum. c 
        <lb ed="#A" n="78"/>xiii. miam diffiniendo dicit. Mia est compassio de 
        ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lo alieno. Uerumtamen vt patuit. §. i. Mia non est in 
        <lb ed="#A" n="80"/>deo secundum passionem vel compassionem. scilicet tristicie: sed 
        <lb ed="#A" n="81"/>secundum effectum etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e307">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e309">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e312">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Sed quomodo misericordia in deo potest dice 
        <lb ed="#A" n="83"/>re respectu ad creaturam: cum in deo sit perfectio 
        sim<lb ed="#A" n="84" break="no"/>plicit: Respondetur secundum Scotorlis. e. dist. Guil. quaque. Quod 
        <lb ed="#A" n="85"/>mina non principaliter sed ex consequenti importat respectum 
        <lb ed="#A" n="86"/>ad creaturam. sed principaliter siguit quod in deo est. videlicet 
        <lb ed="#A" n="87"/>vna perfectio simpliciter: quae est ad releuandas creatura 
        <lb ed="#A" n="88"/>tum miserias. ergo etc. Unde Bona. in. e. di. li. iiii. art. i. 
        <lb ed="#A" n="89"/>q. ii Inducit idem Guill. dicentem. Quod mina in deo potest 
        <lb ed="#A" n="90"/>intelligi tripliciter. Primo largissime. et sic dicitur divine 
        bo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nitatis affluentia. Secundo communitr. et sic dicitur benignitas 
        <lb ed="#A" n="92"/>divina in supererogatione bonorum. Tertio stricte. et sic 
        <lb ed="#A" n="93"/>dicitur pietas in subleuatione malorum. videlicet 
        miseria<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e343">
        ¶ Item pariformiter dicit quod iusticia in deo dicitur 
        <lb ed="#A" n="95"/>tripliciter. Primo dicitur iusticia largissime vel 
        communissi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>me divine bonitatis condecentia. communitr vero dicitur 
        liberali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tas in retributione promiorum. sed stricte dicitur seueritas 
        <lb ed="#A" n="98"/>in punitione malorum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e356">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e358">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e361">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ An in deo prior sit iusticia quao minia. 
        <lb ed="#A" n="100"/>Respondetur secundum eum. Guill. supra. quod in deo prior est iusticia 
        <lb ed="#A" n="101"/>quam mina. Ratio: quia praeor est divina bonitas aut essentia quam 
        <lb ed="#A" n="102"/>miseria creature. Unde Anselmus. prosolog. xi. ca. dicit quod ex 
        <lb ed="#A" n="103"/>iusticia nascitur mina. Nam ex libali iusticia 
        distribu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tiua dispensat deus omnia bona misericorditer. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e378">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e380">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e383">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Sed quomodo misericordia et iusti 
        <lb ed="#A" n="106"/>cia in deo sunt idem identice. Cum praesalmista 
        <lb ed="#A" n="107"/>distinguat eas tanquam duas res. Et Cassiodorus 
        <lb ed="#A" n="108"/>super psals. v. dicit. He due res sunt semper adiuncte scilicet mina 
        <lb ed="#A" n="109"/>et iusticia. Respondet Guill. supra Concedo inquit quod sunt 
        <lb ed="#A" n="110"/>due res: et sunt due realitates secundum aliquid. tamen sunt 
        <lb ed="#A" n="111"/>vna summa res: quia realiter sunt vna essentia divina: in 
        <lb ed="#A" n="112"/>qua sunt omens perfectiones simpliciter vnitiue. ita tamen 
        <!--151.xml-->
        <pb ed="#A" n="152"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod distinguuntur formaliter. quia sunt duo positiua in 
        <lb ed="#A" n="2"/>deo: non eadem formaliter. alias non esset vnio etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e415">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e417">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e420">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum misericordia et iusticia sint 
        <lb ed="#A" n="4"/>in deo eminentissime: Respondetur secundum Guil. in. iiii. dist. 
        <lb ed="#A" n="5"/>xlvi. et Scotorlis. e. di. aliosque colligendo per 
        conclu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sionem quod sic. Et probatur. Primo ex scripture 
        auctori<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tate. Nam de iusticia canit psalmus Iusticia plena est 
        de<lb ed="#A" n="8" break="no"/>xtera tua. et de mia idem dicit. Mia domini plena est ter 
        <lb ed="#A" n="9"/>ra. Et iterum. Patiens et multum misericors etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e438">
                  <lb ed="#A" n="10"/>Secundo probatur ex diffinitione. Quid emim est iusticia. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Ans. li. de veritate. c. xii. diffinit. d. Iusticia est 
        re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ctitudo voluntatis propter se fuata. Et quia voluntas 
        <lb ed="#A" n="13"/>divina est rectissima: imo prima regula inobliquabilis 
        <lb ed="#A" n="14"/>est que propter se fruat iusticiam sine successione. sicut 
        <lb ed="#A" n="15"/>omnia operatus est propter se. ideo merito in deo dicitet dici 
        <lb ed="#A" n="16"/>iusticia eminentissime. qui non solum in se est iustus sed 
        <lb ed="#A" n="17"/>cunctis infallibiliter iusticia exhibet. Unde psalmus. Iustus 
        <lb ed="#A" n="18"/>dominus in omnibus viis suis: et sanctus in omnibus 
        <lb ed="#A" n="19"/>operibus suis. De istis latius libro ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e462">
                  <lb ed="#A" n="20"/>Item quid est misericordia iam patuit per Damasce. supra § i 
        <lb ed="#A" n="21"/>quod est compassio aliene miserie. hec aut e eminetissi 
        <lb ed="#A" n="22"/>me in deo. tamen non secundum passionem sed secundum id quod est 
        prin<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cipale et eminens. hoc est secundum nolitionem virtuosam et 
        <lb ed="#A" n="24"/>effectum. Est enim mina tripliciter dicta scilicet vt est virtus et vt 
        <lb ed="#A" n="25"/>est passio. et vt est actus. Unde. Qui patitur misere sancice 
        <lb ed="#A" n="26"/>qui compatitur: sine passione. felix est quidem 
        compatien<lb ed="#A" n="27" break="no"/>do: et non est miser patiendo. et sic est mia in deo. ergo emi 
        <lb ed="#A" n="28"/>netissime. Tertio probatur declaratione. Na secundum Sco 
        <lb ed="#A" n="29"/>tist. mina tria importat.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e486">
        ¶ Unum principale scilicet habitum. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Aliud ex consequenti scilicet copassionis affectum. Tertii 
        <lb ed="#A" n="31"/>actum vel effectum. Mia enim principaliter est forma vel 
        <lb ed="#A" n="32"/>habitus qua nolumus miseriam alterius. et hoc modo est in 
        deo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>scilicet nolitio miserie alicuius: quia volitione antecedente 
        <lb ed="#A" n="34"/>deus vult semper bonum creature ex sua infinita 
        bonita<lb ed="#A" n="35" break="no"/>te. et sic in deo est mia eminentissime
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e503">
        ¶ Item secundo ex 
        <lb ed="#A" n="36"/>consequenti mina importat passionem vel cffectu displi 
        <lb ed="#A" n="37"/>tentie de malo alterius. et sic mina dicitur quasi miserum cor 
        <lb ed="#A" n="38"/>habens obiectiue non subiectiue: quia aliene compatitur 
        <lb ed="#A" n="39"/>miserie. isto modo mia non est in deo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e514">
        ¶ Tertio mina 
        in<lb ed="#A" n="40" break="no"/>portat actum vel effectum. isto modo est etiam in deo. quia 
        <lb ed="#A" n="41"/>facit effectum mine in creaturis. et hoc tripliciter. Ul 
        libe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>rando ex toto a miseria: vt in beatis celestibus. vel 
        libe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rando. aut teleuando in parte seu a tanto praeseruando. 
        <lb ed="#A" n="44"/>vt in hoc exilio etc. vel in punitione mitigado. aut 
        ci<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tra condignum peruniendo. vt in inferno. ex quibus patet etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d46720-Dd1e531">
               <head xml:id="Vn7Pel-d46720-Hd1e533">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e536">
                  <lb ed="#A" n="46"/>Sed vnde probatur dei minam fore 
        <lb ed="#A" n="47"/>maximam erga omens creaturas: et praecipue erga 
        <lb ed="#A" n="48"/>homines. Respondetur secundum Scoto. supra. quod primo probatur. Ex omnis 
        <lb ed="#A" n="49"/>boni volitione: quia omne bonum quod est in mundo vel 
        eue<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nit vel possibile est euenire. non nisi dei voluntate 
        <lb ed="#A" n="51"/>euenit. Secundo ex mali prohibitione vel ablatione. quia 
        <lb ed="#A" n="52"/>nullum malum prohibetur ne eueniat: cum tamtum multe sint 
        <lb ed="#A" n="53"/>possibiles euenire. et nulla miseria tollitur nisi deo 
        <lb ed="#A" n="54"/>volente. Tertio quae ad homines. Probatur. Primo ex 
        <lb ed="#A" n="55"/>amplissimo amore: qua deus vult omnes saluari 
        <lb ed="#A" n="56"/>Secundo ex bonis gratiae et tandem glorie perpetue. Tertio 
        <lb ed="#A" n="57"/>ex criminum condonatione. Quarto ex dei incarnatione 
        <lb ed="#A" n="58"/>et redemptione et ex pluribus aliio. de quibus liro
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d46720-d1e567">
        <!--151.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 152 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ De misericordia dei quo cum iusticia semper 
        <lb ed="#A" n="60"/>concurrit. et plura huiusmodi vide libro alio.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>