<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anima separata</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Anima separata</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="45"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j11894">
            <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e110">Anima separata</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e114">1</head>
               <!--another floating paragraph-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e118">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Anima separata 
      pri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>¶ mo de eius incorruptione. Quod mira dei 
      <lb ed="#A" n="72"/>charitas claret ad animas rationales 
      se<lb ed="#A" n="73" break="no"/>paratas: maxime ad bonas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e129">
      ¶ Primo scilicet 
      <lb ed="#A" n="74"/>conseruando in incorruptibilitate vite. 
      </p>
               <!--heading 1 technically starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e137">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Queritur ergo Unde probatur animam 
      <lb ed="#A" n="76"/>hominis separatam a corpore incorruptibiliter viuere: 
      Re<lb ed="#A" n="77" break="no"/>spondetur quod hoc probatur Primo autoritate scripture 
      sa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cre et fidei catholice. Unde Augustinus i libro de eccls. dogma. 
      <lb ed="#A" n="79"/>dicit sic. Solum enim hominem dicimus habere animam 
      sub<lb ed="#A" n="80" break="no"/>stantiuam quae a corpore separata viuit: et sensus suos atque 
      <lb ed="#A" n="81"/>imaginaria viuacitate tenet: neque cum corpore 
      mo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ritur: sicut Arabs asserit. neque post modicum 
      inter<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uallum: sicut Teno dixit. quia substantialiter viuit. 
      <lb ed="#A" n="84"/>
                  <lb ed="#A" n="85"/>Tertio rationibus multis tam theologie quam philosophie: 
      <lb ed="#A" n="86"/>vt patuit libro secundo vbi Ania. §. zo. et sequintibus. e 
      <lb ed="#A" n="87"/>
                  <lb ed="#A" n="88"/>Sed quare deus conseruat incorruptibiliter 
      <lb ed="#A" n="89"/>vitam anime. Manifestum est quod ex sua charitate 
      im<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mensa ad hominem: qua hominem non solum in anima: sed et in 
      <lb ed="#A" n="91"/>corpore fecit ad eternam beatitudinem possidendum: vt ex 
      ra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tionibus ibidem positis satis claret. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e179">
      ¶ Si obiicitur 
      <lb ed="#A" n="93"/>de animabus reprobis quod earum conseruatio in penis 
      <lb ed="#A" n="94"/>non videtur charitatis esse cum desiderarent mori 
      <lb ed="#A" n="95"/>et mors fugiet ab eis: Apocal. ix. Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>etiam erga illas maxima est et fuit dei charitas. quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>et illas sic fecit quod poterant ad beatitudinem 
      perue<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nisse si peccatis suis propriis non perdidissent seipsas 
      <lb ed="#A" n="99"/>in vita praesenti: vel aliunde damnationem non 
      deme<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ruissent. Item quia maxime charitatis est quod eas non 
      pe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nitus annihilat: sed conseruat deus. Item quia 
      de<lb ed="#A" n="102" break="no"/>us ex charitate in hoc iusticie satisfacit atque 
      mun<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do exinde melius elicit: vt patebit alibi. Denique quia 
      <lb ed="#A" n="104"/>ex charitate deus hoc indidit rationali creature vt 
      <lb ed="#A" n="105"/>naturaliter appetat perpetuo manere et consceruari 
      in<lb ed="#A" n="106" break="no"/>corruptibiliter: non solum vt nunc sicut bruta per 
      <lb ed="#A" n="107"/>sensum appetunt viuere semper: sedetiam per intellectum 
      <lb ed="#A" n="108"/>in anima. Unde pro tali charitate deus semper 
      de<lb ed="#A" n="109" break="no"/>beret amari etiam a reprobis secundum rationem rectam 
      <lb ed="#A" n="110"/>eo quod demeruerunt fieri obiectum iusticie diuine: vt 
      <lb ed="#A" n="111"/>picit Franciscus Maro. super primo lir. Senten. 
      <lb ed="#A" n="112"/>dist. xl. Et quia ex hoc elicitur magnum bonum 
      to<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ti vniuerso etc. 
      <!--45.xml-->
      <pb ed="#A" n="46"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e235">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e237">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e239">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed an anima rationalis separata 
      <lb ed="#A" n="2"/>a corpore sit persona: De hoc est opinio Magistri sen. lib. 
      <lb ed="#A" n="3"/>iii. di. v. vbi dicit. quod anima absoluta a corpore persona est 
      <lb ed="#A" n="4"/>(inquit sicut angelus. Concordat cum eo Hugo de san. 
      <lb ed="#A" n="5"/>victore Et idem tenet Auicen. vi. natur. libr. c. viii. Sed 
      <lb ed="#A" n="6"/>hec opinio non tenetur. Unde in hoc Magister sen. defecit et 
      <lb ed="#A" n="7"/>non est tenendus vt dictant communiter docto. scotis. et 
      Bo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nauen. et Tho. et Rich. ac tota vniuersitas 
      magi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>strorum Parisien. dici. quod anima neque corpori coniuncta neque 
      <lb ed="#A" n="10"/>separata a corpore est persona. Ratio secundum Guill. e. di. v. quia 
      <lb ed="#A" n="11"/>de ratione persone est quod nequeat alteri vt quo communicari. sed anima 
      <lb ed="#A" n="12"/>habet communicari corpori vt quo quia dicitur corpus humanum non nisi 
      <lb ed="#A" n="13"/>ab anima humana. vt patet manifeste. ergo non est persona. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Secunda ratio. quia omnes moderni sequuntur Aris. lib. de 
      <lb ed="#A" n="15"/>anima. dicit quod anima vnitur corpori sicut forma materie. Ex qua 
      <lb ed="#A" n="16"/>sequitur. quod anima non possit dici persona. quia anima non est 
      na<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tura per se sedt pars humane nature. eo quod ex anima sicut ex 
      for<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ma et corpore tanquam materia constituitur tertium scilicet homo Omnem 
      <lb ed="#A" n="19"/>autem quod venit ad constitutionem tertii non est per se vnum et 
      <lb ed="#A" n="20"/>distinctum. sed est pars. ergo anima habet rationem partis et non nature 
      <lb ed="#A" n="21"/>per se. sed quoniam ratio partis contrariatur ration persone. quia persona dicitur 
      <lb ed="#A" n="22"/>quasi per se vna scilicet natura singularis. sicut Sortens vel iste 
      <lb ed="#A" n="23"/>homo ergo anima non potest dici persona
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e291">
      ¶ Tertio idem patet ex 
      <lb ed="#A" n="24"/>persone diffinitione declarando. quia secundum Rich i. de 
      tri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nita. ca. xxi. diffinitur. Persona est nature intellecti 
      <lb ed="#A" n="26"/>alis incommunicabilis existentia. Unde secundum Bona. ca. dis. 
      <lb ed="#A" n="27"/>v. ar. ii. q. ii tria requiruntur ad rationem persone.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e302">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="28"/>nature eminens dignitas scilicet intellectualis. patet in 
      <lb ed="#A" n="29"/>diffinitione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e309">
      ¶ Secundo singularitas scilicet indiuidualis. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Unde Boecius diffinit. Persona est rationalis nature 
      <lb ed="#A" n="31"/>idiuidua substantia. vt cum dico: hic homo: vel 
      Pe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>trs etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e319">
      ¶ Tertio incommunicabilitas siue vt quo id est per modum 
      <lb ed="#A" n="33"/>forme partis in constituendo tertium. prout dictum est 
      iam<lb ed="#A" n="34" break="no"/>de anima: quae est pars. ergo non persona. siue vt: quod sicut per 
      <lb ed="#A" n="35"/>huiusmodi modum communicatur superius inferiori. ergo superius 
      <lb ed="#A" n="36"/>puta animal vel homo in communi vt species: non est persona. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e330">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Si obiicitur. quia anima separata subsistit per se 
      ve<lb ed="#A" n="38" break="no"/>inse sicut angelus. ergo est persona sicut et angelus. 
      Re<lb ed="#A" n="39" break="no"/>spondetur. quod licet sit subsistens actu: tamen habet 
      semper<lb ed="#A" n="40" break="no"/>aptitudinem et naturam ad reuniendum corpori. et ita 
      ape<lb ed="#A" n="41" break="no"/>titum habet et aptitudinem vt sit pars in compositione 
      <lb ed="#A" n="42"/>hominis communicabilis et non sit per se vnum. Et sic dei 
      chari<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tas ordinauit vt in se et in corpore per resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="44"/>beatificetur anima perpetuo quietato appetitum corporis.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e351">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e353">3</head>
               <!--this section below is floating again. I included it as part of 3-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e357">
                  <lb ed="#A" n="45"/>Anima separata 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundo de eius cognitione. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e364">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Q dei charitas ad animas 
      <lb ed="#A" n="48"/>separatas claret in cognitione. scilicet efferendo noticie 
      <lb ed="#A" n="49"/>luminis. et patet ex questionibus sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum ergo anima separata qua 
      <lb ed="#A" n="51"/>diu manet sine corpore habeat vsum cognitionis 
      po<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tentie sensitiue. ita quod cognoscat aliquid sensibiliter. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Arguitur quod sic. quia vt dicit Philosophus scilicet lib. de anima. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Desiderium. confidentia. timor. et gaudium pertinent 
      <lb ed="#A" n="55"/>ad potentiam sensitiuam. sed talia sunt in anima separata 
      <!--45.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>secundum scripturas. ergo etc. In oppositum est. quia 
      fenti<lb ed="#A" n="57" break="no"/>re est operatio vtriusque coniuncti scilicet anime et corporis secundum 
      <lb ed="#A" n="58"/>Philosophum. Et patet. quia cecus amisso oculo non videt 
      <lb ed="#A" n="59"/>in hac vita: quia perdidit organum visus. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e403">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#A" n="60"/>ad quaesitum Respondetur secundum Richar. in. iiii. di i list en i. q. i. 
      <lb ed="#A" n="61"/>concor. Bonauen. e. di. per. ii ar. i.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e410">
      ¶ Primo dicendum 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod timor: gaudium: et huiusmodi non sunt vniuoce in anima 
      <lb ed="#A" n="63"/>separata et in anima corpori vnita. quia in anima separata 
      <lb ed="#A" n="64"/>iunt spiritualiter. sed in anima vnita sunt corporaliter 
      <lb ed="#A" n="65"/>vt patebit Et sic soluitur argumentum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e421">
      ¶ Secundo 
      dicen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dum quod manifeste constat quoniam potentie sensitiue 
      no<lb ed="#A" n="67" break="no"/>possunt esse in actibus suis nisi mediantibus 
      or<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ganis: puta visiua mediante oculo: gustatiua 
      me<lb ed="#A" n="69" break="no"/>diante gutture etc. Uerumtamen exquo intellectus 
      <lb ed="#A" n="70"/>et voluntas non sunt alligate organis quamuis in hoc 
      <lb ed="#A" n="71"/>corpore indigeant ad directione actuum suorum 
      <lb ed="#A" n="72"/>ministerio virium sensitiuarum de communi lege: 
      <lb ed="#A" n="73"/>Ideo in anima separata intellectus et voluntas 
      ha<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bent intelligere et velle sine ministerio virium 
      sen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>stiuarum. quia ibi non indigent sensitiuis viribus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e445">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Tertio ergo dicendum quod anima separata a 
      corpo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>est non habet vsum potentie sensitiue ita vt aliquid 
      <lb ed="#A" n="78"/>possit cognoscere sensibiliter: loquendo ex parte 
      <lb ed="#A" n="79"/>cognoscentis scilicet anime Tum quia non remanent 
      <lb ed="#A" n="80"/>potentie sensitiue in aniima separata a corpore: sed in 
      <lb ed="#A" n="81"/>eius separatione corrumpuntur: vt quidam dicunt. Aut 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia vt alii dicunt: potentie sensitiue remanent et 
      <lb ed="#A" n="83"/>sunt eadem in essentia anime cum intellectiua 
      po<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tentia. propterea in intellectiua includitur sensitiua 
      <lb ed="#A" n="85"/>in homine sicut in superiori virtute inferior. vel in 
      <lb ed="#A" n="86"/>quaternario ternarius. Et ita cum anima 
      intelle<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ctiua simul remanentes potentie sensitiue: simulr 
      <lb ed="#A" n="88"/>separantur a corpore. Tum deniquae quia potentie 
      sen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sitiue in anima separata non possunt esse in actibus 
      <lb ed="#A" n="90"/>suis: eo quod talis est natura anime rationalis quod etsi 
      <lb ed="#A" n="91"/>secundum aliquid absolutum non differat a sua 
      poten<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tia intellectiua et sensitiua etiam: tamen sensibilen 
      <lb ed="#A" n="93"/>cognitionem habere siue sentire non potest nisi 
      <lb ed="#A" n="94"/>nediante organo sensitiuo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e489">
      ¶ Restat ergo quod anima 
      <lb ed="#A" n="95"/>separata nihil potest sensibiliter cognoscere 
      loquen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>do ex parte cognoscentis id est anime. quia caret 
      orga<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nis exterioribus sensuum: puta oculis et auribus 
      <lb ed="#A" n="98"/>corporalibus et huiusmodi. Uerumtamen loquendo 
      <lb ed="#A" n="99"/>ex parte rei cognite: bene potest anima separata 
      cog<lb ed="#A" n="100" break="no"/>noscere per intellectum sensibilia et eorum modos 
      <lb ed="#A" n="101"/>sensibiles. quia anima intellectiua per suos sensus 
      <lb ed="#A" n="102"/>interiores qui nihil aliud sunt quam ipsemet 
      intelle<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctus: prout est modus apprehendendi ipsorum sensuum 
      inte<lb ed="#A" n="104" break="no"/>riorum: potest cognoscere sensibilia sine vsu sensuum 
      <lb ed="#A" n="105"/>exteriorum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e516">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e518">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e520">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Sed quomodo anima separata 
      cog<lb ed="#A" n="107" break="no"/>noscat aliquid sensibiliter solis sensibus internis 
      <lb ed="#A" n="108"/>Respondetur secundum Bonauen. in. iiii. vbi supra e. di ilcet quod anima 
      <lb ed="#A" n="109"/>tationalis separata mediante sua potentia 
      intellecti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ua potest cognoscere sicut vnus angelus: etiam illa 
      <lb ed="#A" n="111"/>que cognoscebat potentia sensitiua. Nam recte 
      di<lb ed="#A" n="112" break="no"/>citur quod anima intellectiua separata sentit: imaginatur 
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#A" n="47"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et intelligit vere et cognoscit sicut angelus. Et quia 
      <lb ed="#A" n="2"/>non facit hec anima per diuersas potentias: sed per vnam 
      <lb ed="#A" n="3"/>scilicet intellectiuam que potentior et altioris virtutis est 
      <lb ed="#A" n="4"/>omnibus his in cognoscendo et liberior. Isto modo 
      er<lb ed="#A" n="5" break="no"/>go patet quod sicut angelus: sic anima intellectiua 
      co<lb ed="#A" n="6" break="no"/>noscit his tribus modis per intellectum quantum est a parte 
      <lb ed="#A" n="7"/>rei cognite. videlicet intelligendo: imaginando: 
      sentien<lb ed="#A" n="8" break="no"/>do: vt volunt sancti. et sic sunt intelligende 
      autorita<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tes illorum. Unde Augustinus super Gen. li. xii. dicit. Animam 
      <lb ed="#A" n="10"/>licet incorpoream fatear plane: tamen habere similitudinem 
      <lb ed="#A" n="11"/>corporis et corporalium omnium membrorum posse quisquis 
      ne<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gat: potest negare animam esse: quae videt in somniis vel 
      <lb ed="#A" n="13"/>ambulare se vel sedere vel gressu ferri vel etiam 
      vo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>latum: quod sine quadam similitudine corporis non 
      vide<lb ed="#A" n="15" break="no"/>posse fieri. Hec ille. Item Hugo libro de anima et spiritu. dicit 
      <lb ed="#A" n="16"/>Anima dum carne exuta est viuit: videt: audit: et omnes 
      <lb ed="#A" n="17"/>sensus viuaciter tenet: vtputa subtilis: cita: et 
      perpe<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tua. Unde vt et dicit Cassiodorus libro suo de anima. ca. ii 
      omni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bus suis sensibus efficacius vtitur. Subdit Hugo quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>sicut deus vbique est in semetipso: sic vbicunque anima 
      <lb ed="#A" n="21"/>separata est viuit in seipsa. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e592">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e594">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e596">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Sed obiicitur de anima 
      separa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ta diuitis epulonis Luc. xvi. vbi describitur habuisse 
      <lb ed="#A" n="24"/>organa sensuum exteriorum scilicet oculos et linguam. Et 
      de<lb ed="#A" n="25" break="no"/>Lazaro habente digitum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e607">
      ¶ Respondetur secundum Lyram ibidem et 
      <lb ed="#A" n="26"/>Bonauen. et communiter doc. super. iiii. di ilest quod talia 
      meta<lb ed="#A" n="27" break="no"/>phorice et non realiter dicuntur in animabus separatis. sic 
      <lb ed="#A" n="28"/>et in deo qui spiritus est dicitur oculus: auris: et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="29"/>Unde in istis animabus non erant talia nisi imaginaria 
      <lb ed="#A" n="30"/>ita quod similitudinarie per linguam diuitis designatur 
      vir<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tus locutiua et gustatiua: secundum quod ligua ad hec duo 
      <lb ed="#A" n="32"/>deseruit in homine. et in his diues plus cruciari dicitur 
      qui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>plus peccauerat epulando et loquendo. Item per oculos 
      <lb ed="#A" n="34"/>designatur virtus cognitiua intellectus. Et per digitum 
      La<lb ed="#A" n="35" break="no"/>zari designatur virtus eius auxiliatiua etc. Nimirum anima 
      <lb ed="#A" n="36"/>cum separatur a corpore fert secum vires suas imaginari 
      <lb ed="#A" n="37"/>a non solum in potentia inferiori: sed etiam in 
      memo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ria intellectuali quae non eget organo corporali. Unde 
      <lb ed="#A" n="39"/>Hugo de spiritu et anima. consiter et Aug. xii. super Gen. 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cunt quod anima post separationem corporis etiam apud inferos 
      <lb ed="#A" n="41"/>gerit simlitudinem corporis non quidem corporalem sed 
      corpor<lb ed="#A" n="42" break="no"/>simulem et corporalium omnino membrorum. sicut et ad spiritualia 
      <lb ed="#A" n="43"/>pro meritis fertur autem ad penalia similia corporibus. qualia 
      se<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pe inquit demodo strata sunt his qui rapti sunt ad 
      experi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>endum similibus sensibus. Unde et in eisdem locis in quibus 
      cul<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pam commiserunt quandoque puniuntur. Studeat ergo inquit anima 
      <lb ed="#A" n="47"/>in hac vita se ab huiusmodi fetulentia mundare: quatinus 
      <lb ed="#A" n="48"/>cum exierit a corporali passione immunis existat. Hec ille 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ex pmissis claret dei charitas dando nobis notici 
      <lb ed="#A" n="50"/>am clariorem post mortem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e665">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e667">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e669">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Quali specie: intellectus anime 
      se<lb ed="#A" n="52" break="no"/>parate: habeat res cognoscere: De hoc Notandum 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum Rich. super. iiii. di i l. ar. i. q. ii quod animam 
      separatan<lb ed="#A" n="54" break="no"/>intelligere posse certum est. Ratio: quia intelligere est 
      propi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>operatio intellectus. ergo non est rationabile quod per sui separatieo 
      <lb ed="#A" n="56"/>nem a corpore priuetur sua propria operatione. quia vt dicit philosophus. iii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>de anima. Si anima separata non potest habere propriam operationem 
      <!--46.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>non contingit eam separatam esse animam intellectiuam. Sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>quia contingit eam esse separatam: et vere esse intellectualem. 
      <lb ed="#A" n="60"/>ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e698">
      ¶ Sed de modo intelligendi opiniones sunt 
      <lb ed="#A" n="61"/>varie
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e703">
      ¶ Mna est opinio Theologorum quorundam vt 
      <lb ed="#A" n="62"/>idem Rich. recitat dicit quod anima separata pertim intelligit per 
      <lb ed="#A" n="63"/>species in corpore acceptas: partim per species quas a deo 
      reci<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pit. quia statim post separationem (inquiunt) anima recipit 
      <lb ed="#A" n="65"/>a deo species totius vniuersi ordis. Sed de hoc 
      Si<lb ed="#A" n="66" break="no"/>quaratur Quali modo fiat scilicet An modo nature: An 
      gre<lb ed="#A" n="67" break="no"/>Iidem dicunt: quod per modum nature: non gratiae. quia etiam anime 
      <lb ed="#A" n="68"/>reprobe recipiunt talem influentiam vt dicunt: eoquod illis 
      <lb ed="#A" n="69"/>etiam non subtrahuntur beneficia nature. Unde talis 
      influen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tia non dicitur reuelatio proprie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e725">
      ¶ Contra hanc idem Rich. 
      <lb ed="#A" n="71"/>arguit sic. Natura operatur de necessitate. sed nil 
      cre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>atum est a deo de necessitate. ergo non videtur quomodo possit 
      <lb ed="#A" n="73"/>bene intelligi quod huiusmodi species quae sunt creature emanamt 
      <lb ed="#A" n="74"/>naturaliter a deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e737">
      ¶ Secunda opinio est Tho. qui. i. 
      <lb ed="#A" n="75"/>parte sum. qi. xcix. ar. i. et in. iiii. di. l. q. i. dicit quasi 
      necessa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rio animas separatas cognoscere maxime ignota prius 
      <lb ed="#A" n="77"/>eisdem: non nisi per species influxas a deo vel angel. 
      Pro<lb ed="#A" n="78" break="no"/>bat tali argumento. Quia intellectus noster est medius 
      <lb ed="#A" n="79"/>inter substantias intelligibiles et res pure corporales. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Sed omne medium inquantum appropinquat vni extremorum 
      <lb ed="#A" n="81"/>intantum recedit ab alio extremo et econuerso. ergo 
      intel<lb ed="#A" n="82" break="no"/>lectus noster sicut dum accedit per coniunctionem corporit 
      <lb ed="#A" n="83"/>ad corporalia accipit species a corporalibus Ita per 
      opposi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tum quando appropinquat intelligentiis recipit species ab 
      eis<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dem: videlicet a deo vel angel. Cuius signum est. quia homo in 
      ra<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ptu vel extasi aut sopore abstractus a corporalibus 
      reue<lb ed="#A" n="87" break="no"/>lationes altiores accipit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e768">
      ¶ Sed huiusmodi argumenta 
      <lb ed="#A" n="88"/>non concludunt necessario sic oportere fieri. quia aliquid est 
      <lb ed="#A" n="89"/>medium vni virtuti quod non est medium necessarium alteri 
      <lb ed="#A" n="90"/>Sicut quando corpus transfertur de loco ad locum necessarium 
      <lb ed="#A" n="91"/>medium oportet esse virtuti motiue naturali. Et tamen 
      il<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lud non est medium necessarium virtuti diuine quae 
      potesi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>subito transferre de quocumque vbi ad quodcumque. Sic in 
      pro<lb ed="#A" n="94" break="no"/>posito perfecte virtuti abstractiue (cilicet anime coniuncte 
      ne<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cessarium est medium inter sensihile extra et purum intelliges 
      <lb ed="#A" n="96"/>bile: quod medium est esse imaginabile. Sed virtuti 
      perfecti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ori abstractiue videlicet anime separate non est istud medium 
      ne<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cessarium. Unde argumentum potest duci ad oppositum secundum 
      <lb ed="#A" n="99"/>Scotorls. Item secundum Guill. Scotis. dato quod anima 
      separa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ta magis approximet substantiis separati id est angels: tame 
      <lb ed="#A" n="101"/>ex hoc non oportet quod anima sit angelus: nec oportet quod 
      ta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>les suscipiat species. Quod autem dicit de extasi vel raptum aut 
      <lb ed="#A" n="103"/>sopore: nil pertinet ad rem: cum huiusmodi reuelationes in 
      tali<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bus non fiant naturaliter. alioquin qui magis dormirent 
      <lb ed="#A" n="105"/>sequeretur quod maiores haberent reuelationes: quod tamen non est 
      <lb ed="#A" n="106"/>verum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e812">
      ¶ Unde de hac materia Tertia opinio est doc. 
      <lb ed="#A" n="107"/>subtilis cum suis. videlicet quod in anima separata quae hoc habuit speciem 
      <lb ed="#A" n="108"/>adquisitam non est necesse ponere ad cognitionem habendam 
      <lb ed="#A" n="109"/>secundum naturam speciem a deo influxam. Secus de anima 
      par<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uuli cum non habeat specim concreatam. Nam dicente Philosopho 
      <lb ed="#A" n="111"/>ii de anima. Anima in principio creationis est tanquam 
      tabu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>la rasa in quanil est depictum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e828">
      ¶ Probatio dicte opis 
      <lb ed="#A" n="113"/>nionis est secundum Scotorlis. et Guill. cum doc. sub. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="114"/>di. xlv. quia non est ponenda pluritas sine necessitate. 
      <lb ed="#A" n="115"/>Nam ex .i. Physic. et. viii. Topitcr. peccatum est fieri 
      <!--47.xml-->
      <pb ed="#A" n="48"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>per plura que eque bene possunt fieri per pauciora 
      <lb ed="#A" n="2"/>sed species iste influxe a deo vel angelis ponuntur sine 
      <lb ed="#A" n="3"/>necessitate et superfluunt: quoniam eque bene anima 
      separa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ta cognoscere potest per species hoc adquisitas que sunt 
      <lb ed="#A" n="5"/>incorruptibiles sicut per influxas: eo quod natura sic 
      <lb ed="#A" n="6"/>sufficienter habet in se vnde attingere possit 
      perfe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctionem propriam scilicet intelligere. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e859">
      ¶ Confirmatur. quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>in nulla natura est ponenda nimlu vilificatio que 
      <lb ed="#A" n="9"/>derogat eius dignitati nisi sit euidens ex aliquo 
      eui<lb ed="#A" n="10" break="no"/>denti tali nature: ex. ii de generatione. Sed dicere 
      <lb ed="#A" n="11"/>secundum opinionem Tho. praedicta nimis vilificat animam 
      <lb ed="#A" n="12"/>intellectiuam absque aliquo euidentia: cum negat 
      ani<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mam posse in propriam operationem sine influxis 
      spe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ciebus: vt patebit. §. 2. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e878">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e880">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e882">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Sed an sufficienter anima 
      separa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ta cognoscat prius ignota sine influxa specie a deo 
      <lb ed="#A" n="17"/>vel angelis: De hoc Tho. opinionem supradictam 
      <lb ed="#A" n="18"/>tenentes dicunt quod non. Sed doc. subtilem sequentes: 
      <lb ed="#A" n="19"/>Scotorlis. et Guill. e. di. xlv. li. iiii. dicunt: quod 
      bene<lb ed="#A" n="20" break="no"/>possunt cognoscere per speciem adquisitam hoc impressam in 
      <lb ed="#A" n="21"/>anima permanentem: etiam prius ignotum obiectum 
      si<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bi praesens. Idem tenet etiam Richar. in. iiii. di ilest ar. 
      <lb ed="#A" n="23"/>q. ii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e904">
      ¶ Et probatur Primo. quia actiuo sufficienti et 
      pas<lb ed="#A" n="24" break="no"/>siuo sufficienti approximatis sufficienter bene potest 
      <lb ed="#A" n="25"/>sequi effectus. Sed in anima separata habente obiectum 
      <lb ed="#A" n="26"/>proportionaliter sibi praesens concurrunt omnia respecti 
      <lb ed="#A" n="27"/>cognitionis abstractiue. ergo potest adquirere 
      cogni<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tionem prius ignotorum mediante specie adquisita 
      <lb ed="#A" n="29"/>in se manente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e920">
      ¶ Secundo probatur. quia natura non est 
      si<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ne propria operatione specificata: ex. ii librode celo et 
      mun<lb ed="#A" n="31" break="no"/>do. Sed quia vt Damasce. li. ii c. lxiiii. dicit Anima huma 
      <lb ed="#A" n="32"/>na est perfectissima forma: cuius propria operatio secundum 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tellectum possibilem est intelligere: et secundum agentem est 
      <lb ed="#A" n="34"/>abstrahere: ac secundum voluntatem velle. Sequitur ergo quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>nullus modus essendi potest conuenire anime secundum 
      ma<lb ed="#A" n="36" break="no"/>teriam suam in quo non possit exire in istas operationes 
      <lb ed="#A" n="37"/>Sed quia anima secundum materiam suam talis est quod pont 
      <lb ed="#A" n="38"/>habere separatum esse. Et hoc est ex perfectione sue 
      na<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ture. ergo in esse illo scilicet separato potest in istas operationes 
      <lb ed="#A" n="40"/>scilicet intelligere: abstrahere: et velle: non solum 
      respe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctu sensibilium sed et intelligibilium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e949">
      ¶ Tertio probatur. 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia anima separata non est imperfectior quam coniuncta: 
      <lb ed="#A" n="43"/>imo videtur perfectior et potentior in operando. quia 
      cor<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pus quod corrumpitur aggrauat animam Sap. ix. Sed 
      <lb ed="#A" n="45"/>anima existens in corpore potest per suum actum sicut per 
      prin<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cipale agens mediante phantasmate sicut 
      median<lb ed="#A" n="47" break="no"/>te instrumentali agente educere speciem 
      intelligibi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lem de seipsa inquantum est possibilis. ergo sequitur 
      <lb ed="#A" n="49"/>quod magis potest anima separata per suum actum sicut per agens 
      <lb ed="#A" n="50"/>principale mediante similitudine vel re sicut 
      instru<lb ed="#A" n="51" break="no"/>mentali agente educere de seipsa: sicut est possibil 
      <lb ed="#A" n="52"/>speciem intelligibilem nouam qua aliquid potest 
      cogno<lb ed="#A" n="53" break="no"/>scere quod vnita corpori nunquam cognouit. Et ita 
      pate<lb ed="#A" n="54" break="no"/>quod anice separate de nouo possunt adquirere per species hoc 
      <lb ed="#A" n="55"/>adquisitas alicuius rei cognitionem quam non habuerunt 
      <lb ed="#A" n="56"/>in vita ista. Unde et Auicen. vi. naturalium. per. i. c. vi. 
      <lb ed="#A" n="57"/>vult quod post separationem a corpore corruptibili impe¬ 
      <!--47.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>diente tunc intelligentia anime est melior: puxior 
      <lb ed="#A" n="59"/>et delectabilior
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e996">
      ¶ Quicquid tamten sit de praemissis 
      opinio<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nibus sufficiat mihi pro nunc dicere quod deus ex 
      chari<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tate ordinauit vt anima humana haberet etiam post 
      <lb ed="#A" n="62"/>separationem cognitionem perfectam sibi praesentium: nisi 
      de<lb ed="#A" n="63" break="no"/>us prohiberet aliquando ex aliqua causa etc. Ad 
      prae<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dicta vide etiam infra. §. l. euidentius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1010">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1012">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1014">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Utrum in memoria anime separate 
      <lb ed="#A" n="66"/>remaneant species quibus recordetur actuum praeteritorum: 
      <lb ed="#A" n="67"/>Circa hoc praenotandum est secundum Guill. in. iiii. e. di. xlv. 
      <lb ed="#A" n="68"/>cum doc. subti. ibidem. q. iii. quod proprie loquendo 
      Re<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cordatio est cognitio alicuius actus praeteriti inquantum 
      <lb ed="#A" n="70"/>praeteriti. Et in hoc quod dicitur: est cognitio. tangitur quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>non est actus primus sed secundus. et ita quod non est 
      me<lb ed="#A" n="72" break="no"/>moria. quia memoria dicit ipsam potentiam. sed 
      re<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cordatio dicit actum potentie memoratiue. Cum autem 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicitur: alicuius actus praeteriti. colligitur quod differt 
      recor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>datio a remiscentia. quia cum memoria proprie dicat 
      <lb ed="#A" n="76"/>esse quietum inquantum potentia. Reminiscentia dicit 
      dis<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cursum qui incipit ab esse quieto memorie. Sed 
      <lb ed="#A" n="78"/>recordatio dicit cognitionem actus praeteriti qui fit in 
      <lb ed="#A" n="79"/>discursu quasi in termino
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1049">
      ¶ Sed ad quaesitum patet ex 
      <lb ed="#A" n="80"/>scriptura quod anime separate recordantur Luc. xvi. 
      dicen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>te domino ad diuitem epulonem. Fili recordare quia 
      recepi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sti bona in vita tua: et Lazarus mala. Item Augustinus. ix. 
      <lb ed="#A" n="83"/>confess. dicit quod mortui habent memoriam nostri. Unde 
      <lb ed="#A" n="84"/>secundum Landulphum et Guill. recordantur anime separate tam 
      <lb ed="#A" n="85"/>de obiecto quam de actibus praeteritis. Unde Sap. v. 
      repro<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bi di. Quid profuit nobis superbia aut diui. iac. etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1067">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Secundo probantur praedicta ex ratione. quia species hoc 
      im<lb ed="#A" n="88" break="no"/>presse: in anima separata remanent incorruptibiliter 
      per<lb ed="#A" n="89" break="no"/>petuo. Probatur. quia sunt immateriales et inextense 
      <lb ed="#A" n="90"/>existentes subiectiue in intellectu possibili qui est 
      lo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cus specierum ex. iii de anima. Locus autem saluat locatum 
      <lb ed="#A" n="92"/>Et ita sicut nec anima intellectiua corrumpi potest 
      separa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ta a corpore et corrupto corpore: sic nec species existentes 
      <lb ed="#A" n="94"/>in anima corrumpi possunt. Tum quia vt dicit Boc 
      <lb ed="#A" n="95"/>cius. v. de consol. prosa. iiii. Receptum est in recipiente 
      <lb ed="#A" n="96"/>per modum recipientis. Anima autem recipiens species est 
      <lb ed="#A" n="97"/>incorruptibilis. ergo recipit eas incorruptibiliter. Tum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia species non dependent in esse a corpore: licet 
      depen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dent in fieri. ergo species non corrumpuntur in anima corrupto 
      <lb ed="#A" n="100"/>corpore. Sed quia ista duo scilicet intellectus et obiectum 
      com<lb ed="#A" n="101" break="no"/>plent memoriam. Obiectum dico aut in se: aut in sua 
      <lb ed="#A" n="102"/>specie. quia per Commentatorem. iii de anima Obiectum 
      trans<lb ed="#A" n="103" break="no"/>fertur de ordine in ordinem: quando de phantasmate 
      scilicetrans<lb ed="#A" n="104" break="no"/>fertur per intellectum agentem ad ordinem intellectus possibil 
      <lb ed="#A" n="105"/>Et ita de ordine esse materialis et extensibilis 
      trans<lb ed="#A" n="106" break="no"/>fertur in ordinem esse immaterialis et inextensibilis. Sequitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>ergo quod per species hoc adquisitas potest anima separata venire in 
      <lb ed="#A" n="108"/>cognitionem naturalem rerum cum memoria habeat 
      pa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rere noticiam: vt dicit Aug. ix. de tri. c. vl. Obiectum inquit 
      <lb ed="#A" n="110"/>et potentia scilicet memoratiua pariunt noticiam. Ex his 
      <lb ed="#A" n="111"/>patet defectus Auicen. vi. naturalium. per. v. ca. vi. 
      dicen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tis quod in intellectu nulla species remanet nisi praesente 
      <lb ed="#A" n="113"/>actu intelligendi. Claret autem ex dictis dei 
      chari<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tas qua sic ordinauit vt species conseruentur in ani¬ 
      <!--48.xml-->
      <pb ed="#A" n="49"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mabus etiam in reprobis ne priuentur operatione intellectus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1140">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1142">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1144">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ An ergo scientia hic adquisita 
      re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>maneat in anima separata. et quomodo cumscilicet Corum. xiii. 
      scri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ptum sit. quod scientia destruetur sed charitas nunquam 
      excidet<lb ed="#A" n="5" break="no"/>Respondetur secundum Lyram. concor. Tho i. par. q. xcix 
      <lb ed="#A" n="6"/>ar. v. et. vi. quod scientia hic adquisita considerata prout 
      ha<lb ed="#A" n="7" break="no"/>bet esse in intellectu. videlicet quo ad species intelligibilet 
      <lb ed="#A" n="8"/>que dicuntur scientia. iii de anima dicente Aristo. 
      Si<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cut inquit anima per sensum est sensibilia. ita per scientiam 
      <lb ed="#A" n="10"/>est scibilia. intelligendo scilicet virtualiter. quia species 
      <lb ed="#A" n="11"/>memoria efficit habitum scientialem. isto modo in anima 
      <lb ed="#A" n="12"/>separata remanet incorruptibiliter. Similiter etiam 
      sci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>entia quo ad habitum necesse est vt permaneat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1173">
      ¶ Et 
      pro<lb ed="#A" n="14" break="no"/>batur Primo. quia est in anima incorruptibili 
      incor<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ruptibiliter. vt patet ex. §. viii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1180">
      ¶ Secundo. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="16"/>Philosophus libro de praedicamentis. Scientia corrumpitur duobus 
      <lb ed="#A" n="17"/>modis. aut per obliuionem ex parte memoratiue. aut 
      <lb ed="#A" n="18"/>per deceptionem ex parte argumentationis false. sed hec non 
      <lb ed="#A" n="19"/>habent locum in anima separata. ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1191">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="20"/>quia irrationabile esset in praesenti tantum laborare circa 
      sci<lb ed="#A" n="21" break="no"/>entiam adquirendam et virturem si postea totum perderetur in 
      <lb ed="#A" n="22"/>morte. frustra etiam scriptura sacra commendaret 
      sa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pientiam vel scientiam prae cunctis thesauris si periret in 
      <lb ed="#A" n="24"/>morte sicut alii thesauri temporales. ergo etc. Sed scientia si 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sideratur quo ad actum qui modo in praesenti vita est. videlicet per 
      <lb ed="#A" n="26"/>conuersionem ad phatasmata: sic destruetur. et hoc modo 
      <lb ed="#A" n="27"/>intelligendum est ditctum Apostoli supra quia anima separata alio 
      <lb ed="#A" n="28"/>modo habebit vti scientia hic adquisita et speciebuser 
      <lb ed="#A" n="29"/>adquisitis. non enim indigebit conuersione ad 
      phantasma<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ta sicut modo: nec vtetur phantasmatibus in sua 
      cog<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nitione.set secundum modum conuenientem sibi pro statu illo 
      vte<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur speciebus adquisitis ad immaterialitatisordinem 
      trans<lb ed="#A" n="33" break="no"/>latis. secundum quem modum scilicet materialem et inextensibilem 
      <lb ed="#A" n="34"/>purius scientia adquisita et nobilius ac delectabilius in 
      <lb ed="#A" n="35"/>anima perseuerabit perpetuo: deo bono sic ordinante ex 
      <lb ed="#A" n="36"/>charitate. Ideo Hiero. ad Pauli. in prolo. Bib. hortatur 
      <lb ed="#A" n="37"/>di. Discamus in terris quorum nobis scientia remanebit in cels. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1234">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1236">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1238">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Qualiter habent cognitionem 
      se<lb ed="#A" n="39" break="no"/>parate anime paruulorum carentes specie hic adquisita: 
      De<lb ed="#A" n="40" break="no"/>hoc dicunt communiter doc. theologi concordantes sententie 
      phosp<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ii de anima dici. quod anima in principio creationis sit tanquam 
      <lb ed="#A" n="42"/>tabula rasa in qua nil est depictum tamen apta est depingi 
      <lb ed="#A" n="43"/>Ideo tunc anima nullam habet cognitionem actu nec est 
      <lb ed="#A" n="44"/>intelligens actu. Sic quippe deus creat animas: vt in 
      prin<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cipio nec sint virtuose nec viciose nec scientes 
      actu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nec ignorantes: sed vt ad hec sint naturaliter apti in 
      <lb ed="#A" n="47"/>potentia quoque non actu. Unde tales anime cum adhuc 
      nul<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lam acceperint speciem adquisitam a sensibilibus 
      sepa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rantur a corpore. tunc vt dicit Rich. in. iiii. di . l. ar. i. q. 
      <lb ed="#A" n="50"/>ii et concor. Tho. et etiam Sco. de his non negat quod vi 
      <lb ed="#A" n="51"/>delicet deus animabus talium peruulorum infundit voluntarie 
      <lb ed="#A" n="52"/>non naturaliter species illarum rerum quarum cognitio decet 
      sta<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tum earum: cooperante ministerio angelorum. secundum Tho. qui 
      <lb ed="#A" n="54"/>et addit. quod hanc cognitionem omnes huiusmodi anime adquirunti 
      <lb ed="#A" n="55"/>subito per modum influentie et non per modum instructionis qe 
      <lb ed="#A" n="56"/>successite prout Ori. dixit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1282">
      ¶ Si autem quis di. Quomodo ergo 
      <lb ed="#A" n="57"/>huiusmodi cognitio dicitur in eis stutalis Dicendum cum Rich. 
      <!--48.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod quamuis deus illas species infundat non de 
      necessita<lb ed="#A" n="59" break="no"/>te nature sed libera voluntate: tamen naturalis est 
      coge<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nitio paruulorum per eas: quia non eleuat intellectum 
      supr<lb ed="#A" n="61" break="no"/>suam naturalem facultatem. vnde patet dei charitas 
      <lb ed="#A" n="62"/>etiam ad animas illorum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1304">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1306">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1308">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum anima separata cognoscat 
      sin<lb ed="#A" n="64" break="no"/>gularia sicut angelus equaliter: Respondetur secundum Tho. i. 
      <lb ed="#A" n="65"/>par. q. lxxxix. ar. iiii. concor. Rich. in. iiii. di i li.t art. i. 
      <lb ed="#A" n="66"/>q. iii. quod cognoscit singularia. Nam diues in inferno 
      <lb ed="#A" n="67"/>posi. us cognouit Lazarum et dixit: habeo quinque 
      fra<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tres etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1324">
      ¶ Si obiicitur: quia obiectum intellectus est ens 
      aut<lb ed="#A" n="69" break="no"/>vniuersale: et huiusmodi abstrahit ab hic et nunc Dicendum 
      <lb ed="#A" n="70"/>secundum Guill. in. iiii. di. xlv. quod intellectus sic est 
      vniuersa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>lium quod etiam est singularium. Sensus autem solum est 
      sin<lb ed="#A" n="72" break="no"/>gularium. Aut si est vniuersalis solum vt est in 
      singula<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ri illud vele. Et sic intelligenda est autoritas philosophi. ii 
      <lb ed="#A" n="74"/>de anima: videlicet quod sensus est singularium scilicet cum 
      precisi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>one: eo quod sensus solum singulariter cognoscit et non 
      <lb ed="#A" n="76"/>vniuersaliter. Sed intellectus est vn iuersalium: quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>abstrahit ab hic et nunc. tamen cum hoc etiam est singularium 
      <lb ed="#A" n="78"/>Nam si memoria intellectiua esset praecise solum 
      vniuer<lb ed="#A" n="79" break="no"/>salium et non etiam singulariter: qualiter recordaretur quis 
      <lb ed="#A" n="80"/>particularium intentionum aut volitionum quae non sunt 
      sen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sibiles. Et si quis de malis singularibus non recordatur 
      <lb ed="#A" n="82"/>qualiter penitebit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1357">
      ¶ Sed an equaliter sicut angelus 
      cog<lb ed="#A" n="83" break="no"/>noscat singularials Tho. vbi supra dicit quod non. quia natura 
      <lb ed="#A" n="84"/>anime est inferior quam angeli. Et quia angelis est 
      natura<lb ed="#A" n="85" break="no"/>liter cognoscere per species innatas vnde habent perfectam 
      <lb ed="#A" n="86"/>et propriam cognitionem de rebus per quam non solum naturas 
      <lb ed="#A" n="87"/>rerum in speciali possunt cognoscere: sed etiam singularia 
      <lb ed="#A" n="88"/>sub speciebus conteta. Anime autem non per species innatas 
      ha<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bent cognitionem: et sic confusam quodammodo. nec possunt per 
      <lb ed="#A" n="90"/>species etiam influxas (vt dicit idem cognoscere nisi 
      sin<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gularia illa sola ad que aliquo modo determinantur. 
      <lb ed="#A" n="92"/>vel per praecedentem cognitionem. vel per aliquam affectionem 
      <lb ed="#A" n="93"/>quo ad aliquid cognoscendum totaliter conuertuntur. Etem 
      <lb ed="#A" n="94"/>habetur ex. ii de anima Intellectus quocumque se conuertit vel 
      <lb ed="#A" n="95"/>diuertit totaliter se conuertit vel diuertit Uel 
      sal<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tem ad que determinatur per naturalem vel per diuinam 
      ordi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nationem. Concor. Guill. Scot scilicet in hoc quod anima 
      separa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ta non equatur angelo: sed discordat de specie 
      influxa<lb ed="#A" n="99" break="no"/>anime: vt patuit. §. 6. 2.. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1397">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1399">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1401">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Sed qualiter anima separata 
      iam<lb ed="#A" n="101" break="no"/>beata possit cognoscere singula sua peccata 
      recordan<lb ed="#A" n="102" break="no"/>do quae commiserat in hac vita Cum sic in ea esset causa 
      <lb ed="#A" n="103"/>magne displicentie et doloris procedentis ex dei amore 
      <lb ed="#A" n="104"/>iam perfectissimo: et esset etiam occasio magne 
      verecun<lb ed="#A" n="105" break="no"/>die: quae beatis non conueniunt. Respondetur secundum e. Guill. cum 
      <lb ed="#A" n="106"/>Rich. qui di. xliii. li. iiii. ar. vii. q. i. dicit quod beate anime 
      re<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cordantur suorum peccatorum hoc commissorum. nec tamen in eis est 
      <lb ed="#A" n="108"/>pena aliqua ex hoc quia gaudent de dei misercordia remittem 
      <lb ed="#A" n="109"/>te. Et ita occurrunt eis peccata inquantum remissa: non in 
      <lb ed="#A" n="110"/>quantum punienda. Et sic Grego. iutra illud Misericordias 
      <lb ed="#A" n="111"/>domini in eternum cantabo. dicit: Quo in eternum misericordias doimini 
      <lb ed="#A" n="112"/>cantabit qui misereri non memit idest non recordatur de 
      mi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>seria peccati vt pene obnoxii. Unde praedictus Guill. cum 
      <lb ed="#A" n="114"/>Rich. ibi supra dicit tria. Primum quod deus potest remouere 
      <!--49.xml-->
      <pb ed="#A" n="50"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>omnem cognitionem a beatis habitualem et actualem peccati. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Secundum. quod dato vt non remoueat omnem habitualem 
      <lb ed="#A" n="3"/>tamen potest remouere omnem actualem cognitionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1449">
      ¶ Tertium 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod potest impedire ne actualis cognitio peccati causet in 
      <lb ed="#A" n="5"/>beato tristiciam. Ratio. quia obiectum beatificum tantum causat 
      <lb ed="#A" n="6"/>gaudium quod absorbet omnem tristiciam contingentem etc. Et 
      <lb ed="#A" n="7"/>quo ad hec patet maxima dei charitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1461">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1463">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1465">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum anime separate eque possint 
      <lb ed="#A" n="9"/>cognoscere loco valde distantes sicut praesentes: Ad hec 
      <lb ed="#A" n="10"/>Tho i. par. q. lxxxix. ar. viii. et. iiii. scp. di. l. dicit quod 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>stantia in vita ista impedit cognitionem in corpore 
      exi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>stentis anime. quia hic cognitionem accipit a rebus 
      sensi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bilibus per sensus quae requiritur debitam distantiam. Sed 
      se<lb ed="#A" n="14" break="no"/>parata anima vt dicit per species infusas: aut saltem per 
      <lb ed="#A" n="15"/>species reseruatas quae no indigent organis vel sensibus. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Tales autem species influxe equaliter se habent ad 
      propin<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quum et distans. ergo localis distantia non impedit 
      cogni<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tionem. Hec Tho.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1491">
      ¶ Sed Guill. et Scotorel. 
      tenen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tes contra Tho. quod species influxe non sunt necessarie ad 
      <lb ed="#A" n="20"/>cognitionem naturalem anime separate habentis species 
      adquisi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tas. aliter di. xliii. dicunt. videlicet quod anime separate beate 
      cog<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nitione intuitiua in verbo cognoscere possunt in 
      quan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tacumque distantia: nisi diuina voluntas prohibeat: quoniam 
      <lb ed="#A" n="24"/>cognitione huiusmodi in verbo potest substantia separata beatam 
      <lb ed="#A" n="25"/>in totum ens creatum: maxime quo ad illa quae partinent ad eius 
      <lb ed="#A" n="26"/>gloriam. vnde tali cognitione beati possunt cognoscere 
      vo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>litiones et affectus cordium nostrorum et praeces occultas etc. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Sed loquendo de animabus separatis nondum beatis. puta 
      <lb ed="#A" n="29"/>que sunt in purgatorio vel inferno: aut etiam quae ante 
      <lb ed="#A" n="30"/>christi passione fuerunt in limbo sanctorum patrum. iste anime 
      <lb ed="#A" n="31"/>naturali cognitione non cognoscebat tunc in distantia 
      <lb ed="#A" n="32"/>immoderata. puta quae geruntur apud viuos: vel in 
      ce<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lo apud beatos. Et sic dicitur Esai. lxiii. Abraam pater noster 
      <lb ed="#A" n="34"/>nesciuit nos et israel ignorauit nos. Nam pro tunc 
      Abra<lb ed="#A" n="35" break="no"/>am et israel nondum erant in noticia beata vbi intuitiua: 
      <lb ed="#A" n="36"/>sed in limbo. Uerum tamen anime separate etiam non beate aliqua 
      <lb ed="#A" n="37"/>cognoscunt distantia ex reuelatione vel dei vel 
      angelo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>rum vel etiam animarum ex hac vita decedentium et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="39"/>sicut Augustinus. dicit. xiii. q. ii fatendum. et patet infra. §. xv 
      <lb ed="#A" n="40"/>iii. et sequenti. Addunt praefati Scotis. quod beatarum cognitio 
      <lb ed="#A" n="41"/>animarum in verbo quo ad extra non est de ratione beatitudinis 
      <lb ed="#A" n="42"/>tanquam ex necessitate. sicut nec alie reuelationes quae non 
      ne<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cessario sequuntur beatitudinem: sed ex decentia 
      magni<lb ed="#A" n="44" break="no"/>fice bonitatis dei et charitatis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1551">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1553">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1555">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Utrum anime separate beate cognoscant 
      <lb ed="#A" n="46"/>se cretas preces cordis nostri naturali cognitione an 
      <lb ed="#A" n="47"/>supernaturali: Ad hoc Rich. in. iiii. ea. di. xlv. quod non 
      <lb ed="#A" n="48"/>cognoscunt naturali cognitione secreta cordium nostrorum 
      <lb ed="#A" n="49"/>et motus. nec etiam cognoscunt omnia quae fiunt in hac vita 
      <lb ed="#A" n="50"/>Ratio. quia secreta cordium cognoscere est solius dei 
      pro<lb ed="#A" n="51" break="no"/>prium qui est scrutator cordium. Psalmus Dominus scit 
      cogi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tationes hominem quoniam vane sunt. Similiter et de operibus 
      <lb ed="#A" n="53"/>hominum vniuersis. Psalmus Qui finxit singillati 
      cor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>da eorum qui intelligit omnia opera eorum etc. Sed 
      cogno<lb ed="#A" n="55" break="no"/>scunt anime beate in verbo diuino per reuelationem et ita 
      superna<lb ed="#A" n="56" break="no"/>turaliter. Scotiste etiam concor. et Scotorelis. ac Guill. 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicunt ea. dist. xlv. circa hoc pulcra puncta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1586">
      ¶ Pri¬ 
      <!--49.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>mum quod regulariter et vniuersaliter solius dei est ex 
      <lb ed="#A" n="59"/>propria perfectione nosse abscondita cordium: ita quod 
      impossi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bile est quod per aliquod impediens sibi lateat. Sed non sic 
      <lb ed="#A" n="61"/>est de quacumquem alia creatura siue sit angelus: siue anima 
      <lb ed="#A" n="62"/>quantumcumque beatus sit etiam supremus. Secundum punctum 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod solus deus nouit vniversaliter omnia facta et fienda antequam 
      fi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ant queque futura: et vt iudex: sicut dicit doc. subti. 
      <lb ed="#A" n="65"/>et nullus etiam angelus superior vel quicunque beatus 
      <lb ed="#A" n="66"/>Tertium est quod non est necesse ex ratione beatitudinis 
      <lb ed="#A" n="67"/>vt beati videant secretas orationes nostras et motus 
      cor<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dium nostrorum: neque regulariter: neque vniuersaliter 
      <lb ed="#A" n="69"/>etiam in verbo dei. neque quod sibi reuelentur omnia que 
      agun<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tur in hac vita vel alibi. quia talia extranea scire vel 
      <lb ed="#A" n="71"/>reuclari non necessario sequitur ad beatitudinem. Sed 
      be<lb ed="#A" n="72" break="no"/>atis reuelantur de congruo ex dei bonitate et charitate 
      <lb ed="#A" n="73"/>ea que pertinent ad causalitatem augmenti glorie 
      acciden<lb ed="#A" n="74" break="no"/>talis eorum respectu consequende beatitudinis aliorum. 
      Con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gruum enim est et decet sicut deus vult et ordinauit 
      <lb ed="#A" n="76"/>vt quilibet beatus procuret et adiuuet salutem electi 
      <lb ed="#A" n="77"/>Et ad istud requiritur vt ipsi beato deus reuelet 
      ora<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tiones quae specialiter sibi ab electis offeruntur. Unde vult 
      <lb ed="#A" n="79"/>Greg. in. libro dial. quod deus alios per merita aliorum 
      sal<lb ed="#A" n="80" break="no"/>uari statuit ex charitate. O ergo mira dei erga nos 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lectio quia sanctorum merita nostra vult esse 
      suffra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>gia: vt dicit Augustinus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1648">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1650">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1652">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Utrum ergo anime separate beate 
      <lb ed="#A" n="84"/>cognoscentes preces et necessitates charorum vel sibi 
      <lb ed="#A" n="85"/>deuotorum compatiantur eis et orent pro illis: Respondet 
      <lb ed="#A" n="86"/>Tho. in e. iiii. quod anime beate no afficiuntur 
      compas<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sione aliqua. quia ita sunt repleti gaudio beatitudinis 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod nullo modo dolor habet locum in eis. Sed forte 
      <lb ed="#A" n="89"/>anime non beate dolorem sentirent si incommoda 
      su<lb ed="#A" n="90" break="no"/>orum charorum perciperent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1672">
      ¶ Sed an ergo orent pro 
      <lb ed="#A" n="91"/>illis: Arguitur sic. Beata anima aut videt ex dei 
      reue<lb ed="#A" n="92" break="no"/>latione vel in verbo quod iste orans et salutem a deo 
      pe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tens vel aliquid ad salutem pertinens est praedestinatus ad 
      <lb ed="#A" n="94"/>salutem: et per consequens saluandus: aut non saluandus. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Si non est saluandus. ergo beatus frustra orat pro tali 
      <lb ed="#A" n="96"/>et contra dei voluntatem. Si autem videt eum saluandum: 
      <lb ed="#A" n="97"/>non est necesse talem beatum vel alium orare pro tali. quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>omnino dei voluntas implebitur vt praedestinatus saluetur. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Denique si dicatur quod beatus orat etiam pro non saluando: 
      <lb ed="#A" n="100"/>tunc sequitur quod oratio beati non exaudiatur. et sic voluntas 
      <lb ed="#A" n="101"/>eius non semper impletur. quod est contra rationem beatitudinis: 
      <lb ed="#A" n="102"/>dicente Aug. Beatus est qui habet quicquid vult. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="103"/>Primo dicendo secundum Scotorl. in. iiii. di. xlv. ad 
      ma<lb ed="#A" n="104" break="no"/>iorem argumenti quod nullum membrorum illorum oportet dare 
      <lb ed="#A" n="105"/>videlicet nec de finali salute alicuius. nec de reprobatione. 
      <lb ed="#A" n="106"/>quia non sequitur: Deus reuelat beato Petro apostolo 
      <lb ed="#A" n="107"/>istum hominem scilicet Ioannem nunc petere per merita 
      Pe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tri. ergo reuelat Petro Ioannem saluandum vel non 
      <lb ed="#A" n="109"/>saluandum. Nam praedestinatio vel alicuius 
      reproba<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tio finalis ex voluntate dei occultisque eius 
      iudi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ciis iustis pendet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1720">
      ¶ Secundo dicendum quod beata anima 
      <lb ed="#A" n="112"/>videt in verbo volutatem dei in hoc esse quod multi 
      sal<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uentur per praeces sanctorum. ergo libenter orant pro 
      via<lb ed="#A" n="114" break="no"/>toribus ad eos recurrentibus cum pleni sunt cha¬ 
      <!--50.xml-->
      <pb ed="#A" n="51"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ritate dei et proximi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1738">
      ¶ Tertio dicendum est de 
      exaudi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tione. cum Rich. in e. iiii. di. xlv. concor. Tho. quod beati 
      <lb ed="#A" n="3"/>dupliciter orant pro nobis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1746">
      ¶ Uno modo per eorum 
      meri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ta. sicut etiam sanguis christi dicitur interpellare pro 
      <lb ed="#A" n="5"/>nobis. et sic licet sanctorum orationes quantum est in ipsis sint 
      <lb ed="#A" n="6"/>efficaces ad impetrandum. tamen ex parte nostri sepe est 
      de<lb ed="#A" n="7" break="no"/>fectus ne exaudiantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1757">
      ¶ Alio modo orant votis suis 
      postu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lando: et sic semper exaudiuntur. quia nec volunt aliud 
      <lb ed="#A" n="9"/>nec petunt nisi quod et quomodo ac quantum deus vult 
      pe<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ti et dare. quod autem deus vult simpliciter hoc 
      semper<lb ed="#A" n="11" break="no"/>impletur. nisi loquamur de voluntate antecedente qua 
      <lb ed="#A" n="12"/>deus vult omnes homines saluos fieri. i
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1770">
      ¶ Tim. ii. 
      <lb ed="#A" n="13"/>quia hec voluntas dei non semper impletur. ergo nec mirum 
      <lb ed="#A" n="14"/>si etiam sancti quod volunt voluntate antecedente non semper 
      <lb ed="#A" n="15"/>impletur. O ergo anima recognosce quanta charitate 
      <lb ed="#A" n="16"/>deus vult et omnes beati desiderant tua salutem et 
      age<lb ed="#A" n="17" break="no"/>penitentiam. Item secundum Guill. cum Rich. supra omnes etiam 
      <lb ed="#A" n="18"/>anime in purgatorio orant pro nobis ex charitate. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1786">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ De animarum separatarum modo 
      va<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rio cognoscendi iuxta diuersitatem status receptaculi. 
      <lb ed="#A" n="21"/>vide de singulis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1796">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1798">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1800">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum anima separata cognoscat 
      <lb ed="#A" n="23"/>substantias separatas. scilicet angelos et demones atet 
      <lb ed="#A" n="24"/>alias animas separatas siue in celo siue in inferno vel 
      <lb ed="#A" n="25"/>purgatorio existentes: Respondetur secundum doctores 
      con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>muniter. quod sicut nobis in corpore naturale est 
      vide<lb ed="#A" n="27" break="no"/>re colorata. ita animabus separatis videre substantias 
      <lb ed="#A" n="28"/>separatas naturale est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1818">
      ¶ Et probatur. quia fides tenet 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod testante scriptura. anime hominum separate si sint bone 
      depu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tantur in societatem bonorum angelorum. Unde Mat. 
      <lb ed="#A" n="31"/>xxii. Erunt sicut angeli dei in celo. et similiter male anime 
      <lb ed="#A" n="32"/>damnabuntur cum demonibus. Matt. xxv. Item 
      ma<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sedicti in ignem eternum qui paratus est diabolo etc. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Sed non videtur verisimile quod ignorent ille vel iste 
      su<lb ed="#A" n="35" break="no"/>os socios. ergo habetur propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1836">
      ¶ Sed de modo 
      <lb ed="#A" n="36"/>cognoscendi dubium est. Quia cum anime in hoc corpore 
      <lb ed="#A" n="37"/>viuentes nunquam antea viderunt talia. et quia omnis 
      cog<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nitio intellectiua ex praexistenti fit cognitione 
      sensiti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ua i. Posterio. Unde cecus natus nunquam sonniat 
      <lb ed="#A" n="40"/>de colore. ergo et anima non habet species talium in se. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1849">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Unde Primo de hoc Tho. i. par. q. lxxxix. ar. i. 
      <lb ed="#A" n="42"/>et. ii et in quaestionibus de anima dicit. quod exquo genera 
      <lb ed="#A" n="43"/>lis regula est apud omnes. videlicet quod q. elibet res eo modo 
      <lb ed="#A" n="44"/>operatur et cognoscit quo modo habet esse. Nam ea 
      <lb ed="#A" n="45"/>dem sunt principia essendi et cognoscendi. ii Meta 
      <lb ed="#A" n="46"/>phy. proinde corporalia operantur et cognoscunt secundum 
      <lb ed="#A" n="47"/>modum corporalem. scilicet sensualem. et spiritualia secundum 
      <lb ed="#A" n="48"/>modum spiritualem. etquia anima aliu habet 
      essendi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>modum dum est corpori vnita scilicet corporalem. ergo tunc 
      <lb ed="#A" n="50"/>cognoscit per sensibilia et eorum phantasmata. et 
      ali<lb ed="#A" n="51" break="no"/>um habet essendi modum dum est separata a corpore. 
      <lb ed="#A" n="52"/>scilicet spiritualem. ergo tunc intelligit et cognoscit per 
      <lb ed="#A" n="53"/>conuersionem ad ea que sunt simpliciter 
      intelligibi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lia. sicut et alie substantie separate id est angeli cum 
      simi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lem habet essendi modum. ita tamen quod anima separata non 
      <lb ed="#A" n="56"/>intelligit per species innatas: sicut intelligunt 
      angeli<lb ed="#A" n="57" break="no"/>(inquit idem Tho. neque per species quas tunc abstraheret 
      <!--50.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nec perspecies conseruataa quas in via adquisiuit. ntee 
      <lb ed="#A" n="59"/>per essentiam suam propriam. nec per essentiam rerum 
      intellecta<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rum. Sed intelligit (vt dicit) per species separatas ex 
      <lb ed="#A" n="61"/>influentia diuini luminis participatas quarum anima 
      <lb ed="#A" n="62"/>fit particeps: sicut et alie substantie separate: quamuis 
      <lb ed="#A" n="63"/>inferiori modo. quia natura anime inferior est quam 
      natu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ra angelica. Nec tamen propter hoc ista positio dicitur non 
      na<lb ed="#A" n="65" break="no"/>turalis: imo est naturalis. quia deus est auctor non 
      so<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lum influentie gratuiti lumis: sed etiam naturalis. Est 
      <lb ed="#A" n="67"/>quippe commune omni substantie intellectuali cognoscere 
      <lb ed="#A" n="68"/>naturaliter essentiam suam: per cuius intuitionem naturaliter 
      <lb ed="#A" n="69"/>otest cognoscere consimulem essentiam aliorum 
      intellectuali<lb ed="#A" n="70" break="no"/>um. Sicut homo qui nunquam alium hominem 
      antea<lb ed="#A" n="71" break="no"/>vidisset praeter se: per sui cognitionem cognosceret hunc 
      <lb ed="#A" n="72"/>de nouo visum sibi esse similem hominem. Unde dicit idem 
      <lb ed="#A" n="73"/>Tho. quod anima separata directe suam essentiam 
      intuen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>do cognoscet alias substantias separatas per suiipsius 
      <lb ed="#A" n="75"/>similitudinem: et etiam per hoc quod aliquam influentiam 
      <lb ed="#A" n="76"/>ab eis recipiet: vel a superiori causa scilicet deo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1935">
      ¶ Addit 
      <lb ed="#A" n="77"/>ibidem Tho. quod anima separata propterea non cognoscet 
      <lb ed="#A" n="78"/>perfecte naturali cognitione substantias separatas scilicet 
      an<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gelos et demones: cum anima sit infima substantia in 
      ordine<lb ed="#A" n="80" break="no"/>intelligibilium. sed tamen anima separata animam aliam 
      <lb ed="#A" n="81"/>sepxatam quamcunque cognoscet naturaliter ex seipsa 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia similitudinem habent ad inuicem participantes in 
      eo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dem modo essendi et in eodem modo intelligendi. Et 
      <lb ed="#A" n="84"/>Ideo anima de aliis animabus habet perfectam 
      cognitio<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nem. sed de angelis vel demonibus non habet perfectam 
      <lb ed="#A" n="86"/>cognitionem: loquendo de naturali cognitione. Secus 
      <lb ed="#A" n="87"/>loquendo de cognitione glorie que est in beatis: quia 
      il<lb ed="#A" n="88" break="no"/>la est perfecta in omnibus. Hec omnia Tho.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1964">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="89"/>autem doctor subti. et Scotiste eum sequentes 
      <lb ed="#A" n="90"/>in. iiii. libro di. xlv. vt supra. §. 6. et. co. prdictum est: 
      ne<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gant quod ad naturalem anime cognitionem requiratur ipsa 
      <lb ed="#A" n="92"/>species influxa: exceptis animabus paruulorum. Sed 
      di<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cunt contra Tho. quod naturalem cognitionem scilicet anime 
      se<lb ed="#A" n="94" break="no"/>parate habebunt etiam de ignotis per species hoc adqui 
      <lb ed="#A" n="95"/>sitas et reseruatas: deo bono ordinante vt voluit. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Et insuper anime separate que sunt vel erunt beate 
      ha<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pebunt cognitionem supernaturalem in verbo ex dei 
      <lb ed="#A" n="98"/>dilectione immensa. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e1990">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e1992">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e1994">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed qualiter anima beata 
      reuni<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ta corpori glorioso per resurrectionem habebit 
      cognosce<lb ed="#A" n="101" break="no"/>re: An intelligendo per phantasmata sicut modo: 
      An<lb ed="#A" n="102" break="no"/>per species reseruatas: An per infusas: Rich. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="103"/>di . l. ar. i. q. ii arguit quod per phantasmata debet 
      intelli<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gere vel cognoscere. quia ille modus intelligendi 
      natu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ralis est intellectui coniuncto corpori. Sed intellectus 
      <lb ed="#A" n="106"/>per gloriam non amittet suum naturalem intelligendi 
      mo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dum: quamuis habeat modum intelligendi supernaturalem 
      <lb ed="#A" n="108"/>ergo intelliget per phantasmata. Sed contra. quia modus 
      <lb ed="#A" n="109"/>intelligendi sine phantasmate nobilior est quam cum 
      <lb ed="#A" n="110"/>phantasmate: vt patet in angelis et separatis animabus. 
      <lb ed="#A" n="111"/>ero ibi crit huiusmodi modus intelligendi nobilior.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2025">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>spondetur secundum e. Rich. supra. vbi ponit opiniones. Una 
      <lb ed="#A" n="113"/>opinio vult quod anima sicut alium modum existendi 
      ha<lb ed="#A" n="114" break="no"/>bet corpori corruptibili coniuncta quam habeat separata: ita 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#A" n="52"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>habebit adhuc alium modum quando erit coniuncta 
      corpori<lb ed="#A" n="2" break="no"/>glorificato. ideoque etiam alio modo intelliget reunita 
      cor<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pori glorificato quam separata et etiam quam corpori glorificato 
      <lb ed="#A" n="4"/>coniuncta. et ita erit tertius modus intelligendi. sed 
      <lb ed="#A" n="5"/>quoniam non clare patet quomodo ille naturalis modus 
      intel<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ligendi differat ab aliis duobus modis nisi quo ad 
      ho<lb ed="#A" n="7" break="no"/>quod erit perfectior modus intelligendi quam alii modi. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Alia ergo opinio est quae videtur clarior. videlicet quod anima quando 
      <lb ed="#A" n="9"/>erit vnita corpori glorificato habebit naturalem modum 
      <lb ed="#A" n="10"/>intelligendi in phantasmate sperum reseruatarum. et etiam 
      <lb ed="#A" n="11"/>cum hoc habebit supernaturalem modum intelligendi sine 
      <lb ed="#A" n="12"/>phantasmate. et ita simul eandem rem poterit 
      intellige<lb ed="#A" n="13" break="no"/>re vtroque modo. cum oculus glorificatus eandem videre 
      <lb ed="#A" n="14"/>habebit sensibiliter etiam quando erit corpori glorificato 
      re<lb ed="#A" n="15" break="no"/>unita anima beata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2073">
      ¶ Unde ad argumentum in contrarium 
      <lb ed="#A" n="16"/>dicendum secundum e. Rich. quod non oportet vt nobilior sit 
      <lb ed="#A" n="17"/>modus intelligendi sine phantasmate quam cum 
      phanta<lb ed="#A" n="18" break="no"/>smate quo ad semper. quia hoc non est verum nisi ceteris 
      pa<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ribus. sed in proposito non sunt cetera paria. quia 
      propter<lb ed="#A" n="20" break="no"/>perfectiorem existendi modum fortior erit naturalis anime 
      <lb ed="#A" n="21"/>virtus quando erit corpori glorificato vnita quam sit dum erit 
      <lb ed="#A" n="22"/>separata a corpore. poterit etiam naturaliter aliquid perfectius 
      <lb ed="#A" n="23"/>videre in phantasmate quam ipsa separata possit videre 
      <lb ed="#A" n="24"/>non in phantasmate. sicut oculus corporalia quando est 
      for<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tis videt aliquam rem clarius in speculo quam oculus 
      de<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bilis videat eandem rem non in speculo. Hec Rich. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Ex omnibus claret mira dei charitas ad animas nostras 
      <lb ed="#A" n="28"/>vt reamemus deum. quia ipse deus amat animas nostras 
      <lb ed="#A" n="29"/>et in vita et in statu separationis a corpore atque in statu 
      <lb ed="#A" n="30"/>reunionis per resurrectionem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2109">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2111">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2113">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum anima separata nondum beata 
      <lb ed="#A" n="32"/>cognoscere habeat ea quae in hoc mundo aguntur:. 
      Respon<lb ed="#A" n="33" break="no"/>detur secundum doct. communiter: praesertim Rayne. in sum. cum 
      <lb ed="#A" n="34"/>Tho. per conclusionem. quod huiusmodi anime non possunt 
      cogno<lb ed="#A" n="35" break="no"/>scere propria virtute siue naturaliter et per se. probatur ration 
      <lb ed="#A" n="36"/>Quia anime separate non beate a conuersatione hominum 
      viue<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tium sunt segregate. Ideo sequitur quod facta viuentium 
      <lb ed="#A" n="38"/>non cognoscunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2133">
      ¶ Item secundo probatur auctoritate 
      Iob<lb ed="#A" n="39" break="no"/>xiiii. di. Siue fuerit filii eius nobiles siue 
      ignobi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>les: non intelligit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2140">
      ¶ Tertio doctorum dictamine. quia 
      <lb ed="#A" n="41"/>Augustinus. lib. de cura pro mortuis habenda. vt etiam 
      scri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bitur in decretis. xiii. q. ii c. Fatendum. dicit. Nesciunt 
      <lb ed="#A" n="43"/>mortui etiam sancti quid agant hic viui etiam eorum 
      fi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lii. quod probat per hoc. quod a matre sua defuncta non 
      <lb ed="#A" n="45"/>consolabatur sicut quando viuebat. nec est probabile vt vita 
      <lb ed="#A" n="46"/>feliciore sit facta crudelior. Idem inducit etiam illud 
      <lb ed="#A" n="47"/>Esai. lxiii. ca. Abraam pater noster nesciuit nos et 
      is<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rael ignorauit nos. quod prophsetia dixit pro illo tempore quando 
      isti<lb ed="#A" n="49" break="no"/>non erat beati. Unde autem sit quod anima nondum beata non 
      cog<lb ed="#A" n="50" break="no"/>noscit nostra facta tangit Gre. xii. Morals. di. sic. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Mortui vitam in carne viuentium post eos qualiter 
      dis<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ponatur nesciunt. quia vita spiritus longe est a vita carnis. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Hec Gre. Itaque causa huius nescientie est nimia 
      di<lb ed="#A" n="54" break="no"/>stantia. vt tactum est. §. xiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2173">
      ¶ Si obiicitur. quia Luc. 
      <lb ed="#A" n="55"/>xvi. scribitur. quod diues coguit. v. frens adhuc habere 
      vi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uos in isto modo pro quibus petebat Lazarum resuscita 
      <lb ed="#A" n="57"/>ri et mitti vt testaretur illis ne damnarentr. Respondetur. 
      <!--51.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ad hoc quod hoc non nouit per certitudinem: secundum quod 
      di<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cit Richar. de med. vil. in. iiii. sed tantum 
      argumetan<lb ed="#A" n="60" break="no"/>do et sic coniecturando ex hoc quia nullus malus 
      fi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>naliter saluabitur. Et quia fratres suos sciuit 
      conssi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>miles sibi malos fore: et per consequens in locum 
      tormen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>torum vbi ipse diues erat deputandos. Sed ibi eos 
      <lb ed="#A" n="64"/>adhuc esse non videbat: credebat illos non esse in 
      ce<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lonec alibi nisi adhuc in praesenti viuere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2205">
      ¶ QE si quis 
      <lb ed="#A" n="66"/>obiiciat adhuc quod diues ille non cunsset deum 
      <lb ed="#A" n="67"/>sic rogasse pro illis suis fratribus 
      tamcertitudina<lb ed="#A" n="68" break="no"/>liter allegando Habeo inquit quinque fratres in 
      mun<lb ed="#A" n="69" break="no"/>do viuentes: nec curam eorum tantam egisset ex 
      sola<lb ed="#A" n="70" break="no"/>incerta communiectura. Respondetur ad hoc secundum e. Rayne. quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>Anime inquit mortuorum de rebus viuentium possunt 
      <lb ed="#A" n="72"/>habere curam: etiamsi ignorent eorum statum. Sicut 
      <lb ed="#A" n="73"/>nos de mortuis curam agimus in suffragiis: licet 
      <lb ed="#A" n="74"/>ignoremus statum illorum. Et in huiusmodi ordinatione 
      <lb ed="#A" n="75"/>diuina charitas patet: vt a pietate exhibenda 
      de<lb ed="#A" n="76" break="no"/>functis non cessemus et meritum habeamus: ac etiam 
      <lb ed="#A" n="77"/>ex charitate deus sepe reuelat animabus in 
      purga<lb ed="#A" n="78" break="no"/>torio praecipue de suffragiis a nobis exhibitis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2237">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2239">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2241">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Qualiter ergo cognoscere 
      ha<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bent anime nondum beate de his que in hoc mundo 
      <lb ed="#A" n="81"/>aguntur: Respondetur secundum e. Rayne. quod cognoscunt 
      pluri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ma non quidem naturaliter virtute propria et per se: sequd 
      <lb ed="#A" n="83"/>per alios modos cognoscendi. Et isti modi sunt 
      va<lb ed="#A" n="84" break="no"/>rii secundum varia receptacula animarum separatarum: et iuxta 
      qua<lb ed="#A" n="85" break="no"/>litates earundem. Unde differentia est inter 
      cogni<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tionem beatarum et non beatarum et demonum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2261">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="87"/>nesm pe anime separate beate habent cognoscere quaequae 
      cogno<lb ed="#A" n="88" break="no"/>scenda supernaturaliter in verbo diuino. Unde Greg. 
      <lb ed="#A" n="89"/>xii. libro morals. dicit. Qui intus claritatem dei vident: 
      nul<lb ed="#A" n="90" break="no"/>lo modo credendum est quod sit aliquid exterius quod ignorent 
      <lb ed="#A" n="91"/>Hoc beatus Tho. et communiter doc. omnes intelligendum 
      di<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cunt de omnibus quae pertinent ad perfectionem intellectus ac glorie 
      <lb ed="#A" n="93"/>eius et ad perfectionem vniuersi. Omnia enim huiusmodi ipsi 
      be<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ati videntes essentiam dei cognoscunt. alia verono. 
      pa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tet ex Tho. prima parte. q. xcix. ar. viii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2283">
      ¶ Secundo anime 
      <lb ed="#A" n="96"/>separate non beate Aliqui earum sunt in purgatorio. Aliquae in 
      <lb ed="#A" n="97"/>inferno. Alie in limbo. Primo in purgatorio 
      exi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>stentes cogscunt secundum Rich. in. iiii. di. xlv. ar. i. q. vii. 
      <lb ed="#A" n="99"/>tam suffragia porrecta eis in hoc mundo quam aliqua alia quae 
      <lb ed="#A" n="100"/>deus vult et permittit eisdem innotescere vel etiam aliis communit 
      <lb ed="#A" n="101"/>in purgatorio existentibus vt simul congratulentur et consolentur 
      <lb ed="#A" n="102"/>Modis quattuor. Nam quandoque cogscunt etiam futura 
      <lb ed="#A" n="103"/>sicut et sancti patres ve. te. cogscebant de christo venturo. Et 
      <lb ed="#A" n="104"/>talia scilicet futura cogscunt dei reuelatione vel inspiratione 
      <lb ed="#A" n="105"/>Aut aliqua facta noscunt angelica locutione: Aut 
      mo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rientium relatione et consolatione descendentium ex hoc mundo 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad purgatorium: Aut per experimentalem cognitionem siue 
      <lb ed="#A" n="108"/>alleuiando siue totaliter libando. quia vt communiter doc. 
      te<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nent: quando aliquid fit pro anima mortui experietur sibi alleuiari 
      <lb ed="#A" n="110"/>penam. Aut si anime totaliter liberantur de purgatorio deus 
      <lb ed="#A" n="111"/>reuelabit eis quorum suffragio sunt liberate vt orent pro il 
      <lb ed="#A" n="112"/>Secundo anime in infernum damnate cogscunt multa facta 
      <lb ed="#A" n="113"/>in hoc modo: quo ad ea tamen sola quae deus permittit eis 
      cogsci<lb ed="#A" n="114" break="no"/>Et Primo aut memorando scilicet de malis quae hoc gesserta¬ 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#A" n="53"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et be bonis quae omiserunt: et de illis praesertim quibus 
      <lb ed="#A" n="2"/>ipsi occasionem vel causam dederunt vt post mortem 
      <lb ed="#A" n="3"/>suam sequentur in mundo talia vel maiora mala. Aut 
      <lb ed="#A" n="4"/>cognoscunt Secundo odiendo. quia odio hebebunt deum vt 
      iu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dicem punientem. ergo et omnia quae deus facit in hoc mundo 
      odi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>unt cum cognoscut fieri maxime ad salutem hominum in 
      <lb ed="#A" n="7"/>mundo. Tertio aut cognoscunt affligendo. quia semper 
      co<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gitant de deo non inquantum bono sed inquantum affligit 
      <lb ed="#A" n="9"/>illas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2353">
      ¶ Tertio quoque anime beate in limbo peruulo 
      <lb ed="#A" n="10"/>rum qualiter cognoscant patuit supra §. so. et alibi 
      la<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2361">
      ¶ Denique tertio principaliter de demonibus 
      <lb ed="#A" n="12"/>Augustinus dicit quod cognoscunt aliqua fienda in mundo: 
      prec<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pue tribus modis. Quedam per reuelationem bonorum 
      <lb ed="#A" n="14"/>angelorum deo volente scilicet ea quae sunt supra cognitionem 
      <lb ed="#A" n="15"/>naturalem. sicut mysteria christi et ecclesie et alia huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Quedam vero cognoscunt perspicacia proprii intellectus scilicet 
      <lb ed="#A" n="17"/>ea quae sunt naturaliter scibilia illis. Quedam autem 
      cog<lb ed="#A" n="18" break="no"/>noscunt experientia longi temporis scilicet euentus futurorum 
      co<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tingentium in ipsis singularibus quae per se non pertinent ad 
      <lb ed="#A" n="20"/>cognitionem intellectualem. Hec Tho. in quest. dispu. 
      <lb ed="#A" n="21"/>de anima. qua xviii. Ecce ergo claret dei charitas ad animas 
      <lb ed="#A" n="22"/>bonas in consolando ipsas reuelationibus. Et ad 
      repro<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bas patet iusticie diuine equitas. Discamus ergo nos 
      <lb ed="#A" n="24"/>deum reamare ne cum malis pereamus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2393">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2395">20</head>
               <!--this is floating again.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2399">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Anima separata 
      ter<lb ed="#A" n="26" break="no"/>a. tio de eius voluntatis firmatione etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2406">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Qo dei charitas ad animas 
      separa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tas in voluntatis immutabilitate claret: bonas 
      con<lb ed="#A" n="29" break="no"/>firmando in bonitate: et malas in mala 
      dimitten<lb ed="#A" n="30" break="no"/>do voluntate. Queritur ergo 
      </p>
               <!--20 technically starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2420">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum anime separate quae sunt beate et qua non 
      <lb ed="#A" n="32"/>beate habeant immutabilitatem in voluntate: siue in 
      be<lb ed="#A" n="33" break="no"/>no siue in peruersitate malicie: Respondetur secundum Rayne. 
      <lb ed="#A" n="34"/>cum Tho. et communiter secundum omnes doc. per conclusionem quod sic. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2431">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Probatur Primo autoritate Damasceni dicit. Hoc 
      <lb ed="#A" n="36"/>facit in hominibus mors quod fecit in angelis casus. Sed 
      <lb ed="#A" n="37"/>angeli sunt confirmati in voluntate siue boni siue ma 
      <lb ed="#A" n="38"/>lig etci Secundo probatur ratione. quia hec est differentia inter 
      <lb ed="#A" n="39"/>voluntatem anime coniuncte corpori atque separate quod voluntas 
      <lb ed="#A" n="40"/>anime coniuncte potest semper mutari de bono in malum et 
      <lb ed="#A" n="41"/>econuerso: cum sit in statu merendi vel demerendi ex 
      <lb ed="#A" n="42"/>vircibilitate liberi arbitrii. Sed anima separata est in 
      sta<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tu retributionis pene vel praemii et extra statum merendi 
      <lb ed="#A" n="44"/>vel demerendi. ergo eius voluntas est immutabilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2455">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="45"/>probatur inductiue de omnibus animabus: vt in quaestionibus 
      sub<lb ed="#A" n="46" break="no"/>scriptis patebit singillatim etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2463">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2465">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2467">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Quare anime separate beate non possunt 
      <lb ed="#A" n="48"/>mutari a bono in voluntate: Respondetur secundum Rayne. in 
      <lb ed="#A" n="49"/>sum. cum Tho. li. iiii contra gentiles. ca. xcii. quod pluribus 
      ra<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tionibus et quibus aliquos ponemus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2478">
      ¶ Primo ratione 
      sta<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tus. quia anime beate sunt in statu otitudinis. Si ergo 
      pos<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sent mutari de bono in malum: non essent beate: cum non 
      <lb ed="#A" n="53"/>essent fini vltimo inseparabiliter coniuncte: nec essent 
      secu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re. quod est contra rationem beatitudinis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2489">
      ¶ Secundo ratione actus. 
      <lb ed="#A" n="55"/>quia beatitudo consistit in actu perpetue visionis et 
      fruitio<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nis diuine. Sed anima deum apprehendit vt optimum et fi¬ 
      <!--52.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>nem vltimum ate sufficientissimum et summe diligibile erd 
      <lb ed="#A" n="58"/>ipsum maxime diligit et plenissime desiderio eius satiatur. 
      <lb ed="#A" n="59"/>grgo extra ipsum nil aliud quaerit. nec potest deum non diligere 
      <lb ed="#A" n="60"/>vel ab eo auerti. ergo nec peccare: cum summe semper velit deum 
      <lb ed="#A" n="61"/>alias non esset beata. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2511">
      ¶ Tertio ratione nutus id est 
      vo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>luntatis consensus. quia voluntas quae est maxime conformis 
      <lb ed="#A" n="63"/>deo ad omnem eius nutum non potest separari a deo: quia tunc 
      <lb ed="#A" n="64"/>peruersa esset. Sed anima beata est maxime conformis deo 
      <lb ed="#A" n="65"/>ad eius nutum. alias non esset deo grata: et per consequens nec. 
      <lb ed="#A" n="66"/>beata. ergo etc. Unde patet charitas dei ad illas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2525">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2527">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2529">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Sed quid de animabus separatis 
      da<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mnatis: et similiter de animabus in originali peccato emigratis: t 
      <lb ed="#A" n="69"/>Respondetur quod anime damnate quaeque habent immutabilem voluntatem 
      <lb ed="#A" n="70"/>Et probatur secundum e. Rayne. cum Tho. vbi supra. c. xciii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2540">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>modo ratione diuine iusticie: quae pro peccato mortali debetur ex 
      <lb ed="#A" n="72"/>scripturis pena eterna. et consimiliter pro peccato originali secundum suum 
      <lb ed="#A" n="73"/>modum videlicet perpetua pena damni visionis etc. Hec autem 
      <lb ed="#A" n="74"/>non essent si voluntas talium mutari posset in bonum. 
      <lb ed="#A" n="75"/>quia iniustum esset bonum puniri perpetuo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2553">
      ¶ Secundo 
      proba<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tur ratione carentie gratiae. quia voluntas a peccato mutari non 
      <lb ed="#A" n="77"/>potest ad displicentiam peccati et complacentiam boni nisi per 
      <lb ed="#A" n="78"/>gratiam. sed anime damnate sunt a gratia aliene. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2562">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Tertio probatur ratione conuenientie. quia sicut se habet 
      vos<lb ed="#A" n="80" break="no"/>luntas beatorum respectu boni: ita voluntas damnatorum 
      <lb ed="#A" n="81"/>respectu mali. Sed voluntas beatorum non potest conuerti 
      <lb ed="#A" n="82"/>vel mutari de bono in malum. ergo similiter nec voluntas 
      <lb ed="#A" n="83"/>malorum damnatorum potest conuerti de malo in bonum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2576">
      ¶ Si 
      <lb ed="#A" n="84"/>autem quaeratur. Unde est huiusmodi diuersitas: Dicendum secundum 
      prfa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tos doc. ibidem quod ideo est: quoniam dum viuerent ipsi boni 
      <lb ed="#A" n="86"/>immobiliter adheserunt vltimo fini videlicet deo. et 
      econtra<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rio ipsi mali immobiliter adheserunt malo peccati vel alte 
      <lb ed="#A" n="88"/>ri fini a deo scilicet creature. nec per poenitentiam vsque ad 
      mor<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tem sunt conuersi ad deum. Et ita patet charitas dei ad 
      <lb ed="#A" n="90"/>bonos: et ad malos: quia vellet eos conuerti ad bonum 
      <lb ed="#A" n="91"/>Sed quia nolunt: iusto iudicio dei damnantur. Et hoc ex 
      <lb ed="#A" n="92"/>charitate ad vniuersum vt inde melius eliciatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2600">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2602">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2604">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Item quid de animabus separatis 
      exi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>stentibus in purgatorio: Dicendum secundum e. Rayne. cum 
      <lb ed="#A" n="95"/>Tho. vbi supra ca. xciiii. quod voluntas animarum existentium in 
      <lb ed="#A" n="96"/>purgatorio ita est confirmata in bono quod nunquam potest 
      <lb ed="#A" n="97"/>flecti vel mutari in malum. Probatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2617">
      ¶ Primo ratione 
      <lb ed="#A" n="98"/>charitatis. quia tales anime decedunt in charitate: 
      immobi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>liter ergo adherent deo postquam sunt separate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2624">
      ¶ Secundo 
      ra<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tione immutabilitatis. quia vsque ad finem vite semper adhese 
      <lb ed="#A" n="101"/>runt deo et in gratia perstiterunt in fine immobiliter. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2631">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Tertio ratione similitudinis. quia anime in purgatorio non 
      <lb ed="#A" n="103"/>discrepant in fine: sed simules sunt animabus beatis cum ille et 
      <lb ed="#A" n="104"/>iste in charitate decesserut et ad beatitudinem sunt electe: 
      <lb ed="#A" n="105"/>licet iste habeant aliquid purgabile. ergo sicut ille habent 
      volun<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tatem confirmatam in bono: ita et iste. Patet ergo charitas 
      <lb ed="#A" n="107"/>dei ad animas in purgatorio existentes quia certificauit 
      il<lb ed="#A" n="108" break="no"/>las de gratia.
     </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2650">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2652">24</head>
               <!--This is floating again-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2656">
                  <lb ed="#A" n="109"/>Anima separata 
      <lb ed="#A" n="110"/>quaero scilicet de eius receptatione et locali motione 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2663">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Eo magna dei charitas ad ani¬ 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#A" n="54"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mam claret deduci faciendo ad receptacula. 
      </p>
               <!--heading 24 technically starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2679">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum conuenienter assignentur 
      re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ceptacula animarum separatarum Respondetur secundum Guill. in. iiii 
      <lb ed="#A" n="4"/>di. xlv. cum fran. Mayro. Bonauen. et doc. communitur. Et 
      <lb ed="#A" n="5"/>praecipue secundum Rayne. cum Tho. etc. per conclusionem quod sic. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Declaratur. quia anima cum separatur a corpore est in quadruplicier 
      <lb ed="#A" n="7"/>statu. ergo quattuor assignantur receptacula. Primo si anima 
      <lb ed="#A" n="8"/>cum decedit est sine omni culpa: tuc eius receptaculum est 
      <lb ed="#A" n="9"/>paradisus in quo beatificatur. Secundo si anima decedit cum 
      actu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ali et mortali culpa: tunc ei assignatur pro receptaculo 
      <lb ed="#A" n="11"/>infernus vbi damnatur. Tertio si diecedit cum veniali 
      cul<lb ed="#A" n="12" break="no"/>pa vel insufficienti poenitentia: tunc ei assignatur pro 
      receptacu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lo purgatorium vbi purgatur. Quarto si decedit cum 
      <lb ed="#A" n="14"/>originali culpa tunc eius receptaculum est limbus in quo 
      pe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nam damni patitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2712">
      ¶ Sed quomodo limbus sanctorum 
      pa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>trum veteris testamenti differebat a limbo 
      pu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>erorum Respondetur secundum e. Rayne. quod quantum ad tria 
      differe<lb ed="#A" n="18" break="no"/>bat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2721">
      ¶ Primo quantum ad spem beate vite quae erat in 
      pa<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tribus quia habebat lumen fidei et gratiae. Sed in pueris 
      <lb ed="#A" n="20"/>decedentibus cum peccato originali non est huiusmodi spes. quia 
      <lb ed="#A" n="21"/>eis debetur pena eternalis. sed sanctis patribus pena 
      tem<lb ed="#A" n="22" break="no"/>poralis debebatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2732">
      ¶ Secundo quantum ad impedimentum 
      <lb ed="#A" n="23"/>culpe. quia in sanctis patribus culpa erat expiata quo ad 
      <lb ed="#A" n="24"/>personam. sed remanebat impedimentum quo ad naturam 
      <lb ed="#A" n="25"/>totam humanam vsquequo christus satisfecit pro tota natura. 
      <lb ed="#A" n="26"/>In puxris autem est impedimentum ex parte tam nature quam per 
      <lb ed="#A" n="27"/>ione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2745">
      ¶ Tertio quantum ad localitatem. quialicet per scripturas 
      <lb ed="#A" n="28"/>non sit certum vbi sit limbus: tamen vt creditur secundum 
      praescri<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ptos doc. Limbus patrum est in superiori parte infernis 
      <lb ed="#A" n="30"/>quae dicebatur sinus Abrae. Et secundum Tho. in. iiii. scp. di. 
      <lb ed="#A" n="31"/>xlv. q. iii. ar. v. Probabiliter creditur inquit quod idem locus sit 
      <lb ed="#A" n="32"/>qui est limbus puerorum nisi quod requies beatorum patrum 
      vete<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ris testamenti erat in superiori parte quam limbus puerorum 
      <lb ed="#A" n="34"/>Ita quod primo superius erat limbus patrum. secundo 
      purgatori<lb ed="#A" n="35" break="no"/>um. tertio limbus puerorum. quarto infernus damnatorum. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Hec Tho. Et sic patet charitas ordinata secundum 
      iu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sticiam dei ad animas. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2769">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum anime separate ponantur in aliquo 
      <lb ed="#A" n="39"/>loco extra praedicta receptacula Require alibi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2777">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2779">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2781">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Quomodo anima separata dicitur recipi in 
      <lb ed="#A" n="41"/>loco aliquo predictorum cum spiritus non sit in loco de 
      ne<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cessitate: Respondetur secundum Rayne. in sum. cum Tho. iiii. 
      <lb ed="#A" n="43"/>scp. di. xlv. q. ii quod proprie sola corpora sunt in loco 
      cor<lb ed="#A" n="44" break="no"/>porali. Ideoque sicut etiam Aug. xii. super Gen. vult. Anima 
      <lb ed="#A" n="45"/>non habet esse in loco de necessitate: sed de 
      congruita<lb ed="#A" n="46" break="no"/>te Ita quod Primo sicut nobiliori corpori debetur nobis 
      <lb ed="#A" n="47"/>lior locus: ita nobiliori spiritui. vnde anime quae participant 
      <lb ed="#A" n="48"/>dei beatitudinem debent congruenter esse cum deo in celo. quia 
      <lb ed="#A" n="49"/>celum est sedes dei secundum scripturas. sed anime priuate deo 
      <lb ed="#A" n="50"/>in inferno debent esse. Secunda congruitas quod anime 
      spiritua<lb ed="#A" n="51" break="no"/>liter illuminate quia conueniunt cum corpore luminoso: ideo 
      com<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gruit eis locus luminosus scilicet celestis patrie. sicut per 
      opposi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tu animabus obtenebratis per culpam tenebrosus et. 
      Ter<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tia quod animabus congruit locus pro merito vel demerito videicet 
      <lb ed="#A" n="55"/>gaudii vel supplici. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2818">
      ¶ Si obiicitur. Locus 
      cor<lb ed="#A" n="56" break="no"/>poralis non pot. qro eo agturlr syrntum qulia cst aia sepata. 
      <!--53.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Dicendum quod locus cedit congruenter animabu scilicet ad gaudtum 
      <lb ed="#A" n="58"/>vel merore siue supplicium: non sic quod locus corporalis 
      ali<lb ed="#A" n="59" break="no"/>quid directe agat in animam. sed ex hoc quod anime cogscunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>se locis talibus deputari a deo: habent gaudere scilicet bone 
      <lb ed="#A" n="61"/>anime scientes se misericordiam dei consecutas vel 
      consequen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>das. vel male anime habent ex hoc tristari: scientes se 
      perpe<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tuo damnatas. Itaque patet quod deus habet 
      ordinatissi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mam charitatem ad animas: singuls dando loca secundum 
      me<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rita etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2847">
      ¶ Ad hec etiam. §. 22. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2849">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum anime statim vt separantur a 
      <lb ed="#A" n="67"/>corpore transferantur ad recipiendum penam vel gloriam: 
      <lb ed="#A" n="68"/>Uide de hoc alibi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2859">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2861">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2863">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum anima separata quando transit ad 
      <lb ed="#A" n="70"/>sua receptacula moueatur per loca successu temporis: Uinde 
      <lb ed="#A" n="71"/>centius et quidam dicunt quod anima quando a corpore separatur localiter 
      <lb ed="#A" n="72"/>mouetur. Dicitur tamen per locum non moueri. quia non transit per 
      <lb ed="#A" n="73"/>locum eodem modo quo corpus ita scilicet vt pars se commetiatur 
      <lb ed="#A" n="74"/>parti: cum spiritualis substantia partem non habeat commetientem se 
      parti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>corporali. Dicitur etiam moueri per tempus. quia modo est in vno 
      lo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>co et iam in alio: et prius in vno quam alio. Motus tamen eius est 
      <lb ed="#A" n="77"/>subitus et simil totus. Hec Uincen. in speci. na. li. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="78"/>ca. lix. Respondetur tamen clarius et simpliciter quod anima separata 
      <lb ed="#A" n="79"/>in motu suo similis est angelo: cum sit spiritus sicut et 
      ange<lb ed="#A" n="80" break="no"/>lus. Et quoniam secundum Scotorls. in li. ii di. ii. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="81"/>vbi de Angelis. li. ii. §. 6.4. Angelus potest se 
      moue<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re prout vult in tempore vel quasi in instanti large 
      capien<lb ed="#A" n="83" break="no"/>do instans pro tempore imperceptibili sicut et lux. sic 
      mo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uetur ex. ii de anima. Nec in hoc angelus equatur deo. quia deus 
      <lb ed="#A" n="85"/>operatur in instanti proprie dicto quod est indiuisibile. An 
      <lb ed="#A" n="86"/>gelus autem successiue quidem vere sed in tempore nobis quasi 
      <lb ed="#A" n="87"/>imperceptibili quod proprie non est instans. Similiter dicendum 
      <lb ed="#A" n="88"/>de anima separata. Et sic sibi dare deus voluit ex charita 
      <lb ed="#A" n="89"/>te talem motus celeritatem sicut et ex charitate condidit 
      <lb ed="#A" n="90"/>in esse spirituali illam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e2914">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e2916">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2918">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum anima separata per suam 
      natu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ralem virtutem moueat se ad loca sibi deputata: 
      Re<lb ed="#A" n="93" break="no"/>spondetur secundum Rich. in. iiii. dist . lcet ar. ii. q. i. vbi inter 
      plu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ra dicit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2929">
      ¶ precipua puncta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2931">
      ¶ Primo de animabus 
      in<lb ed="#A" n="95" break="no"/>charitate decedentibus Quod tales si nil portant secum 
      <lb ed="#A" n="96"/>purgabile sciunt quod dei voluntas est vt statim ad 
      ce<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lum transeant. Et sic statim sponte et libenter mouentur 
      <lb ed="#A" n="98"/>illuc. Tum quia possunt se dirigere in mouendo. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="99"/>sciunt facere motum de loco ad locum. Tum quia optant 
      <lb ed="#A" n="100"/>in caelum transire. ergo etc. tamen haebebunt angelos sociantes 
      <lb ed="#A" n="101"/>ob reuerentiam: vt in sequentibus patebit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2949">
      ¶ Secundo de 
      <lb ed="#A" n="102"/>animabus in purgatorium descendentibus idem Rich. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>tales exquo sciunt voluntatem dei vt ad locum purgationis 
      <lb ed="#A" n="104"/>transferantur et quia possunt et volunt se illuc mouere obeditur 
      <lb ed="#A" n="105"/>do iusticie diuine eo quod sunt in charitate. ideo et iste 
      <lb ed="#A" n="106"/>anime sponte mouent se ad purgatorium: quamuis vt 
      Bo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nauentura dicit comitentur eas angeli boni ad 
      defendem<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dum a malisqui ob iuidiam insequuntur illas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e2968">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="109"/>de animabu in peccato ad infernum pereuntibus idem Rich. 
      <lb ed="#A" n="110"/>dicit: quod tales anime seipsas mouent ad locum inferni: tamen 
      in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uite coacte per demones confusibiliter eas trahentes. Sicut 
      <lb ed="#A" n="112"/>latro qui ducitur ad patibulum seipsum mouet coactuo. 
      <!--54.xml-->
      <pb ed="#A" n="55"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia plus vult ire pedibus propriis quam illuc plus 
      affligi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>do pertrahi. Hec ex Rich. supra. Ratio autem ad omnia hec 
      sa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tis patet. quia cum anima similis sit angelo quo ad esse 
      ali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cubi et quo ad motum vtpote spiritus quamuis inferior sit in 
      <lb ed="#A" n="5"/>esse nature quam angelus: tamen se mouere potest de loco ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>locum. Eteni anima plus potest separata quam coniuncta. sed de 
      <lb ed="#A" n="7"/>anima coniuncta videmus quod mouet et se in corpore ac etiam 
      <lb ed="#A" n="8"/>corpus suum de loco ad locum. ergo hoc magis potest facere 
      <lb ed="#A" n="9"/>anima separata vt moueat seipsam de loco ad locum 
      <lb ed="#A" n="10"/>propria virtute naturali quam deus ex charitate indidit 
      <lb ed="#A" n="11"/>animem a sua conditione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3011">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3013">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3015">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Sed quare ergo anima dicitur 
      por<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tari ab angelis in caelum vel in sinum Abrae: vt patet 
      <lb ed="#A" n="14"/>Lu. xvi. Mortuus est inquit Lazarus et portatus est ab 
      <lb ed="#A" n="15"/>angelis in sinum Abrae. Si enim potuit se mouere 
      pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pria virtute quare non transiuit per sua virtutem ad societatem 
      <lb ed="#A" n="17"/>sanctorum. Respondetur secundum Rich. vbi supra quod ista portatie 
      <lb ed="#A" n="18"/>animarum non est subuectionis: cum per seipsam possit anima 
      <lb ed="#A" n="19"/>tramsire se mouendo etiam sine adiutorio angelorum 
      <lb ed="#A" n="20"/>Sed est ex dei voluntate vt sic videlicet honorifice et 
      re<lb ed="#A" n="21" break="no"/>uerenter anima euolet comitantibus angelis obcertas 
      <lb ed="#A" n="22"/>causas: secundum doctores.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3041">
      ¶ Primo propter 
      assecuratio<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nem. Tum quia dicente Bonauentura in. iiii. di. xx. omnibus 
      <lb ed="#A" n="24"/>morientibus siue iustisiue reprobis assistunt in 
      hora<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mortis et boni et mali angeli expectantes sententiam 
      iu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dicii. ideo deus ex charitate immensa deputat iustis 
      an<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gelum vel angelorum comitiuam pro fiducia contra demones 
      <lb ed="#A" n="28"/>et eorum versutias: vt sciant quo habeant statim ire: et vt 
      <lb ed="#A" n="29"/>prouocentur per angelos accendanturquem ad libenter et de 
      <lb ed="#A" n="30"/>facili est corpore exeundum et ad locum salutis festinandum. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Tum quia per demonum insidias in purgatorium et per 
      aeren<lb ed="#A" n="32" break="no"/>caliginosum habent pertransire in caelum anime: ideo vult 
      <lb ed="#A" n="33"/>deus ex charitate animas bonas securare per angelos 
      <lb ed="#A" n="34"/>comites Gefensores in via huiusmodi. Sed per oppositum 
      <lb ed="#A" n="35"/>est de malis animabus quaestatim vt separantur traduntur 
      de<lb ed="#A" n="36" break="no"/>monibus tanquam tortoribus ad infernum Mat. xviii. 
      ve<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lut in carcere deducendi ad tormenta. Et hec 
      paten<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ex scripturis et pluribus reuelationibus etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3078">
      ¶ Secundo propter re 
      <lb ed="#A" n="39"/>uerentie exhibitionem: vt hec praedicta dicunt sanctus Uine 
      <lb ed="#A" n="40"/>centius de Ualentia et alii. quia sicut magne persone 
      pu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ta reges et regine solent pro signo reuerentie portari 
      <lb ed="#A" n="42"/>ab honorabilibus personis sustentantibus et praecedentibus 
      <lb ed="#A" n="43"/>aliquibus ac sequentibus. Sic in proposito deus ex 
      charita<lb ed="#A" n="44" break="no"/>te facit vt anime quae sunt sponse tante maiestatis 
      diui<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ne et praesertim priuilegiate portentur ab angelis in celum 
      <lb ed="#A" n="46"/>vel quandoque aliquae portantur in purgatorium anime: tamen a bonis 
      <lb ed="#A" n="47"/>angelis et reuerenter. Sed per oppositum 
      reprob<lb ed="#A" n="48" break="no"/>anime portantur a malis angelis multum confusibiliter ad 
      <lb ed="#A" n="49"/>inferna dei iusto iudicio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3104">
      ¶ Tertio propter leticiam et 
      <lb ed="#A" n="50"/>consolationem scilicet animarum bonarum quarum de salute angeli 
      con<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gaudent Lu. xv. Unde Esa. lv. In leticia 
      egredimi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ni scilicet ex corpore: et in pace deducemi. Montes et 
      col<lb ed="#A" n="53" break="no"/>les id est angeli maiores et minores cantabunt coram 
      vo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bis laudem scilicet deo. Per oppositum erit de reprobis 
      <lb ed="#A" n="55"/>Exgo amemus deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3122">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3124">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3126">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum anima separata possit aliquod 
      <lb ed="#A" n="57"/>corpus mouere de loco ad locum per virtutem suam natura. 
      <!--54.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lem: Respondetur secundum Rich. in. iiii. di . li. ar. ii. q. ii per 
      con<lb ed="#A" n="59" break="no"/>clusionem quod sic. Et hoc nisi prohibeatur a superiori 
      virtu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>te. Probatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3144">
      ¶ Primo ex ratione. quia in anima separata est 
      <lb ed="#A" n="61"/>virtus motiua secundum locum: eo quod potest mouere seipsam 
      <lb ed="#A" n="62"/>secundum locum: vt patet ex praecedentibus. Sed ipsa talem 
      po<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tentiam potest facere praesentem alicui corpori: eo quod anima cum 
      <lb ed="#A" n="64"/>non occupat locum potest simul esse cum vno lapide vel 
      <lb ed="#A" n="65"/>alio corpore sicut nuc anima tua cum tuo corpore est in 
      eo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dem loco simul. Multa etiam sunt corpora quae non habent 
      <lb ed="#A" n="67"/>potentiam resistendi anime in trahendo vel impellendo 
      <lb ed="#A" n="68"/>pronunc cum est corpori coniuncta. Potentior autem est anima 
      se<lb ed="#A" n="69" break="no"/>parata quam corpori coniuncta cum sit angelo similior spiritus. ergo 
      se<lb ed="#A" n="70" break="no"/>quitur quod sicut angelus potest mouere et seipsum: et 
      ali<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quod corpus de loco ad locum: sic potest etiam anima separata. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3170">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Secundo probatur confirmatione. quia dato casu quod deus 
      super<lb ed="#A" n="73" break="no"/>naturaliter assigraret anime separate vnam paleam vel simle corpus 
      <lb ed="#A" n="74"/>eidem colligando: et postea relinqueret animam sue 
      natu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>rali virtuti Quero Utrum illa anima posset se mouere 
      <lb ed="#A" n="76"/>de loco ad locum. Si sic: habeo propositum. quia tunc 
      mo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ueret paleam. Si non. ergo palea impediret virtutem anime 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod est inopinabile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3188">
      ¶ Ad idem fortius 
      confirman<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dum est. quia anima Moysi dum veraciter apparuit in 
      <lb ed="#A" n="80"/>transfiguratione christi visa a discipulis corporalibus 
      <lb ed="#A" n="81"/>oculis Aut ergo in corpore aliquo: Aut sine corpore. Non 
      <lb ed="#A" n="82"/>potest dici quod sine omni corpore. quia sic inuisibilis est anima 
      <lb ed="#A" n="83"/>oculis corporalibus ergo in corpore. Quero ergo Aut apparuit 
      <lb ed="#A" n="84"/>in corpore proprio diuina virtute resuscitato: Aut (vt 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>munius tenetur in corpore ex aere formato: sicut solent 
      <lb ed="#A" n="86"/>angeli apparere. Sed siue sic: siue sic: tamen corpus it 
      <lb ed="#A" n="87"/>lud assumptum mouebat. ergo patet quod anima separata potest 
      <lb ed="#A" n="88"/>mouere corpus de loco.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3213">
      ¶ Tertio probatur 
      exemplifi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>catione. quia refert Greg. iiii. dial. quod Germanus 
      Capu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>anus episcops inuenit Pascasium diaconem qui iam ante erat 
      <lb ed="#A" n="91"/>defunctus obsequentem in balneis. Cum ergo anima illa non esset 
      <lb ed="#A" n="92"/>illius corporis forma: et tamen illud corpus mouebat: patet 
      <lb ed="#A" n="93"/>propositum. Nec potest dici quod fuit angelus bonus vel 
      ma<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lus in specie Pascasii. quia in hoc Pascasius agebat 
      pe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nitentiam suam. Nec etiam potest dici quod priestinum corpus anima 
      <lb ed="#A" n="96"/>Pascasii mouerit. quia illud non fuit resuscitatum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3233">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Quare autem deus prohibet ne anima separata scilicet 
      <lb ed="#A" n="98"/>moueat corpus illud cuius in vita hac fuerat forma 
      <lb ed="#A" n="99"/>viuificans. et ne etiam moueat quodlibet corpus aliud 
      <lb ed="#A" n="100"/>quod fuit animatum anima rationali altera. aut etiam 
      cor<lb ed="#A" n="101" break="no"/>pus brutorum secundum e. Rich. supra. Ratio est potissima: 
      <lb ed="#A" n="102"/>ne esset hominibus occasio ruendi in pessimum et 
      horen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dum errorem dicentium quod anima intellectiua possit 
      transi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>re de corpore ad corpus. aut quamcumque animam ingredi in 
      <lb ed="#A" n="105"/>quodcumque corpus: ita quod successiue sit proprius motor 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uersorum corporum vt Pytagorici fabulantur. Unde deus 
      <lb ed="#A" n="107"/>ex charitate talia prohibet fieri: ne homines per huiusmodi et 
      <lb ed="#A" n="108"/>rorem decipiantur et a salute eterna adquirenda 
      impedi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>antur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3265">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3267">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3269">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Sed quomodo anima separata possit 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uere corpus quod non informat viuificado. Et arguitur 
      <lb ed="#A" n="112"/>quia anima non habet organa corporalia nisi quamdiu est 
      <lb ed="#A" n="113"/>in corpore. Unde non videt anima separata organo 
      corpo<lb ed="#A" n="114" break="no"/>rali id est oculo. nec audit aure corporali etc. quoniam 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#A" n="56"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ista corrumpuntur cum anima separatur a corpore. Ita a similir 
      <lb ed="#A" n="2"/>nec potest anima mouere corpus de loco ad locum nisi 
      <lb ed="#A" n="3"/>mediantibus organis. hoc est musculis: neruis et 
      spi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ritibus deferentibus influentias anime motiuas. quod patet 
      <lb ed="#A" n="5"/>quia quando in corpore accidit lesio vel opilatio: vt in 
      men<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bro peralytico. tunc non poterit anima mouere corpus 
      ta<lb ed="#A" n="7" break="no"/>le per loca. ergo etc. Respondetur secundum Rich. vbi supra quod anima 
      se<lb ed="#A" n="8" break="no"/>parata mouere de loco ad locum licet non possit 
      cor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pus eo modo quo mouet anima coniuncta: sicut nec potest 
      <lb ed="#A" n="10"/>sentire eo modo scilicet per organa corporalia. verumtamen 
      mo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uet alio modo scilicet per virtutem anime sine organo corporeo 
      <lb ed="#A" n="12"/>Et patet etiam ex hoc. quod anima coniuncta non potest per 
      sua<lb ed="#A" n="13" break="no"/>virtutem naturalem mouere corpus totum simlis de 
      lo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>co ad locum. sed sic mouet quod du vna pars mouetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>alia quiescit. et pars quiescens mouet aliam per virtute. 
      <lb ed="#A" n="16"/>anime: sicut brachium quiescens mouet manum. et pect 
      <lb ed="#A" n="17"/>cum humero quiescente mouent brachium cum manu etc. 
      Se<lb ed="#A" n="18" break="no"/>anima separata non sic mouet corpus aliquod. quia non mouet 
      <lb ed="#A" n="19"/>motu organico: sed mouet illud totum simlis. sicut an 
      <lb ed="#A" n="20"/>gelus mouit transferendo vel portando Abachuch 
      pro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>phetamin babylonem cincinno capitis apprehenso. et 
      <lb ed="#A" n="22"/>Heliam in paradisum. Ecce ergo in hoc dei charitas patet 
      <lb ed="#A" n="23"/>quia dedit talem virtutem anime separate
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3340">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3342">31</head>
               <!--This is floating again-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3346">
                  <lb ed="#A" n="24"/>Anima separata 
      <lb ed="#A" n="25"/>quinto scilicet de eius exitue loco et apperitione. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Quod dei charitas claret ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>animam dum vult eam exire et apparere. 
      </p>
               <!--technically 31 starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3359">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum ergo anime separate aliquando ex 
      <lb ed="#A" n="29"/>cant de suis receptaculis: Respondetur secundum Bona. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="30"/>di. xlv. ar. i. q. ii concor. Rayne. in sum. cum Tho. ea. 
      <lb ed="#A" n="31"/>dis. q. iii. ar. i. quod distinguendum est. quia receptacula 
      ali<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quibtas dantur per sententiam diffinitiuam absolutam et immuta 
      <lb ed="#A" n="33"/>bilem ac secundum causas superiores id est diuino consilio. et tales 
      <lb ed="#A" n="34"/>anime non exibunt in perpetuum sine reditu. sed quandoque ex 
      dis<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pensatione diuina ad tempus exibunt et iterum redire 
      haben<lb ed="#A" n="36" break="no"/>Exibunt autem vel ex dei iusticia: sicut omnes exibunt in 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dicio finali ad reuniendum corpori per resurrectionem: 
      vl<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ex dei gratia speciali prout deo placet vt appareant 
      aliqui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bus. tamen semper redire habent ad sua receptacula etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="40"/>narrat Greg. libro dial. aliquos apparuisse viuis quorum 
      <lb ed="#A" n="41"/>anime erant in paradiso et aliquorum in inferuo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3393">
      ¶ Secudo 
      <lb ed="#A" n="42"/>aliquibus dantur receptacula secundum consilium det et causas 
      <lb ed="#A" n="43"/>inferiores qui non sunt per sententiam diffinitiuam 
      depu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tati illuc omnino finalite. et tales possunt mutatione 
      <lb ed="#A" n="45"/>diuine sententie ad praeces sanctorum de statum et loco reuocari 
      <lb ed="#A" n="46"/>vel exire deo bono faciente. Sicut legimus de 
      Tra<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sano quem beatus Greg. reuocari a deo meruit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3409">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tio secundum doc. communiter addo. quod aliquibus animabus 
      dtpu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tantur receptacula vsque ad tempus debite satisfactionis. vt 
      <lb ed="#A" n="50"/>patet de animabus in purgatorio. et tales aliquando dei 
      vo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>luntate exeunt ad apparendum hominibus et iterum redeunt. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Aliquando autem scilicet dum iam plenaria satisfactione 
      li<lb ed="#A" n="53" break="no"/>berantur exeunt de purgatorio et euolant in caelum etc. 
      <lb ed="#A" n="54"/>In omnibus itaque patet diuina charitas et 
      ordi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>in nata per iusticiam etc. 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3434">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3436">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3438">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum anime separate placeat 
      exi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>re de receptaculo: an in hoc affligatur scilicet quod exit ad 
      ap<lb ed="#A" n="58" break="no"/>parendum hominibus Respondetur secundum Rich. in. iiii. di. xlv. ac 
      <lb ed="#A" n="59"/>doc. communiter quod hec differentia est inter animas bonas 
      <lb ed="#A" n="60"/>et reprobas. quia anime separate bone vt sunt in celo et 
      <lb ed="#A" n="61"/>in purgatorio existentes: ac etiam que ante christi mortem 
      <lb ed="#A" n="62"/>erat in limbo sanctorum patrum omnes iste in voluntate 
      com<lb ed="#A" n="63" break="no"/>formantur per omnia diuine voluntati: Ideo quicquid norunt 
      <lb ed="#A" n="64"/>deo placere: et ipsis placet: siue de introitu ad sua 
      <lb ed="#A" n="65"/>receptacula: siue de exitu: siue de mansione inibi et 
      <lb ed="#A" n="66"/>afflictione ad satisfaciendum diuine iusticie. Sed 
      <lb ed="#A" n="67"/>anime reprobe semper contrariantur diuine 
      voluntati<lb ed="#A" n="68" break="no"/>Unde nec vellent intrare receptacula penosa vel 
      affli<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctiua: sed contra dei voluntatem vellent libenter exire: et 
      <lb ed="#A" n="70"/>est eis afflictio in hoc quod non possunt exire sed 
      co<lb ed="#A" n="71" break="no"/>guntur puniri. Unde et quando apparere coguntur 
      affli<lb ed="#A" n="72" break="no"/>guntur in hoc quod sic saluti hominum deus prouidet. Nec 
      <lb ed="#A" n="73"/>possunt contra deum facere secundum suum libitum. Et quia 
      con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>fusso eis est de hoc quod sciuntur fore damnati vel 
      mani<lb ed="#A" n="75" break="no"/>festantur viuis apperendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3484">
      ¶ Denique secundum e. Rich. 
      ibi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dem ar. i. q. iiii. Notandum primo de animabus in 
      <lb ed="#A" n="77"/>celo quod maxime delectantur in celo manere triplici 
      ra<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tione. Una est. quia sciunt sibi illum locum deputatum 
      <lb ed="#A" n="79"/>a deo quem summe diligunt. Alia. quia vident ibi 
      diui<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nam gloriam refulgere in effectu celestis nature 
      no<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bilissime et expressius super omnia alia loca. Tertia. quia 
      caele<lb ed="#A" n="82" break="no"/>stis sublimitas: luminositas: formositas: et 
      immobi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>litas suam beatitudinem expressius representat. Unde addo secundum 
      <lb ed="#A" n="84"/>Rayne. quod etsi possent frequentius hominibus apparere 
      exe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>undo: tamen nolunt nisi iuxta dei voluntatem. quia sue 
      <lb ed="#A" n="86"/>beatitudinis loco optie sunt contenti: nil extra 
      il<lb ed="#A" n="87" break="no"/>lum desideraum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3513">
      ¶ Secundo de animabus damnatis 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicit idem Rich. quod infernali loco nimis affliguntur 
      <lb ed="#A" n="89"/>quia odiunt locum illum Primo quia sciunt sibi deputatum 
      <lb ed="#A" n="90"/>a dei iusticia quam summe odiunt. Secundo quia locus ille 
      <lb ed="#A" n="91"/>est vilissimus: tenebrosus: fetidus: et turpissimus 
      <lb ed="#A" n="92"/>pro representatione et continua memoria pene 
      perpe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tue inflicte. Tertio quia locus ille continet ignem quo 
      <lb ed="#A" n="94"/>acerbissime cruciantur. vnde vellent effugere de 
      lo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>co illo si possent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3533">
      ¶ Tertio de animabus in 
      purgato<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rio dicit quod anime ille liecet naturali motu voluntatis. sub 
      <lb ed="#A" n="97"/>ratione qua locus ille continet ignem et est afflictiuus vellent 
      <lb ed="#A" n="98"/>ibi non detineri sed eliberari celerius. Uerumtamen 
      volun<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tate deliberata ex dei charitate quam habent eligunt 
      <lb ed="#A" n="100"/>ibi detineri ad tempus propter purgationem et satisfactio 
      <lb ed="#A" n="101"/>nem iusticie quam diligut. Unde secundum Rayne. ita sunt 
      <lb ed="#A" n="102"/>penis oppressi vt magis curent ex dei amore 
      susti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nere quam petant vel curent apparere: nisi videant 
      de<lb ed="#A" n="104" break="no"/>um velle vt appareant. Unde in omnibus dei 
      cha<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ritas est commendabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3558">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3560">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3562">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum quando exeunt anime ad apperendum 
      <lb ed="#A" n="107"/>diminuatur gaudium bone anime vel pena anime 
      <lb ed="#A" n="108"/>male interim quo erunt extra sua receptacula: 
      Re<lb ed="#A" n="109" break="no"/>spondetur secundum e. Rich. supra. et Tho. Rayne. et alios 
      con<lb ed="#A" n="110" break="no"/>muniter quod Primo sicut nec angelis ministrantibus 
      <lb ed="#A" n="111"/>cum exeunt de celo ad nos minuitur aliquo modo 
      io<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cunda delectatio in deo et sua felicitate: Sic nec. 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#A" n="57"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>beatis animabus cum ex dei voluntate veniunt 
      <lb ed="#A" n="2"/>ad nos apparendo: nec quantum ad praemium essentiale 
      <lb ed="#A" n="3"/>nec accidentale: sed in gloriam eorum cedit. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="4"/>hoc faciunt obediendo diuine voluntati et per 
      conse<lb ed="#A" n="5" break="no"/>quens merentur in hoc accidentaliter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3597">
      ¶ Tum quia ex 
      <lb ed="#A" n="6"/>charitate ad nos delectantur ministrare nobis ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>salutem. Tum quia deum eque vident vbique. Sicut 
      <lb ed="#A" n="8"/>exempligratia Episcopo in ecclesia datur pro honore in 
      cathe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dra sedere: a qua si exit non minuitur episcogloria. quia 
      lo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cus semper sibi est deputatus ibi sedere. Similiter 
      rex<lb ed="#A" n="11" break="no"/>in throno et corona habet gloriam extra talia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3613">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cundo a simili per oppositum pena damnatorum in 
      nul<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lo diminuitur pro tempore interim quod exeunt ad homines 
      <lb ed="#A" n="14"/>viuos apparendo: dei dispensatione. Sicut nec 
      de<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mones extra infernum positi sunt sine pena. Unde 
      <lb ed="#A" n="16"/>Iaco. iii. glo.a dicit quod diabolus vbicunque sit vel in 
      <lb ed="#A" n="17"/>aere vel sub terra: semper fert secum tormenta 
      flam<lb ed="#A" n="18" break="no"/>marum suarum. Ratio. quia consimiliter anime damnate 
      <lb ed="#A" n="19"/>sicut et demones certitudinaliter sciunt seipsos 
      fo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>re deputatos igni perpetuo. Et etiam quia patiuntur 
      <lb ed="#A" n="21"/>semper flammas tormentorum spiritualium viciorum: puta 
      <lb ed="#A" n="22"/>ire: inuidie: doloris mentis: et desperationis. Exemplum 
      <lb ed="#A" n="23"/>secundum Bedam. Sicut febricitans quocumque vadit habet 
      <lb ed="#A" n="24"/>in se febres affligentes: vt patuit lir. ii. de demonibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3644">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Unde etsi tales anime infernales sint interim pro 
      tam<lb ed="#A" n="26" break="no"/>modico tempore extra ignem positi: tamen diuina 
      <lb ed="#A" n="27"/>iusticia recompensat illis quantum deficit per dolores 
      <lb ed="#A" n="28"/>eis ab igne impressos: puta per dolores ardoris. Sit 
      <lb ed="#A" n="29"/>contingit quod digito adusto postquam extrahitur ab 
      igne<lb ed="#A" n="30" break="no"/>plus iam sentitur dolor adustionis crucians in 
      car<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ne quam dum est applicatus in principio. Similiter 
      fer<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rum teli infixum et in vulnere manens penalius 
      cru<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ciat quam tempore infixionis leserat: praecipue si sit 
      in<lb ed="#A" n="34" break="no"/>toxicatum vel puluere sulphuris infectum: vt 
      pa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tet in pyxidibus vel bombardis per experientiam. Sic 
      <lb ed="#A" n="36"/>in proposito quodammodo secundum aliquos. Hec omnia 
      auten<lb ed="#A" n="37" break="no"/>deus ordinauit sic fieri: ex charitate quo ad bonos: 
      <lb ed="#A" n="38"/>et iusticia quo ad malos: tamen pietate semper 
      com<lb ed="#A" n="39" break="no"/>temporata ne sit iusticia sine omni misericordia. Sed et 
      <lb ed="#A" n="40"/>hoc ex charitate ex qua etiam nos ad charitatem 
      <lb ed="#A" n="41"/>prouocat vt conuertamur et deum reamemus ne cum re 
      <lb ed="#A" n="42"/>probis pereamus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3687">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3689">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3691">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum animarum separatarum 
      appari<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tio sit censenda naturalis vel non: Respondetur secundum 
      Ra<lb ed="#A" n="45" break="no"/>yne. in sum. cum Tho. prima per. q. lxxxix. ar. viii. quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>talis apparitio considerari potest tripliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3702">
      ¶ Primo ex 
      <lb ed="#A" n="47"/>parte nature anime: et sic non est naturalis. quia non est 
      <lb ed="#A" n="48"/>ex virtute propria ipsius anime: sed mirabilis et 
      inter<lb ed="#A" n="49" break="no"/>diuina miracula computanda. Tum quia huiusmodi 
      ap<lb ed="#A" n="50" break="no"/>paritio deputata est proprie conuersationi 
      substan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tiarum separatarum: et non hominum viuorum. Tum quia viuorum 
      <lb ed="#A" n="52"/>hominum cognitio est per sensum a rebus sensibilibus. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Anie autem separate non sunt sensibiles naturaliter cum 
      <lb ed="#A" n="54"/>sint spiritus. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3722">
      ¶ Secundo apperitio talis anime potest 
      conside<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rari ex parte glories. Et quantum ad hoc est differentia inter 
      san<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ctos et damnatos. quia sanctis animabus ex virtute glorie aliqua 
      <lb ed="#A" n="57"/>potestas confertur a deo per quam possunt cum volunt viuetibus mi¬ 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>rabiliter apparere deo volente. et sic apperitio huiusmodi est 
      <lb ed="#A" n="59"/>secundum glorie virtutem quasi naturalis non autem anime secundum se. Sed 
      <lb ed="#A" n="60"/>damnate anime non possunt apparere tali modo pro sua voluntate 
      <lb ed="#A" n="61"/>ergo non est naturalis earum apporitio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3744">
      ¶ Tertio apperitio animem 
      <lb ed="#A" n="62"/>potest considerari ex parte diuine prouidentie. Et isto modo 
      di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cendum quod ex diuina prouidentia anime quae sunt in 
      purgato<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rio et etiam anime damnatorum: necnon etiam mali angeli 
      per<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mittuntur viuentibus apparere propter ples rationes. videlice 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3756">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Primo Anime de purgatorio praecipue apparent propter 
      <lb ed="#A" n="67"/>pectitionem suffragiorum a viuis: vt patet ex. iiii. libro dia 
      <lb ed="#A" n="68"/>loia Gregorii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3765">
      ¶ Secundo Aime felices in celo praecipue 
      ap<lb ed="#A" n="69" break="no"/>parent propter auxiliationem oppressorum fidelium. Sicut 
      <lb ed="#A" n="70"/>beatus Felix martyr ciuibus Nolanis apparuit cum a 
      <lb ed="#A" n="71"/>Barbaris expugnarentur. Et sanctus Lucas 
      An<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiochenis. Addo quod beati apparent etiam sepe propter 
      <lb ed="#A" n="73"/>salutem et deuotorum consolationem: aut assecurationem in 
      <lb ed="#A" n="74"/>mortis hora: aut huiusmodi causis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3781">
      ¶ Tertio Anime quae sunt 
      <lb ed="#A" n="75"/>in inferno apparent praecipue propter eruditionem et 
      ter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rorem hominum deo volente: vt corrigantur et reuocentur a 
      <lb ed="#A" n="77"/>peccatis ipsi viui ex reuelatione penarum acerbissimarum 
      <lb ed="#A" n="78"/>et huiusmodi aliis causis. Addo Quarto Anime quae in ve. te. 
      <lb ed="#A" n="79"/>erant in limbo sanctorum aliquando apperuerunt propter confortatio 
      <lb ed="#A" n="80"/>nem fidelium scilicet in bello contra hostes: vt patet de Hiere 
      <lb ed="#A" n="81"/>mia prophseta et Onia qui apperuerunt Iude. ii. Macha. 
      <lb ed="#A" n="82"/>xv.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3801">
      ¶ Ultimo demones apparere intendunt maxime propter 
      <lb ed="#A" n="83"/>dec eptionem incautorum. Sicut Sauli qui petiuit 
      phi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tonissam diuinare et Samuelem suscitare apparuit in 
      <lb ed="#A" n="85"/>forma Samuel diabolus: secundum vnam expositionem 
      Au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gustini. i. Re. xxviii. quasi aliquod phantasma et illusio 
      <lb ed="#A" n="87"/>imaginaria diaboli machinatione facta: quam 
      scriptu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ra samuelem appellat: sicut imagines nominibus rerum suarum 
      <lb ed="#A" n="89"/>appellantur. Tamen alii aliter dicunt. Sed quicquid sit sufficiat 
      <lb ed="#A" n="90"/>mihi dicere quod dei charitas omnia hec et alia in bonum pro 
      <lb ed="#A" n="91"/>electis ordinauit: maxime apperitionem beatarum animarum quia semper fit 
      <lb ed="#A" n="92"/>propter viuorum salutem. Sicut patet quando beati Petrus et 
      Pau<lb ed="#A" n="93" break="no"/>apperuerit Constantino. Aut simul propter consolationem. sicut beata. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Agatha apparui scilicet Lucie. et ita de multis apperitionibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3832">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3834">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3836">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Qualiter appareant anime 
      separa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>te vt videantur a viuis. Respondetur secundum Antoninum archi 
      <lb ed="#A" n="97"/>episcopum Floren. in sum. parte. i. ti. v. c. i. cum Tho. 
      <lb ed="#A" n="98"/>vbi supra quod Primo aliquando apparent in suo corpore 
      pro<lb ed="#A" n="99" break="no"/>prio resuscitato: vt legitur Mat. penul. quod multa 
      cor<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pora sanctorum cum christo surrexerunt et app. multis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3852">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="101"/>aliquando sine corpore resuscitato proprio: tamen in corpore ex 
      ae<lb ed="#A" n="102" break="no"/>re assumpto. patet de Pascasio etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3859">
      ¶ Tertio aliquando 
      <lb ed="#A" n="103"/>huiusmodi apparitio fit operatione bonorum angelorum: 
      igno<lb ed="#A" n="104" break="no"/>rantibus etiam ipsis mortuis. Sicut etiam viui aliquando 
      <lb ed="#A" n="105"/>aliis viuentibus in somniis apparent faciente angelo: 
      il<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lis scilicet viuis ignorantibus. et tunc angelus apparet in 
      <lb ed="#A" n="107"/>persona mortui: vt dicit Aug. libro de spiritu et anima. ca. xxviii. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Quemadmodum de hoc habetur in li. ii. tactum. vide ibi 
      <lb ed="#A" n="109"/>vbi Apparitio. §. 1. et. 6. Isto modo accidisse putaturi 
      <lb ed="#A" n="110"/>apperitione sancti Nicolai facta Constantino imperatori: 
      pro<lb ed="#A" n="111" break="no"/>hibendo videlicet necem trium principum captorum etc 
      Ali<lb ed="#A" n="112" break="no"/>quando autem fit apparitio operatione malorum 
      <lb ed="#A" n="113"/>angelorum homini siue dormienti siue vigil anti: non 
      <lb ed="#A" n="114"/>presentibus illis hominibus in quorum personis 
      <!--57.xml-->
      <pb ed="#A" n="58"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>apparent vel ad deceptionem vel ad instructionem 
      vi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uentium. secundum e. Tho. in. iiii. di. xlv.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3898">
      ¶ Quarto 
      princi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>paliter aliquando fit apparitio christi vel beate Marie: 
      <lb ed="#A" n="4"/>aut aliorum sanctorum per angelum bonum personam christi vel 
      il<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lius sancti in cuius persona apparet representantem. sicut 
      <lb ed="#A" n="6"/>quando data est lex vetus in monte sinai: angelus 
      <lb ed="#A" n="7"/>bonus apparuit loquens in persona dei et similiter in aliis 
      <lb ed="#A" n="8"/>huiusmodi. Aliquando autem huiusmodi apparitio etiam in 
      persona<lb ed="#A" n="9" break="no"/>christi fit per malum angelum qui se transfigurat in 
      ange<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lum lucis. vt dicit Apostolus. ii Cor. xi. et hoc ad 
      deci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>piendum homines. Quod facit secundum Lyram pluribus 
      mo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3923">
      ¶ Primo corpus assumendo visibiter scilicet ex ac 
      <lb ed="#A" n="13"/>re. Sicut legitur. quod diabolus apparuit sancto 
      Mar<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tino in specie christi purpuratus et diademate 
      corona<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tus etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3932">
      ¶ Secundo inuisibiliter formando vocem 
      audibi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lem. sicut apparuit beato francisco volens eum 
      retra<lb ed="#A" n="17" break="no"/>here a penitentie rigore.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3939">
      ¶ Tertio iudicium sensuum 
      per<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uertendo. puta faciendo apparere quod non est secundum 
      ver<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tatem: vel non apparere id quod est etc. vel aliter 
      appare<lb ed="#A" n="20" break="no"/>re quam est. et multis aliis modis illusiones faciendo. 
      <lb ed="#A" n="21"/>sicut patuit lib. ii. vbi demones. §. lxxxii. Ideo. i 
      <lb ed="#A" n="22"/>Ioan. iiii. scribitur. Nolite omni spiritui crcdere sed pro 
      <lb ed="#A" n="23"/>bate spiritus si ex deo sint. propter quod Iosue. v. 
      ange<lb ed="#A" n="24" break="no"/>so apparenti sibi in camapohierico: dixit interrogando 
      <lb ed="#A" n="25"/>Noster es an aduersariorum: etc. In omnibus vero patet de 
      <lb ed="#A" n="26"/>charitas quae facit etiam cum tetatione prouentum scilicet Corum. x. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3961">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Quo autem discerni possit an 
      bo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nus vel malus sit angelus qui apparet: habetur per tractatum libro 
      <lb ed="#A" n="29"/>ii. vbi apperitio. §. iiii. hoc ergo non repeto amore brevitatis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j11894-Dd1e3971">
               <head xml:id="Vn7Pel-j11894-Hd1e3973">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3975">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Utrum liceat alicui requirere ab 
      <lb ed="#A" n="31"/>aliquo moriente quod sibi reuelet anime sue post mortem 
      <lb ed="#A" n="32"/>statum. scilicet salutis aut damnationis etc. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="33"/>Rayne. cum Tho. quodlibeto. ii de anima separata. quad 
      <lb ed="#A" n="34"/>ii. quod statum alicuius post mortem ab ipso moriente 
      re<lb ed="#A" n="35" break="no"/>quirere contingit tribus modis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3991">
      ¶ Primo cum 
      praesu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ptione. puta cum quis superbe vel praefumptuose de se 
      <lb ed="#A" n="37"/>confidens hoc petit: et talis peccat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e3998">
      ¶ Secundo cum 
      di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bitatione. puta cum quis dubitat de futuris praemiis vel 
      <lb ed="#A" n="39"/>penis: et ideo pecait. et iste etiam peccat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j11894-d1e4005">
      ¶ Tertio ex 
      <lb ed="#A" n="40"/>desiderii deuotione scilicet requirendo pie et humiliter 
      vera<lb ed="#A" n="41" break="no"/>fide. et talis petens ab aliquo vt post mortem sibi 
      appa<lb ed="#A" n="42" break="no"/>reat: non peccat: praesertim si dei voluntatem in hoc 
      prae<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ponat. videlicet intelligendo vel dicendo vt sibi 
      appare<lb ed="#A" n="44" break="no"/>at si deo placuerit. Cuius ratio est. quia cum omnes 
      ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mines naturaliter scire desiderent. ex .i. Metaphy. 
      <lb ed="#A" n="46"/>ergo si quis naturali desiderio mouetur ad sciendum aliquio 
      <lb ed="#A" n="47"/>de vita futura non peccat. et per consequens si vult 
      requi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rere ad impletionem desiderii naturalis non est 
      pec<lb ed="#A" n="49" break="no"/>catum: aut etiam si ex amore et deuotione ad sanctum 
      ali<lb ed="#A" n="50" break="no"/>quem vel ad vitam beatam obtinendum praesupponendo dei 
      vo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>luntatem in hoc tais non peccat: nisi quis vt dictum est superbe prae 
      <lb ed="#A" n="52"/>sumeret hoc requirere. aut ex infidelitate vel dubitato 
      <lb ed="#A" n="53"/>fidei. Unde et deus amorosus ex charitate condescendens 
      <lb ed="#A" n="54"/>vult sepe vt fiant tles apperitiones animarum post mortem pro 
      sa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lute et deuotione fidelium. vt legitur in multis 
      exem<lb ed="#A" n="56" break="no"/>plis. Et nos ergo discamus reamare deum qui in 
      <lb ed="#A" n="57"/>omnibus suis operibus et ordinationibus semper amat nos 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>