<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Synderesis</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Synderesis</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="440"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h136606">
            <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e110">Synderesis</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="103"/>vnderesis et 
      com<lb ed="#A" n="104" break="no"/>licet i scientia. Queritur que pars anime 
      <lb ed="#A" n="105"/>dicitur synderesis: Notandum de hoc 
      <lb ed="#A" n="106"/>secundum Guil. in. ii dist. xxxviii. simule 
      <lb ed="#A" n="107"/>xxxix. quod iste terminus synderesis est verbum gre 
      a<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cum: et interpretatur scintilla conscientie. Unde glo. 
      <lb ed="#A" n="109"/>super principium Ezech. vocat eam scintillam 
      con<lb ed="#A" n="110" break="no"/>scientie que non extinguitur etiam in pecctore. vt ptei 
      <!--440.xml-->
      <pb ed="#A" n="441"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de Cain. Et vt dicit Tho. e. di. xxxix. lib. ii. q. i. ar. 
      <lb ed="#A" n="2"/>ii. vocatur scintilla. quia sicut in igne videmus quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>scintilla est pars ignis magis eleuata. Sic pars 
      <lb ed="#A" n="4"/>anime suprema dicitur scintilla qua cum spiritibus 
      an<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gelicis conuenimus. Synderesis ergo intelligitur altior 
      <lb ed="#A" n="6"/>suprema portione rationis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e156">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e158">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e160">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ An ista tria sint idem vel 
      diffe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rant: videlicet synderesis: conscientia et lex nature. Responde 
      <lb ed="#A" n="9"/>tur secundum Guil. e. di. xxxix. Et trahitur in parte a doc. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Subti. e. dist. quod hec tria differunt. Quia primum 
      <lb ed="#A" n="11"/>scilicet synderesis nominat aut superiorem partem anime 
      <lb ed="#A" n="12"/>rationalis aut habitum principiorum operabilium. vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>quod deo est obediendum. Et parentes sunt 
      honoran<lb ed="#A" n="14" break="no"/>di et huiusmodi. Conscientia autem nominat habitum 
      conclusi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>onum ex huiusmodi principiis habitarum. Uerum est 
      auten<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quod discursus hic fieri intelligitur mediante suprema 
      <lb ed="#A" n="17"/>portione rationis. Et ita praecedet synderesis. 
      medi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>abit suprema portio rationis. Tertio iungetur 
      con<lb ed="#A" n="19" break="no"/>scientia concludendo. vt patebit infra. § vi. Sed 
      <lb ed="#A" n="20"/>lex nature dicitur obiectum huiusmodi principiorum. vnde 
      <lb ed="#A" n="21"/>super illo verbo Rhom. ii Cum gentes que 
      le<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gem non habent ea que legis sunt faciunt ipsi sibi 
      <lb ed="#A" n="23"/>sunt lex Glo. dicit sic. Lex nature est. qua sibi 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>scii sunt videlicet obiectiue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e202">
      ¶ Item secundum Alexan. de ales 
      <lb ed="#A" n="25"/>in. iii. parte summe: praedicta tria conueniunt in hoc 
      <lb ed="#A" n="26"/>quod habent regulare. Sed differunt in modo. quia 
      <lb ed="#A" n="27"/>lex naturalis dictat bonum faciendum est malum 
      fu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>giendum. Post hoc sequitur iudicium in ratione 
      <lb ed="#A" n="29"/>in quo iudicio format conscientia conclusionem. Et sic 
      <lb ed="#A" n="30"/>sequitur synderesis stimulans quod sic omnino debet 
      <lb ed="#A" n="31"/>esse. vnde patet quod ler nature est generalis 
      regula<lb ed="#A" n="32" break="no"/>simul circa rationem et voluntatem et obiectum. Sed 
      <lb ed="#A" n="33"/>conscientia proprie est regula in ratione. Synderesis 
      <lb ed="#A" n="34"/>vero quodammodo circa voluntatem instigando 
      <lb ed="#A" n="35"/>eam in bonum: licet sit habitus intellectualis 
      po<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tius. concor. Tho. dicit quod lex naturalis nominat 
      <lb ed="#A" n="37"/>principia iuris naturalis vniuersalia. 
      Syndere<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sis habitum eorum seu potentiam cum habitu. Conscientia 
      au<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem applicationem legis naturalis ad aliquid 
      fa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ciendum per modum conclusionis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e240">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e242">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e244">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Sed an synderesis sit idem quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>superior pars rationis. dicit Bonauen. in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="43"/>xxiiii. par. ii. q. i. quod non est idem. quia vt Augnu. ait 
      <lb ed="#A" n="44"/>Superior portio rationis et inferior pertinent ad arbitrii 
      li<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bertatem. Et ideo nominant potentiam 
      deliberati<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uam. Sed synderesis potentiam naturalem 
      no<lb ed="#A" n="47" break="no"/>minat que semper vniformiter ad bonum inclinat 
      <lb ed="#A" n="48"/>An autem synderesis sit idem cum libero arbitrio. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ecce enim ambo habent actum iudicandi. quia secundum 
      <lb ed="#A" n="50"/>Aug. Synderesis naturale iudicatorium dicitur 
      <lb ed="#A" n="51"/>Et liberum arbitrium ab arbitrio iudicii nominatur 
      <lb ed="#A" n="52"/>Respondetur secundum Tho. in. ii dist. xxiiii. Quod synderesis 
      <lb ed="#A" n="53"/>et liberum arbitrium distinguuntur. quia non eodem 
      mo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>do iudicium vtrisque conuenit: Ideo non sunt idem 
      <lb ed="#A" n="55"/>habitus. Quoniam ad synderesim pertinet vniuersale 
      <lb ed="#A" n="56"/>udicium secundum vniuersalia principia per se nota. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Sed liberumarbitrium habet iudicium particu¬ 
      <!--440.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lare de hoc vel illo operabili quid sit eligenduum. 
      <lb ed="#A" n="59"/>ergo etc. Ad hec facit quod habetur vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e291">Ratio. 
      <lb ed="#A" n="60"/>§. septimo. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e298">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e300">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e302">
                  <lb ed="#A" n="61"/>Utrum syndere sis sit potentia 
      <lb ed="#A" n="62"/>an habitus: Et arguitur quod sit potentia anime. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Hiero. in glo. super Ezech. diuidit synderesim contra 
      <lb ed="#A" n="64"/>alias potentias. scilicet contra rationalem irascibilem 
      <lb ed="#A" n="65"/>et concupiscibilem. Item idem super <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e315">Malach. ii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="66"/>dicit: quod synderesis est spiritus: non pars animalis 
      <lb ed="#A" n="67"/>que non percipit ea que dei sunt: sed rationalis. 
      <lb ed="#A" n="68"/>ergo est idem quod potentia rationalis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e324">
      ¶ Respon 
      <lb ed="#A" n="69"/>detur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e328">Tho. in. ii distinc. xxiiii. q. ii art. iii.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>synderesis diuiditur contra alias potentias: non quasi 
      <lb ed="#A" n="71"/>sit diuersa potentia per substantiam aliis potetiis: 
      <lb ed="#A" n="72"/>sed quia diuersa est per habitum quendam. Nec 
      <lb ed="#A" n="73"/>vocatur pars rationalis simpliciter: sed secundum quod talem 
      ha<lb ed="#A" n="74" break="no"/>hitum concernit. Unde synderesis non est poten. 
      <lb ed="#A" n="75"/>tia inquit: sed est habitus. Probatio: quia 
      poten<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tia rationalis se habet ad opposita: et in 
      conferen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>do sepe decipitur. Sed synderesis se habet determi 
      <lb ed="#A" n="78"/>nate ad vnum: quia nunquam errat. ergo non est 
      po<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tentia. Item opposita sunt eiusdem generis. sed 
      fo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mes: quia instigat semper ad malum opponitur 
      synde<lb ed="#A" n="81" break="no"/>resi: que scilicet instigat et tendit semper in bonum. Et 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia fomes est habitus quidam: vt dicit Magister 
      <lb ed="#A" n="83"/>ea. distin. xxiiii. ergo et synderesis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e361">
      ¶ Si dicas. 
      ha<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bitus amittitur per obliuionem vel alio modo: sed seyndu 
      <lb ed="#A" n="85"/>deresis semper manet: etiam in damnatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e368">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="86" break="no"/>spondet idem Tho. quod habitus qui est naturalis 
      <lb ed="#A" n="87"/>nunquam amittitur. Sicut patet de habitu 
      principio<lb ed="#A" n="88" break="no"/>rum speculatiuorum quem semper homo retinet. 
      Si<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mile est etiam de synderesi que naturaliter a deo est 
      <lb ed="#A" n="90"/>indita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e382">
      ¶ Quod si etiam obiiciatur: quia synderesis est 
      <lb ed="#A" n="91"/>suprema pars rationis tanquam scintilla eleuata ab 
      <lb ed="#A" n="92"/>igne qua conuenimus cum spiritibus angelicis: vt 
      <lb ed="#A" n="93"/>dictum est. §. i
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e391">
      ¶ Dicendum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e393">Guill. e. di. xxxix.</ref>
                  <lb ed="#A" n="94"/>quod synderesis si accipiatur pro summa parte anime. 
      <lb ed="#A" n="95"/>sic bene conceditur esse pars rationis summa: altior 
      su<lb ed="#A" n="96" break="no"/>prema parte rationis. Sed pro nunc illud dimittitur et 
      <lb ed="#A" n="97"/>loquimur de synderesi prout communiter accipitur pro 
      habi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tu: quia synderesis nominat alterum horum 
      duo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rum. videlicet aut superiorem partem rationis anime quo ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>summam scintillam: aut habitum principiorum 
      opera<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bilium. puta deo est obediendum. et huiusmodi. sicut 
      di<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ctum est. supra §. ii et etiam. §. subsequenti immediate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e417">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e419">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e421">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Quid ergo sit ynderesis 
      diffi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nitiue prout hoc accipitur. Idem <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e427">Tho</name>. describens dicit: 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod videlicet synderesis est habitus cognitiuus 
      ha<lb ed="#A" n="106" break="no"/>bens vniformitatem immobilem in processu rationis 
      <lb ed="#A" n="107"/>et discursu per inuestigationem subito intellectui 
      <lb ed="#A" n="108"/>se offerens. Declaratur: quia sicut ratio in 
      speculati<lb ed="#A" n="109" break="no"/>uis ex per se notis concludit inferendo. puta ex hoc 
      <lb ed="#A" n="110"/>principio. De quolibet affirmatio vels negatio: et 
      <lb ed="#A" n="111"/>de nullo simul. concludit quod contradictoria duo non 
      <lb ed="#A" n="112"/>possunt simul esse vera. et ex hoc principio. Omne 
      <lb ed="#A" n="113"/>totum est maius sua parte. concludit quod bicubitus est 
      <lb ed="#A" n="114"/>maior semi. Et horum principiorum habitus diciturintellens. 
      <!--441.xml-->
      <pb ed="#A" n="442"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Consimiliter opertet quod ratio practica ex aliquibus 
      <lb ed="#A" n="2"/>principiis per se notis deducatur in conclusionem etc. 
      <lb ed="#A" n="3"/>puta quod Nullum malum est faciendum. vel quod Onni 
      prae<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cepto dei est obediendum. et sic de aliis. Et horum 
      <lb ed="#A" n="5"/>habitus operabilium dicitur synderesis: cuius actus est 
      re<lb ed="#A" n="6" break="no"/>murmurare omni malo operi et stimulare ad 
      operan<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dum bonum Unde synderes distinguitur a ratione practica. 
      <lb ed="#A" n="8"/>non quidem per sobctam potentie sicut dictum est. §. iiii. sed 
      <lb ed="#A" n="9"/>per habitum qui est quodammo do innatus menti humane ex 
      <lb ed="#A" n="10"/>ipso lumine intellectus agentis. Sicut etiam habitus 
      prin<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cipiorum speculatiuorum. de quibus habetur. ii libro Poster. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Unde synderesis vt dicit idem <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e483">Tho</name>. nominat aliquando vel tantum 
      <lb ed="#A" n="13"/>habitum huiusmodi principiorum vel aliquando potentiam saltem 
      <lb ed="#A" n="14"/>subiectam habitui sic in nobis innato: inquantum scilicet 
      <lb ed="#A" n="15"/>est subiecta etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e494">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e496">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e498">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Sed qualiter arguendo synde 
      <lb ed="#A" n="17"/>resis procedat in syllogismo rationis et conscientie: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="18"/>Guil. e. dist. xxxix. cum sententia doc. subti. consona i. et. ii. 
      <lb ed="#A" n="19"/>quaestionibus. simulis et Tho. e. di. ar. iii. q. i. et latius dis. xxiiii 
      <lb ed="#A" n="20"/>e. ii. libro Quod sicut in speculatiuo intellectum sunt tres 
      propo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sitiones quibus syllogisat. videlicet: maior: minor: et conclusio 
      <lb ed="#A" n="22"/>Consimiliter est in syllogismo practico etc. Unde Aristo 
      <lb ed="#A" n="23"/>vi. Ethi. dicit quod ratio in eligendis et fugiendis vtitur 
      <lb ed="#A" n="24"/>quibusdam syllogismis. videlicet ex duabus praemissis 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>clusionem inferendo tanquam ex vel. bot principiis iudicam 
      <lb ed="#A" n="26"/>do circa particularia. et hoc fit tali ordine. Primo maio 
      <lb ed="#A" n="27"/>rem proitionem velem proponit synderesis secundum principia 
      <lb ed="#A" n="28"/>velia iuris seu legis naturalis quai ad eam pertinent. Et dicit. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Oomne malum est vitandum. vel sic. Deo in omnibus est 
      obe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>diendum Secundo: ratio siue superior siue etiam inferior 
      assu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mit minorem hanc: sed adulterium est malum. vel sic. Sed 
      <lb ed="#A" n="32"/>deus praecepit adulterium vitandum. tunc istam minorem 
      pro<lb ed="#A" n="33" break="no"/>positionem probabit superior portio ex lege dei prohi 
      <lb ed="#A" n="34"/>bitum. Inferior autem rationis portio probabit hoc esse 
      ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lum scilicet adulterium: eo quod est iniustum: vel quia inhonestum. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Tertio ergo concludit conscientia. ergo adulterium est vitandum. 
      <lb ed="#A" n="37"/>et ita obligat ad non faciendum: atque contrafacienti peccatum 
      <lb ed="#A" n="38"/>aggrauat. Unde conscientia describitur secundum e. Tho. quod est 
      di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cta menm rationis quo iudicat et ligat ad aliquid faciendum 
      <lb ed="#A" n="40"/>vel non faciendum. et li. ii. ca. xiiii. Damali. Conscientia est 
      <lb ed="#A" n="41"/>lex intellectus nostri (inquit) naturalis opposita peccato 
      <lb ed="#A" n="42"/>Quod si dicatur: quomodo potuit nobis in anima aliquid tale 
      <lb ed="#A" n="43"/>innasci: ti dicat philosophus. ii de anima. videlicet quod anima in 
      princi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pio sue creationis est tamquam tabula rasa in quae nihil est 
      <lb ed="#A" n="45"/>depictum. Dicendum secundum e. Guill. quod intelligendum est 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>habitibus adquisitis respectu quorum est tanquam 
      tabu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>la rasa: non autem de innatis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e571">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e573">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e575">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum syndere sis sit in 
      intelle<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ctu an in voluntate vel affectu. Et similiter Oondo est de 
      <lb ed="#A" n="50"/>conscientia: in quo horum sit De quibus Nota quod 
      ve<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rie sunt opiniones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e586">
      ¶ Prima est Henr. de Gand. qui 
      <lb ed="#A" n="52"/>nominatur doctor solemnis ponentis primo quodlibe. qua. 
      <lb ed="#A" n="53"/>xviii. quod tam synderesis quam conscientia sit in volutate: 
      syn<lb ed="#A" n="54" break="no"/>deresis tanque principalis: et conscientia quasi ex synderesi 
      <lb ed="#A" n="55"/>nata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e597">
      ¶ Secunda est opi. doctoris deuoti in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="56"/>xxxix. art. ii q. i. ponentis synderesim in voluntate: et 
      <lb ed="#A" n="57"/>conscientiam in intellectum: Itra quod sicut conscientia ex. 
      <!--441.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>parte intellectus est quasi naturale iudicatorium 
      agen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>dorum sic affectus habeat suum habitum quo tendat in 
      <lb ed="#A" n="60"/>bona honesti. Hanc tenet et <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e614">Aleram. iii.</ref> parte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e617">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>tertia est opinio et melior Thome vbi. supra cui 
      con<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sonat in hoc etiam doc. subti. e. di. xxxix. atque Scotis. 
      <lb ed="#A" n="63"/>videlicet quod tam synderesis quam conscientia sunt habitus 
      in<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tellectus. non quidem speculatiui sed practici iuxta 
      <lb ed="#A" n="65"/>ordinem qui dictus est. §. vi. videlicet immediate praecedenti. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Probatur hec positio: quia synderesis est scintilla 
      con<lb ed="#A" n="67" break="no"/>scientie secundum Hiero. in glo. super principium Eze. vt. supra 
      <lb ed="#A" n="68"/>dctum est. §. i. Sed conscientia est in intellectuergo: et syt 
      <lb ed="#A" n="69"/>deresis est in intellectu. Ad hec est etiam Magister. supra 
      <lb ed="#A" n="70"/>Quod autem conscientia sit in intellectu Probatur 
      Pri<lb ed="#A" n="71" break="no"/>mo: quia omnis scientia est in intellectu. sed conscientia est 
      sci<lb ed="#A" n="72" break="no"/>entia. Ecci. vii. Scit enim conscientia tua quia et tu cre 
      <lb ed="#A" n="73"/>bro maledixisti aliis. ergo etc. Secundo probatur ex actibus 
      <lb ed="#A" n="74"/>conscientie: quie sunt testificari: dirigere: iudicare: et 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>similes: et tamen omns sunt intellectus. Tertio probatur ex 
      <lb ed="#A" n="76"/>auctorite <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e653">Ioam</name>. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e656">Damas. li. iiii.</ref> dicit quod conscientia nostra est 
      <lb ed="#A" n="77"/>lex intellectus nostri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e662">
      ¶ Denique quod tam synderes quam 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>scientia sit principaliter in intellectu practico non spe ¬
      a<lb ed="#A" n="79" break="no"/>culatiuo. Probatur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e668">Scotor. e. di. xxxix.</ref> quia 
      am<lb ed="#A" n="80" break="no"/>be sunt quedam dictamina ordinata ad opus. videlicet 
      <lb ed="#A" n="81"/>ad aliquid fugiendum vel prosequendum. Et quia tale 
      di<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ctamen et talis veritas practica spectat ad 
      intelle<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctum practicum. per Commenta. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e679">ii de anima. et vi. Ethi.</ref> ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e683">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e685">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e687">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Sed difficultas est qualiter 
      <lb ed="#A" n="85"/>ergo synderesis dicitur murmurare et conscientia remorde 
      <lb ed="#A" n="86"/>re secundum Damali. vbi. supra et synderesis dicitur semper ad bonum 
      <lb ed="#A" n="87"/>inclinare vel stimulare: cum remorsus et murmur 
      <lb ed="#A" n="88"/>spectent ad affectum. Similiter inclinatio ad bonum 
      per<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tinet ad voluntatem que habet bonum pro obiecto. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Respondetur secundum Scotor. supra et <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e704">Guil. e. di. xxxix.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>synderesis in anima est aliquid quo homo 
      natura<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lirer inclinatur ad bonum et remurmurat de malo. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Ista autem inclinatio potest esse dupliciter. Uno 
      mo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>do ostensiue scilicet inquantum ostendit voluntati quid 
      <lb ed="#A" n="95"/>sit faciendum et appetendum. Isto modo est in 
      in<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tellectu practico: vt probatum est in praecedenti. Alio 
      <lb ed="#A" n="97"/>modo talis inclinatio potest esse determinate 
      ap<lb ed="#A" n="98" break="no"/>petitiue vel affectue. et isto modo est in voluntate: 
      <lb ed="#A" n="99"/>tamen non sic quod imponat necessitatem. quia hoc 
      repu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gnat libertati voluntatis: sed nominat solum 
      ap<lb ed="#A" n="101" break="no"/>petitum. Cum ergo dicitur quod synderesis habet 
      mur<lb ed="#A" n="102" break="no"/>murare et conscientia remordere et huiusmodi. totum 
      intellu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gitur ostensiue inquantum dirigit appetitum vt velit 
      <lb ed="#A" n="104"/>bona et nolit mala que ostendit synderesis et 
      con<lb ed="#A" n="105" break="no"/>scientia etc. Unde remordere ostendendo est intelle 
      <lb ed="#A" n="106"/>ctus actus: sed remordere dolendo est actus 
      vo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>luptatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e745">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e747">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e749">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum ynderesis et conscientia 
      <lb ed="#A" n="109"/>corrumpantur ex toto per peccata vel saltem in danatis: 
      Re<lb ed="#A" n="110" break="no"/>spondetur secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e757">Guil. eadem dist. xxxix.</ref> et concor. omns 
      <lb ed="#A" n="111"/>doco. quod non: quia etiam damnati habent in 
      perpetu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>um vermen conscientie ex synderesi prodeuntem: quae 
      ver<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mis eorum non morietur: et ignis non extinguitur. Esa. 
      <lb ed="#A" n="114"/>vl. Unde omnes autoritates que dicunt senderes 
      <!--442.xml-->
      <pb ed="#A" n="443"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sim extingui: debent intelligi quantum ad actum: non 
      <lb ed="#A" n="2"/>habitum. Licet enim hereticus sine murmure syndere 
      <lb ed="#A" n="3"/>sius pro suo errore libenter ignem patiatur: quia ad hoc 
      <lb ed="#A" n="4"/>habet habitum: tamen pro alio actu in quo non est 
      habi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tuatus viciose remurmurat. Nam exquo hec 
      syn<lb ed="#A" n="6" break="no"/>deresis et conscientia quo ad habitum sunt nobis 
      in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nate naturaliter. ergo nunque ex toto extinguuntur etiam 
      <lb ed="#A" n="8"/>in demonibus considerando culpam secundum quod comparatur ad 
      <lb ed="#A" n="9"/>penam: licet sint extincte quo ad displicentiam cul 
      <lb ed="#A" n="10"/>pe absolute: et quo ad boni instinctum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e797">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶
     </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e803">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e805">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e807">
      ¶ Utrum conscientia nominet etiam 
      <lb ed="#A" n="12"/>potentiam: autem solum habitum aut actum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e812">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="13" break="no"/>spondetur Primo de potentia secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e816">Tho. e. ii di. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="14"/>q. ii ar. iiii.</ref> quod conscientia nunquam nominat potentiam 
      <lb ed="#A" n="15"/>anime. Hoc enim dicere esset nimis extraneum et impro 
      <lb ed="#A" n="16"/>prie dictum: quia secundum quod in vsum loquentium 
      ve<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nit prout dicitur ligare ad aliquid faciendum vel non 
      <lb ed="#A" n="18"/>faciendum: non dicit nisi quandam actualem 
      consi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>derationem rationis practice syllogisantis modo quo 
      <lb ed="#A" n="20"/>dictum est. supra §. vi. Unde si diligenter omnes 
      po<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tentie anime inspiciantur: nullo earum modpo 
      accip<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tur conscientia pro potentia Hec ex Thois 
      Se<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cundo dicendum secundum <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e841">Scotor</name>. supra. videlicet dist. xxxix. 
      <lb ed="#A" n="24"/>simul et <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e845">Rich. e. di. xxxix. ar. ii. q. ii</ref> quod conscientia 
      <lb ed="#A" n="25"/>vt est quoddam dictamem rationis ordinatum ad opus 
      <lb ed="#A" n="26"/>videlicet ad faciendum aliquid vel non: eligendum vel 
      <lb ed="#A" n="27"/>fugiendum. sic potest dici scientia. Sed quaniam scientia 
      <lb ed="#A" n="28"/>potest accipi aliquando pro obiecto scito. et 
      aliquan<lb ed="#A" n="29" break="no"/>do pro actu sciendi. et aliquando pro habitu scientie: 
      <lb ed="#A" n="30"/>Ideoque consimiliter conscientia accipitur tripliciter. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Primo aliquando pro obiecto conscito: vt cum 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cimus hoc esse faciendum vel eligendum a me: est 
      <lb ed="#A" n="33"/>conscientia mea. Isto modo intelligitur secudum <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e867">Guill</name>. 
      <lb ed="#A" n="34"/>dictum <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e871">Damasceni</name> scilicet <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e873">Conscientia</name> est lex intelle 
      <lb ed="#A" n="35"/>ctus nostri. supple obiectiue: quia intellectus 
      no<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ster habet obiectiue considerare legem naturalem 
      <lb ed="#A" n="37"/>conscientie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e883">
      ¶ Secundo aliquando conscientia accpitur pro 
      <lb ed="#A" n="38"/>actu dictandi in conscientia. vt cum dicimus hoc face 
      <lb ed="#A" n="39"/>re pro nunc: dictat mihi conscientia Similiter cum dicimus 
      <lb ed="#A" n="40"/>Ecce conscientia mea accusat vel redarguit me 
      de<lb ed="#A" n="41" break="no"/>hoc. Tertio aliquando conscientia accipitur pro 
      ha<lb ed="#A" n="42" break="no"/>hitu per quem talis actus faciliter et prompte elicos 
      <lb ed="#A" n="43"/>tur. et sic conscientia est habitus quo sumus 
      con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>scii: scilicet nostri facinoris vel boni vel mali. 
      Sicu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>est illud <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e902">Apostoli. i.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e904">Timo i.</ref> Charitas est de 
      cor<lb ed="#A" n="46" break="no"/>de bono: conscientia pura: et fide non ficta. 
      Un<lb ed="#A" n="47" break="no"/>de quia actus conscientiandi elicitur per alique 
      <lb ed="#A" n="48"/>habitum: Ideo bene quandoque conscientia accipitur 
      <lb ed="#A" n="49"/>Prio pro actu: secundum quod per habitum conscientie 
      ap<lb ed="#A" n="50" break="no"/>plicando ad aliquid eligendum vel fugiendum 
      <lb ed="#A" n="51"/>recognoscimus nos aliquid fecisse: de quo 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>scientia accusat vel remordet actu aut excusat. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Secundo bene quandoque conscientia accipitur 
      pro<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ipso habitu quo quis disponitur ad conscientiandum 
      <lb ed="#A" n="55"/>vt dicatur homo bene conscientiosus Et secundum hoc ipsa 
      <lb ed="#A" n="56"/>lex naturalis et habitus rationis consueuit 
      dici<lb ed="#A" n="57" break="no"/>conscientia. Et sic patet: sa¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e935">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e937">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e939">
      <!--442.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum conscientia innatus 
      slui<lb ed="#A" n="59" break="no"/>habitus An etiam adquisitus dicatur: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="60"/>secundum Bonauen. e. di. xxxix. ar. i. q. ii quod exquo 
      conscien<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tia nominat habitum directiuum nostri iudicii 
      respe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ctu operabilium: ex cognitione primorum 
      principio<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rum euidentium vt est: Quod deo super omnia est in omni 
      <lb ed="#A" n="64"/>bus obediendum: et ex lege nature. que quidem sunt 
      <lb ed="#A" n="65"/>de primo dictamine nature. Et sunt nobis inna 
      <lb ed="#A" n="66"/>ta. Ideo quo ad ista conscientia nominat habitum 
      <lb ed="#A" n="67"/>innatum. Sed quia vt Aristo. lib. Posteriorum 
      pro<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bat etiam ad illorum primorum principiorum 
      cognitio<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nem plenam requiruntur species et similitudines 
      <lb ed="#A" n="70"/>adquisite in nobis per sensus memoriam et 
      exper<lb ed="#A" n="71" break="no"/>entiam. Nemo enim cognosceret totum esse maius 
      <lb ed="#A" n="72"/>sua parte nisi sensu exteriori aliquo speciem 
      toti<lb ed="#A" n="73" break="no"/>us et partis apprehenderet vel aliquando accepisset 
      <lb ed="#A" n="74"/>Similiter licet lumine naturali sciret quis proxi 
      <lb ed="#A" n="75"/>mum non ledendum sed diligendum sicut seipsum et 
      pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>trem et matrem honorandum. Tamen hec non 
      pos<lb ed="#A" n="77" break="no"/>set scire et facere nisi haberet speciem patris et 
      ma<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tris. Et proximi impressam vel per sensus 
      adquisi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tam. Ita et in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e994">
      ¶ Ideo dicendum quod 
      conscien<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tia dicit habitum quodammodo innatum scilicet rat 
      <lb ed="#A" n="81"/>one primorum principiorum que sunt innata taque 
      se<lb ed="#A" n="82" break="no"/>minaria aliorum habituum adquirendorum. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="83"/>conscientia dicit quodammodo habitum adquisitum 
      <lb ed="#A" n="84"/>scilicet respectu vel ratione specierum cognoscibilium ac 
      <lb ed="#A" n="85"/>specialium particularium operabilium ac eorum que 
      <lb ed="#A" n="86"/>iunt institutionis supraddite vltra innata principia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1013">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1015">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1017">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Sed an conscientia sit vernicus 
      ha<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bilus an plures: Dicit Rich. e. di. xxxix. ar. ii. q. ii 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod videlicet conscientia secundum quod accipitur pro quodam 
      na<lb ed="#A" n="90" break="no"/>turali lumine respectu primi principii agibilium in 
      <lb ed="#A" n="91"/>vno subiecto vna est numero. In pluribus autem 
      <lb ed="#A" n="92"/>hominibus est specie vna naturalis conscientia. Si aut 
      <lb ed="#A" n="93"/>accipitur vt dicit habitum adquisitum conscientie. Isto 
      <lb ed="#A" n="94"/>modo sicut non est vnus habitus scientie 
      adqui<lb ed="#A" n="95" break="no"/>site respectu omnium actuum intellectus eo quod actus 
      sci<lb ed="#A" n="96" break="no"/>entie diuersificantur in specie sicut sunt diuerse 
      sci<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sentie practice: vtputa de cultu dei iuxta articulos 
      <lb ed="#A" n="98"/>fidei credendos. Et de moralibus scientiis qui scilicet 
      <lb ed="#A" n="99"/>diuersi actus videntur esse a pluribus habitibus. 
      Co<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dem modo conscientie adquisite non est vnus habitus 
      <lb ed="#A" n="101"/>respectu omnium actuum conscientiandi Sed plures etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1053">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1055">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1057">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quid sit conscientia diffinitiue 
      <lb ed="#A" n="103"/>et quales habeat actus. Notandum quod vt habetur 
      <lb ed="#A" n="104"/>lib. ii. Compen. ca. lii. vt dicitur ab Aureolo edito 
      <lb ed="#A" n="105"/>magistrali diffinitione: diffinitur sic. Conscientia 
      <lb ed="#A" n="106"/>est credulitas rationis seu intentionis ad aliquid 
      <lb ed="#A" n="107"/>faciendum vel non faciendum obligatiua 
      ani<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mi deliberatione firmata. Unde deus ex sua 
      bo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nitate indidit menti humane naturaliter plura 
      <lb ed="#A" n="110"/>per que caueret et fugere peccata et eligeret bona 
      <lb ed="#A" n="111"/>ad salutem etc. Primo legem nature inditam Rho. ii. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Secundo rationem quae semper depraecatur ad optima ex. i. Eth. li. 
      <!--443.xml-->
      <pb ed="#A" n="444"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>que non solum est cognitiua boni et mali: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="2"/>motiua quodammodo ad appetendum per liberum 
      arbi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>trium: secundum e. Aureolis. Tertio synderesim quae vieliter 
      sti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mulat ad bonum. Quarto conscientiam. de qua Aluarus in 
      <lb ed="#A" n="5"/>lib. de planct. ecclese dicit quod sicut lumen lucerne ponitur 
      <lb ed="#A" n="6"/>in domo vt videantur quae in domo sunt: Sic deus 
      <lb ed="#A" n="7"/>posuit conscientiam in medio anime rationalis tamquam lumen quo 
      <lb ed="#A" n="8"/>discernat quid facere vel non facere debeat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1107">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pterea etiam ipse deus volens omnes homines saluare ex 
      <lb ed="#A" n="10"/>bonitate sua: dedit conscientie plures actus ad id 
      adiuuan<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tes. Primus actus conscientie est iudicare scilicet de operationi 
      <lb ed="#A" n="12"/>bust hominis. Basilius. Conscientia est naturale iudicatorium 
      <lb ed="#A" n="13"/>aliquid faciendi vel non faciendi: quia ipsa habet conscientiam per 
      <lb ed="#A" n="14"/>conclusionis modum syllogisticum id facere. §. vi. Secund 
      <lb ed="#A" n="15"/>actus conscientie: est remordere secundum Aureolis. supra aut de 
      <lb ed="#A" n="16"/>praeterito peccato deprehendendo. aut de praesenti contradicendo. 
      <lb ed="#A" n="17"/>autm de futuro stimulando ad vitandum id quod ipsa 
      <lb ed="#A" n="18"/>conscientia scilicet iudicat vitari debere. Tertius est stimu 
      <lb ed="#A" n="19"/>lare scilicet ad bona ad quae iudicat obligari. Quartus ac 
      <lb ed="#A" n="20"/>cusare et testificari. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1135">Rho. ii.</ref> Testimonium 
      redden<lb ed="#A" n="21" break="no"/>te conscientia illorum. Quintus cruciare scilicet in inferno. Patet 
      <lb ed="#A" n="22"/>auctoritae Esa. lxvi. vermis eorum scilicet concientie non morietur. vt 
      <lb ed="#A" n="23"/>patet. §. ix. Sextus est obligare scilicet per modum conclusiois 
      di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>finitiue ad aliquid faciendum vel non faciendum vt dictat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1147">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1149">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1151">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum ergo conscientia 
      obli<lb ed="#A" n="26" break="no"/>get ad omne quod dictat per modum praecepti vel prohibitionis: 
      <lb ed="#A" n="27"/>Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e1159">Scotis</name>. et <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1161">Bon. e. dist. xxxix. ar. i. q. iii.</ref> et 
      <lb ed="#A" n="28"/>concor. omnes docores quod conscientia dictare potest Primo aliquid quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>est secundum legem dei. et sic conscientia ligat id est ligatum ostendit: quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>ligatur homo dei lege.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1171">
      ¶ Secundo aut aliquid dictat quod est 
      <lb ed="#A" n="31"/>praeter legem dei. Exempli gatia: leuare festucam die festo: 
      <lb ed="#A" n="32"/>vel coquere etc. conscientia alicuius dictat esse contra llud 
      <lb ed="#A" n="33"/>praeceptum. Sabbata sanctifices. vel iurare licite: contra 
      l<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lud. Non iurare omnino etc. et tunc obligat ad 
      pecca<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tum mortale. Unde in tali casu tenetur ad vnum horum: 
      <lb ed="#A" n="36"/>videlicet autem deponere illam conscientiam erroneam. aut 
      satis<lb ed="#A" n="37" break="no"/>facere conscientie: alias peccat mortaliter stante tali conscientia 
      <lb ed="#A" n="38"/>contra facere. Tertio aut conscientia dictat aliquid face 
      <lb ed="#A" n="39"/>re quod tamen est contra legem dei. Exempli gratia: Si conscientia 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctat quod homicidium innocentis sit faciendum: sicut 
      di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctat conscientia hereticorum quandoque: et conscientia caiphe 
      <lb ed="#A" n="42"/>di. Expedit vobis vt vnus moriatur pro populo etc. id est 
      <lb ed="#A" n="43"/>christus innocens. In talibus casibus conscientia non 
      obli<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gat ad faciendum: sed solum ligat ad deponendum: eo 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod est contra legem dei: et potest deponere per consilia 
      sapien<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tum. Quod si non potest deponere: peccat quidem mortaliter 
      <lb ed="#A" n="47"/>contra conscientiam faciendo. Iuxta quod Aug. xxviii. q. i. quo 
      <lb ed="#A" n="48"/>Ex his. dicit. Omne quod fit contra conscientiam edificat ad 
      <lb ed="#A" n="49"/>gehennam. Si autem faciat illud quod conscientia dictat: 
      ni<lb ed="#A" n="50" break="no"/>hilo minus mortaliter peccat: eo quod facit contra legem dici. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Sed si conscientiam deponat ad arbitrium boni viri vel 
      <lb ed="#A" n="52"/>alio modo: in talibus euadit a peccato
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1221">
      ¶ Ad hec casum 
      <lb ed="#A" n="53"/>ponit etiam Greg. xxxii. moralis. de eo qui iurauit 
      ali<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cui secreta eius seruare contecta etc. et ille perpetrar 
      <lb ed="#A" n="55"/>adulterium ac maritum adultere conatur occidere 
      <lb ed="#A" n="56"/>Iste trepidat iuramentum frangere secretum aperiendo. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Etsi non prodit timet reus esse in peccato illius adulterii 
      <!--443.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>et homicidii Quid ergo faciat. Idem Greg. de talibus per 
      <lb ed="#A" n="59"/>plexitatibus dicit: quod inter talia quod minus malum 
      <lb ed="#A" n="60"/>estpraeligendum est. si aliter non potest euadi¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1246">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1248">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1250">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed quid cum conscientia 
      du<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bitat: Respondetur Primo notando secundum doc. theol. praesertim 
      <lb ed="#A" n="63"/>Aureols. supra et maxime Anton. florem. in i. per. su. ti. iii. 
      <lb ed="#A" n="64"/>ca i i. cum Alb. de quattuor comeuis. quod difrntia est inter hec: 
      <lb ed="#A" n="65"/>conscientie credulitas. et opinio: et conscientie dubitatio. 
      <lb ed="#A" n="66"/>atque conscientie scrupulus. Plura ibi proponuntur: Sed 
      <lb ed="#A" n="67"/>hec ad propositum sufficiant breuius prosequen.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1268">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mo conscientie credulitas perfecta: siue fides est vnius 
      <lb ed="#A" n="69"/>partis per auctoritem: siue per media vere probabilia 
      de<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ductio. Et hec dicitur conscientia qua quis credit firmiter vel 
      <lb ed="#A" n="71"/>iudicat sententialiter id faciendum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1279">
      ¶ Opinio autem conscientie 
      <lb ed="#A" n="72"/>est acceptatio vnius partis cum formidie de opposito. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sicut et patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1285">Ratio. §. vi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1288">
      ¶ Item Secundo dubitatio 
      <lb ed="#A" n="74"/>conscientie est rationis motus indeterminatus super vtranque 
      <lb ed="#A" n="75"/>bartem contradictionis per equalia media: ita quod non ma 
      <lb ed="#A" n="76"/>gis pendet ad vnam partem quam ad aliam: et hec etiam dicitur 
      <lb ed="#A" n="77"/>ambiguitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1300">
      ¶ Tertio: scrupulus conscientie est ex 
      le<lb ed="#A" n="78" break="no"/>uibus communiecturis vel mediis multum debilibus ex 
      qui<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bus mouetur ad vnam partium. Et dicitur etiam timor 
      <lb ed="#A" n="80"/>conscientie et pusillanimitas et erronea conscientia. et 
      <lb ed="#A" n="81"/>est etiam vel dicitur suspitio: Ideoque repellenda est 
      po<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tius quam accipienda. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1313">vi. q. i. Omnis.</ref> Ratio: quia vt 
      <lb ed="#A" n="83"/>dicit <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e1317">Bernardus Talis</name> pusillanimitas parat 
      per<lb ed="#A" n="84" break="no"/>turbationem: et perturbatio desperationem: quae 
      interi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1324">
      ¶ Ad quesitum ergo dicendum: quod quando quis in 
      con<lb ed="#A" n="86" break="no"/>scientia dubitat proprie dicta dubitatione ad vtramque 
      <lb ed="#A" n="87"/>partem contradictionis equaliter se habendo: tunc omnino 
      <lb ed="#A" n="88"/>tenetur eligere tutiorem viam scilicet vt non faciat contra 
      <lb ed="#A" n="89"/>talem conscientiam. alias periculo mortali seu 
      discri<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mini se exponit. et per consequens mortaliter peccat 
      <lb ed="#A" n="91"/>Unde pro regula habetur quod dicitur extra de cleri. excom. 
      <lb ed="#A" n="92"/>ca. Illud. videlicet quod in dubiis tutior via est eligenda 
      <lb ed="#A" n="93"/>Hinc <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1343">Bona. super. iiii. dis. xvii.</ref> dicit. Siquis dubita 
      <lb ed="#A" n="94"/>de aliquo peccato an sit mortale: tenetur confiteri 
      <lb ed="#A" n="95"/>ne discrimini peccati mortalis se exponat. Similter 
      <lb ed="#A" n="96"/>dum quis natus est inter scismaticos: maxime apud 
      <lb ed="#A" n="97"/>quos corrupta est forma baptismi. et dubitat in 
      <lb ed="#A" n="98"/>conscientia an sit baptizatus: quia nullum signum extat: 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bet baptizari sub conditione. de conse. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e1358">dis. iiii.</ref> paruulos. 
      <lb ed="#A" n="100"/>et ca. se. Denique quando quis in conscientia non dubitat 
      pro<lb ed="#A" n="101" break="no"/>srie praedicto modo capiendo dubitationem. sed tamen 
      <lb ed="#A" n="102"/>habet timorem conscientie vacillantis inter 
      dubia<lb ed="#A" n="103" break="no"/>eo quod nescit quid sit eligendum: motus aliquibus 
      me<lb ed="#A" n="104" break="no"/>diis debilibus. tunc est scrupulosa conscientia. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Et contra huiusmodi conscientiam facere non est pec 
      <lb ed="#A" n="106"/>catum mortulse: si tamen non habeat voluntatem faciendi quic 
      <lb ed="#A" n="107"/>quid sciret esse deo placitum. Nam talis non facit 
      ab<lb ed="#A" n="108" break="no"/>solute contra conscientiam diffinitiue tenentem id: sed 
      va<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cillante. Debet ergo talis scrupulosa conscientia abiici 
      po<lb ed="#A" n="110" break="no"/>rius quam sequi: vt iam tactum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1386">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1388">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1390">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Qualis conscientia est 
      cauen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>da: vtpote mala et periculosa:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1397">
      ¶ Pro illo 
      No<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tandum: quod sicut dicit <name xml:id="Vn7Pel-h136606-Nd1e1401">Bernardus libro de 
      Con<lb ed="#A" n="114" break="no"/>scientia</name> et theologi. Non omnis conscientia est bona: 
      <!--444.xml-->
      <pb ed="#A" n="445"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed est quedam conscientia que videtur ipsi homin esse 
      <lb ed="#A" n="2"/>bona. Et tamen est mala et periculosa. ergo 
      cauen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dam. Declaratur. Primo nanque quedam est conscientia 
      <lb ed="#A" n="4"/>praesumptuosa: que licet sit tranquilla sed non bona vt 
      <lb ed="#A" n="5"/>eorum qui peccant in spe venie. Secundo quedam est 
      com<lb ed="#A" n="6" break="no"/>scientia nimis larga vel lata. vt qui sola maiora 
      <lb ed="#A" n="7"/>peccata putant esse mortalia cum phariseis culicem 
      colan<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tes. Camelum autem deglutientes. Tertio quedam est 
      <lb ed="#A" n="9"/>conscientia nimis arta vel stricta. Unde Aureo. li. 
      Con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pen. vbi supra dicit. Cauenda est conscientia nimis 
      la<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ta que dictat malum esse bonum. Et etiam conscientia nimis 
      <lb ed="#A" n="12"/>stricta est cauenda que dictat bonum esse malum 
      <lb ed="#A" n="13"/>Esa. v. Ue qui dicitis bonum malum et malum bonum 
      <lb ed="#A" n="14"/>ponentes lucem in tenebras. et tenebras in lucem 
      <lb ed="#A" n="15"/>Et vt idem Aureo. dicit. licet vtraque praedictarum sit ma 
      <lb ed="#A" n="16"/>la conscientia: tamen peior est nimis stricta. quia ducit 
      <lb ed="#A" n="17"/>in desparationem. Hinc Eccs. vii. Noli esse nimis 
      iu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>stus neque plus sapias quam necesse est Talis enim secundum 
      <lb ed="#A" n="19"/>Ioannem Gerso. ponderat quasi sua iusticia et non 
      <lb ed="#A" n="20"/>dei misericordia potius saluandum. Quarto vt idem 
      <lb ed="#A" n="21"/>Bern. vbi. supra dicit. Quedam est conscientia nec bona nec 
      tran<lb ed="#A" n="22" break="no"/>quilla. sed conturbata vt eorum qui in multitudine 
      pec<lb ed="#A" n="23" break="no"/>catorum suorum desparant. Alia est quedam bona 
      conscien<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tia non tame tramquilla sed turbata vt eorum qui iam 
      <lb ed="#A" n="25"/>conuersi ad dominum recogitant omnes annos suos in 
      <lb ed="#A" n="26"/>amaritudine anime. Hec ille. Quinto quedam 
      dici<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tur conscienitia cauteriata. de qua scilicet Tin. iiii. 
      haben<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tes conscientiam cauteriatam id est lesam et inustam pro 
      signo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>damnationis. Sicut heretici qui non tenent 
      conscien<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiam de inobedientia ecclesie et fidelium persecutione: nec 
      <lb ed="#A" n="31"/>de carnalitate. et tamen maximam conscientiam tenent de 
      <lb ed="#A" n="32"/>mendacio officioso vt solent pichardi. Et de 
      ma<lb ed="#A" n="33" break="no"/>trimonio quidam damnantes coniugia. Et huiusmodi 
      plu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ra alia. Sexto quedam est conscientia nimis 
      scrupu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>losa et timida. Contra quod Ecci. vii. Noli esse 
      pusil<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lanimis in anima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1491">
      ¶ Septimo oritur ex his conscientia 
      <lb ed="#A" n="37"/>erronea que dictat faciendum secundum suum errorem. vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>patet. Ad hec. § xviii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1498">
      ¶ An autem conscientia erronea 
      <lb ed="#A" n="39"/>eque obligat vt sana. patet quid dicendum. §. xiiii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1505">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1507">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1509">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed vnde causatur conscientia ni 
      <lb ed="#A" n="41"/>mis scrupulosa et erronea. Respondetur secundum Anton. 
      flo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ren. prima per. sum. vbi supra quod causatur ex pluribus huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="43"/>conscientia mala. Primo aliquando ex causis naturalis 
      <lb ed="#A" n="44"/>bus: videlicet ex complexione ad timorem idonea. vt in 
      ve<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tulis feminis et in melancholicis. et ex melancholica 
      <lb ed="#A" n="46"/>egritudine quae ledit imaginatiuam. et quandoque etiam 
      rati<lb ed="#A" n="47" break="no"/>onem secundum Galienum et Auic. Et tunc remedium 
      adhibe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re est physicorum. Secundo aliquando causatur ex diabolicis 
      <lb ed="#A" n="49"/>tentationibus qui conantur per huiusmodi scrupulos et 
      pha<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tasias impedire a bonis operibus vt nec orare nec 
      <lb ed="#A" n="51"/>contemplari libeat. Et tunc optimum remedium est non 
      cu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>rare de eis sicut de latratu canum: nec propterea 
      di<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mittere orationes et passionis christi recogitationem et 
      pa<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tienter ferre. Tertio aliquando causatur ex indiscreta 
      ex<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ercitatione vigilie et ieiuniorum per quae caput destruitur 
      <lb ed="#A" n="56"/>ergo tales subleuare debent naturam. Quarto 
      <lb ed="#A" n="57"/>aliquando causatur ex societate timidorum et scru¬ 
      <!--444.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>pulosorum instructione: quia vnus scrupulosus facit 
      <lb ed="#A" n="59"/>docendo et alios scrupulosos. Sunt ergo 
      remouen<lb ed="#A" n="60" break="no"/>de huiusmodi cause. Unde praeos. orat. dicit Saluum me fac 
      <lb ed="#A" n="61"/>deus a pusillanimitate spiritus et tempestate 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1565">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1567">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1569">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Qualiter contingit conscientiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>errare: cum synderesis quae est scintilla consceie nunquam 
      <lb ed="#A" n="64"/>errat: Respondetur secundum Tho. in. ii di. xxiiii. quod conscientiam 
      er<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rare contingit: non quidem proptuis synderesis errorem. 
      <lb ed="#A" n="66"/>sed propter errorem rationis in iudicado circa 
      particula<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ria: quia male vel false assumit ratio sepe media 
      <lb ed="#A" n="68"/>in minore syllogismi rationis. De quo. supra § vi. vt 
      pa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tet in hereticis ratione peruersis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1589">
      ¶ Sed an quis 
      excu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>setur ex hoc quod conscientia sua no dictauit hoc esse 
      <lb ed="#A" n="71"/>peccatum graue: et ideo secure commisit illud. 
      Respon<lb ed="#A" n="72" break="no"/>detur secundum Bonauen. e. di. xxxix. concor. Tho. quodlibe. 
      <lb ed="#A" n="73"/>viii. q. vi. art. v. quod conscientia errans non excusat 
      <lb ed="#A" n="74"/>in his que secundum se mala sunt: et certum est esse 
      contra<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dei precepta. Nec etiam excusat in eis que quis 
      sci<lb ed="#A" n="76" break="no"/>re posset faciendo debitam diligentiam: qua si faceret 
      <lb ed="#A" n="77"/>orando deum et examinando conscientiam et peritos 
      <lb ed="#A" n="78"/>consulendo. Credendum est omnino quod deus illustra 
      <lb ed="#A" n="79"/>ret ipsum: vt etiam dicit milh. parissen.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1613">
      ¶ Item magister 
      <lb ed="#A" n="80"/>Ioanes Gerson: in trac. de Remediis contra pusilla 
      <lb ed="#A" n="81"/>nimitatem dicit: quod cum quis de venialibus peccatis 
      si<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ne quibus hec vita non potest transigi: format sibi 
      com<lb ed="#A" n="83" break="no"/>scientiam: tenendo esse mortale cum non sit mortale etc. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Non est de bona conscientia: nec talis potest gratiam percipere 
      <lb ed="#A" n="85"/>cumhabeat conscientiam parturbatam: In pace enim locus dei 
      <lb ed="#A" n="86"/>est. Exie ponit de illis qui officium orant surrepta 
      men<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tis euagatione quam vitare non possunt: Ideoque tenent quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>repetere obligantur: et tamen ecclesia non obligat ad actua 
      <lb ed="#A" n="89"/>lem intentionem licet sit bona: sed sufficit ore persolui 
      ho<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ras: et penitere de euagatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1639">
      ¶ Alid exntem ponit 
      <lb ed="#A" n="91"/>de scrupulosis iterantibus sepe confessionem factam: 
      <lb ed="#A" n="92"/>putan. quod non sufficienter contriti sunt confessi: licet 
      fue<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rint competenter omnia confessi pro posse: Cum deus non 
      re<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quirat ab homine plus quam possit. Tertium de 
      blasphe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>micis cogitationibus quas quis nolens patitur. Hec ibi 
      <lb ed="#A" n="96"/>latius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1656">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1658">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1660">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Quales regule valent ad 
      con<lb ed="#A" n="98" break="no"/>scientiam scrupulosam deponendam et reformandam: 
      No<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tandum quod secundum Anto. flor. supra lice i. parte. ti. iii. c. i. et alios 
      <lb ed="#A" n="100"/>plures traduntur regule: quarum adminiculo potest deponi 
      <lb ed="#A" n="101"/>conscientia scrupulosa vel erronea. Prima est debita ad 
      <lb ed="#A" n="102"/>dei gratiam praeparatio scilicet seruando quantum potest praecepta: et 
      <lb ed="#A" n="103"/>penitendo et faciendo quod in se est: quia nulli tali 
      subtra<lb ed="#A" n="104" break="no"/>hit deus gratiam secundum Rich. et Tho. in. iiii. et sic 
      cer<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum est quod dabitur ei lux mentis. Secunda est sollicita 
      sacre<lb ed="#A" n="106" break="no"/>scripture indagatio et verbi dei auditio. Prouer. i. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Audiens sapies: sapientior erit. Tertia et orationis 
      de<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uota postulatio. Iaco. i. Siquis indiget sapientia: 
      po<lb ed="#A" n="109" break="no"/>stulet a deo et dabitur ei. Quarta humilis obeditio scilicet 
      <lb ed="#A" n="110"/>sapientibus et spiritualibus ac praelatis. prouer. iii Non inniter 
      <lb ed="#A" n="111"/>prudem. tue. Unde legitur quod cuidam scrupuloso non 
      au<lb ed="#A" n="112" break="no"/>denti dicere missam: sanctus Bernds. dixit. vade fratur in 
      fi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>de mea celebres. obedit ille simpliciter: et omnis 
      scrupu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>lus ille ab eo perpetuo recessit. Consiter docet Cancel. 
      <!--445.xml-->
      <pb ed="#A" n="446"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Quinta regula: animosa scrupulorum et pusillani 
      <lb ed="#A" n="2"/>mitatis repulsio. Unde Cancellarius pariss. in quodam 
      <lb ed="#A" n="3"/>trac. suo. Mille inquit surgunt apud aliquos 
      scrupu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>li: more canum oblatrantes con eos qui per viam dei 
      vo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lunt ire: quos compescere melius quam per contemptum 
      <lb ed="#A" n="6"/>nequimus scilicet non curando de eis. Et in trac. de 
      re<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gulis moralibus idem dicit. Consilium ergo salubre est 
      <lb ed="#A" n="8"/>frequenter agere contra huiusmodi scrupulos vitando ac 
      <lb ed="#A" n="9"/>aliorum iudicium: quatenus ex consuetudine vitande 
      <lb ed="#A" n="10"/>fiat homo tranquillus in exercitio spirituali et 
      ro<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bustus. Idem dicit cum aliquibus docor. quod quandoque 
      pl<lb ed="#A" n="12" break="no"/>meritorium est velle credere quam actu credere. et velle 
      <lb ed="#A" n="13"/>dolere de peccatis sed non posse sensibiliter: quam 
      do<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lere sensibiliter. Probatur per psaeos. Desiderium 
      pau<lb ed="#A" n="15" break="no"/>perum exaudiuit dominus praeparationem cordis eo. aud 
      <lb ed="#A" n="16"/>auris tua. Et ita deus iudicat nos secundum rationis 
      su<lb ed="#A" n="17" break="no"/>perioris arbitrium voluntatem et iudicium: et non secundum 
      <lb ed="#A" n="18"/>ea que nobis inuitis et contra nitentibus portio 
      sensu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>alitatis inferior aduehit: qualia sunt volubilitas 
      <lb ed="#A" n="20"/>imaginationum et phantasiarum. Unde scrupulum 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>scientie tanquam suspitionem melius est repellere quae 
      <lb ed="#A" n="22"/>acceptare. vt patet. vi. q. i. Omnis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1757">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1759">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1761">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Si dicatur: Quid ergo cum 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>scientie scrupulus fit ex dictis sanctorum Respondetur 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum e. Anton. supra quod hoc fit ideo: quia non bene 
      intelli<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gunt huiusmodi autoritates. Uerbi gratia. 
      Scrupulo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sus dictat in conscientia viam rigidiorem eligere 
      <lb ed="#A" n="28"/>pro tutiori: quia dicunt iuxa: quod in dubiis tutior via 
      <lb ed="#A" n="29"/>est eligenda. extra de sponsalis. et pluribus passibus. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Sed ad hoc respondetur quod eligere tutiorem viam: 
      consili<lb ed="#A" n="31" break="no"/>est: non praecepti. alias operteret multos ingredi 
      reli<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gionem: in qua tutius viuitur quam seculo. Non est ergo 
      <lb ed="#A" n="33"/>necessitatis tutiorem viam eligere quando alia via est satis 
      <lb ed="#A" n="34"/>tuta. Item cum scriptura dicit Ecci. iii. Qui amat peri 
      <lb ed="#A" n="35"/>culum peribit in illo. intelligendum est vbi clarum est 
      <lb ed="#A" n="36"/>vel saltem probabiliter et verisimiliter est dubium proprie 
      <lb ed="#A" n="37"/>ad vtramque partem eque esse periculum: non alias. vt 
      pe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tuit. supra § xv. Item quod etiam Grego. dicit di. v. Ad eius 
      <lb ed="#A" n="39"/>Bonarum mentium est ibi culpam agnoscere vbi non 
      <lb ed="#A" n="40"/>est culpa. Ibi glorsa dicit intelligendum sic. agnoscere. 
      <lb ed="#A" n="41"/>id est timere: et non per assensum firmum determina 
      <lb ed="#A" n="42"/>re. hoc enim stultum esset et periculosum secundum 
      Cancel<lb ed="#A" n="43" break="no"/>larium. Unde et Aureolis. in compend. dicit intelligendum 
      <lb ed="#A" n="44"/>dummodo non sit nimis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1811">
      ¶ Sexta regula 
      princi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>palis ponitur hic Alicuius ompinionis tuta electio. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Nam sunt in aliquibus etiam moralibus materiis 
      opi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niones doctorum contrarie. et tunc scrupulosi dubi 
      <lb ed="#A" n="48"/>tant in conscientia quam teneant. Sed secundum quod idem At 
      <lb ed="#A" n="49"/>ton. dicit: sufficit. quia bona conscientia potest quis tenere 
      <lb ed="#A" n="50"/>vnam partem alicuius opinionis et secundum eum operari (
      exclu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>so saltem scandalo) dummodo pars quam tenet habeat. 
      <lb ed="#A" n="52"/>pro se doc. notabiles. et ita quod talis opinio non sit 
      <lb ed="#A" n="53"/>contra autoritatem scripture expressam nec contra dete 
      <lb ed="#A" n="54"/>minationem ecclesie: Ita etiam quod qui hant tenet non 
      du<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bitet proprie: scilicet ad vtranque parte eque ex contrarie. 
      <lb ed="#A" n="56"/>tate talium opinionum. sed bonam conscientiam et 
      <lb ed="#A" n="57"/>credulitatem sibi formet de eo quod credit tanquam de 
      <!--445.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>probabiliori parte: et praecipue quando quis adhibet 
      diligenm<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tiam pro exquisitione veritatis: nec inuenit quod sit 
      illi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>citum illud tenere contra salutem suam necessan. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Proinde etiam Albextus magnus dicit: quod frater 
      <lb ed="#A" n="62"/>simplex et quilibet homo potest cum salute sequi in 
      <lb ed="#A" n="63"/>consiliis quancumque opinionem voluerit: dummodo 
      <lb ed="#A" n="64"/>alicuius magni doctoris opinionem sequatur Et 
      <lb ed="#A" n="65"/>intellige secundum modum iam dictum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1863">
      ¶ Hec sufficiant: 
      <lb ed="#A" n="66"/>quia de opinionibus quibus sit plus assentiendum 
      di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctum est etiam libro. i
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1870">
      ¶ Septima regula ad 
      prae<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dicta est discreta epichessatio. De qua. §. 
      subse<lb ed="#A" n="69" break="no"/>quenti plures sunt doctrine. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e1878">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e1880">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1882">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Sed quomodo conscientie scru¬ §
      r<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pulus habeat deponi per epicheiam: Notandum 
      <lb ed="#A" n="72"/>secundum e. Anton. supra quod equitas quam philosophus. v. Ethico 
      <lb ed="#A" n="73"/>rum nominat epicheiam: est iusticia pensatis 
      omni<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bus circum stantiis particularibus dulcore miseri 
      <lb ed="#A" n="75"/>cordie temporata. Et secundum iurisperitos: hec epicheia 
      <lb ed="#A" n="76"/>preponderat iuris rigori vt sic teneatur 
      benigne<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sententia. Unde regula iuris est libro. vi. eo. titu. 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod in penis benignior interpretatio est facienda. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Item ibidem. supra Philosophus dicit: quod epicheia 
      <lb ed="#A" n="80"/>interpretatiua legum est melior quam iusticia 
      lega<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lis. Ad hanc vero pertinet considerare non nudum 
      <lb ed="#A" n="82"/>de se preceptum: sed omnes circumstantias parti 
      <lb ed="#A" n="83"/>culariter ipum vestientes. Denique licet precepta 
      <lb ed="#A" n="84"/>dei et ecclesie seu iudicum: benigne interpretari: est 
      <lb ed="#A" n="85"/>eius cuius est condere: quantum est in foro 
      con<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tentioso. sed in foro conscientie pertinet ad 
      quem<lb ed="#A" n="87" break="no"/>libet pro facto suo benigne interpretari: si tame 
      <lb ed="#A" n="88"/>rationabiliter interpretetur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1926">
      ¶ De epicheie ergo 
      vir<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tute secundum Ioannem de amberto dantux plures 
      do<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctrine pro conscientia scrupulosa proficue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1933">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ma doctrina: quod inter duram et benignam circa prece 
      <lb ed="#A" n="92"/>pta sententiam: benigna vel humanior sententia vel 
      inter<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pretatio ceteris paribus est potius facienda. Id 
      <lb ed="#A" n="94"/>asserit etiam milh. Et huius ratio: quia praecepta 
      <lb ed="#A" n="95"/>dei et ecclesie non sunt ad tollendum omnem dulce 
      <lb ed="#A" n="96"/>dinem spiritualem: qualis certe tollitur quando 
      ni<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mis scrupulose timendo etiam in minimis et 
      ri<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gide interpretatur. vt patet per Hierony. de consecta 
      <lb ed="#A" n="99"/>dist. v. Non mediocriter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1955">
      ¶ Secunda est quod nec deus 
      <lb ed="#A" n="100"/>nec ecclesia per sua precepta intendit obligare ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>vix possibile alicui Cum enim regula iuris sit lib. 
      <lb ed="#A" n="102"/>vi. Nemo obligatur ad impossibile. Et quia non 
      so<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lum illud dicitur impossibile quod absolute est 
      ipos<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sibile. Uidetur ergo interpretandum per epicheiam de vix 
      pos<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sibili: eo quod nimiam habet difficultatem. Alias quomodo 
      <lb ed="#A" n="106"/>saluaretur dictum christi Mat. xi. Onus meum leut. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1974">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Tertia: quod nec deus nec ecclesia intendit suis 
      prae<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ceptis aliquem obligare vt sit fatuus: nec ad 
      ali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>quid ridiculosum nimis apud discretos et 
      bo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nos viros.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e1985">
      ¶ Patet a simili de votis etiam 
      di<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uino precepto reddendis: que si fuerint stulta 
      <lb ed="#A" n="112"/>nullus tenetur implere secundum doc. Unde ieiunare vel 
      <lb ed="#A" n="113"/>vigilare et huiusmodi facere vsque ad amentiam: et 
      pauperta<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tem suare vsque ad nuditatem omniumodam et ridiculosam 
      <!--446.xml-->
      <pb ed="#A" n="447"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>coram hominibus incedendo sic. etsi praelatus praeciperet 
      <lb ed="#A" n="2"/>alicui cum sit indiscretum: non placent tlria deo. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Qarta doctrina quod in dubiis sanctorum vel bono 
      <lb ed="#A" n="4"/>rum vita sectanda est: secundum Epicheiam quantum quis bene potest. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Quinta quod consuetudo pro epicheia: est optima legum 
      <lb ed="#A" n="6"/>interpres: si tamen non sit consuetudo mala. extra de 
      com<lb ed="#A" n="7" break="no"/>suetudi. ca. cum dilectus. Sexta quod vt tradit Pe. de 
      <lb ed="#A" n="8"/>pal. in. iiii. sen. Ubicumque homo non peccat mortaliter: 
      <lb ed="#A" n="9"/>nunquam incurrit sententiam excommunicationis iuris. Et patet 
      <lb ed="#A" n="10"/>etiam ex decretis. c. nullus. ii q. iii. et. c. nemo episcoporum 
      <lb ed="#A" n="11"/>Ratio secundum Tho. in. iiii. quia excommunicatio est pena 
      ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>xima que eiicit hominem ab ecclesia: quod fieri non de 
      <lb ed="#A" n="13"/>bet nisi pro mortali peccato vero vel praesumpto. sic 
      <lb ed="#A" n="14"/>etiam sententia iudicis cum non sit iusta: licet bene reuerenda 
      <lb ed="#A" n="15"/>sit in foro contentioso et non contemnenda: tamen cum 
      ho<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mo vere scit esse iniustam potest sibi conscientiam 
      forma<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re in foro conscientie: quod vbi non peccat mortaliter non 
      in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>currit sententiam iuris. Septima quod homo faciens eont 
      <lb ed="#A" n="19"/>legem positiuam non semper peccat mortaliter: sed 
      excusa<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tur per epicheiam: quando non peccauit per contemptu: 
      <lb ed="#A" n="21"/>verum vel interpretatiuum. Et de hoc habetur latius vbi 
      <lb ed="#A" n="22"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2050">Peccatum. §. x. in fi. et. xxix.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2053">
      ¶ Unde ad propositum 
      no<lb ed="#A" n="23" break="no"/>strum satis claret quomodo per epicheiam possit 
      depo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ni conscientia scrupulosa deo bono faciente. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e2061">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e2063">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2065">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Qualis ergo conscientia dici 
      <lb ed="#A" n="26"/>tur esse melior prae aliis: Notandum quod sicut <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2071">Berandus. 
      <lb ed="#A" n="27"/>lib. de Conscientia.</ref> et <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2076">Hug. ii</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2078">libro de Arra. c.ix.</ref> dicunt. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Multe sunt conscientie hominum: sed nulla melio et 
      <lb ed="#A" n="29"/>quam ea qua homo vere cognoscit seipsum. Unde 
      conscien<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tia dicta est a con: quod est simul. et scientia quasi cum aliis 
      <lb ed="#A" n="31"/>scitis simul scire seipsum. Multi enim multa sciunt et 
      <lb ed="#A" n="32"/>seipsos nesciunt. Sed qui seipsum nescit: nil bene noscit. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Quoniam alia scire et se nescire quid aliud est quam seipsum 
      <lb ed="#A" n="34"/>grauius condennare. quia seruus sciens voluntatem 
      <lb ed="#A" n="35"/>domini sui et non faciens: plagis vapulabit multis 
      Lu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ce. xii. Scienti enim bonu et non facienti peccatum est 
      <lb ed="#A" n="37"/>illi. Iacob. iiii. Deinde idem Hugo subdit: puni 
      <lb ed="#A" n="38"/>praeterita peccata: fuge futura. Etsi te tentari ad peccandum 
      <lb ed="#A" n="39"/>sentis: non consentias. et erit pura conscientia. Bona 
      <lb ed="#A" n="40"/>quippe et munda conscientia est vbi est puritas in 
      cor<lb ed="#A" n="41" break="no"/>de. veritas in ore: et iusticia in opere. Hec ille. 
      Rur<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sus commendans e. lib. idem ait Bona 
      conscien<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ria est aula dei patris: reclinatorium christi eius fi 
      <lb ed="#A" n="44"/>lii: habitaculum ac templum spiritus sancti. Conscientia 
      <lb ed="#A" n="45"/>bona (inquit) gaudium est angelorum thesaurus 
      <lb ed="#A" n="46"/>regis: et arca federis. id est pacti de regno celesti. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Conscientia munda titulus est religionis: ager 
      be<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nedictionis scilicet quia plena fructibus boni operis 
      <lb ed="#A" n="49"/>et meritis: hortus delitiarum: scilicet diuine dulcedi 
      <lb ed="#A" n="50"/>nis: liber signatus: et in die iudicii aperiendus. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Hec Hugo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2133">
      ¶ Unde deus est laudabilis qui 
      <lb ed="#A" n="52"/>huiusmodi nobis dedit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2138">
      ¶ Sed de 
      conscien<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tia mala quammaxima pena sit: Patuit vbi Pena. 
      <lb ed="#A" n="54"/>§. quarto et quinto. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h136606-Dd1e2147">
               <head xml:id="Vn7Pel-h136606-Hd1e2149">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2151">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum quis de conscientia 
      sua<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bona confidens peccet negligendo samam propriam et 
      <lb ed="#A" n="57"/>non defendendo ipsam. Ratio questionis: quia <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2159">Au¬ 
      <!--446.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                     <lb ed="#A" n="58"/>gu. xii. q. i.</ref> ca. Nolo. et de consecra. <ref xml:id="Vn7Pel-h136606-Rd1e2168">di. i. Iubemus</ref>. et 
      <lb ed="#A" n="59"/>pluribus passibus decreti habetur: quod videlicet 
      cru<lb ed="#A" n="60" break="no"/>delis est qui confidens de conscientia sua famam 
      ne<lb ed="#A" n="61" break="no"/>gligit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h136606-d1e2178">
      ¶ Respondetur breviter secundum quod habetur in glo. 
      <lb ed="#A" n="62"/>ca. Senti. xi. q. iii. et summa Angelica: quod 
      distingue<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dum est. Quia aut homo est inter tales qui parati 
      <lb ed="#A" n="64"/>sunt imitari ipsum in bono: et tunc peccat 
      mortali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ter si famam pro posse non defendit: sed negligit. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et sic intelligenda est autoritas Augustini. supra. et 
      <lb ed="#A" n="67"/>huiusmodi. Aut homo est inter tales qui parati 
      <lb ed="#A" n="68"/>sunt solum reprehendere et non imitari. et sic non 
      <lb ed="#A" n="69"/>tenemur defendere: sed sufficit nobis conscientia 
      <lb ed="#A" n="70"/>nostra. vt dicitur in decretis vbi. supra c. Quod obest. 
      <lb ed="#A" n="71"/>et sequentibus. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>