<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Agere vel actio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Agere vel actio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="21"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-de5704">
            <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e107">Agere vel actio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e115">
        <!--20.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 21 -->
                  <lb ed="#A" n="54"/>Agere del Actio 
        <lb ed="#A" n="55"/>dicitur tripliciter secundum Guill. Scotis. in 
        <lb ed="#A" n="56"/>dist. xiii. Uno modo Actio dicitur 
        quae<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dam respectus extrinsecus adueniens. Et sic 
        diffi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nit <name xml:id="Vn7Pel-de5704-Nd1e134">Gilbertus porritanus</name> libro vi. principiorum. Actio 
        <lb ed="#A" n="59"/>est secundum quam in id quod subiicitur agere dicimur. 
        Exen<lb ed="#A" n="60" break="no"/>plum Dolare lignum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e142">
        ¶ Secundo modo Actio capitur 
        <lb ed="#A" n="61"/>ad signandum actiones seum verius actus immanentes. 
        <lb ed="#A" n="62"/>Et dicuntur immanentes quia manent in agente vt 
        in<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tellectio et volitio. Et sic accipitur. vi. Eth. dum philosophu 
        <lb ed="#A" n="64"/>dicit Prudentia est recta ratio rerum a nobis 
        agibi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lium. Ars autem est recta ratio factibilium. Item. ix. li. 
        <lb ed="#A" n="66"/>Metaph. idem dicit. Duplex est inquit operatio. 
        Que<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dam transiens in materiam extra: vt est edificatio 
        <lb ed="#A" n="68"/>domus. et illa dicitur factio. Quedam immanens in operan 
        <lb ed="#A" n="69"/>ce: vt visio vel intellectio. et illa dicitur actio. Hec 
        <lb ed="#A" n="70"/>ille.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e166">
        ¶ Tertio modo Actio capitur pro actu similis ine 
        <lb ed="#A" n="71"/>teriori et exteriori. sicut cum dicitur Matth. iiii. Pe 
        <lb ed="#A" n="72"/>nitentiam agite: appropinquabit enim regnum etc. Agite 
        <lb ed="#A" n="73"/>inquam corde per contritionem: et opere etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e176">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e178">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e181">
                  <lb ed="#A" n="74"/>Nota etiam quod in theologia ista 
        <lb ed="#A" n="75"/>tria se habent per ordinem Actio: Creatio Factio 
        <lb ed="#A" n="76"/>Actio enim quoddam commune creationi et factioni. 
        <lb ed="#A" n="77"/>Quod enim creat agit. et quod facit agit. Creatio vero 
        <lb ed="#A" n="78"/>differt a factione in hoc. quia creatio nihil praesup 
        <lb ed="#A" n="79"/>ponit ex parte facti. sed factio praesuponit 
        materi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>am. Hec vbi supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e200">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e202">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e205">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum in diuinis sit aliqua 
        <lb ed="#A" n="82"/>actio de genere actionis: Arguitur quod sic. quia 
        Boe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cius dicit quod deus est primum mouens. Mouere autem 
        <lb ed="#A" n="84"/>est agere. ergo etc. Sed contra. quia in deum nullum 
        ca<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dit accidens. xii. Metaph. ergo nullum praedicamentum ac 
        <lb ed="#A" n="86"/>cidentis est in deo formaliter. Actionis autem genus est 
        <lb ed="#A" n="87"/>accidens. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e223">
        ¶ Circa hanc quaestionem Primo 
        quod<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dam preambulum praesnittitur. Notandum ergo secundum <name xml:id="Vn7Pel-de5704-Nd1e227">Fran. 
          <lb ed="#A" n="89"/>Maro.</name> super i. dist. xxxii. q. i. quod Actio est nomen 
        <lb ed="#A" n="90"/>equocum. Nam Primo accipitur pro aliqua actione de 
        ge<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nere substantie. iuxta illud Augusti. xiiii. de 
        tri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ni. dicit quod anima seipsam semper mouet scilicet quia semper 
        <lb ed="#A" n="93"/>habet essentiam suam sibi praesentem qua potest se 
        no<lb ed="#A" n="94" break="no"/>scere  mouere dum vult. Secundo accipitur pro actione 
        <lb ed="#A" n="95"/>que est de genere qualitatis: sicut intelligere et 
        vel<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ie. Tertio Alia est actio de genere relationis: sicut 
        <lb ed="#A" n="97"/>accipiendo pro productione actiua que dicit talem 
        <lb ed="#A" n="98"/>actionem. Quarto Alia est proprie de genere actionis. 
        <lb ed="#A" n="99"/>sicut mouere aliquid ad extra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e255">
        ¶ Predictarum 
        pri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ma et secunda sunt in deo. quia essentia semper 
        pre<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sens est intellectui in deo. et ibi est vere 
        intellige<lb ed="#A" n="102" break="no"/>re et velle secundum rationes formales secundum quas inue 
        <lb ed="#A" n="103"/>niuntur in creaturi. licet ibi scilicet in deo proprie non sint 
        quali<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tates. Est etiam tertio modo in deo actio. quia ibi 
        <lb ed="#A" n="105"/>est generatio actiua et spiratio: licet non sint de ge 
        <lb ed="#A" n="106"/>nere relationis. Totum e dubium huius quaestionis 
        <lb ed="#A" n="107"/>stat in quarto modo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e275">
        ¶ Secundo ergo ad quesitum 
        Re<lb ed="#A" n="108" break="no"/>spondetur quod Actio proprie qua respicit passum non po 
        <lb ed="#A" n="109"/>nitur in deo. Ratio. quia omne tale agens in agen¬ 
        <!--21.xml-->
        <pb ed="#A" n="22"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>do repatitur secundum philosophum Primo de generatione. et hoc 
        <lb ed="#A" n="2"/>quia huiusmodi agens communicat in materia cum 
        passo<lb ed="#A" n="3" break="no"/> Sed hoc non potest esse in deo Item quia 
        impossibi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>le est intelligere talem actionem et passionem esse sine 
        <lb ed="#A" n="5"/>mutatione vel aliqua alteratione: sed deus est 
        im<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mutabilis et impassibil ergo etc. hec ex Franc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e304">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e307">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Tertio difficultates soluuntur 
        <lb ed="#A" n="8"/>Prima. quia impossibile est aliquem agere ad 
        ex<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tra. nisi habeat actionem. Sed deus producit 
        An<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gelum ad extra agendo. ergo in deo erit actio. Responde 
        <lb ed="#A" n="11"/>detur secundum e. Fran. supra. quod deus quaniam producit angelum 
        <lb ed="#A" n="12"/>nil agit actoe ista proprie dicta scilicet quarto modo sed 
        <lb ed="#A" n="13"/>tantumodo producit. nil enim transmutat quando produ 
        <lb ed="#A" n="14"/>cit angelum quia non est ibi subiectum aliquod quod se habe 
        <lb ed="#A" n="15"/>at aliter nunc quam prius eo quod ex nihilo creat et sic non 
        <lb ed="#A" n="16"/>est ibi actio in passo aliquo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e333">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e335">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e338">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Sed quid cum deus creat animam 
        <lb ed="#A" n="18"/>in corpore Respondet idem Fran. quod tunc etiam non agi 
        <lb ed="#A" n="19"/>deus in animam ista actione proprie dicta sed solum 
        pro<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ducit ex nihilo eam. agit tamen in corpus sicut sol agit 
        <lb ed="#A" n="21"/>in aerem non autem in lucem quam producit in aere. sic 
        <lb ed="#A" n="22"/>in proposito. vnde aliud est produci et aliud pati. Ae 
        <lb ed="#A" n="23"/>enim patitur quia illuminatur. sed lux producitur et non 
        <lb ed="#A" n="24"/>patitur Nam cum aer illuminatur in primo signo 
        ra<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dius producitur a sole. In secundo aer tanquam subie 
        <lb ed="#A" n="26"/>ctum: passiue lucem recipit. In tertio ex his resultat 
        <lb ed="#A" n="27"/>agere et pati etc. Patet ergo quod dum deus animam 
        <lb ed="#A" n="28"/>creat quae ex nihilo creatur et creando infunditur vt 
        di<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cit Aug. tunc actio non est formaliter in deo sed in 
        <lb ed="#A" n="30"/>corpore recipitur passiue anima. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e372">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e374">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e377">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Quare in deo non paonitur actio 
        <lb ed="#A" n="32"/>cum sit primum mouens dans cucta moueri vt di 
        <lb ed="#A" n="33"/>cit Boetius. Et maxime quia. xii. metaph. habetur quod in 
        <lb ed="#A" n="34"/>deo sunt omnia. Respondetur quod sicut etiam commenta 
        <lb ed="#A" n="35"/>tor exponit in deo dicuntur esse omnia. non quidem inhe 
        <lb ed="#A" n="36"/>siue sed causatiue et ordinatiue quia ipse causat esse 
        <lb ed="#A" n="37"/>et vitam ac motum omnium et ordinat sicut vult omnia. vnde 
        <lb ed="#A" n="38"/>si in deo esset actio de genere actionis que est 
        acci<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dens: inhesiue in deum caderet accidens et 
        altera<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tio quod est impossibile. ii metaph. in deum nullum ca 
        <lb ed="#A" n="41"/>dit accidens. alias deus non esset summe simplex 
        <lb ed="#A" n="42"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e406">
        ¶ Denique Si petas. none de deo dicuntur 
        ali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>qua accidentaliter Respondetur secundum Guil. dis. xviii. 
        <lb ed="#A" n="44"/>primi et commen. supra. Accidens capitur tripliciter. Une 
        <lb ed="#A" n="45"/>modo pro forma inherente realiter que adest vl 
        <lb ed="#A" n="46"/>abest. Ist o modo nullum accidens potest cadere in 
        <lb ed="#A" n="47"/>deum vt patuit etc. Secundo modo capitur accidens pro mo 
        <lb ed="#A" n="48"/>do habendi se praeter essentiam alicuius sicut poster 
        <lb ed="#A" n="49"/>us. respectu prioris. Et sic superiori accidit inferi 
        <lb ed="#A" n="50"/>us. vnde Porphirius differentia accidit generi. Nam 
        <lb ed="#A" n="51"/>licet sint substantie tamen animali accidit esse hominem 
        <lb ed="#A" n="52"/>Et sic etiam multa deo accidunt sicut spiritu sancto do 
        <lb ed="#A" n="53"/>nabilitas. et filio sicut priori aduenit spiratio 
        si<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cut posterior. patet vbi Spiritus sanctus. §. xxv.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e435">
        ¶ 
        Ter<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tio modo capitur pro omni termino qui non per 
        <lb ed="#A" n="56"/>se sed accidentaliter predicatur de aliquo. et sic etiam 
        <!--21.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 22 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>multa accidunt deo id est accidentaliter predicantur: 
        <lb ed="#A" n="58"/>non per se: vt creare: incarnari: et quod deus est 
        miseri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cors: deus est bonus: iustus sapiens. licet talia sint 
        <lb ed="#A" n="60"/>in deo eadem substantia que est deus. Sic et in 
        <lb ed="#A" n="61"/>proposito deus accidentaliter dicitur agens: licet ipsa actio de 
        <lb ed="#A" n="62"/>genere actionis non sit in deo inhesiue. Ad idem lir 
        <lb ed="#A" n="63"/>bro. ii vbi Facere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e465">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e467">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e470">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Sed an aliqua actio transiens 
        <lb ed="#A" n="65"/>sit in deo: Respondetur secundum e. Fra. supra. quod Actio 
        transi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ens dicitur illa que terminatur ad aliquem terminum de 
        <lb ed="#A" n="67"/>se respiciendo ipsum. Et quia talis terminus est du 
        <lb ed="#A" n="68"/>plex: quia actio potest terminari ad aliquod: vel vt 
        <lb ed="#A" n="69"/>subiectum passum: vel vt productum. Hinc est quod 
        <lb ed="#A" n="70"/>Actio transies accipitur dupliciter. Primo vt 
        re<lb ed="#A" n="71" break="no"/>spicit subiectum passum. Et vt sic est actio proprie 
        <lb ed="#A" n="72"/>de genere actionis. Talis autem non est in deo: nec 
        <lb ed="#A" n="73"/>ad intra. quia in deo non est passio. nec quo ad  
        <lb ed="#A" n="74"/>extra: ita quod ipsa actio sit formaliter in deo. quia 
        <lb ed="#A" n="75"/>e deus aliquid agat ad extra dum creat: tamen ipsa 
        <lb ed="#A" n="76"/>actio non est in ipso deo inhesiue vel formaliter. 
        <lb ed="#A" n="77"/>sed tantummodo denominat deum creantem vel agen 
        <lb ed="#A" n="78"/>tem extrinsece: vt. §. ix. patebit. Secundo modo Actio 
        <lb ed="#A" n="79"/>transiens accipitur vt respicit productum quamuis 
        in<lb ed="#A" n="80" break="no"/>trinsecum Et sic actio bene est in deo formaliter 
        <lb ed="#A" n="81"/>quia in deo est generatio et spiratio ad intra. Sed 
        <lb ed="#A" n="82"/>talis productio non dicitur actio transiens proprie. 
        <lb ed="#A" n="83"/>quia solum illa actio dicitur proprie transiens que est 
        <lb ed="#A" n="84"/>de genere actionis: vel saltem ex se aliquem termi 
        <lb ed="#A" n="85"/>num accidentaliter respicit. Unde Actio transiens 
        <lb ed="#A" n="86"/>proprie non ponitur in deo vllo modo. sed communiter 
        ac<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cipiendo pro secundo modo ponitur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e526">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e528">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e531">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Sed an actioes imanentes sint 
        <lb ed="#A" n="89"/>in deo: Respondetur secundum eundem Fran. supra. q. ii quod 
        <lb ed="#A" n="90"/>Actiones imanentes sunt vniuersaliter omnes quae non 
        <lb ed="#A" n="91"/>respiciunt aliquem terminum de se: nec vt passum 
        <lb ed="#A" n="92"/>subiectum: nec vt productum praesertim ad extra. Unde 
        <lb ed="#A" n="93"/>sole qualitates que sunt actus secundi nullum 
        <lb ed="#A" n="94"/>respicientes terminum de se dicuntur actiones 
        imma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nentes proprie: vt sunt velle et intelligere et huiusmodi. 
        <lb ed="#A" n="96"/>Et quoniam certum est quod deus est volens et 
        intelli<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gens: et huiusmodi operationes sunt immanentes. ergo  
        <lb ed="#A" n="98"/>sunt in deo non solum quo ad intra: sed etiam quo 
        <lb ed="#A" n="99"/>ad extra. quia deus vult fieri: et intelligit etiam 
        <lb ed="#A" n="100"/>omnes creaturas. Sed iuxta hoc etiam Nota 
        <lb ed="#A" n="101"/>quod dato vt actio non transeat ad extra: tamen 
        re<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ipiciat aliquem terminum ex se accidentaliter ad intra: 
        <lb ed="#A" n="103"/>dicitur actio transiens proprie. Hoc autem ideo additur 
        <lb ed="#A" n="104"/>quia potest esse quod angelus moueat seipsum. Et ista 
        <lb ed="#A" n="105"/>dicitur actio transiens: quamuis non terminatur ad 
        ali<lb ed="#A" n="106" break="no"/>quid extra angelum: sed praecise ad angelum. Unde 
        <lb ed="#A" n="107"/>talis motus est actio transiens. quia intelligitur 
        ter<lb ed="#A" n="108" break="no"/>minatiue se respicere. Hec omnia ex Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de5704-Dd1e580">
               <head xml:id="Vn7Pel-de5704-Hd1e582">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de5704-d1e585">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quomodo deus potest dici vel 
        <lb ed="#A" n="110"/>denomiari Agens vel Creans si Actio talis sci 
        <lb ed="#A" n="111"/>creationis non est in deo ipso: Dicendum secundum do 
        <lb ed="#A" n="112"/>ctorem subti. et Fran. Maro supra quod dicitur et denomi 
        <!--22.xml-->
        <pb ed="#A" n="23"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>natur talis actio de deo denominatione extrinseca 
        <lb ed="#A" n="2"/>tantum et non intrinseca. Et patet latius vbi 
        Immuta<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bilitas. §. vi. vii. viii. De ista autem denominatione 
        <lb ed="#A" n="4"/>extrinseca Exempla ponemus pro euidentia secundum 
        <lb ed="#A" n="5"/>Guill. variis passibus collecta. Unum exemplum est 
        <lb ed="#A" n="6"/>de pariete viso a me. Nam paries dicitur visus a 
        visi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>one qua tamen non est in pariete illo sed in oculo: 
        <lb ed="#A" n="8"/>et sic extrinseca denominatione. Item aliud in 
        eu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>charistia dum panis conuertitur in corpus christi. 
        <lb ed="#A" n="10"/>tunc ipsum corpus christi quod est in celo mutatum 
        <lb ed="#A" n="11"/>dicitur: non quia in se habeat formaliter 
        mutati<lb ed="#A" n="12" break="no"/>onem. sed quia de nouo aliquid est mutatum in illud 
        <lb ed="#A" n="13"/>et sic denominatione extrinseca. Item malum ordi 
        <lb ed="#A" n="14"/>natum dicitur in bonum denominatione extrinseca. 
        <lb ed="#A" n="15"/>quia ordo non fundatur in malo sed in bono. 
        Pre<lb ed="#A" n="16" break="no"/>terea sol dicitur calidus qui tamen in se non habet 
        <lb ed="#A" n="17"/>pegrinas impressiones. ergo nec calorem i. celi. et icet 
        <lb ed="#A" n="18"/>Metheo. sed denominatione extrinseca. quia facit 
        <lb ed="#A" n="19"/>calorem in aliis. Sic in proposito etc. Item deus 
        <lb ed="#A" n="20"/>dicitur creator et dominus relatiue denominatione tantum 
        <lb ed="#A" n="21"/>extrinseca. Uide vbi Relatio. §. xv. xvi. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>