<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Intellectus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Intellectus</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="129"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d39715">
            <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e107">Intellectus</head>
            <!-- left off (p. 129) 
      
    -->
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e117">
                  <lb ed="#A" n="75"/>INtellectus et 
        in<lb ed="#A" n="76" break="no"/>telligentia vnde et quibus modis dicitur 
        <lb ed="#A" n="77"/>Nota secundum Guil. in primo di. iii. parte 
        <lb ed="#A" n="78"/>ii. arti. i. Intellectus dicitur ab intus et legens. quasi 
        <lb ed="#A" n="79"/>intus legens. Sicut enim sensus ad exteriora 
        oc<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cupatur. sic intellectus intus vel interioribus vacat. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e133">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Sed et nota quod intellectus multipliciter dicitur. 
        <lb ed="#A" n="82"/>Uno modo prout est vnum donum spiritus sancti 
        Esa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>i. Requiescet super eum spiritus sapientie et 
        intelle<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ctus. Et sic capitur intellectus secundum Lyram pro donc 
        <lb ed="#A" n="85"/>a deo infuso quo perficitur speculatiua ratio ad  
        <lb ed="#A" n="86"/>apprehensione veritatis: sicut ratio practica 
        ha<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bet perfici in apprehensione veritatis per donum 
        con<lb ed="#A" n="88" break="no"/>silii. Et ratio speculatiua. perficitur ad recte 
        iudi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>candum per donum sapientie. Practica vero ad recte 
        <lb ed="#A" n="90"/>iudicandum perficitur per donum scientie et tc. Secundo modo 
        <lb ed="#A" n="91"/>dicitur intellectus noticia principiorum. De quo philosophus 
        <lb ed="#A" n="92"/>vi. Eth. dicit quod intellectus est habitus principiorum 
        <lb ed="#A" n="93"/>sue per se nota habentur statim cum ab intellectu 
        perci<lb ed="#A" n="94" break="no"/>piuntur vt quod omne totum est maius sua parte. Tertio 
        <lb ed="#A" n="95"/>modo intellectus accipitur pro actu intelligendi sicut cum dicitur. 
        <lb ed="#A" n="96"/>Hic est intellectus meus vel tuus. Quarto capitur 
        <lb ed="#A" n="97"/>pro potentia intellectiua anime etc. Et de intellectu hoc 
        <lb ed="#A" n="98"/>modo capiendo pro potentia anime agemus lib. ii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e176">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e178">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e181">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed de diuisione intellectus 
        <lb ed="#A" n="100"/>fiota secundum e. Guil. ibidem quod iuxta Alexan. et 
        The<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ophrastum Peripateticos: Intellectus diuiditur in 
        <lb ed="#A" n="102"/>tres. scilicet In intellectum agentem. In potentialem. Et 
        <lb ed="#A" n="103"/>in speculatiuum. Et nota quod intellectus agens se 
        ha<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bet ad modum lucis. Sed possibilis seu potentia 
        <lb ed="#A" n="105"/>lis se habet ad modum perspicui simplicis. 
        Specu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>latiuus autem intellectus se habet ad modum perspicui ia illiu 
        <lb ed="#A" n="107"/>strati. Unde secundum eosdem duo primi scilicet Intellectus agens 
        <lb ed="#A" n="108"/>et potentialis vel possibilis sunt vnum per se. sed tertius 
        intelle<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ctus est vnum per accidens. Et sic patet. Hec ibi.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e208">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e210">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e213">
                  <lb ed="#A" n="110"/>Item de intelligentia. Nota 
        <lb ed="#A" n="111"/>secundum e. Guill. supra parte. iii. ari ist quod intelligentia dicitur tribus 
        <!--129.xml-->
        <pb ed="#A" n="130"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>modis. Uno modo vt intelligentia diuiditur contra 
        <lb ed="#A" n="2"/>intellectum. Et sic Aug. lib. de spiritu et anima dicit. quod in 
        <lb ed="#A" n="3"/>patria intellectus vertetur in intelligentiam et 
        intelligen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tia in deum. Unde isto modo intelligentia est quedam por 
        <lb ed="#A" n="5"/>ciuncula anime qua in quiete summo bono inheremus. In 
        <lb ed="#A" n="6"/>de est quod Angelici spiritus intelligentie nuncupantur. 
        <lb ed="#A" n="7"/>Secundo modo dicitur intelligentia vt condiuiditur 
        volun<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tati. Et isto modo loquuntur philosophiponentes duas 
        potem<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tias non alligatas organis in operado scilicet 
        itelle<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctum et voluntatem. Et sic capitur cum dicitur quod in mente 
        <lb ed="#A" n="11"/>seu intelligentia hominis imago consistit trinitatis. 
        Ter<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tio modo dicitur intelligentia vel capitur pro ipsamet 
        intel<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lectiua potentia vt informata est actu intellectionis 
        <lb ed="#A" n="14"/>Et isto modo assignatur ab Aug. x. de trinitate secunda 
        <lb ed="#A" n="15"/>pars imaginis. sic etiam. ix. de trinitate dicit quod in his 
        <lb ed="#A" n="16"/>tribus imago trinitatis consisti scilicet In mente 
        accipien<lb ed="#A" n="17" break="no"/>do nente pro memoria: quia mens a meminisse desnco 
        <lb ed="#A" n="18"/>dit. Et in noticia. hoc est in intelligentia et in amore 
        <lb ed="#A" n="19"/>vel voluntate etc. Hec ex Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e270">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e272">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e275">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum in deo sit intellectus 
        for<lb ed="#A" n="21" break="no"/>maliter: Ad hoc respondetur secundum Fran. maro. in confla 
        <lb ed="#A" n="22"/>super i. dist. xxxvi. q. i
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e284">
        ¶ Primo notan quod opinio 
        <lb ed="#A" n="23"/>fuit aliquorum vt sentit Tho. et super i. dist. xxxv. vice 
        <lb ed="#A" n="24"/>quod in diuinis non est potentia intellectiua aut aliquio 
        <lb ed="#A" n="25"/>ne habens per modum habitus sed tantummodo per 
        mo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dum actus intelligendi: ita vicem quod deus intelligere 
        <lb ed="#A" n="27"/>dicatur prout intelligere est quoddam subsistens. Et hec 
        <lb ed="#A" n="28"/>opinio est satis probabilis tali ratione. Quia omnis 
        po<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tentia cum sit per actu perfectibilis semper dicit 
        imperfecti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>onem sicut materia. ergo non est in deo Sed argumto 
        <lb ed="#A" n="31"/>Constat quod intellectus est perfectio simpliciter. ergo sequitur 
        <lb ed="#A" n="32"/>quod est in deo formaliter etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e308">
        ¶ Secundo ergo nota secundum e. 
        <lb ed="#A" n="33"/>Fran. vbi. supra. quod sicut in creatura sunt quattuor 
        mo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>di perfectionum intellectualium vice. Potentia: habitus 
        <lb ed="#A" n="35"/>species et actus intelligendi ita in diuinis primo pe 
        <lb ed="#A" n="36"/>nitur intelligere. Et secundo ponitur sapientia. Tertie 
        <lb ed="#A" n="37"/>actus intelligendi. Quarto ponuntur loco specieri 
        <lb ed="#A" n="38"/>exemplaria scilicet Idee. Amotis omnibus 
        imperfectio<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nibus quas habent in creaturis quae per accidens eis 
        <lb ed="#A" n="40"/>competunt etc. Ad euidentiam tamen fundamenti oppositi. 
        <lb ed="#A" n="41"/>Tertio nota secundum et Fran. Intelligendum est inqui 
        <lb ed="#A" n="42"/>quod quadruplex est potentia quantum ad propositum 
        spe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctat. Una quidem productiua. Alia factiua. Alia 
        ope<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ratiua. Alia receptiua. Potentia autem productiua 
        <lb ed="#A" n="45"/>abstrahit a factiua et ideo in diuinis est ad intra 
        <lb ed="#A" n="46"/>prima: scilicet productiua. sed non est secunda scilicet factiua quia in 
        <lb ed="#A" n="47"/>altero extremorum. hec secunda includit imperfectionem. Et 
        <lb ed="#A" n="48"/>eodem modo potentia operatiua abstrahit a 
        recepti<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ua. Sicut ci productum se habet ad factionem: ita operari ad  
        <lb ed="#A" n="50"/>recipere. Ideoque licet in creaturis operari id est 
        intellige<lb ed="#A" n="51" break="no"/>re non sit nisi actum recipere. Unde. iii. de anima philosophus ait. 
        <lb ed="#A" n="52"/>Intelligere est pati eo quod oportet intelligentem 
        phan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tasmata speculari. Sed tamen non sic est in diuinis quia 
        <lb ed="#A" n="54"/>deus nudam essentiam suam intelligit. Unde ficut in 
        di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uinis produci est sine fieri. Ita operari iest intelligere 
        <lb ed="#A" n="56"/>est sine recipere: sed solum est in se formaliter actum 
        ha<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bere. Et talis potentialitas abstrabit a materiali¬ 
        <!--129.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 130 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tate et ab omni imperfectione. Et ideo poni potest in deo. Hec 
        <lb ed="#A" n="59"/>Fran
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e376">
        ¶ Ex si obiiciatur quod nec intellectus agens 
        <lb ed="#A" n="60"/>nec intellectus possibilis est in deo quia nec agere 
        <lb ed="#A" n="61"/>nec pati ergo in deo non est intellectus. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="62"/>patebit responsio ex subsequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e386">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e388">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e391">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ An in deo sit intellectus agens 
        <lb ed="#A" n="64"/>Ad hoc respondendo Fran. maro. vbi supra inducit 
        <lb ed="#A" n="65"/>plures opiniones.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e400">
        ¶ Primo namque aliqui inquit 
        <lb ed="#A" n="66"/>dicunt quod intellectus agens non ponitur nisi in anima cor 
        <lb ed="#A" n="67"/>pori coniuncta. Ratio: quia intellectus agens non habi 
        <lb ed="#A" n="68"/>aliquam operationem nisi secundum quod irradiat super 
        phanta<lb ed="#A" n="69" break="no"/>smata. Tertum est autem quod propter hunc actum non debet 
        <lb ed="#A" n="70"/>poni in deo. Nec in angelis nec in anima separata 
        <lb ed="#A" n="71"/>eo quod ista non intelligant per phantasmata et per consequens 
        <lb ed="#A" n="72"/>intellectus irradiatio super phantasmata non est 
        <lb ed="#A" n="73"/>eis necessaria ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e420">
        ¶ Secundo aliorum opinio est quod 
        <lb ed="#A" n="74"/>exquo intellectus agens non solum habet 
        irradia<lb ed="#A" n="75" break="no"/>re super phantasmata. sed etiam intellectum possibilem 
        <lb ed="#A" n="76"/>illustrare qui se habet per modum diaphani obscuri 
        <lb ed="#A" n="77"/>naturaliter. Ideo isti dicunt quod non solum in anima 
        <lb ed="#A" n="78"/>cniuncta corpori sed etiam in anima separata est 
        intelle<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctus agens eo quod intellectus possibilis istam 
        ob<lb ed="#A" n="80" break="no"/>scuritatem retinet etiam post separationem. In angelis 
        <lb ed="#A" n="81"/>autem et praeserti in deo non est quia nulla obscuritas est ibi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e440">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Tertia opinio est quam tenet idem Fran. tamquam 
        <lb ed="#A" n="83"/>magis vera vt videtur. scilicet quod in angelis Et etiam in 
        <lb ed="#A" n="84"/>deo ponendus est formaliter intellectus agens. Et 
        <lb ed="#A" n="85"/>huius vt dicit est ratio: quia hoc dicit perfectionem cum 
        <lb ed="#A" n="86"/>sit productiuus. Nam nobilissima potentiarum 
        in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tellectiuarum est intellectus agens quia Aug. lib. de 
        <lb ed="#A" n="88"/>trinitate ponit quod homo secundum ipsam potentiam 
        nobilissi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mam factus est ad imagine dei. Et sic intellectus 
        <lb ed="#A" n="90"/>agens videtur poni intra rationem imagis: hinc est ergo 
        <lb ed="#A" n="91"/>quod in angelis et in deo eminentissime debet poni 
        <lb ed="#A" n="92"/>Confirmatur quia intellectus agens non ponitur nisi ad  
        <lb ed="#A" n="93"/>producendum verbum vel noticia sicut intellectus 
        possi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bilis ponitur ad ipsum formaliter recipiendum. Quia. iii. 
        <lb ed="#A" n="95"/>de anima dicitur quod intellectus agentis est omnia facere sicut 
        <lb ed="#A" n="96"/>possibilis omnia fieri. Talis autem productio verbi 
        po<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nitur in diuinis ergo inquit Fran. istam opinionem 
        te<lb ed="#A" n="98" break="no"/>neo quia videtur magis vera. Hec Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e480">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e482">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e485">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Qualiter ergo in deo ponitur 
        <lb ed="#A" n="100"/>intellectus agens: Sciendum est secundum e. Fran. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="101"/>q. i. et ii. similis colligendo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e494">
        ¶ Primo prinotando quod in 
        <lb ed="#A" n="102"/>nobis ponuntur due nature intellectus nostri vel 
        <lb ed="#A" n="103"/>duo actus intellectus: quarum vna est natura 
        acti<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ua. et alia passiua. Nam intellectui agenti 
        compe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tit agere: et repugnat passibilitas. intellectui autem 
        <lb ed="#A" n="106"/>possibili competit passibilitas. Unde quia in 
        <lb ed="#A" n="107"/>nobis intelligere est pati vt dicitur. iii. de anima. ideo 
        <lb ed="#A" n="108"/>intelligere et cogitare secundum omnes doc. conuenit ex na 
        <lb ed="#A" n="109"/>tura rei ipsi intellectui possibili: hoc autem non 
        <lb ed="#A" n="110"/>conuenit intellectui agenti. sed solum conuenit 
        <lb ed="#A" n="111"/>ei intellectionem facere secundum multos doctores scilicet 
        <lb ed="#A" n="112"/>actuando speciem intelligibilem et immutando 
        <lb ed="#A" n="113"/>intellectum possibilem: eidem aliquid 
        imprimen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>do ac sic cau sando actum intelligendi. Unde  
        <!--130.xml-->
        <pb ed="#A" n="131"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>philosophis iii. de anima dicit quod intellectus agens est vt lumen 
        <lb ed="#A" n="2"/>quia sicut lumen facit colorem visibile in potentia vt sit 
        <lb ed="#A" n="3"/>actu visibilis. Sic intellectus agens intelligibilia 
        <lb ed="#A" n="4"/>n potentia facit actu intelligibilia et esse intellecta 
        <lb ed="#A" n="5"/>Hec ille scilicet philosophus. Propterea intellectus agens ab 
        <lb ed="#A" n="6"/>actione denominatur quia imprimere et actuare est quoddam: 
        <lb ed="#A" n="7"/>agere. Sed intellectus possibilis a passione denominatur 
        <lb ed="#A" n="8"/>Et sic distinguuntur formaliter per actiuum et passiuum 
        <lb ed="#A" n="9"/>tamquam per differetias oppositas sed non sic est in deo etc. 
        <lb ed="#A" n="10"/>Secundo ergo nota iuxta e. Fran. quod quia in deo 
        nul<lb ed="#A" n="11" break="no"/>la est vel potest esse passio: ideo aliter est in eo quam in  
        <lb ed="#A" n="12"/>nobis. Unde in deo non ponitur passio aliqua. sed bene 
        <lb ed="#A" n="13"/>ibi ponuntur duo quorum vnum est productiuum verbi 
        <lb ed="#A" n="14"/>scilicet intellectus agens. Et reliquum operatiuun 
        <lb ed="#A" n="15"/>scilicet intellectus possibilis: quia intelligere et 
        cog<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tare est ipsius intellectus possibilis vt dictum est 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e566">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertio ergo nota secundum eundem Fran. quod nec 
        in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tellectus vt perficiens: nec intellectus vt mouens 
        <lb ed="#A" n="19"/>nec intellectus vt causans actum intelligendi: 
        po<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nitur in deo. licet in creatura inueniatur habere illa 
        <lb ed="#A" n="21"/>sed precise ponitur in deo vt producens ipsum 
        ver<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bum per modum intellectus: ergo oportet quod ibi 
        <lb ed="#A" n="23"/>sit intellectus productiuus formaliter scilicet 
        intelle<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctus agens etc. Hec ex Fran.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e587">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e589">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e592">
                  <lb ed="#A" n="25"/>Utrum intellectus possibilis 
        <lb ed="#A" n="26"/>sit formaliter in deo: Respondet ibidem Fran. maro. quod 
        <lb ed="#A" n="27"/>licet inquit aliqui dicant quod non: eo quod 
        imperfectio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nem dicit sicut materia sensibilium.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e603">
        ¶ Sed 
        contra<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quia nobilissima potentia est deo attribuenda. 
        In<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tellectus autem possibilis est huiusmodi quia ipse beatificabilis est 
        <lb ed="#A" n="31"/>quoniam ipse immediate attingit deum et obiectum beatificum. non 
        <lb ed="#A" n="32"/>autem agens. Nam intellectus agens nullo suo actu 
        at<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tingit obiectum beatificum immediate. cum omnis sua 
        <lb ed="#A" n="34"/>operatio sit respectu alicuius creati. Nihil enim 
        <lb ed="#A" n="35"/>agit circa obiectum sed circa intellectum possibilem 
        <lb ed="#A" n="36"/>Toncluditur ergo quod in deo est intellectus 
        possibi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e625">
        ¶ Ad idem alia ratio est quia deus est formaliter 
        <lb ed="#A" n="38"/>intelligens sed nil formaliter intelligit nisi in se 
        <lb ed="#A" n="39"/>habeat formaliter intellectum possibile cuius est 
        <lb ed="#A" n="40"/>intelligere. Quia sicut ad voluntatem partinet vello 
        <lb ed="#A" n="41"/>ita ad intellectum possibile partinet intelligere. quamuis 
        <lb ed="#A" n="42"/>ad intellectum agentem partineat facere huiusmodi 
        intel<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lectionem. ergo sicut deo attribuitur voluntas ad quam 
        <lb ed="#A" n="44"/>partinet velle: eodem modo deo attribuitur Intellectus 
        <lb ed="#A" n="45"/>possibilis ad quem partinet intelligere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e645">
        ¶ Confirma<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tur: quia sicut ad intellectum agente partinet dicere sic 
        <lb ed="#A" n="47"/>ad possibilem partinet intelligere: sed multo 
        perfe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>etius est intelligere quam dicere. Imo intelligere 
        di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cit perfectionem simpliciter sed dicere non: ergo deo 
        attribui<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tur intellectus possibilis sicut et agens. Preterea 
        <lb ed="#A" n="51"/>n quocumque est sapientia: ibi est fundamentum sa 
        <lb ed="#A" n="52"/>pientie: sed in deo est sapientia. Et intellectus pos 
        <lb ed="#A" n="53"/>sibilis est eius fundamentum quia ipsius est 
        reci<lb ed="#A" n="54" break="no"/>pere et retinere noticiam. ergo sequitur 
        conclu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sio vera. scilicet quod intellectus possibilis secundum suam 
        <lb ed="#A" n="56"/>rationem formalem est in deo. Hec ex Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e672">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e674">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e677">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed quo ponitur in deo intel 
        <!--130.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 131 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lectus possibilis cum sit passiuus: Nota secundum eundem 
        <lb ed="#A" n="59"/>Franciscum supra quod intellectus possibilis in 
        crea<lb ed="#A" n="60" break="no"/>turis habet quadruplicem habitudinem secundum quam 
        <lb ed="#A" n="61"/>potest quadrupliciter considerari. Primo enim 
        <lb ed="#A" n="62"/>est vt passiuus respectu intellectus agentis. 
        Se<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tundo. Ut receptiuus et vt sic comparatur ad 
        <lb ed="#A" n="64"/>species habitus et actus vt sibi inherentes. 
        Ter<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tio inquantum operatiuus vel intellectiuus et vt sic 
        <lb ed="#A" n="66"/>respicit actum intelligendi sicut fundamentum 
        <lb ed="#A" n="67"/>Quarto vt fundatiuus tantummodo non vt 
        ope<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ratiuus actu. Isto modo respicit virtutes 
        intel<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lectuales scilicet Sapientiam: scientiam et huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="70"/>iptas enim fundare: non est operari actu nec per 
        <lb ed="#A" n="71"/>hoc quod sunt in aliquo dicitur illud operans sed 
        <lb ed="#A" n="72"/>habens denominationes suas sibi 
        competen<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tes vt scilicet dicatur sapiens et sciens etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e723">
        ¶ Modo 
        <lb ed="#A" n="74"/>due prime habitudines conueniunt intellectui 
        <lb ed="#A" n="75"/>creato possibili inquantum est limitatus. Quia 
        pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ti et recipere sunt signa imperfectionis. Alie vero 
        <lb ed="#A" n="77"/>due conueniunt sibi inquantum est talis potentia 
        <lb ed="#A" n="78"/>hoc est inquantum est intellectus possibilis. Et ideo 
        <lb ed="#A" n="79"/>et sic scilicet secundum istam duplicem habitudinem 
        poni<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tur in deo. Dicitur enim deus operari vel 
        intelli<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gere ex eo quod intellectus eius habet in se formali 
        <lb ed="#A" n="82"/>ter intellectionem. Et dicitur sapiens quia habet 
        <lb ed="#A" n="83"/>in se formaliter sapientiam diuinam. Hec ex Fran. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e747">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum intellectus diuinus 
        <lb ed="#A" n="85"/>sit practicus. Uide vbi Praxis. §. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e754">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ An intellectus diuinus 
        moue<lb ed="#A" n="87" break="no"/>atur a scibili vbi Theologia. §. ii. Et vbi Idea. 
        <lb ed="#A" n="88"/>§. xxvii. in fine. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e764">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e766">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e769">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Utrum diuinus intellectus pos 
        <lb ed="#A" n="90"/>sit plura intelligere quam intelligat? Respondetur 
        <lb ed="#A" n="91"/>summatim secundum Franciscum ea. dist. xxxvi. q. iii. quod 
        re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pectu necessariorum qualia sunt diuina: non potest 
        <lb ed="#A" n="93"/>lura intelligere. cum naturali necessitate feratur 
        <lb ed="#A" n="94"/>in omnia talia. Sed respectu contingentium di 
        <lb ed="#A" n="95"/>co inquit quod sicut voluntas diuina potest plura 
        <lb ed="#A" n="96"/>velle quam velit eo quod potest plura facere que non 
        fa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cit. vel pauciora etiam potest quam facit Sic dico de 
        <lb ed="#A" n="98"/>intellectu diuino vel scientia eius. Unde sicut vo 
        <lb ed="#A" n="99"/>untas diuina potest augeri vel minui sic 
        noti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tia de futuris contingentibus. intelligendo de 
        <lb ed="#A" n="101"/>noticia visionis et approbationis. non tamen 
        <lb ed="#A" n="102"/>ex parte dei sed sine mutabilitate scientie et 
        volun<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tatis in deo. Ut patet per Magistrum dist. xxxix. 
        <lb ed="#A" n="104"/>Non sequitur ergo ex hoc quod deus possit esse veb 
        <lb ed="#A" n="105"/>esset mutabilis. Sed talis mutatio augmenti 
        <lb ed="#A" n="106"/>el diminutionis possibilis est ex parte 
        creatu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rarum quia solum est productio vel mutatio 
        <lb ed="#A" n="108"/>talium obiectorum in esse volito vel cognito 
        <lb ed="#A" n="109"/>que incipit vel desinit sine ipsa mutatione 
        diui<lb ed="#A" n="110" break="no"/>na sicut productio in esse existentie incipit sine 
        ali<lb ed="#A" n="111" break="no"/>qua mutatione diuina: cum ipse deus ab eterno 
        <!--131.xml-->
        <pb ed="#A" n="132"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sciuit se sic velle et operari vel non operari pro 
        <lb ed="#A" n="2"/>isto tempore. Et de hoc latius patebit vbi de Sci 
        <lb ed="#A" n="3"/>entia dei. §. xvi. xviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e836">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e838">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e841">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ An primum obiectum diuini 
        in<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tellectus sit ipsa essentia diuina? Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="6"/>eundem Fran. vbi supra. per conclusionem quod sic. Et 
        di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>citur primum obiectum. Primo quide primitate 
        <lb ed="#A" n="8"/>ade quationis. sicut habere tres angulos 
        trian<lb ed="#A" n="9" break="no"/>gulo primo conuenit quia adequate. sic diuina esse 
        <lb ed="#A" n="10"/>tia dicitur primum obiectum intellectus diuini: quia 
        <lb ed="#A" n="11"/>sic ei est adequata quod non potest habere actum 
        <lb ed="#A" n="12"/>aliquem qui non terminetur primo ad essentiam 
        <lb ed="#A" n="13"/>diuinam. Secundo dicitur primum obiectum prius 
        <lb ed="#A" n="14"/>mitate perfectionis. Quia essentia diuina est 
        per<lb ed="#A" n="15" break="no"/>fectissimum obiectum inter omnia illa in que potest 
        <lb ed="#A" n="16"/>tendere intellectus diuinus: et in ea relucent omnia. 
        <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertio est primum obiectum primitate intuitionis 
        <lb ed="#A" n="18"/>Quia ipsa primo est intuita ab eterno in qua 
        vi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dentur omnia a deo. Intuitiua autem cognitio 
        <lb ed="#A" n="20"/>est simpliciter prima vtpote immediata. Hec Fran. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e880">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Ad idem vbi Obiectum. Et vbi Cogscere. §. iiii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e885">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ An intellectus diuinus 
        com<lb ed="#A" n="23" break="no"/>prehendat diuinam essentiam. Uide vbi 
        Incom<lb ed="#A" n="24" break="no"/>prehensibilitas diuina. §. ii. et. iii. Et vbi Essentia 
        <lb ed="#A" n="25"/>diuina. §. iiii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e897">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e899">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e902">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum intellectus diuinus 
        in<lb ed="#A" n="27" break="no"/>telligat discursiue enunciabilia componendo vel 
        <lb ed="#A" n="28"/>diuidendo: Ad hoc primo nota secundum Richar. de 
        <lb ed="#A" n="29"/>media villa super lib. iii. dist. xiiii. arti. iiii. q. i. quod 
        <lb ed="#A" n="30"/>deus vnico simplici verbo dicit et vnico actu 
        in<lb ed="#A" n="31" break="no"/>telligendi intelligit propositiones affirmatiuas et 
        <lb ed="#A" n="32"/>negatiuas. Non autem componendo vel 
        diuiden<lb ed="#A" n="33" break="no"/>do intelligit illas. Unde quamuis formationem 
        syllo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gismorum et discursum intelligat optime: non 
        ta<lb ed="#A" n="35" break="no"/>men intelligit discurrendo vel syllogit ando. 
        Ra<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tio quia intelligere discurrendo et 
        ratiocinan<lb ed="#A" n="37" break="no"/>do deuenire in cognitionem: est imperfectionis cum 
        <lb ed="#A" n="38"/>sit intelligere vnum per aliud: ergo non potest 
        <lb ed="#A" n="39"/>conuenire deo. Unde Dionysius. vii. ca. de diui 
        <lb ed="#A" n="40"/>nomnibus dicit. Quod beati angeli simplas et beatas 
        ha<lb ed="#A" n="41" break="no"/>bent intelligentias. ergo simplici aspectu 
        intelli<lb ed="#A" n="42" break="no"/>gunt. Et a fortiori anima christi quamuis 
        incompara<lb ed="#A" n="43" break="no"/>biliter inferiori modo quam deus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e944">
        ¶ Secundo nota et 
        <lb ed="#A" n="44"/>eodem Rich. ibidem. Et etiam super primo dist. xxxviii 
        <lb ed="#A" n="45"/>q. iiii. concor. Tho. simul colligendo quod quamuis deus 
        <lb ed="#A" n="46"/>et etiam angeli ac anima christi non intelligant 
        discurren<lb ed="#A" n="47" break="no"/>do vt praedictum est tamen intelligunt compositionem et 
        diui<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sionem et enunciationem ac sylloginationem et modum 
        <lb ed="#A" n="49"/>eorum. Nam deus affirmando vel negando multa 
        <lb ed="#A" n="50"/>praedixit per pophetas. Et hoc est componere praedicatum scilicet 
        <lb ed="#A" n="51"/>cum subiecto vel diuidere a subiecto. Et sic patet quod 
        <lb ed="#A" n="52"/>intelligat compositionem et diuisionem. tamen huiusmodi non 
        <lb ed="#A" n="53"/>intelligunt componendo vel diuidendo quia 
        in<lb ed="#A" n="54" break="no"/>telligere componendo est primo intelligere 
        sub<lb ed="#A" n="55" break="no"/>iectum per se et postea per alium actum intelligere praedi¬ 
        <!--131.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 132 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>catum ac postmodum ita componere in enunciatione vel 
        <lb ed="#A" n="57"/>propoatione et tandem ex propatinibus syllogitare et concludere. 
        <lb ed="#A" n="58"/>Unde deus et praedicti dicunt hominem esse animal vno 
        <lb ed="#A" n="59"/>actu simplici intellectualiter. Et vno eodem actu 
        <lb ed="#A" n="60"/>simplici dicunt hominem non esse asinum: quod nobis non 
        <lb ed="#A" n="61"/>est possibile propter debilitatem intellectus nostri et 
        cla<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ritatis eius modicitatem. Ut latius patebit aliis 
        <lb ed="#A" n="63"/>libris sequentibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e996">
        ¶ Tertio ergo nota conclusionem ex 
        <lb ed="#A" n="64"/>ipsis praedictis docto. quod deus intelligit et prescit omnia 
        <lb ed="#A" n="65"/>enunciabilia et omnia futura. Non per discursum nec 
        <lb ed="#A" n="66"/>componendo aut diuidendo sed vnico simplici 
        intel<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ligendi actu. Sicut ei deus intelligit et scit materialia per 
        <lb ed="#A" n="68"/>modum immaterialem: ita scit omnia et compositionem et 
        di<lb ed="#A" n="69" break="no"/>uisionem per actum intelligendi simplice: Nec tamen 
        compo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nit nec diuidit. scit tamen compositionem et diuisionem  
        <lb ed="#A" n="71"/>etc. Hec ex praedictis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d39715-Dd1e1017">
               <head xml:id="Vn7Pel-d39715-Hd1e1019">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e1022">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed difficultas oriter ex dictis 
        <lb ed="#A" n="73"/>phocpi i. Peri her. dicentis quod veritas et falsitas sunt 
        <lb ed="#A" n="74"/>circa compositionem et diuisionem. Quomodo ergo potest veritas 
        <lb ed="#A" n="75"/>sciri non componendo vel diuidendo. Ite. iii de anima 
        <lb ed="#A" n="76"/>dicit idem quod quando intellectus intelligit affirmationem et 
        ne<lb ed="#A" n="77" break="no"/>gationem fit quedam compositio et diuisio. Si ergo in 
        <lb ed="#A" n="78"/>intellectu dei nulla est compositio vel diuisio quomod 
        <lb ed="#A" n="79"/>cognoscit enunciabilia etc. Respondetur secundum praedictos 
        <lb ed="#A" n="80"/>Rich. et Tho. e. dist. xxxviii. primi. quod hec dicta philosop 
        <lb ed="#A" n="81"/>et similia intelligenda sunt quo ad nostrum intellectum 
        <lb ed="#A" n="82"/>referendo non qui ad diuinum. Quia intelligere in no 
        <lb ed="#A" n="83"/>pis est dicere componendo et diuidendo. scilicet dicere 
        <lb ed="#A" n="84"/>Hoc est hoc. puta iusticia est bona Uel Hoc non 
        <lb ed="#A" n="85"/>est hoc. puta iniusticia non est bona. Et sic est in 
        <lb ed="#A" n="86"/>vnum redigere seorsum intellecta. Sed deus quamuis 
        <lb ed="#A" n="87"/>dicat quod iusticia est bona: et iniusticia non est bona 
        <lb ed="#A" n="88"/>tamen hoc non dicit redigendo seorsum intellecta: sicut 
        <lb ed="#A" n="89"/>nos facimus sed omnia per suam essentiam quae est simplici 
        <lb ed="#A" n="90"/>sima et per vnum actum simplicissimum intelligit non tamen 
        <lb ed="#A" n="91"/>componit nec diuidit. Sed sicut cognoscedo esse 
        <lb ed="#A" n="92"/>tiam suam cognoscit omnem rem: ita cogscendo esse suum 
        <lb ed="#A" n="93"/>cognoscit esse cuiuslibet rei. Quia esse suum non 
        <lb ed="#A" n="94"/>est aliud ab essentia sua in qua relucent omnis 
        <lb ed="#A" n="95"/>vt in causa tam affirmationes quam negationes etc. 
        <lb ed="#A" n="96"/>Hec ex predictis docto. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e1079">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Item plura de intellectu diui 
        <lb ed="#A" n="98"/>no. Uide vbi de Scientia diuina. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d39715-d1e1086">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Item de intellectum Agente et 
        <lb ed="#A" n="100"/>Possibili vt sunt in nobis libro. ii etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>