<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Cain</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Cain</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="130"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g39452">
            <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e110">Cain</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g39452-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Ain de hoc que 
      <lb ed="#A" n="6"/>ritur. Quando natus est cain ex Adam 
      <lb ed="#A" n="7"/>et Eua: Respondetur secundum etiam 
      Isi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>do. et historias Methodii et 
      Chro<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nicarum quod sicut etiam ponit Uincen. in speculo 
      na<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tu. lib. xxx. Adam et Eua eiecti sunt de paradiso 
      <lb ed="#A" n="11"/>cum essent virgines nec se carnaliter 
      cognoue<lb ed="#A" n="12" break="no"/>rant secundum catholicos docto. Anno vite adam. xv. 
      <lb ed="#A" n="13"/>natus est ei Cain et soror eius nomine 
      Calma<lb ed="#A" n="14" break="no"/>na. Et enim Lyra etiam dicit hebreos tenere quod eua in 
      <lb ed="#A" n="15"/>quolibet partu geminos peperit masculum et 
      fe<lb ed="#A" n="16" break="no"/>min am. Unde et communiter dicitur Cain sororem 
      <lb ed="#A" n="17"/>suam accepisse in vxorem postea. Hoc enim opor 
      <lb ed="#A" n="18"/>tuit fieri pro illo tempore ad multiplicandum 
      ge<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nus humanum Hec Lyra. Deinde secundum predictos 
      <lb ed="#A" n="20"/>anno vite adam. xxx. vel a natiuitate cain. xv. 
      an<lb ed="#A" n="21" break="no"/>no natus est abel et eius soror delbora. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="22"/>patet quod primogenitus omnium hominum in 
      mun<lb ed="#A" n="23" break="no"/>do fuit cain reprobus et damnatus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e160">
      ¶ Sed 
      quamn<lb ed="#A" n="24" break="no"/>do Cain occidit Abel fratrem. Dicitur secundum 
      preno<lb ed="#A" n="25" break="no"/>minatos quod anno centesimo vite ade dum adhuc 
      <lb ed="#A" n="26"/>abel esset virgo in agro damasceno quod interpre. 
      <lb ed="#A" n="27"/>tatur sanguis potus. Ut dicit Haymo supert 
      <lb ed="#A" n="28"/>Can. Et secundum Chrys. homel. de natiuitate domini atque 
      <lb ed="#A" n="29"/>Augusti. eodem mense scilicet Martio. et viii. Ral. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Aprilis in eius figura quo mense et die christus 
      <lb ed="#A" n="31"/>occisus est. Et abel occisus est a fratre nec Abel 
      <lb ed="#A" n="32"/>legitur restitisse occidenti: sicut nec christus. vt dicit 
      Gre<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gorius. ergo etc. Ex tunc cepit adam penitere de 
      <lb ed="#A" n="34"/>suo peccato non antea: ideo nec ante promeruit 
      <lb ed="#A" n="35"/>veniam. vt dicit Franciscus Maro. Item secundum 
      glo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>super Gen. iiii. et Lyram extunc vouit adam vxo 
      <lb ed="#A" n="37"/>rem suam nunquam cognoscere ne filium 
      genera<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ret: et continuit secundum Methodium centum annis. Sed 
      <lb ed="#A" n="39"/>postea deo iubente fregit hoc votum vt christus 
      <lb ed="#A" n="40"/>ex sua posteri tate nasceretur qui omnium 
      homi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>num peccata deleret et iterum cognouit vxorem 
      <lb ed="#A" n="42"/>suam anno vite sue. seo. Ut habetur in Gen. ac 
      <lb ed="#A" n="43"/>tunc genuit Seth. patet vbi Diluuium. Postea 
      <lb ed="#A" n="44"/>adam anno vite sue. quamo. mortuus est. Et 
      gene<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tatio Seth separauit se a ageneratione cain que 
      <lb ed="#A" n="46"/>peleta est diluuio. Itaque sicut Gregorius et 
      do<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ctores dicunt. Sancta ecclesia non ab adam nec 
      <lb ed="#A" n="48"/>ab eius primogenito cain incepit: sed ab abel 
      pri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mo iusto. Nam si ab adam incepisset non fuisset 
      <lb ed="#A" n="50"/>tontinua. Quia adam ab innocentia cecidit: nec 
      <lb ed="#A" n="51"/>a cain incepit quia fuit caput et primus omnium 
      <lb ed="#A" n="52"/>reproborum damnandorum. Et quia in cain seuire 
      <lb ed="#A" n="53"/>cepit in sanctos malicia reproborum: Quoniam 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>abel fuit figura christi: et in abel cepit proficere vi 
      <lb ed="#A" n="55"/>ta sanctorum et patientia etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g39452-Dd1e237">
               <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e239">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e241">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Quare deus non preseruauit 
      <lb ed="#A" n="57"/>abel sed a cain permisit occidi talem primum 
      iu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>storum omnium filiorum adam. cum tamen Enoch 
      <lb ed="#A" n="59"/>iustum conseruat translatum in paradisum 
      vs<lb ed="#A" n="60" break="no"/>que ad antichristum: Respondetur secundum Augusti. lib. 
      <lb ed="#A" n="61"/>iet de Mirab. scrip. c. iii. dici. Quod cum iusticia in 
      tri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus partibus constet videlicet. Uirginitate: 
      Sacer<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dotio et Martyrio. Hec triplex inquit iusticia 
      <lb ed="#A" n="64"/>in abel fuit qui munera deo placita obtulit vt 
      sa<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cerdos: et prolem non genuit vt virgo: et 
      marty<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rii coronam promeruit. Si ergo longiori 
      tempo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>re in hoc seculo mansisset sine dubio coniugium 
      <lb ed="#A" n="68"/>iniuisset vt illius temporis mandatum expleret de 
      <lb ed="#A" n="69"/>multiplicando in prole et sic nequaquam virgo 
      man<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sisset. Etsi illum deus sine morte seruasset: 
      mar<lb ed="#A" n="71" break="no"/>vrii primatum non haberet. Et ita figuram 
      sal<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uatoris non gestasset qui et virgo et martyr et 
      sa<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cerdos fuit. Cui tamen post ade delictum 
      conces<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sum est gestasse figuram christi: ergo preseruari 
      <lb ed="#A" n="75"/>non debuit. Sed Enoch preseruatur in 
      paradi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>so vt ostendatur in eo qualiter homines si non 
      <lb ed="#A" n="77"/>peccassent generata prole in vitam spiritualem 
      si<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ne morte comutarentur. Hec Aug. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g39452-Dd1e294">
               <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e296">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e298">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Qualiter scriptura Cain 
      pro<lb ed="#A" n="80" break="no"/>deccato fratricidii septuplicem vindictam tribuit 
      <lb ed="#A" n="81"/>ex dei sententia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e307">
      ¶ Arguitur enim quod sententia ista 
      <lb ed="#A" n="82"/>videtur minus iusta: quia Gen. iiii. prolata est 
      <lb ed="#A" n="83"/>inc. Omnis qui occiderit Cain septuplum puni 
      <lb ed="#A" n="84"/>etur. Posuitque (inquit dominus signum in cain vt non 
      <lb ed="#A" n="85"/>eum interficeret omnis qui inueniret illum. Sed 
      <lb ed="#A" n="86"/>quia cain plus peccauit quam aliquis (puta 
      Lamech<lb ed="#A" n="87" break="no"/>qui occideret cain. ergo iste occides cain minus 
      <lb ed="#A" n="88"/>debuit puniri quam ipse cain fratricida. cum 
      fratrici<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dium sit grauius peccatum simplici homicidio 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e327">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Respondetur prenotando quod sicut dicit 
      Hie<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ronymus in epistola ad Damasum. Septem iste 
      <lb ed="#A" n="92"/>vindicte referende sunt ad cain: non ad 
      occiden<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tem ipsum cain. Idem probat etiam Lyra dici. Quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>hebrei sic exponunt hoc dictum. Omnis qui 
      oc<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cidit. Ibi est finis sententie curtate: et subintelligi 
      <lb ed="#A" n="96"/>tur quod punietur talis. Simile reperitur sepe in 
      scri<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pturis. Sequitur alia sententia dicit Cain septuplum 
      <lb ed="#A" n="98"/>punietur. quod dictum intelligitur secundum predictos 
      <lb ed="#A" n="99"/>Hieronymum et doctores. Primo sic id est 
      septi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ma generatione cain de fratricidio punietur quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>et ipse occidetur. Nam Lamech qui occidit 
      cain<lb ed="#A" n="102" break="no"/>fuit septimus ab adam. patet in Biblia. 
      Secun<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do secundum e. Hieronymum intelligitur sic id est 
      delicto<lb ed="#A" n="104" break="no"/>rum vindicatione septuplici punietur. Et hoc in 
      <lb ed="#A" n="105"/>stissime factum est a deo bono. Quia cain 
      commi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sit septem peccata de quibus punitionem deme 
      <lb ed="#A" n="107"/>ruit. Primum quia fratri inuidit cum vidit deum 
      <lb ed="#A" n="108"/>sacrificia abel acceptare eo quod bonus fuit: de 
      me<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lioribus offerens. sua autem non placere. Secundum 
      <lb ed="#A" n="110"/>quia fratrem ex hoc odio habuit quem tamen tali¬ 
      <!--130.xml-->
      <pb ed="#A" n="131"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>miraculo a deo ostenso iustum deo placitum 
      agno<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uit cum vidit illius munera tali signo acceptare 
      <lb ed="#A" n="3"/>pter ipsius abel bonitatem vt igne de celo 
      mis<lb ed="#A" n="4" break="no"/>so consumeret etc. Tertium quia dolose et 
      oppro<lb ed="#A" n="5" break="no"/>briose verba fratri protulit dicit. Egrediamur in 
      a<lb ed="#A" n="6" break="no"/>grum foras Gen. iiii. Lyra. Hebrei dicunt quod dixit 
      <lb ed="#A" n="7"/>verba iniuriosa querens occasionem. Et hoc pec 
      <lb ed="#A" n="8"/>catum grauatur quia hec dixit post redargutio 
      <lb ed="#A" n="9"/>nem a deo de tali odio. Quartum peccatum Cain 
      <lb ed="#A" n="10"/>fuit quia fratrem interfecit. Quintum quia menda 
      <lb ed="#A" n="11"/>citer negauit cum requisitus est a deo. Sextum 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia desperauit di. Maior est iniquitas mea quam 
      <lb ed="#A" n="13"/>vt veniam merear. Septimum quia penitentiam 
      <lb ed="#A" n="14"/>nunquam egit etiam in morte. Imo vt dicit Iosephus 
      <lb ed="#A" n="15"/>peccatum et domum sue generationis auxit ad 
      lu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>xuriam. rapinas: violentias et fraudes cogens 
      <lb ed="#A" n="17"/>domesticos suos ergo etc. Ecce dei boni iusticia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g39452-Dd1e419">
               <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e421">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e423">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Sed quale signum fuit quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>scriptura dicit in cain positum a deo ne occidere 
      <lb ed="#A" n="20"/>tur ab aliquo. Respondetur secundum Hieronymum 
      <lb ed="#A" n="21"/>in epistola ad Damasum et Lyram super Gen. iiii. 
      <lb ed="#A" n="22"/>quod fuit tremor horribilis omnium membrorum 
      <lb ed="#A" n="23"/>qui et menti ipsius timorem mentis incussit adeo 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod quoadusque viueret nusquam haberet quietas sedes 
      <lb ed="#A" n="25"/>sed pre timore semper profugus et vagus 
      hab<lb ed="#A" n="26" break="no"/>taret in terra vnde et ciuitatem edificauit pro sui 
      <lb ed="#A" n="27"/>defensione. vt scriptura dicit. Habuit etiam pro 
      <lb ed="#A" n="28"/>signo homicidii in facie aliquam defigurationem 
      <lb ed="#A" n="29"/>impressam qua omnibus abominabilis 
      redde<lb ed="#A" n="30" break="no"/>batur vt non interficeretur sed depelleretur quia 
      <lb ed="#A" n="31"/>cognoscebatur tale malum fecisse Sicut et modo 
      <lb ed="#A" n="32"/>videmus signum huiusmodi defigurationis in 
      <lb ed="#A" n="33"/>facie iudeorum et abominationis que facit 
      cogno<lb ed="#A" n="34" break="no"/>scere quod sunt fratricide id est christi pro illorum pena. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g39452-Dd1e464">
               <head xml:id="Vn7Pel-g39452-Hd1e466">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g39452-d1e468">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Quomodo autem deus 
      appa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ruit cain redarguens de facinore. Dicit 
      Augu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>stinus. quod eodem modo quo primis parentibus. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Ut habetur. xv. de ciuitate dei. Et probat etiam 
      <lb ed="#A" n="39"/>Lyra ex textu scripture. Quia de adam Gen. iii. 
      <lb ed="#A" n="40"/>dicitur. quod adam et vxor eius abscondit se a facie 
      <lb ed="#A" n="41"/>domini. Similiter de Cain Gen. iiii. dicitur. 
      Egres<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sus est cain a facie domini et habitault profugus etc. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Constat enim quod a diuinali visione nullus 
      potesi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>abscondi vel egredi: cum vbique sit deus omnia 
      <lb ed="#A" n="45"/>videns. Sed huiusmodi absconsio vel egressio 
      <lb ed="#A" n="46"/>a facie similitudinis illius vel creature facta est 
      <lb ed="#A" n="47"/>in qua deus loquebatur istis: hoc est angeli in 
      <lb ed="#A" n="48"/>persona dei apparentis in forma congrua scilicet huma 
      <lb ed="#A" n="49"/>na vt patet vbi Apparitio etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>