<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Semen</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Semen</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="428"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h132700">
            <head xml:id="Vn7Pel-h132700-Hd1e110">Semen</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h132700-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h132700-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e116">
        <!--427.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>Emen:m 
      Quomo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>do diffinitur generaliter. Notanditurum 
      <lb ed="#A" n="58"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e129">Guil. in. ii di. xviii.</ref> cum <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e131">doc. sub 
      <lb ed="#A" n="59"/>ti. e. di. q. i.</ref> quod diffinitur sic. Semen est 
      <lb ed="#A" n="60"/>corpus quoddam cuius forma intenditur a natura propter 
      <lb ed="#A" n="61"/>alterum vt ex illo generetur aliquid simile agenti. Undo 
      <lb ed="#A" n="62"/>hic tria tanguntur. Primum quod semen est corpus. Et 
      <lb ed="#A" n="63"/>patet Tum in simplici elemento. <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e145">Gen. i.</ref> Producant 
      <lb ed="#A" n="64"/>aque reptile secundum genus suum. aqua scilicet corporales etc. Tum 
      <lb ed="#A" n="65"/>in mixto: sicut sunt mixta seme alicuius. Tum ratione 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>plexionis. sicut cadauer est semen vermis. 
      Se<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cundo tangitur quod semen est corpus cuius forma intenditur 
      <lb ed="#A" n="68"/>a natura propter alterum. Unde semen inquantum semen numquam 
      <lb ed="#A" n="69"/>propter se intenditur a natura: sicuti granum: sed propi 
      <lb ed="#A" n="70"/>aliud perfectius. Forma autem seminis dicitur ratio 
      semina<lb ed="#A" n="71" break="no"/>lis. Et in hoc differt a casualibus et fortuitis quae praeter 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tentionem accidunt. Tertio tangitur quod ex ipso semine 
      ge<lb ed="#A" n="73" break="no"/>neratur aliquid simle generanti 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h132700-Dd1e170">
               <head xml:id="Vn7Pel-h132700-Hd1e172">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e174">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Pro quo nota quod tres sunt 
      mo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>di generationis. Primus est quando generans et genitum 
      <lb ed="#A" n="76"/>omnino sunt dissimilia in speci: quia productio talis est 
      <lb ed="#A" n="77"/>equiuoca producendo dissimile: sicut sol ranam. Secundus 
      <lb ed="#A" n="78"/>quando aliquid generat alterum vniuoce: sed tamen 
      immedia<lb ed="#A" n="79" break="no"/>te. vt quando ignis generat ignem. Inter hec proprie non 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cuntur esse semina: quia semen tenet locum medii et vim 
      <lb ed="#A" n="81"/>generandi simile. Tertius modus est: quando extat 
      genera<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tio vniuoca: mediata tantum vt per gradus genitum esse 
      ha<lb ed="#A" n="83" break="no"/>beat. Et in isto tertio modo solu habet esse semen vt 
      pi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cum homo generat hominem ex semine. Nam ibi est non 
      <lb ed="#A" n="85"/>tantummodo semen: sed etiam ratio seminalis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e203">
      ¶ Unde si quaeritur: 
      <lb ed="#A" n="86"/>In quibus ergo sit ratio seminalis Dicendum cum Scotor. e. 
      <lb ed="#A" n="87"/>di. quod in primis praedictis non potest esse ratio seminalis. 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>delicet in generatione equiuoca: et etiam vniuoca que 
      <lb ed="#A" n="89"/>fit immediate. sicut est ignis ab igne. Ratio est: quoniam 
      <lb ed="#A" n="90"/>psea causa equiuoca est nobilior effectu producto. Et 
      <lb ed="#A" n="91"/>patet: quia deus nobilior est quam vermis et quod cumque ab 
      <lb ed="#A" n="92"/>eo productum. sed tamen rana: vtpote viuum: nobilius est 
      <lb ed="#A" n="93"/>sole secundum Aug. quia ordine nature praecellit viuum super 
      <lb ed="#A" n="94"/>id quod non est viuum: Sed et elementa sunt 
      imperfectissi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ma entia in genere substantie per Commentatorem. iii. de 
      ce<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lo et mundo. Sequitur ergo quod in his non sit ratio 
      semina<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lis: sed tantum in illis que producunt similia mediate 
      vni<lb ed="#A" n="98" break="no"/>uoce. vt homo generat hominem: ibi opertet pouere 
      semen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>et rationem seminalem: quia semen est perfectius secundum rationem 
      <lb ed="#A" n="100"/>seminalem in quocunque quam sit id quod dicitur ex semine 
      ge<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nerari. Hec Scotor. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h132700-Dd1e241">
               <head xml:id="Vn7Pel-h132700-Hd1e243">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e245">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed quid sit ratioseminalis. 
      No<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ta quod secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e251">Bonauen. super. ii di. xviii. q. ii art. i.</ref> Ista 
      <lb ed="#A" n="104"/>differunt. causa: et ratio causalis. Item semen et 
      ra<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tio seminalis consimiliter. et praeterea ratio naturalis 
      <lb ed="#A" n="106"/>a natura. Unde ambigue loquitur <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e260">Aug. v. et. vi.</ref> su 
      <lb ed="#A" n="107"/>per Gen. de talibus in textu lib. sententiarum. e. dist. prolixe. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e265">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Licet autem. supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h132700-Rd1e269">Eua. §. xiii.</ref> latius patuit 
      Ta<lb ed="#A" n="109" break="no"/>men hic pro euidentia dicendorum breviter aliquam 
      <lb ed="#A" n="110"/>differientias tangteus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e276">
      ¶ Nam Primo: tausa est coe quid 
      <!--428.xml-->
      <pb ed="#A" n="429"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad principium intrinsecum et extrinsecum. Et similiter ratio 
      <lb ed="#A" n="2"/>causalis se extendit ad rationes creatas et increatas. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Dfffert tantum causa et causalis ratio in hoc: quod causa 
      di<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cit principium productiuum. sed ratio causalis 
      regu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lam dirigentem illud principium in sua operatione. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e296">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Semen autem et ratio seminalis non extendit se ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>increata et rationes increatas: sed tantum ad creata et 
      <lb ed="#A" n="8"/>rationes creatas. sed tantum ad principium creatum 
      <lb ed="#A" n="9"/>spectat. Nam ratio cause reperitur etiam in deo qui 
      <lb ed="#A" n="10"/>est causa omnium. Sed ratio seminis est solum 
      <lb ed="#A" n="11"/>in creatis: et sic est minus commune. Tamen suo 
      <lb ed="#A" n="12"/>modo differunt semen et ratio seminalis: sicut 
      dif<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ferunt causa et ratio causalis. quia semen dicit 
      prin<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cipium productiuum intrinsecum. sed ratio 
      semi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nalis dicit regulam pirigentem illud principium 
      <lb ed="#A" n="16"/>in sua operatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e323">
      ¶ Preterea natura est vis in 
      <lb ed="#A" n="17"/>sita rebus: similia ex similibus producens. 
      Ra<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tio autem naturalis est qua simile producitur ex 
      <lb ed="#A" n="19"/>simili modo agendi assueto a natura. Unde 
      ap<lb ed="#A" n="20" break="no"/>propriate loquendo: cum magi ex virgis 
      fece<lb ed="#A" n="21" break="no"/>runt serpentes. hoc fuit secundum rationes seminales: 
      <lb ed="#A" n="22"/>non tamen proprie naturales. Sed cum 
      serpen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tes generant: hoc fit secundum rationes naturales: qui 
      <lb ed="#A" n="24"/>tamen dici possunt et seminales
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e343">
      ¶ Secundo ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>quesitum respondendo: Quidam dixerunt quod 
      hu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>iusmodi ratio seminalis de qua est questio ista: 
      <lb ed="#A" n="27"/>non est aliud nisi forma totius quo ad essentiam. 
      <lb ed="#A" n="28"/>videlicet quod ratio seminalis ponatur in essentia 
      <lb ed="#A" n="29"/>materie: Quia Philosophus primo Celi et munm 
      <lb ed="#A" n="30"/>di dicit. Cum dico celum: dico formam. cum 
      di<lb ed="#A" n="31" break="no"/>co hoc caelum: dico materiam cum forma. Et ita 
      <lb ed="#A" n="32"/>ratio seminalis vel ipsum semen nominat esse 
      for<lb ed="#A" n="33" break="no"/>male: maxime forma totius in qua intelligitur 
      <lb ed="#A" n="34"/>res perfecte. puta homo in humanitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e367">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>contra hoc est: quia Augustinus. x. super Gen. ad 
      <lb ed="#A" n="36"/>litteram dicit: quod christus non fuit in abraam secundum 
      <lb ed="#A" n="37"/>rationem seminalem: licet ibi fuerit secundum 
      corpulen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tam substantiam et materiam: quia ratio 
      semina<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lis nominat modum propagationis naturalis: 
      <lb ed="#A" n="40"/>qualem non habuit christus ex virgine natus: 
      quam<lb ed="#A" n="41" break="no"/>uis dicitur factus ex semine Dauid secundum carnem. 
      Se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>si forma totius esset semen vel ratio seminalis: 
      <lb ed="#A" n="43"/>tunc sequeretur quod christus fuisset in patribus 
      secu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rationem seminalem: quia forma totius in 
      ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mine non est aliud nisi humanitas. Christus 
      au<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tem veram humanitatem habet. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e396">
      ¶ 
      Me<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lius ergo dicendum cum Scotistis: quod ratio 
      se<lb ed="#A" n="48" break="no"/>minalis est quedam qualitas consequens 
      for<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mam substantialem seminis: et non est actus 
      co<lb ed="#A" n="50" break="no"/>euus correspondens ipsi materie: sed via ad 
      pro<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ductum quod est per se intentum a natura. Une 
      <lb ed="#A" n="52"/>de secundum doctorem subti. in secundo. distin. xviii. eadem: 
      <lb ed="#A" n="53"/>questione. i. et. ii. In composito tria 
      consideran<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tur. scilicet essentia materie. et potentia receptiua 
      ma<lb ed="#A" n="55" break="no"/>terie et actus. Sed quia ratio seminalis non est 
      <lb ed="#A" n="56"/>in essentia materie ponenda: vt iam probatum 
      <lb ed="#A" n="57"/>est. Nec etiam est ponenda in potentia receptiua 
      <lb ed="#A" n="58"/>materie vel in materia fundata: quia deus facit 
      <!--428.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>multa in materia non secundum rationem seminalem recepta 
      <lb ed="#A" n="60"/>in ea. vt Augu. ix. super Gen. c. vi. dicit. Item in. iii. 
      <lb ed="#A" n="61"/>de his patebit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h132700-Dd1e436">
               <head xml:id="Vn7Pel-h132700-Hd1e438">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e440">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ An ergo sit ponenda 
      semina<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lis ratio vt actus et inchoatio forme in materia. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Nota de hoc quod opinio est magni Alb. videlicet quod 
      for<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ma antequam veniat vltimate in materiam: habet 
      quaen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dam modum imperfectum essendi in materia qui dicitur 
      for<lb ed="#A" n="67" break="no"/>me inchoatio. Sed hec opinio licet possit sustine 
      <lb ed="#A" n="68"/>ri. Tamen non placet doc. Subti. et Scotis. quia 
      vi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>detur sentire valde de proximo opinionem anaxagore 
      <lb ed="#A" n="70"/>Non enim differt nisi in hoc quod anaxagoras completanm 
      <lb ed="#A" n="71"/>ponebat formarum in materia inclusionem Sed hec 
      <lb ed="#A" n="72"/>ppinio magni Alb. ponit incompletam siue 
      imperfe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ctam tanquam sit aliquis gradus imperfectus 
      respectu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>forme inducende. e eiusdem rationis cum gradu 
      sequen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ti vt quidam volunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e473">
      ¶ Contra hanc opinionem arguitur 
      <lb ed="#A" n="76"/>ratione doc. Subti. secundum quoque Guil. e. di. xviii. sic 
      <lb ed="#A" n="77"/>Si sint dande in materia tales formarum 
      inchoa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tiones. Quero aut est vna inchoatio omnium 
      forma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rum autm vna plurium: aut singula singule. Non 
      pri<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mum. quia tunc esset inchoatio forme in materia 
      <lb ed="#A" n="81"/>contrariorum puta ignis et aque vel albi et nigri. Et 
      <lb ed="#A" n="82"/>cum actus sequens huiusmoi inchoationem sit eius 
      <lb ed="#A" n="83"/>dem rationis cum illa forma inchoata sicuti actus 
      <lb ed="#A" n="84"/>et potentia sequeretur contraria esse eiusdem speciei etc. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Item si dicatur secundum tunc eadem ratione ea que sunt 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uersarum specierum erunt eiusdem speciei sicuti si homo 
      <lb ed="#A" n="87"/>et leo habeant in materia inchoationem eiusdem 
      ra<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tionis oportet quod sint eiusdem rationis. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="89"/>speciei. Si vero dicatur tertium. quero autem omnes 
      sin<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gule et proprie forme inchoate in materia informant simul 
      <lb ed="#A" n="91"/>praeam materiam. autem non omnes sed vna solum vel alique 
      <lb ed="#A" n="92"/>certe. Si secundm detur. ergo erunt alique inchoatio 
      <lb ed="#A" n="93"/>nes formarum accidentalium per natura stantes sine 
      <lb ed="#A" n="94"/>subiecto. Et per consequens etiam ipsa accidentia 
      sta<lb ed="#A" n="95" break="no"/>re poterunt per se cum habeant esse completius. Si 
      <lb ed="#A" n="96"/>autem detur primum sequitur quod vna simplex materia 
      <lb ed="#A" n="97"/>eque primo perficietur diuersis et non vna per aliam 
      praeser<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tim contrariam. Hec omnia sunt inconuenientia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e525">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Unde melius videtur secundum Scotistas quod sufficit 
      <lb ed="#A" n="100"/>materiam esse naturaliter inclinatam passiue ad 
      for<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mam suscipiendam sine aliqua inchoatione forme in 
      <lb ed="#A" n="102"/>ipsa materia. Et ita etiam dicendum est quod semen proprie 
      <lb ed="#A" n="103"/>est quoddam imperfectum: passiue tantum se habens in actio 
      <lb ed="#A" n="104"/>ne generationis nisi sit seminum diuersitas sicuti est 
      <lb ed="#A" n="105"/>in semine viri et cum eo spiritus diffusi quod se habet 
      <lb ed="#A" n="106"/>pctiue in generatione. Nam experientia teste 
      formi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ce grana collecta corrodunt in ea parte in qua est 
      <lb ed="#A" n="108"/>germinatiua vis ne crescant quod non facerent 
      ni<lb ed="#A" n="109" break="no"/>si cogscerent naturaliter ibi esse in semine aliquam 
      acti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uitatem spiritum. Et similiter in semine viri est aliqua 
      a<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctiuitas in spiritibus transfusis virtute naturalis 
      ca<lb ed="#A" n="112" break="no"/>loris per quos calor disponitur ad sentiendum 
      <lb ed="#A" n="113"/>vel animandum secundum Bonauen. lib. ii. di. xxxi. arti. i. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e560">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Si ergo queratur hic tertio. Ad quid 
      poni<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tur ratio seminalis. Dicendum est cum Scotorls. e. 
      <!--429.xml-->
      <pb ed="#A" n="430"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dist. xviii. q. i. ar. iii. quod ponitur vt sit via ad illud quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>est per se intentum a natura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e579">
      ¶ Patet ergo quod deus est 
      <lb ed="#A" n="3"/>laudabilis: eo quod ex sua bonitate indidit 
      semini<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bus vim et rationem seminalem ad producendum similia: 
      <lb ed="#A" n="5"/>ne res condite deficiant in mundo: sed conseruentur 
      <lb ed="#A" n="6"/>in specie etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e590">
      ¶ Item de seminibus granorum. 
      vide<lb ed="#A" n="7" break="no"/>vbi Grana. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h132700-d1e595">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Ex dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="9"/>in eo quod non imputat nobis motus sensualitatis 
      <lb ed="#A" n="10"/>preter rationem. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>