<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Etas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Etas</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="198"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h60638">
            <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e110">Etas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="95"/>Etas. Circa hoc 
      <lb ed="#A" n="96"/>siritur Quomodo assignantur gradus et 
      termi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ni etatis: Respondetur secundum Guill. super. iiii. lib. 
      <lb ed="#A" n="98"/>sen. di. xxxvi. concor. Io. Ian. li. Catholicon: quod etas 
      <lb ed="#A" n="99"/>descendit ab euo: quasis euitas. Et ita etiam secundum rem 
      lo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>qundo proprie etas est duratipo euum consequens. Assignantur 
      <lb ed="#A" n="101"/>autem termi et gradus etatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e134">
      ¶ Primo Ctates mundi 
      <lb ed="#A" n="102"/>cui non assignantur etates quantum ad substantiam. quia sic 
      perpe<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tuo mundus durabit. sed quantum ad statum: et 
      me<lb ed="#A" n="104" break="no"/>taphorice ad similitudinem etatis vnius hominis 
      <lb ed="#A" n="105"/>quia sicut in homine etates diuersificantur secundum 
      di<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uersas notabiles varietates: vt dicetur statim: 
      <!--198.xml-->
      <pb ed="#A" n="199"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sic in modo maiori varia notabilia facta sunt 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uersis etatibus. Item prout alii dicunt. sicut deus 
      mu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dum faciens in principio: sex diebus omnia opera sua 
      <lb ed="#A" n="4"/>consummauit. et septimo die requieuit. Ita sex eta 
      <lb ed="#A" n="5"/>tibus mundi genus humanum in hoc seculo per 
      <lb ed="#A" n="6"/>successiones temporum operibus suis insigniuit. et ir 
      <lb ed="#A" n="7"/>septima etate sanctos a laboribus iu seipso 
      requiesce<lb ed="#A" n="8" break="no"/>re facit. hoc est in patria Et distinguuntur sic. 
      Pri<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ma etas est ab Adam vsque ad Noe. in qua fuit 
      go<lb ed="#A" n="10" break="no"/>neris humani conditio et lapsus. Secunda a Noe 
      <lb ed="#A" n="11"/>vsque ad Abraam. in qua fuit generis humani dele 
      <lb ed="#A" n="12"/>tio et reparatio. Tertia ab Abraam vsque ad Dauid 
      <lb ed="#A" n="13"/>in qua fuit circumcisionis et legis institutio. Quarta 
      <lb ed="#A" n="14"/>a dauid vsque ad tramsmigrationem babylonis in qua 
      <lb ed="#A" n="15"/>lex floruit sub regibus et prophetis. Quinta a 
      trans<lb ed="#A" n="16" break="no"/>migratione babylonis vsque ad christum. in qua 
      popu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>li captiuatio fuit et liberatio. Sexta a christuos vsque 
      <lb ed="#A" n="18"/>in finem mundi. in qua nunc stamus redempti per christi 
      <lb ed="#A" n="19"/>passionem in eius fide. Septima erit in requie sanctorum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quae non habet vesperam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e198">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e200">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e202">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Secundo etates hominis 
      assignan<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tur etiam in sex gradibus secundum Isido. li. xi. ca. ii ita quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>prima etas dicitur infantia. que dstrat a natiuitate 
      <lb ed="#A" n="24"/>vsque ad septem annos. Secunda puericia eo quod 
      pu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ra necdum ad generandum apta. que durat vsque ad 
      <lb ed="#A" n="26"/>xiiii. annum. quo terminatur. et sic addit septenari 
      <lb ed="#A" n="27"/>um annorum prime etati. Et tunc in masculis 
      comple<lb ed="#A" n="28" break="no"/>no. xiiii. anno incipit pubertas sed citius in 
      femi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nis. quia. xii. anno. Tertia etas dicitur adolescentia. 
      <lb ed="#A" n="30"/>eo quod ad gignendum adulta et apta. et addit supra 
      <lb ed="#A" n="31"/>puericiam duos septenarios annorum. ita quod 
      termi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>natur in. xxviii. anno. Quarta dicitur iuuentus a 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uando patrem et totam domum regendo et addit 
      su<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pra adolescentiam tres septenarios. ita quod termina 
      <lb ed="#A" n="35"/>tur in ilicet anno. Exinde Quinta etas incipiens 
      du<lb ed="#A" n="36" break="no"/>rat vsque ad lxx. annum quo terminatur. et vocatur 
      gra<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uitas seu senior etas vel senectus. quia declinat 
      <lb ed="#A" n="38"/>a iuuentute in senectutem. Sexta etas dicitur senium 
      <lb ed="#A" n="39"/>et est vltima pars senectutis videlicet decrepita etas. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Et dicitur senium a sex et inde a senus na num. quia finis 
      <lb ed="#A" n="41"/>est sexte etatis et ab anno. lxx. durat vsque ad finem 
      <lb ed="#A" n="42"/>vite vltimum hominis Unde psalmus de istis dicit. Usque 
      <lb ed="#A" n="43"/>ad senectam et senium deus ne derelinquas me. Et 
      <lb ed="#A" n="44"/>sic patet quod sicut sexta etas hominis nullo annorum numero 
      <lb ed="#A" n="45"/>detur minatur. sic nec etas sexta modi Sed sicut 
      quamn<lb ed="#A" n="46" break="no"/>doque hominis senium durat tantum quantum omnes priores 
      <lb ed="#A" n="47"/>etates et aliquando plus. quod patet per Augusti. 
      <lb ed="#A" n="48"/>lib. lxxxiii. quaestio. quia priores etates durant vsque i let 
      <lb ed="#A" n="49"/>annum quo incipit senium vel senectus que 
      ali<lb ed="#A" n="50" break="no"/>quando simul computantur et durat vsque ad 
      ter<lb ed="#A" n="51" break="no"/>minum vite. Sed quia humana vita potest 
      per<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uenire vsque ad centum viginti annos. secundum e. Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ergo habetur propositum quod senium pre aliis durat 
      <lb ed="#A" n="54"/>Ita consimiliter sexta etas mundi plus durat quam prio 
      <lb ed="#A" n="55"/>res vel durare potest prout deus voluerit. Hinc est quod 
      <lb ed="#A" n="56"/>non potest sciri finis mundi ab hominibus viatoribus 
      <lb ed="#A" n="57"/>nec valet computatio quam faciunt aliqui: sicut 
      <!--198.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Eusebius et Methodius: dicit quod sicut septem sunt 
      <lb ed="#A" n="59"/>etates mundi: ita septimo millenario finietur mundus: 
      <lb ed="#A" n="60"/>praesertim cum etas. vi. currat cum etate. vii. simul et prae 
      <lb ed="#A" n="61"/>aliis potest durare. vt patet etiam per Ly. super scilicet Ioan. ii 
      <lb ed="#A" n="62"/>Ideoque tales opiniones de computatione non sunt certe. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e300">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Sed quot annos praedicte etates mundi 
      singu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>le habuerint: colligi potest ex dictis c. <ref xml:id="Vn7Pel-h60638-Rd1e306">Annus. §. v.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e310">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e312">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e314">
                  <lb ed="#A" n="65"/>Item Quis terminus communiter 
      ho<lb ed="#A" n="66" break="no"/>minibus assignatur pro etatibus totius vite: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="67"/>Lyram et scripturam psalm. lxxxix. concor. Guill. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>tres termi vite hominis ponuntur. Primus de communi 
      cur<lb ed="#A" n="69" break="no"/>su. Et est annorum lxx. Secundus quo ad aliquos melius 
      con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>plexionatos. et est annorum. lxxx. Tertius quo ad 
      pau<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cos homines nature fortissime qui viuunt amplius. 
      <lb ed="#A" n="72"/>deo psalm. supra Dies annorum nostrorum in ipsis. c o. annis scilicet 
      <lb ed="#A" n="73"/>de communi cursu. ecce primus terminus. Subdit. Si autem 
      <lb ed="#A" n="74"/>in potentatibus inqui id est bene complexionatis. Co. aniscilicti 
      <lb ed="#A" n="75"/>statu conuenienti. ecce secundus. subdit. Et amplius eorum 
      <lb ed="#A" n="76"/>labor et dici scilicet vsque ad mortem. ecce tertius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e343">
      ¶ Proin 
      <lb ed="#A" n="77"/>de etsi non assertiue quo ad omnia: tamen recitatiue ponit 
      <lb ed="#A" n="78"/>idem Guill. tales v. Seps tribus annis stat: 
      vi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>uit totidemque canis ter. v. Ter totidem fit equus 
      ter<lb ed="#A" n="80" break="no"/>totidem fit homo. v. Tres coruus homines: ceruos 
      <lb ed="#A" n="81"/>tres superat coruos. v. Ceruorumque trium quercus 
      ha<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bet spacium. Ad hec vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h60638-Rd1e358">Lignum. §. x.</ref> de 
      quaer<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cu. Item vbi Uita de brevitate vite hominis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e363">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Preterea secundum aliquos philosophos ponuntur quo ad bona 
      <lb ed="#A" n="85"/>accidentalia in vita ista assequenda communi cursu huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="86"/>versus. Tnisi sis gratus. bis pulcer. ter quoque fortis. 
      <lb ed="#A" n="87"/>v. Quat. sapiens: quin. dis: sex sanctus: postea non 
      <lb ed="#A" n="88"/>fis. Per x. significantur decem anni. per binum x. 
      vigin<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ti. per ter. xxx. et sic de aliis. Unde deus laudabilis: 
      <lb ed="#A" n="90"/>est in omnibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e382">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e384">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Quomodo in hominibus secundum etates 
      di<lb ed="#A" n="92" break="no"/>iersas vigent humorum qualitates et infirmitates. Et 
      ta<lb ed="#A" n="93" break="no"/>es qualiter se regere habeant Nota secundum Bedam 
      <lb ed="#A" n="94"/>libro de temporibus. et Hugo. libro de medicina anime. dicen. 
      <lb ed="#A" n="95"/>quod Primo in infantibus maxime viget sanguis. In 
      <lb ed="#A" n="96"/>adolescentibus cholera rubea. In transuecte etatis 
      <lb ed="#A" n="97"/>iuuenibus melancholia. In senibus dominatur phlegma 
      <lb ed="#A" n="98"/>senecie quoqe sluunt: vt dicit Hiero. in prolog. galea. Item 
      <lb ed="#A" n="99"/>praedicti dicunt quod sanguis eos in quibus maxime 
      vi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>get facit hilares: letos: ridentes: misericordes: et 
      <lb ed="#A" n="101"/>multum loquaces. Item cholera rubea (inquiunt) facit 
      <lb ed="#A" n="102"/>multum comedentes: audaces: iracundos: veloces: 
      <lb ed="#A" n="103"/>ingeniosos: leues. Hec habet sedem in felle: et cre 
      <lb ed="#A" n="104"/>scit in estate. habet autem purgationem per aures. Item 
      <lb ed="#A" n="105"/>Cholera nigra inquiunt facit graues: stabiles: 
      mo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ribus compositos: timidos: iracundos: dolosos: 
      ali<lb ed="#A" n="107" break="no"/>quando vigilantes: et aliquando somnolentos. Hec cholera 
      <lb ed="#A" n="108"/>nigra habet sedem in sinistro latere in splene: purgatur 
      <lb ed="#A" n="109"/>per oculos: crescit in autumno. Item phlegma facit 
      tar<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dos: somnolentos: et obliuiosos. Habet sedem in 
      <lb ed="#A" n="111"/>pulmone: crescit in hyeme: purgationem habet per 
      <lb ed="#A" n="112"/>os vel per nasum quo ad illa que descendunt ex 
      cere<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bro.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e438">
      ¶ Nota Secundo quod vt idem Hugo vbi 
      <lb ed="#A" n="114"/>supra dicit. In hyeme melius se habent cholerici: sed 
      <!--199.xml-->
      <pb ed="#A" n="200"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>peius phlegmatici. Hoc tempore melius se habent iuuenes 
      <lb ed="#A" n="2"/>et peius discrepiti. nam pessima infirmitas est quae ex 
      phle<lb ed="#A" n="3" break="no"/>gmate est. vt quotidiana. minus mala autem qua fit ex 
      cho<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lera: vt tertiana. Ideo in hyeme bonum est vti calidis 
      <lb ed="#A" n="5"/>et siccis etc. Item in vere melius se habent senes. 
      <lb ed="#A" n="6"/>peius iuuenes. melius decrepiti: et peius pueri. In hoc 
      <lb ed="#A" n="7"/>mala est infirmitas quae fit ex melancholia vt quartana 
      <lb ed="#A" n="8"/>pessima quae fit ex sanguine vt symacha. et passio 
      cor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>diaca In hoc tempore vtendum est frigidis et siccis 
      <lb ed="#A" n="10"/>Item in estate melius se habent phlegmatici: peius 
      chole<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rici. melius decrepiti peius iuuenes. pessima 
      infir<lb ed="#A" n="12" break="no"/>mitas est quae ex cholera est. minus mala que est ex 
      phle<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gmate In hoc tempore vtendum est frigidis et humidis 
      <lb ed="#A" n="14"/>vtpote sanioribus Denique in autumno melius se 
      ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bent sanguinei peius melancholici. melius pueri: 
      <lb ed="#A" n="16"/>peius senes. pessima est infirmitas que fit ex 
      me<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lancholia. minus mala que nascitur ex 
      sangui<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ne. In hoc tempore vtendum est calidis et humidis 
      <lb ed="#A" n="19"/>Hec omnia Hugo de medicina anime. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e492">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e494">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e496">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ De singulis etatibus in 
      speci<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ali. Et primo de infantia. Qualiter tunc sint 
      cauen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>di et dirigendi pueri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e505">
      ¶ Nota primo quod secundum Isi. xi. li. 
      <lb ed="#A" n="23"/>ca. ii Infans antequam nascatur dicitur fetus a foueo 
      fo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ues. eo quod in vtero foueatur. Unde quia mulier praegnans 
      <lb ed="#A" n="25"/>maximum thesaurum scilicet animam humanam portat in 
      v<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tero: Ideo ne perdat: sollicite debet cauere omnes 
      cau<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sas aborsus que sunt diuerse. secundum quod dictant 
      Hy<lb ed="#A" n="28" break="no"/>pocras in aforismo Et Alber. magnus Constant. in 
      <lb ed="#A" n="29"/>pantegni. et alii e quibus aliquo hic ponuntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e523">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="30"/>causa aborsus est quandoque ab interioribus passionibus 
      <lb ed="#A" n="31"/>ex ira vel leticia nimia et subita et timore aut 
      quan<lb ed="#A" n="32" break="no"/>do mulier habens in vtero a febribus arripitur: aut ab 
      <lb ed="#A" n="33"/>aliqua acutarum egritudinum aut ex concupiscentia 
      car<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nis et opere concubitus. Proinde Hiero. super Ezech 
      <lb ed="#A" n="35"/>li. vi. dicit. Precipitur viris vt non solum in alienis 
      <lb ed="#A" n="36"/>mulieribus sed etiam in suis vxoribus nouerint 
      tem<lb ed="#A" n="37" break="no"/>prora quando abstinendum sit a concubitu. quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>si tempore menstrui coierit vir cum muliere 
      con<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cepti fetus leprosi et elephantici nascuntur. Ad idem 
      <lb ed="#A" n="40"/>magister historiarum dicit. Tradunt hebrei 
      in<lb ed="#A" n="41" break="no"/>quit. quod si vir cum muliere dormierit prima 
      die<lb ed="#A" n="42" break="no"/>menstrui: si puer tunc inde concipitur infra 
      de<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cem annos leprosus erit. Si vero secunda die cum 
      <lb ed="#A" n="44"/>ea dormierit infra viginti annos erit leprosus vel 
      <lb ed="#A" n="45"/>apparebit. Et ita de aliis diebus vsque ad septimum 
      <lb ed="#A" n="46"/>diem menstrui. Unde secundum predictos physicos etiam 
      <lb ed="#A" n="47"/>debet vir abstinere a coitu mulieris pregnantis 
      <lb ed="#A" n="48"/>proprie post septimum mensem conceptionis. quia 
      pe<lb ed="#A" n="49" break="no"/>riculum est aborsus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e569">
      ¶ Secundo quandoque aborsus 
      cau<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sa est ab exterioribus vt saltu. casu quoque praesertim 
      <lb ed="#A" n="51"/>ad ventrem vel ad posteriora siue ad dorsum. ac 
      <lb ed="#A" n="52"/>percussione ab exercitio superfluo laboris. A 
      bal<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nei calidi prolongatione. ab aeris nimio frigore 
      <lb ed="#A" n="54"/>vel calore. a phlebotomia: et a fetore nimior. 
      pre<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sertim dum lucerna accensa extinguitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e586">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tio quandoque aborsus causa est. vt dicit 
      Alber<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tus super euangelio Luc. Exurgens Maria abi¬ 
      <!--199.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>it in montana cum festinatione. videlicet ex 
      motioni<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bus. Duo inquit tempora mouendi 
      pregnanti<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bus interdicuntur a medicis. Primum est tempus 
      sta<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tim post conceptum. quia tunc conceptus mollis est et faciliter 
      <lb ed="#A" n="62"/>solubilis a matre. ergo tunc si fit motus: periculosus est. 
      Se<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cundum est post quintum mensem vel sextum quando gravitate sua 
      <lb ed="#A" n="64"/>conceptus se abrumpit. Et quoniam varii et multi sunt modi 
      qui<lb ed="#A" n="65" break="no"/>bus fetus potest perire: ideo orare debet mulier deum et sanctos vt 
      <lb ed="#A" n="66"/>protegant. Plurima de huiusmodi materia pertranseo. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="67"/>sumus theologi quibus non tam conuenit ad particularia 
      de<lb ed="#A" n="68" break="no"/>scendere in carnalibus describendis. sed spiritualia 
      dele<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctant contemplari. tum quia non multum edificant legentes huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="70"/>praesertim animales homines. Sufficiat dei opera laudare. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e626">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e628">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e630">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Secundo Nota quomodo in prima 
      <lb ed="#A" n="72"/>etate scilicet infantili debeant pueri nutriri. Et de hoc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e637">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Primo vt dicit Greg. in Registro Augustino episcopo 
      <lb ed="#A" n="74"/>Angelorum. Ualde inquit valde mala consuetudo 
      sur<lb ed="#A" n="75" break="no"/>rexit vt mulieres filios quos gignunt non nutriant per 
      <lb ed="#A" n="76"/>se: sed aliis mulieribus ad nutriendum tradant. Ideoque 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e648">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Primo id obseruandum est vt infans nutriatur a 
      <lb ed="#A" n="78"/>propria genitrice. Ratio secundum Auicen. et Hali: aliosque 
      <lb ed="#A" n="79"/>est. quia lac proprie genitrici eidem nato infanti magis 
      <lb ed="#A" n="80"/>conuenit quam lac aliarum mulierum vtpote magis simile 
      <lb ed="#A" n="81"/>substantiae praeteritorum nutrientium quibus in vtero alebatur quae 
      <lb ed="#A" n="82"/>in mammillis conuertuntur in lac. et sic puer fortior 
      <lb ed="#A" n="83"/>efficitur. Item quia vt de sancto Aug. legitur: amorem christi in 
      <lb ed="#A" n="84"/>lacte matris suxit. Sic puer bonitatem morum 
      contra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>hit sepius ex matris bonitate morali. Et per oppositum 
      <lb ed="#A" n="86"/>a nutrice minus proba malum vicii sugit scilicet quodammodo 
      in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>clinatiue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e674">
      ¶ Secundo obseruadum est quod si oportet 
      eli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gere infanti nutricem: tunc eligatur nutrixi (vt docent 
      prae<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dicti physici) quae sit etatis mediocris. videlicet inter annos 
      <lb ed="#A" n="90"/>xxv. et. xxx. quia hec est etas sanitatis et complementi. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Et quae aborsum facere non consueuit nec fecit in 
      par<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tu suo. et quae in coitu penitus abstineat. et salsa non 
      <lb ed="#A" n="93"/>comedat: nec acetosa. nec vtatur porris et cepis: nec 
      <lb ed="#A" n="94"/>stipticis: nec acutis. Et quod si eidem egritudo accidat 
      <lb ed="#A" n="95"/>vel multa solutio ventris aut constrictio: melius est vt 
      <lb ed="#A" n="96"/>alia lactet infantem donec illa sanetur. Caueatur quoque 
      <lb ed="#A" n="97"/>infans ab aspectu menstruate mulieri quia 
      infasci<lb ed="#A" n="98" break="no"/>natur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e701">
      ¶ Tertio vt lac malum a nutrice non detur 
      infan<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ti. Et hoc probatur secundum Razi sic. Si gutta lactis super 
      <lb ed="#A" n="100"/>vnguem distilletur nec multum grossa vel spissa videtur 
      <lb ed="#A" n="101"/>nec multum liquida: bonumque habens odorem et 
      dulcedi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nem paruam: tunc lac bonum est. Salsum vero vel 
      odo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ris mali: nullo modo debet dari infanti a nutrice: 
      <lb ed="#A" n="104"/>maxime ieiuna
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e717">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h60638-Rd1e719">Lac. §. 3</ref> Fletus quoque 
      <lb ed="#A" n="105"/>paruus sed non multus ante lactationem confert infanti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e725">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e727">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e729">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Tertio Nota quare infans 
      am<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pliori miseria nascitur pre fetibus ceterorum 
      ani<lb ed="#A" n="108" break="no"/>malium Declaratur Primo ex parte corporis. 
      Se<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cundo ex parte anime. Tertio ex parte vtriusque 
      <lb ed="#A" n="110"/>et sic ex modo nascendi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e742">
      ¶ Nimirum Primo ex 
      par<lb ed="#A" n="111" break="no"/>te corporis. patet. quia vt Plinius de historia naturali 
      <lb ed="#A" n="112"/>li. vii. dicit. Ceteris animalibus varia tegumenta 
      natu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ra tribuit. pilos: vellera: setas etc. Auibus plumam 
      <!--200.xml-->
      <pb ed="#A" n="201"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pennas. squamas piscibus. testas conchis. Etiam 
      <lb ed="#A" n="2"/>arboribus que cortice etiam gemino interdum a frigo 
      <lb ed="#A" n="3"/>re et calore tutantur. trunco quoque et spinis ac foliis 
      de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>corantur. dedit etiam arma defensiua. vngues. 
      den<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tes et huiusmodi Homo vero nudus nascitur. et vestes si 
      <lb ed="#A" n="6"/>bl ab ouibus vel ex terra aut aliunde mendicare 
      <lb ed="#A" n="7"/>opertet. Item cetera animalia vt dicit Guil. de conchis 
      <lb ed="#A" n="8"/>stant et incedunt et cursum ambulandi citius post 
      na<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tiuitatem habent. vt capreolus: coturnix: perdix. Non 
      <lb ed="#A" n="10"/>vero non nisi longo tempore stare et incedere potest. Cetera 
      <lb ed="#A" n="11"/>vero animalia inquit menstruis carent: omnia. sed homo in 
      <lb ed="#A" n="12"/>vtero nutritur sanguine menstruo et corrupto etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e784">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Secundo ex parte anime. patet. quia vt idem dicit Guil. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Homo vsque ad septimum annum licet sensum 
      habe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>at. quia videt: audit etc. tamen vsu rationis caret. Et vt 
      <lb ed="#A" n="16"/>philosophus libro de anima dicit. Anima humana in principio 
      <lb ed="#A" n="17"/>creationis est tanquam tabula rasa in qua nil est 
      depi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctum. Sed animalia cetera eo die quo nascuntur habent 
      ali<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quam industriam Nam agnus statim agnoscit matrem 
      <lb ed="#A" n="20"/>ad balatum ex toto grege. vt dicit Isido. Et quaequoe 
      <lb ed="#A" n="21"/>animalia norunt querere et inuenire vbera matris 
      <lb ed="#A" n="22"/>sue. homo autem id nescit. sed oportet vt mater 
      <lb ed="#A" n="23"/>ponat vbera in os infantis: et sic sugat Item 
      a<lb ed="#A" n="24" break="no"/>gnus et capra eodem die primo si vident lupum: 
      <lb ed="#A" n="25"/>cogrscunt esse inimicum timent et fugiunt. sed si venit ac 
      <lb ed="#A" n="26"/>infantem nescit timere etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e817">
      ¶ Tertio ex parte vtris 
      <lb ed="#A" n="27"/>usque. tum quia quilibet nostrum in peccato originali 
      <lb ed="#A" n="28"/>nascitur Iuxta illud psalmus. Ecce en in iniquita. conce. sum. 
      <lb ed="#A" n="29"/>tum quia vt dicit Aug. xxi. de ciui. commestorque Solinus 
      <lb ed="#A" n="30"/>et alii. Nascentium prima vox est vagitus doloris. Cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>enim infans in nascendo nulla voce rsonet antequam 
      to<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tus emergat. mox recens natus plorans clamat a. 
      <lb ed="#A" n="33"/>si est masculus. vel e. si sit feminia. quo prophetat se na 
      <lb ed="#A" n="34"/>tum ad huius vite miserias et mortem quas induxit Adam 
      <lb ed="#A" n="35"/>et Eua. Solus quando natus fuit Coroastes fertur risisseo 
      <lb ed="#A" n="36"/>nec eidem bonum portendit ille mostruosus risus. quia 
      <lb ed="#A" n="37"/>artium magicarum inuentor postea extitit. et a Ni 
      <lb ed="#A" n="38"/>no rege in bello peremptus est licet et ipse foret rex
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e847">
      ¶ Tum 
      <lb ed="#A" n="39"/>ergo quaeritur Quare homo multiplicibus miseriis prae aliis 
      <lb ed="#A" n="40"/>nascitur Dicendum secundum Augustinus et theol. quod hoc demeruit 
      <lb ed="#A" n="41"/>homo iusto dei iudicio ex peccato primorum perentum. Secundo 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia voluit deus vt ex recognitione huiusmodi miseriarum 
      <lb ed="#A" n="43"/>humiliaremur. Tertio poenitentiam agere. et passionem 
      <lb ed="#A" n="44"/>christi deflere in hoc modo. docemur. ideo statuit deus vt 
      <lb ed="#A" n="45"/>cum fletu nascamuret amare moriamur. Nam rectum 
      <lb ed="#A" n="46"/>est cuius medium non exit ab extremis. viii. physicorum. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Tunc ergo recta erit vita nostra: si erit in amaritudine 
      <lb ed="#A" n="48"/>poenitentie. sicut extrema sunt amara scilicet principium 
      natiui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tatis et mors. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e874">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e876">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e878">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Sed quomodo infantes sint 
      dirigen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>di Dicendum secundum theol. doc. quod Primo quantotius debent 
      <lb ed="#A" n="52"/>baptizari vt mundentur a peccato originali. Secundo vt 
      do<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cet Egidius. Rhom. de regimine. prin. parte. ii li. ii. c. v. 
      <lb ed="#A" n="54"/>ab infantia debent instrui ad orandum Pater nostr. Aue 
      <lb ed="#A" n="55"/>maria. et symbolum et assuescere ad audiendum 
      mi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sam et confessionem faciendam. Tertio pro naturali bona 
      <lb ed="#A" n="57"/>dispone dum natiuitas dentium ceperit et loquela: vt 
      <!--200.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>docet Razi. in Almasore. eius gigine frequenter cum 
      <lb ed="#A" n="59"/>butyro et adipe galline sunt fricande: et aque hordei 
      <lb ed="#A" n="60"/>liniede. Et secundum Auicennam: aures eius in balneo 
      cu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>stodiantur ab ingressu aque. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e912">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e914">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e916">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Quid de etate Puericie. 
      Re<lb ed="#A" n="63" break="no"/>spondetur secundum theol. et physcos: quod ex quo in hac etate 
      cir<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ca. xiiii. annum incipiet in pueris inualescere 
      passio<lb ed="#A" n="65" break="no"/>carnalis concupiscentie: ire et inuidie: et huiusmodi. quae sunt 
      ipedi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>menta virtutum: Idcirco vt docet Auicen. tota 
      inten<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tione debent in moribus moderari. Et praesertim a sexto 
      <lb ed="#A" n="68"/>anno natintatis magistro tradendus est qui eum doceat 
      gra<lb ed="#A" n="69" break="no"/>datim
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e936">
      ¶ Primo ne passio fort scilicet ra aut timor 
      ve<lb ed="#A" n="70" break="no"/>hemens ei accidat: neque tristicia vel vigilie: nec 
      vi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>num nisi modicum eidem detur. quia ex hoc natura non iuuatur. 
      <lb ed="#A" n="72"/>sed cholera et alie infirmitates oriuntur in puero 
      <lb ed="#A" n="73"/>et vita breviatur. Custodiatur etiam a multitudine 
      ci<lb ed="#A" n="74" break="no"/>borum et nimia repletione: et ab aqua turbida quibus 
      lapi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>des generantur: vt docent Hali et Razi. iiii. parte. 
      Ne<lb ed="#A" n="76" break="no"/>etiam multum de mellis confectionibus aut de fructibus 
      <lb ed="#A" n="77"/>comedant: ne egritudines multas incurrant. Nam secundum 
      <lb ed="#A" n="78"/>Auicen. hec obseuando praedicta: due erunt vtilitates 
      <lb ed="#A" n="79"/>Una in anima eius: morum boitas et habituatio. Altera in 
      <lb ed="#A" n="80"/>corpore: quia saniores erunt. Ex malo aut regimine et 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>suetudine sequetur in eis malicia complexionis. nam ira 
      <lb ed="#A" n="82"/>vehementer calefacit et tremorem facit. tristicia 
      exic<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cat. et sic de aliis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e969">
      ¶ Secundo cum puer fuerit. xii. anorum 
      <lb ed="#A" n="84"/>tunc vt docet Hali: ia eum exercere oportet in his quibus 
      <lb ed="#A" n="85"/>est docendus: vel in quibus est ei viuendum etc. Tertio secundum 
      <lb ed="#A" n="86"/>Egid. rho. supra c. vi. debet puer multum caueri ab 
      exen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>plo malo vel occasione peccandi: ne videant turpia: 
      <lb ed="#A" n="88"/>nec loquantur talia coram eis. quia quae primo conspiciuntur plus 
      <lb ed="#A" n="89"/>memorie imprimuntur. vii. Eth. Et ideo n cubent cum 
      pa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rentibus in vno lecto. sed et cum peccant corrigantur. 
      Pro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uer. xiii. Qui percit virge odit filium suum ille. Preterea 
      <lb ed="#A" n="92"/>debent doceri verbo et exemplo vt verbum dei audiant: 
      prae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cepta discant et confiteantur. nam praesertim a septennio 
      te<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uentur confiteri: secundum Host. de pe. et re. c. Omnis vtriusque 
      <lb ed="#A" n="95"/>sexus etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e998">
      ¶ Unde si quaeratur Quando pueri possunt peccare 
      mor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>taliter: Respondetur secundum doc. canonist. extra de delictis 
      pue<lb ed="#A" n="97" break="no"/>forum. et concor. Augustinus et Ber. quod quando incipit esse 
      dolica<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pax et praeceptorum dei habere intellcntm: et hoc fit citius in vno 
      <lb ed="#A" n="99"/>quam in altero. Quod si quaeratur. Quid ergo de pueris 
      peieran<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tibus et furtis ac mendaciis et maledictionibus et 
      blas<lb ed="#A" n="101" break="no"/>phemiis quae faciunt pueri ante septennium vel post ante 
      <lb ed="#A" n="102"/>xiiii anum: Respondetur secundum theol. quod talium malorum penas 
      <lb ed="#A" n="103"/>luent illi qui eos ad talia verbo vel exemplo inducunt vel 
      <lb ed="#A" n="104"/>prouocant: aut qui cum tenerentur non corrigunt eos de 
      <lb ed="#A" n="105"/>quimodi. Ad id exintem narrat Gre. libro dial. de quodam 
      pu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ero quinquenni quem ex sinu patris rapiens demones 
      <lb ed="#A" n="107"/>discerpen occiderut: eo quod nomen dei blasphenabat: 
      <lb ed="#A" n="108"/>a paretibus assuefactus. Ecce dei iusticia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e1030">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e1032">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1034">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quid de etate tertia. videlicet 
      <lb ed="#A" n="110"/>Adolescentie. Et quia concors est proprietati etatis 
      <lb ed="#A" n="111"/>quarte. Ergo simul etiam de quarta etate scilicet 
      Iuuen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tutis. de istis Notandum est quod
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1045">
      ¶ Primo scilicet in 
      tali<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bus communiter inueniuntur alique proprietates male secundum 
      <lb ed="#A" n="114"/>quod dicit Amb. li. i.t de interpellationibus. videlicet quod ado¬ 
      <!--201.xml-->
      <pb ed="#A" n="202"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lescentia et inuentus est fastidiosa monitoribus: 
      infir<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ma consiliis: illecebrosa delitiis et calens viciis 
      <lb ed="#A" n="3"/>Unde ipsi sunt lasciuiam concupiscentes. Contra hoc 
      <lb ed="#A" n="4"/>valet fortis refrenatio in principio adolescentie. quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>vt dicit Horacius lib. epistolarum Quod noua 
      testa<lb ed="#A" n="6" break="no"/>capit inueterata diu sapit Et quia in eis est 
      san<lb ed="#A" n="7" break="no"/>guis feruens. ideo fortiter agunt quicquid agunt 
      <lb ed="#A" n="8"/>ergo bene sequitur quod si tunc conuertantur ad deum 
      for<lb ed="#A" n="9" break="no"/>titer deum diligunt. Can i. Adolescentule dilexe 
      <lb ed="#A" n="10"/>runt te nimis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1080">
      ¶ Item alia est in eis proprietas 
      ma<lb ed="#A" n="11" break="no"/>la Iuxta dicta philosophi. ii. Rhetor. et alios. quod 
      adolescen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tes et iuuenes sunt animosi appetendo honorem 
      <lb ed="#A" n="13"/>et excellentiam propriam et victorias amantes. propter 
      <lb ed="#A" n="14"/>ea nimis irascuntur et dolent cum vincunturin ludo 
      <lb ed="#A" n="15"/>vel agone Et nimis praesumptuosi sunt altiora des 
      <lb ed="#A" n="16"/>se cogitantes scilicet quod possit esse miles strenuus vel 
      <lb ed="#A" n="17"/>rex vel episcopus et papa in futurum et huiusmodi. Hec ideo. quia. 
      <lb ed="#A" n="18"/>aduersis casibus nondum sunt deiecti vel humiliati 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1100">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Item alie proprietates male sunt in eisdem 
      praeser<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tim adolescentibus. quod sunt passionum desideria 
      im<lb ed="#A" n="21" break="no"/>petuose sequentes. variabilesque et inconstantes mul 
      <lb ed="#A" n="22"/>tum Unde et amor eorum et odium cito transit. et 
      so<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lent discurrere instabiliter. Propterea. ii Topi 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicitur. quod in bellis non valet constituere duces 
      iuue<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nes. quia non consueuerunt in agendis vel patiendis 
      <lb ed="#A" n="26"/>esse prudentes. sed praesumptuosi sunt nimis. Item 
      <lb ed="#A" n="27"/>quia adolescentes et iuuenes nimis sunt 
      prodi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>gales scilicet quia inexperti questus et indigentie 
      <lb ed="#A" n="29"/>Preter ea vt dicit Ambro. super Beati immaculati 
      <lb ed="#A" n="30"/>Iuuentus ad correctionem est durior et superba. 
      prae<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cipue si talis sit diues. Etsi iuuenes sint 
      assueti<lb ed="#A" n="32" break="no"/>antea viciis. sunt mali moris: cupidi et oppresso 
      <lb ed="#A" n="33"/>res pauperum. maxime si non a principio sed de 
      <lb ed="#A" n="34"/>nouo facti sunt diuites. quia timent iterato 
      depau<lb ed="#A" n="35" break="no"/>perari. Sunt etiam contumeliosi. quia per pecuniam 
      <lb ed="#A" n="36"/>sperant de facili euadere pericula et obtinere 
      pla<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cita. Et plurima praesumunt mala. quia sperant diu 
      vi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>uere Contra quos Tullius. lib de senectute dicit. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Frustra sperat adolescens se diutius victurum. quoniam 
      <lb ed="#A" n="40"/>illa etas multo plures quam senectus habet 
      mor<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tis casus. Facilius enim morbos adolescentes in 
      <lb ed="#A" n="42"/>tidunt. grauius egrotant et tristius curantur. Ita 
      <lb ed="#A" n="43"/>que pauci veniunt ad senectutem. Mors etiam eis 
      <lb ed="#A" n="44"/>natura repugnante contingit. ideo grauis Sicut 
      po<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ma ex arbore nondum matura vi auelluntur. et sic 
      <lb ed="#A" n="46"/>grauius. sed matura sponte decidunt. Sic 
      seni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bus maturitas leuiat mortem: quam reddit vis 
      gra<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uiorem adolescentibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e1170">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e1172">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1174">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Sed qualia sunt signa boni in 
      <lb ed="#A" n="50"/>etate adolescentie et iuuentutis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1181">
      ¶ Nota quod 
      pri<lb ed="#A" n="51" break="no"/>mum est verecundia Unde Seneca ad Lucillum 
      <lb ed="#A" n="52"/>epistola. xi. Uerecundia bonum signum est in 
      ado<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lescente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1190">
      ¶ Secundum est modestia et sobrietas 
      <lb ed="#A" n="54"/>Tullius libro ii de offi. Prima adolescentium comeda 
      <lb ed="#A" n="55"/>tio proficiscitur a modestia. Nam vt etiam Hierony. ad 
      <lb ed="#A" n="56"/>Eusto. dicit Uinum et iuuentus duplex est incedium 
      <lb ed="#A" n="57"/>silict viciorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1201">
      ¶ Tertium signum est parentum et seniorum 
      <!--201.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>obedientia ac reuerentia: et in suos beniuolentia: vt 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicit Tullius supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1213">
      ¶ Quartum est: senilis morum 
      graui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tas: et iuuenilis animi continentia: vt docet Amb. 
      <lb ed="#A" n="61"/>super Beati immacl. Unde Uarro in Sententiis dicit 
      <lb ed="#A" n="62"/>Sicut in sene puerilitas est ridenda: sic in 
      pue<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rtio vel adolescete morum optimorum constantia 
      obstu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pescenda. Hinc Esa. vl. Puer centum annorum 
      mori<lb ed="#A" n="65" break="no"/>etur: et peccator centum annorum maledictus erit etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1229">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Quintum: honestatis diligentia et in bono 
      constan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tia. Unde Isid. li. xi. Ety. dicit: quod hec proprietas bona est 
      <lb ed="#A" n="68"/>in iuuenibus si sunt viriles: constantes: honestati 
      in<lb ed="#A" n="69" break="no"/>endentes et vtilitati: secundum discretionem iudicantes sin 
      <lb ed="#A" n="70"/>gula: neque omnibus credunt: nec omnibus discredunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1242">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="71" break="no"/>xtum est studium et occupatio in salubri scientia. Hiero. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Ama scientiam scripturarum et carnis vicia non amabis. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Septimum: affectio vel deuotio sancta ad diuina. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Thren. iii. Bonum est viro cum portauerit iugum 
      <lb ed="#A" n="75"/>domini ad adolescentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e1256">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e1258">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1260">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Quid de etate quinta et 
      sexta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>videlicet senili Nota secundum Isid. li. xi. Etymol. quod senex 
      <lb ed="#A" n="78"/>vt quidam putant dicitur etiam a sensus diminutione. quia 
      pro<lb ed="#A" n="79" break="no"/>pter etatis nimietatem deficiunt a sensibus. videlicet visu: 
      <lb ed="#A" n="80"/>auditu: et sic de aliis. et quasi delirant. Et senex est 
      ge<lb ed="#A" n="81" break="no"/>neris masculini: sicut anus femi. quia sola multer dicitur anus 
      qua<lb ed="#A" n="82" break="no"/>annosa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1278">
      ¶ Senectus aut habet plura et mala et bona propria 
      <lb ed="#A" n="83"/>Primum malum. quia senes sunt suspiciosi. Aristo. ii. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Eth. Senes sunt cacoges. Est autem Cacogia in 
      de<lb ed="#A" n="85" break="no"/>terius extimare vel suspicari omnia. Huius ratio. quia senes 
      <lb ed="#A" n="86"/>exparti sunt multos malos latere homines sub speceim 
      bo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>norum. ideo suspicantur mala quandoque etiam de bonis aut 
      <lb ed="#A" n="88"/>saltem signis leuibus. Secundum quia sunt euentuum 
      timoro<lb ed="#A" n="89" break="no"/>si: ita vt plurla mala euenire semper timent quam eueniant in 
      <lb ed="#A" n="90"/>veritate: et dubia ac remota pericula formidant quasi 
      <lb ed="#A" n="91"/>iam essent certa et imminentia: secundum quod di. philosophi. Ratio. quia 
      <lb ed="#A" n="92"/>recogreoscunt se fore sepius tribulatos et oppressos. ergo sunt 
      <lb ed="#A" n="93"/>pusillanimes. Tertium quia sunt illiberales et auari. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Hiero. In senibus cum ceta vicia senescant: auaricia 
      <lb ed="#A" n="95"/>sola iuuenescit. Quartum quia sunt negligentes et 
      tepi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>di ad bona opera: eo quod promittunt sibi specem adhuc 
      su<lb ed="#A" n="97" break="no"/>peruiuendi. Tullius libro de senectute. Nemo inquit tam 
      se<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nex est qui se adhuc annum superuiuere non putet. Sed vt 
      <lb ed="#A" n="99"/>dicit Seneca Iuuenes habent mortem a tergo insidiantem 
      <lb ed="#A" n="100"/>senes autem an faciem. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1320">
      ¶ Uerumtamen multa etiam 
      ho<lb ed="#A" n="101" break="no"/>na affert senium: vt dicunt praedicti Isid. et alii. Prime 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia libidi et voluptatibus modum ipoounit et earum impet 
      <lb ed="#A" n="103"/>rrangit. Secundo quia prudentiam et sapientiam auget: eo quo in 
      <lb ed="#A" n="104"/>multis sunt exparti. Tertio quia in consiliis dandis praeualet: 
      <lb ed="#A" n="105"/>eo quod senes sunt maturi moribus et n praecipites: sed 
      cau<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ti in credendo vel discredendo. Nam dicit Seneca. 
      Equale<lb ed="#A" n="107" break="no"/>icium est credere omnibus et nulli. Exemplum de Roboam 
      fi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lio Salomodnis qui perdidit regnum consilio iuniorum contra 
      <lb ed="#A" n="109"/>seniores. Quarto quia mori diligentius se parant et 
      <lb ed="#A" n="110"/>student. Seneca ad Lucil. epistola. lxi. Ego quidem ante 
      <lb ed="#A" n="111"/>senectutem curaui vt bene viuerem. In illa vero vt bene 
      <lb ed="#A" n="112"/>moriar. Hinc Amh. in hera. lir. i. dicit. Senectus 
      ni<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mirum est in bonis moribus dulcior: in consiliis 
      vti<lb ed="#A" n="114" break="no"/>lior: ad mortem paratior etc. 
      
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h60638-Dd1e1354">
               <head xml:id="Vn7Pel-h60638-Hd1e1356">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1358">
      <!--202.xml-->
                  <pb ed="#A" n="203"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Qualiter habeat rgi etas 
      seni<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lis vt melius in sanitate valeat se conseruare Nota secundum 
      <lb ed="#A" n="3"/>physicos scilicet Hali Razi et alios breuiter quod etatem 
      se<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nile regimine calefacienti et humectanti ore regi. Habeo 
      <lb ed="#A" n="5"/>at ergo escas calidas et humidas digestibiles 
      bene<lb ed="#A" n="6" break="no"/>coctos. Et eorum corpora magis euacuatione cum 
      medi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cinis curanda sunt quam cum minutione. Nam a minutio 
      <lb ed="#A" n="8"/>ne nisi magrga necessitas immineat remouendi sunt. Et 
      <lb ed="#A" n="9"/>secundum Auicem. calefieri senibus ex nutrimento: potibus ac 
      <lb ed="#A" n="10"/>sono prolixo et mora in lecto multum confert. Sed vinum 
      <lb ed="#A" n="11"/>aqua mixtum aut temperate bibant. Balnea quaquae calida 
      <lb ed="#A" n="12"/>eis conferunt. et stuba vel ignis. Nam calor est amicus 
      <lb ed="#A" n="13"/>nature. Spiritualiter conuenit senibus calor amoris 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uini et humor gratiae amplioris. quibus possinttecupe 
      <lb ed="#A" n="15"/>rare apud deum quod perdiderunt de tempore praetito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1400">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>quid de canicie senilis etatis. Nota quod Arist . libro de 
      <lb ed="#A" n="17"/>animalibus dicit quod in senectute proprium est hominis caniesci 
      <lb ed="#A" n="18"/>re sed accidit et equis. non autem ansalibus ceteris. 
      Acci<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dit autem homini tam in senectute quam in infirmitate 
      <lb ed="#A" n="20"/>Et hoc est propter debilitatem caloris et abundantiam frigoris 
      <lb ed="#A" n="21"/>Nam senectus infrigidat Et infirmitas calorem de 
      <lb ed="#A" n="22"/>bilitat in decoctione cibi. vapor autem cibi qui est 
      orige<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pilis quando non bene digeritur putrefit. Et quia in eo est 
      <lb ed="#A" n="24"/>virtus aeris grossi tanquam aquei. ideo glaciatur et 
      al<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bescit ac in pilis canescit. Et etiam quia putrefit et senc 
      <lb ed="#A" n="26"/>ctus desiccat. ideo erit non solum canicies: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="27"/>corrugatio corporis manifesta etc. Spiritualiter 
      do<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cemur. quod sicut dicitur S ap. iiii. Cani sunt sensus 
      <lb ed="#A" n="29"/>hominis et etas senectutis vita immaculata sit que 
      <lb ed="#A" n="30"/>per albedinem significatur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h60638-d1e1435">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Ex diuina bonitas summae 
      so<lb ed="#A" n="32" break="no"/>la est eterna sicut et infinita etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>