<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Altare</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Altare</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="14"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k37961">
            <head xml:id="Vn7Pel-k37961-Hd1e100">Altare</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k37961-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k37961-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k37961-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="29"/>ALtare dupiex est 
      <lb ed="#A" n="30"/>scilicet stabile et <sic>portatile</sic>. Stabile quidem in 
      <lb ed="#A" n="31"/>ecclesia consecrata non potest construi: nisi quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>epircotus proprius consecrauerit vel consecrari permiseri scilicet ab 
      <lb ed="#A" n="33"/>alio episo de conse. di. i. c. nullus. Et alia est consecratio 
      <lb ed="#A" n="34"/>ecclesie: et alia altaris. ideo vna sine alia fieri potest. vt 
      pi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>extra de conse. ecclesie. c. i. Aliud altare dicitur viaticum scilicet 
      via<lb ed="#A" n="36" break="no"/>portatile: et istud fit aliquando ex tabula et lapide: ita quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>lapis est sigillum et sepulchrum est in ligno. Aliquando ver 
      <lb ed="#A" n="38"/>fit ex lapide solum: ita quod in ipso lapide est sepulchrum 
      <lb ed="#A" n="39"/>Aliquando cum ligno et lapide: ita tamen quod in lapide est 
      se<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pulchrum et sigillum. et ponitur lignum pro augenda eius 
      lati<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tudine. Aliquando fit in lapide solo sine sepulchro et 
      <lb ed="#A" n="42"/>reliquiis. et istis quattuor monis solummodo potest fieri. Et 
      <lb ed="#A" n="43"/>debet sse tam latum quod super illud possit stare hostia et calix. 
      <lb ed="#A" n="44"/>ar. de conse. di. i. c. concedimus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k37961-d1e145">
      ¶ Nota quod secundum Panor. 
      <lb ed="#A" n="45"/>extra de conse. ec. vel al. c. proposuisti. duobus modis 
      exe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cratur altare. Primo quando mensa altaris est mota id est quando 
      <lb ed="#A" n="47"/>tabula superior de loco cui compaginatur amouetur. et 
      <lb ed="#A" n="48"/>hoc est verum in altari stabili. et licet in ipsa mensa sit 
      for<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ma consecrationis: tamen si remoueatur mensa a structura 
      <lb ed="#A" n="50"/>execratur altare. quia consecratio intelligitur principaliter in 
      com<lb ed="#A" n="51" break="no"/>iunctione lapidis superioris et structure inferioris. secus 
      si<lb ed="#A" n="52" break="no"/>totum tranfferretur cum sibi coherentibus. secus etiam in 
      porta<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tili: quia non execratur nisi amoueatur illud paruum sigillum 
      <lb ed="#A" n="54"/>continens consecrationem quando factum est ita quod in lapide sit se 
      <lb ed="#A" n="55"/>pulchrum. sed quando lapis est pro sigillo in ligno: tunc secundum 
      Io<lb ed="#A" n="56" break="no"/>an. in. c. ligneis. extra eo. amoto lapide a ligno est ex 
      <lb ed="#A" n="57"/>ecratum. quando vero est factum tertio modo: tunc si lapis amo¬ 
      <!--13.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ueatur a ligno Abbas et Ioan. an. in dicto. c. ligneis. 
      <lb ed="#A" n="59"/>tenent quod non execratur: quia consecratio est in ipso lapide. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Panor. autem de hoc dubitat. Est ergo tenendum quod quando 
      la<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pis est ita paruus quod non potest contimere calicem cum hostia: 
      <lb ed="#A" n="62"/>eo modo quo debet super ipsum poni ad celebrandum: tunc si 
      la<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pis amoueatur a ligno altare execratur. Ex quibus 
      aduer<lb ed="#A" n="64" break="no"/>te quod non est necessarium: sicut dicit Pe. de pal. quod lapis debet ese 
      <lb ed="#A" n="65"/>tam lonsginus quod recipiat hostia et calicem. Secundo execratur 
      <lb ed="#A" n="66"/>quando enormiter est fractum. vt patet. d. c. ligneis. secus si 
      fra<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctura non sit enormis: quae relinquitur iudicio episcopi 
      discer<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nenda. Isto solo modo execratur altare portatile quarto 
      <lb ed="#A" n="69"/>modo dictum. Altare vero stabile frangitur enormiter et 
      <lb ed="#A" n="70"/>execratur si aliquis de lapidibus tangentibus ipsam 
      consecra<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tionem vel sigillum est amotus. Et nota quod quando consecratur 
      <lb ed="#A" n="72"/>altare fit in eo vnum paruum foramen in mesa lapidea 
      <lb ed="#A" n="73"/>altaris vel ante altare vellatere dextro: et post consecratio 
      <lb ed="#A" n="74"/>nem clauditur lapide paruo. et dicitur ille lapis sigillum. et potest 
      <lb ed="#A" n="75"/>fieri etiam de latere si alius lapis defuerit. quia lapis 
      <lb ed="#A" n="76"/>secundum Catholicom dicitur terra indurata. et ibi ponuntur reliquie 
      <lb ed="#A" n="77"/>et nomen episcopi consecrantis: et sancti ad cuius honorem consecra 
      <lb ed="#A" n="78"/>tur. verumtamen si desint reliquie altare portatile potest 
      con<lb ed="#A" n="79" break="no"/>secrari sine eis secundum Astexa. li. vi. titr. xxxix. vnde in 
      <lb ed="#A" n="80"/>missalibus antiquis dicitur: quod si reliquie non fuerit: omittitur 
      <lb ed="#A" n="81"/>particula illius orationis: Oramus te domine per merita sanctorum 
      <lb ed="#A" n="82"/>tuorum quorum reliquie hoc sunt. Iura autem quae videtur contradicere 
      <lb ed="#A" n="83"/>intelliguntur de altari stabili. nullatenus tamen debet ibi 
      po<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ni corpus christi consecratum pro reliquiis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k37961-Dd1e240">
               <head xml:id="Vn7Pel-k37961-Hd1e242">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k37961-d1e244">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum execrata ecclesia execretur 
      <lb ed="#A" n="86"/>etiam altare: Respondetur secundum Panor id in. c. proposuisti. quod non 
      <lb ed="#A" n="87"/>qia ecclesia potest destrui absque hoc quod destruatur altare. se 
      <lb ed="#A" n="88"/>cus si polluatur: quia tunc etiam altare polluitur: et 
      indige<lb ed="#A" n="89" break="no"/>reconciliatione. quod intelligitur de altari stabili solu¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k37961-Dd1e258">
               <head xml:id="Vn7Pel-k37961-Hd1e260">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k37961-d1e262">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Utrum altare in ecclesia 
      consecra<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ta possit dirui sine licentia episcopi: Uidetur quod non. ar. de 
      <lb ed="#A" n="92"/>conse. di. i. c. placuit. secus in ecclesia non consecrata. ar. a 
      con<lb ed="#A" n="93" break="no"/>trario. Idem est intelligendum de erectione. Consecratio 
      <lb ed="#A" n="94"/>enim altaris competit souls episcopis et non sacerdotibus. vt patet 
      <lb ed="#A" n="95"/>xvi. q. vi. ministrare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k37961-d1e278">
      ¶ Est quam sciendum quod in altari in quo 
      <lb ed="#A" n="96"/>episcopus celebrauit: eode die praesbyiter non potest celebrare. vt 
      <lb ed="#A" n="97"/>patet de conse. di. ii. c. fi. nisi de licentia episcopi autm necestate 
      <lb ed="#A" n="98"/>cum episcopus non potest perficere. vi. q. i. nihil. Hec gloin 
      di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cto ca. finali. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>