<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Actio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Actio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="3"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h13333">
            <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e110">Actio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="82"/>Actio secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e120">Guill. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Scotist. in primo. dist. xiii.</ref> dicit 
      quod<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dam commune supra creationem et 
      factio<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nem. Unde <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e129">Magister in. ii di i.</ref> dicit: quod <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/pll2d1c2-d1e3514@2-8">
      Crea<lb ed="#A" n="86" break="no"/>re proprie est de nihilo aliquid facere</quote>. Et hoc soli deo 
      <lb ed="#A" n="87"/>conuenit qui solus dicitur creator proprie. Tamen creare aliquando 
      <lb ed="#A" n="88"/>accipitur large etiam pro facere. Est autem facere: aliquid 
      <lb ed="#A" n="89"/>de aliquo operari. vnde homo vel angelus bene dicitur factor vel 
      <lb ed="#A" n="90"/>artifex: sed non creator. Actio autem vel agere communiter 
      <lb ed="#A" n="91"/>dicitur de vtroque. quia omne quod quis creat vel facit hoc agit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e148">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Sed Utrum deus in agendo moueatur: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="93"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e154">Magistrum e. di.i et omnes doc. ac Philosophos</ref>: quod non. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Unde Actio equiuoce et non secundum eandem rationem dicitur de 
      <lb ed="#A" n="95"/>deo et de creaturi. quia creature actio consistit in 
      mo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tu. In deo autem nullus motus esse potest: sicut nec 
      mu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tatio aliqua. Sed cum dicitur deus aliquid facere: idem est 
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>quit acsi dicatur: iuxta eius voluntatem eternam aliquid 
      no<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ui effectus in rebus esse vel contingere sine dei motione 
      <lb ed="#A" n="100"/>Exemplum secundum Scotum. Si ponatur sol semper esse 
      lumino<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sus et creetur aliquod perspicuum de nouo. puta 
      crystal<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lum: illuminabit illud ita quod nil nouum erit in solem 
      <!--3.xml-->
      <pb ed="#A" n="4"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad hoc quod ab ipso fiat noua illuminatio. Et ratio est. 
      <lb ed="#A" n="2"/>quia deus seipso agit. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e188">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e190">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e192">
                  <lb ed="#A" n="3"/>Qualiter aut possit capi quod 
      de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>us agat seipso: et propter hoc non mouetur in agendo 
      <lb ed="#A" n="5"/>nec incipit de nouo creando mutari ab ocio in 
      <lb ed="#A" n="6"/>actum Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e202">
                     <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e204">Bonauen</name>. in. ii di i.</ref> quod potest 
      in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>telligi Primo considerando perfectionem in deo 
      sum<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mam. Omnia enim que sunt perfectionis deo sunt 
      attribu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>enda. Si ergo propter ocium vitandum moueretur in 
      perdu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cendo res: sequeretur quod a rebus mutaretur. nec a se: sed 
      <lb ed="#A" n="11"/>a rebus perfectionem haberet propter quam moueretur. 
      Se<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cundo sequeretur quod non esset ens simplicissimum in se 
      <lb ed="#A" n="13"/>sed mutabile: quod est impossibile et contra philosophiam. Unde 
      <lb ed="#A" n="14"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e225">Boecius</name> libro de consol. Stabilis in se manens dat 
      cun<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cta moueri. Tertio a simili considerando operationem 
      <lb ed="#A" n="16"/>angelicam. quia certum est quod angelus potest proiicere 
      la<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pidem vel proiicere et facere ollam figuli sola sua 
      virtu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>te absque organo corporali vel manu: quod homo facit 
      <lb ed="#A" n="19"/>manu. Si ergo angelus excedit hominem adeo vt 
      pos<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sit propter suam simplicitatem et perfectionem facere sine 
      <lb ed="#A" n="21"/>organo quod homo non potest sine organo: quanto magis 
      <lb ed="#A" n="22"/>deus qui est infinite perfectionis et summe 
      simplicita<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tis potest facere quicquid vult absque omni medio et motu: 
      <lb ed="#A" n="24"/>seipso. hoc est: solius voluntatis imperio quae non est aliud 
      <lb ed="#A" n="25"/>quam ipsemet deus bonus: nullius indigens in quocunque: 
      <lb ed="#A" n="26"/>sed ex mera sua bonitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e255">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e257">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e259">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum ergo deus omnem 
      actio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nem quam in mundo facit faciat mere propter suam 
      bo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nitatem: Et responsio Primo ex scripture expressa patet 
      au<lb ed="#A" n="30" break="no"/>toritate quod sic. Unde <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e269">Prouer. xvi.</ref>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e272" source="http://scta.info/resource/prov16_4@1-7">Uniuersa propter 
      <lb ed="#A" n="31"/>semetipsum operatus est dominus</quote>. Secundo ex doc. quia <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e277" target="http://scta.info/resource/pll2d1c3-d1e3534">
                     <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e279">Magister</name>
                     <lb ed="#A" n="32"/>in. ii di. i</ref>. <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e284">Credimus inquit rerum creatarum celestium: 
      ter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>restrium: visibilium et inuisibilium causam non esse 
      ni<lb ed="#A" n="34" break="no"/>si bonitatem creatoris dei veri vnius: cuius tanta est 
      <lb ed="#A" n="35"/>bonitas: vt summe bonus beatitudinis sue qua 
      eter<lb ed="#A" n="36" break="no"/>naliter beatus est: alios velit esse participes: quam 
      vi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>det et communicari posse: et minui omnino non posse. Illud 
      <lb ed="#A" n="38"/>ergo bonum quod ipse erat et quo beatus erat: sola 
      bonita<lb ed="#A" n="39" break="no"/>te: non necessitate aliis communicare voluit. quia summe 
      bo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ni erat prodesse velle: et omnipotentissimi noceri non 
      <lb ed="#A" n="41"/>posse.</quote> Hec ille. Ecce patet diligenter consideranti 
      <lb ed="#A" n="42"/>hec dicta magistri: quod Primo bonitas dei est causa 
      <lb ed="#A" n="43"/>omnium creaturarum et actionum tam efficiens quam finalis causa 
      <lb ed="#A" n="44"/>Ideo etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e313">Apoc. vl.</ref> dicit. <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e315" source="http://scta.info/resource/ap21_6@1-13">Ego sum alpha et o: 
      princi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pium et finis.</quote> Secundo quod dei bonitas est infinita. ergo 
      com<lb ed="#A" n="46" break="no"/>municando non potest diminui. Tertio quod est 
      libera<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lissima: seipsam omnibus communicando ad vtilitatem 
      creatu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re: non ad vtilitatem propriam scilicet dei qui nullius eget. Et sic 
      <lb ed="#A" n="49"/>patet propositum. Tertio ostenditur ex ratione secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e329">
                     <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e331">Rich. de 
      <lb ed="#A" n="50"/>med. vil.</name> ea. dist i. ar. v. q. i.</ref> quia deus quicquid agit vel 
      <lb ed="#A" n="51"/>creat: intelligendo et volendo producit: et per consequens ex 
      <lb ed="#A" n="52"/>mera voluntate et amore liberaliter agit. Sed sic 
      <lb ed="#A" n="53"/>facere est propter rem amatam facere principaliter: si ipsum 
      <lb ed="#A" n="54"/>operatum est ordinabile in ipsam. Sequitur ergo quod cum 
      <lb ed="#A" n="55"/>deus principaliter et semper in omnibus diligat seipsum ratione sue 
      <lb ed="#A" n="56"/>bonitatis summe in quam omnes creature sunt 
      ordinabi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>les. ergo ex ipsa eius bonitate procedunt vniuersa: et agit 
      <!--3.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>propter suam bonitatem omnia. Sed quoniam Actio dei est 
      <lb ed="#A" n="59"/>ad hec duo scilicet Ad vtilitatem creaturarum. et Ad 
      glo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>riam dei: vt dicit Magister Ideo queritur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e365">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e367">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e369">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ An deus in agendo magis 
      inten<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dat vtilitatem creature quam gloriam propriam: An 
      econ<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uerso: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e377">Bonauen. e. dist. i. li. ii.per. ii ar. 
      <lb ed="#A" n="64"/>i.q. ii</ref> quod (sicut etiam magister insinuat ibidem) quamvis 
      fi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nis propter quem deus creaturas condidit sit duplex 
      <lb ed="#A" n="66"/>videlicet Bonitas creatoris et Utilitas creature: tamen 
      <lb ed="#A" n="67"/>principalior est bonitas et gloria dei. et minus 
      prin<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cipalis est vtilitas creature. quia hec ordinatur ad 
      il<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lam scilicet ad gloriam bonitatis diuine quam tanquam finem 
      vl<lb ed="#A" n="70" break="no"/>timum deus intendit in omnibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e396">
      ¶ Si obiicitur. Quia deus 
      <lb ed="#A" n="71"/>facit omnia ex perfectissima charitate. charitas autem 
      <lb ed="#A" n="72"/>non querit que sua sunt. <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e402">i. Corum. iiii.</ref> Respondetur <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e404">secundum 
      eun<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dem Bonauen.</ref> quod intelligendum est dictum apostoli de 
      cha<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ritate quae est in nobis vel in creaturis. Aliter enim est in 
      <lb ed="#A" n="75"/>nobis. quia proprium bonum differt a bono communi in 
      <lb ed="#A" n="76"/>nobis. Sed in deo bonum suum est bonum commune. quia ipse 
      <lb ed="#A" n="77"/>deus est bonum omnis boni. Omnia enim quae sunt dicuntur 
      bo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>na ex eo quod a deo bono et propter deum sunt et in deum 
      <lb ed="#A" n="79"/>tendunt et bonitatem dei participant. Si ergo deus 
      age<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ret aliquid non ad se vel non propter seipsum: cum ipse deus 
      <lb ed="#A" n="81"/>sit bonum quo omnia sunt bona: iam talis effectus suus 
      <lb ed="#A" n="82"/>non esset bonus. ergo charitas dei rectissime omnia 
      <lb ed="#A" n="83"/>conuertit ad se. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e434">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e436">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e438">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Sed Quomodo in actione 
      puni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tionis deus suam bonitatem exhibere dicitur creature ad 
      <lb ed="#A" n="86"/>vtilitatem: Respondetur Primo quod quo ad homines viatores 
      <lb ed="#A" n="87"/>in punitione claret magna dei bonitas et vtilitas 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia vt <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e451">Bernardus</name> dicit Solus amor est quem a nobis 
      exi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>git deus siue cum beneficens allicit: siue cum flagellis 
      <lb ed="#A" n="90"/>corripit: et quicquid diuina lege indicit etc. quam teste 
      <lb ed="#A" n="91"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h13333-Nd1e459">Augustino</name>: scit deus hominem non posse beatificari nisi 
      <lb ed="#A" n="92"/>dei amore. ideo flagellat vt ad dilectionem sui 
      in<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ducat etiam peccatores per penas deterrendo. Secundo quo 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad damnatos in punitione claret dei bonitas. quia 
      <lb ed="#A" n="95"/>citra condignum prunit: vt dicit Augustinus. Item Tertio 
      <lb ed="#A" n="96"/>quo ad vniuersum in punitione est vtilitas. quia 
      iusti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cia dei relucet in hoc. et omne iustum est bonum. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Licet ergo reprobi vellent oppositum quia pena non est eis 
      <lb ed="#A" n="99"/>ad vtilitatem propriam: tamen est ad vtilitatem publicam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e481">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e483">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e485">
                  <lb ed="#A" n="100"/>Item Quomodo dicitur deus omnia 
      age<lb ed="#A" n="101" break="no"/>re vel facere ad gloriam suam: Respondetur secundum 
      Bona<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uen. supra prout etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e493">Magister e. dist. i. li. ii</ref> innuit quod deus 
      <lb ed="#A" n="103"/>vniuersa operatur propter seipsum vel ad gloriam suam: non 
      <lb ed="#A" n="104"/>quia aliquo indigeat: nec quia ex creaturis augeatur dei 
      <lb ed="#A" n="105"/>gloria. sed dicitur omnia facere ad suam gloriam 
      manifestan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dam et creaturis communicandam ex sua bonitate. Quamuis 
      <lb ed="#A" n="107"/>enim ab eterno deus semper habuerit eque magnam 
      <lb ed="#A" n="108"/>gloriam et infinitam etiam sine rebus factis: tamen ipsa 
      <lb ed="#A" n="109"/>gloria dei non manifestatur ad extra: nec communicatur nisi per 
      <lb ed="#A" n="110"/>res productas. Ideoque <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e513">Magister eadem dist. i. li. ii</ref> dicit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e516">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e520" source="http://scta.info/resource/pll2d1c4-d1e3546@2-10">Si queritur ad quid creata sit 
      ratio<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nalis creatura</quote> scilicet angelus et homo: Respondetur 
      breuissi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>me: quod ad laudandum deum: ad seruiendum ei: et ad fru¬ 
      <!--4.xml-->
      <pb ed="#A" n="5"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>endum eo: in quibus proficit ipsa: non deus. Facta 
      <lb ed="#A" n="2"/>est ergo propter dei bonitatem et suam vtilitatem. Utile 
      nem<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pe ipsi est seruire deo et frui eo cui seruire regnare 
      <lb ed="#A" n="4"/>est. In hoc ergo proficit seruiens: non ille cui seruitur. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Hec ibi breuiando. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h13333-Dd1e546">
               <head xml:id="Vn7Pel-h13333-Hd1e548">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e550">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Quod si adhuc obiiciatur Quia 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>vina bonitas est sua beatitudo. sed beatitudinis non 
      <lb ed="#A" n="8"/>est capax nisi intellectualis creatura. ergo non omnia 
      fe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cit deus propter suam bonitatem: sed solam 
      intellectua<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lem creaturam. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e563">Tho. in scp. ii. di i. parte. ii 
      <lb ed="#A" n="11"/>ar. ii</ref> quod bonitas dei est finis omnium quae deus facit in 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bus. Constat enim sicut dicit Diony. de ange. <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e570">
      hie<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rar. ca. x.</ref> et etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e575">Aristot. i. Eth.</ref> quod bonum quanto 
      com<lb ed="#A" n="14" break="no"/>munius tanto diuinius. cum de ratione boni sit vt 
      sui<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ipsius sit communicatiuum. vnde Actio summi boni (quod est 
      <lb ed="#A" n="16"/>deus) est communicare seipsum. Uerumtamem ad ipsam 
      bo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nitate dei diuersimode se habent res create. Nam 
      <lb ed="#A" n="18"/>Primo quaedam est creatura intellectualis scilicet 
      ange<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lica et humana. Ut enim esset particeps beatitudinis dici 
      <lb ed="#A" n="20"/>sicut dicit <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e592">Magister e. di. i. li. ii</ref> idcirco <quote xml:id="Vn7Pel-h13333-Qd1e595" source="http://scta.info/resource/pll2d1c4-d1e3546/critical@8-9">creatura 
      rationa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lis</quote> facta est. quia non valet inquit eius beatitudinis 
      par<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ticeps existere aliquis nisi per intelligentiam qua deus 
      quan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>to magis intelligitur tanto plenius habetur. Fecit ergo 
      de<lb ed="#A" n="24" break="no"/>us rationalem creaturam quae summum bonu 
      intellige<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ret: intelligendo amaret: amando possideret: ac 
      pos<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sidendo frueretur. Eamque hoc modo distinxit vt pars 
      <lb ed="#A" n="27"/>in sui puritate permaneret: nec corpori vniretur scilicet 
      an<lb ed="#A" n="28" break="no"/>geli. pars corpori iungeretur scilicet anima humana. Hec 
      ma<lb ed="#A" n="29" break="no"/>gister. Secundoque Alia est creatura quae non est 
      parti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ceps beatitudinis diuine: sed tantummodo bonitatis. quia 
      ac<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cedit ad eam secundam aliquam assimilationem quamuis non 
      <lb ed="#A" n="32"/>pertingat secundum operationem id est cognitionem et amorem. Et 
      <lb ed="#A" n="33"/>sic omnis creatura etiam irrationalis et insensibilis facta 
      <lb ed="#A" n="34"/>est propter participandum dei bonitatem. Hinc est quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>in omni bono summum bonum desideratur ab omnibus 
      na<lb ed="#A" n="36" break="no"/>turaliter inquantum omnis creatura desiderat aliquod bonum 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod est similitudo quaedam diuine bonitatis. Hoc autem 
      <lb ed="#A" n="38"/>bonum quod omnia appetunt naturaliter et communiter est 
      perpe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tuatio in esse: vt patuit <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e639">lib. i. vbi Bonitas.</ref> §. 2. 
      <lb ed="#A" n="40"/>et sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e644">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ An deus agat in rebus per 
      ne<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cessitatem nature Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e650">Creatio. §. 12. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h13333-d1e653">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ <ref xml:id="Vn7Pel-h13333-Rd1e657">De Actione plurima habes 
      li<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bro i.</ref> ideo pertranseo hac. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>