<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Decima</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Decima</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="155"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j45645">
            <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e110">Decima</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Decima. In qua 
      <lb ed="#A" n="59"/>magna claret dei charitas. ex quo 
      <lb ed="#A" n="60"/>christus dominus fuerit praefiguratus 
      <lb ed="#A" n="61"/>in veteri testamento in decimis 
      pri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>miciis et sacrificiis. Primiciis designabatur vt 
      di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cit Guill. in. iii. dist. iii. Quod noster liberator primum 
      <lb ed="#A" n="64"/>ens esse debebat et primogenitus sacrificiis 
      praefigu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rabatur quod pronobis offerre per mortem se debe 
      <lb ed="#A" n="66"/>bat. sed in qua natura nondum exprimebatur. Ideo 
      <lb ed="#A" n="67"/>in decimis Abraam exprimebatur. quod computatis 
      <lb ed="#A" n="68"/>nouem choris angelorum in decima drachma id est 
      <lb ed="#A" n="69"/>humana natura eramus liberandi. Unde dicit 
      san<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ctus Bonauen. in. iii. dist. iii. art. i. q. i. Quod 
      decima<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tio fuit actus moralis: figuralis et sacramentalis. 
      <lb ed="#A" n="72"/>secundum quod fuit actus moralis: sic decimatio dicitur 
      ali<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cuius certe partis donatio ad sustentationem eorum 
      <lb ed="#A" n="74"/>qui seruiunt domino et deputati sunt diuino 
      cul<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tui. Et hoc modo decimatio perseuerat vsque 
      mo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>do. Secundum quod decimatio est actus sacramentalis: sic 
      <lb ed="#A" n="77"/>decimatio est alicuius partis donatio ad 
      curati<lb ed="#A" n="78" break="no"/>onem morbi originalis a tempore scilicet Adam vsque ad 
      <lb ed="#A" n="79"/>tempus Abrae. cui in remedium data fuit 
      circum<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cisio. Secundum autem quod decimatio est actus figuralis 
      <lb ed="#A" n="81"/>Sic decimatio est decime partis donatio: ad 
      pre<lb ed="#A" n="82" break="no"/>figurationem curationis vniuersalis que futura 
      <lb ed="#A" n="83"/>erat per oblationem christi. Duobus primis modis 
      <lb ed="#A" n="84"/>accepta recipit tantum tempus praesens. quia non datur 
      ni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>si quod habetur. et non curatur nisi quod habet 
      mor<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e181">
      ¶ Tertio autem modo decimatio accepta non 
      <lb ed="#A" n="87"/>tantum est praisentis sed etiam futuri. Et sic dicuntur filii 
      <lb ed="#A" n="88"/>Abraam decimati in eo quia per decimationem 
      figu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rati sunt curandi per christum qui figurabatur in 
      <lb ed="#A" n="90"/>Mechisedech 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e193">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e195">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e197">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum christus fuerit in lumbis 
      <lb ed="#A" n="92"/>Abrae decimatus Et videtur quod sic. quia dicit apostols 
      He<lb ed="#A" n="93" break="no"/>breorum. vii. quod Leui pronepos Abrae decimatus fuit in 
      <lb ed="#A" n="94"/>Abraam. quia eo decimas dante Melchisedech adhut 
      <lb ed="#A" n="95"/>Leui in lumbis eius erat. Similiter christus erat 
      <lb ed="#A" n="96"/>in lumbis Abrae quando decimas dedit. ergo christus 
      <lb ed="#A" n="97"/>etiam fuit decimatus in Abraam. Respondetur secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="98"/>Tho. in. iii. parte. q. xxxi. quod secundum intentionem apostoli opo 
      <lb ed="#A" n="99"/>tet dicere. quod christus in lumbis Abrae non fuit 
      decima<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tus. Cuius rationem dicit maius esse sacerdotium Mel 
      <lb ed="#A" n="101"/>chisedech sacerdotio leuitico. per hoc quod Abraam 
      de<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cimas dedit Melchisedech: adhuc Leui 
      existen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ti in lumbis eius. ad quem pertinet legale 
      sacerdo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tium. Si autem etiam christus in Abraam decimatus esset eius 
      <lb ed="#A" n="105"/>sacerdotium non esset secundum ordincm Melchisedech. sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>minus. Et ideo dicendum quod christus non est decimatus in lut 
      <lb ed="#A" n="107"/>bis Abrae sicut Leui. quia ille qui decimas dat noutir 
      <lb ed="#A" n="108"/>partes sibi retinet et decimam alii tribuit. quod est 
      perfe<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ctionis signum inquantum quodammodo est terminus omnium 
      nu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>merorum qui procedunt vsque ad decem. Inde est quod ille qui 
      <lb ed="#A" n="111"/>decimas dat protestatur se imperfectum: et perfectionem 
      <!--155.xml-->
      <pb ed="#A" n="156"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>alii tribuere. Imperfectio autem humani generis est 
      <lb ed="#A" n="2"/>propter peccatu: quod indiget perfectione eius qui 
      pec<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tatum curat. Curare autem a peccato est solius 
      christi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>Ipse enim est agnus qui tollit peccata mundi. vt 
      dici<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tur Io. i. Figuram autem eius gerebat Melchisedec 
      <lb ed="#A" n="6"/>Ideo per hoc quod Abraam ei decimas dedit prefigura 
      <lb ed="#A" n="7"/>uit se velut in peccato conceptum et omnes qui ab eo 
      <lb ed="#A" n="8"/>descensuri erant indigere curatione: non solum secundum 
      cor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pulentam substantiam: sed secundum rationem seminalem. et quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>christus non fuit sic in Abraam vt ab eo deriuaretur 
      per<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rationem seminalem. sed solum per corpulentam substantiam 
      <lb ed="#A" n="12"/>non indigens curatione qui medicinam vulneri at 
      <lb ed="#A" n="13"/>tulit. ergo non est simile de Leui et Christo in lumbis 
      <lb ed="#A" n="14"/>Abrac existentibus. et per hoc patet argumentum. Hine 
      <lb ed="#A" n="15"/>etiam est quod sacerdotium non sequitur carnis originem. sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>gratiam spiritualem. Et ideo potest esse quod pater alicuius 
      <lb ed="#A" n="17"/>pontificis det decimas alicui simplici sacerdoti. 
      <lb ed="#A" n="18"/>tanquam minor maiori. et tamen filius eius est maior 
      <lb ed="#A" n="19"/>simplici sacerdote: non propter carnis originem sed 
      pro<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pter gratiam spiritualem a christo habitam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e296">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e298">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e300">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum solutio decime sit de 
      iu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>re nature: Respondetur secundum Alexan. in. iii par. sum. 
      <lb ed="#A" n="23"/>tui concordant Rich. in. iiii. dis. xvii. et san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="24"/>ii. ii. q. lxxxvii. quod solutio decime
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e311">
      ¶ Uno modo est 
      <lb ed="#A" n="25"/>de iure nature et morale: inquantum conscientia dictat. 
      <lb ed="#A" n="26"/>quod deus est honorandus de propria substantia. et quod 
      ali<lb ed="#A" n="27" break="no"/>qua pars substantie detur ad sustentationem 
      mini<lb ed="#A" n="28" break="no"/>strorum dei. et ideo hoc semper fuit in precepto. Unde 
      <lb ed="#A" n="29"/>Genes. xlvii. habetur. quod sacerdotibus egypti cibari 
      <lb ed="#A" n="30"/>ex horeis publicis ministrabantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e327">
      ¶ Secundo 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>do solutio decime dicitur iudiciale inquantum 
      deter<lb ed="#A" n="32" break="no"/>minat certam scilicet decimam partem dandam ministris dici 
      <lb ed="#A" n="33"/>secundum rationem equitatis. vt si ipsi recipiunt ab illis 
      spi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ritualia: dent illis temporalia. Ideo precipiebatur Et 
      <lb ed="#A" n="35"/>odi. xxiii. et Numeri. viii. Sed ante legem fuit de 
      <lb ed="#A" n="36"/>consilio. quia vt dicitur Genesis. xxviii. Iacob venit 
      <lb ed="#A" n="37"/>decimas soluere: quod facere non potuisset si fuissi 
      <lb ed="#A" n="38"/>in praecepto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e347">
      ¶ Tertio modo solutio decime est quid 
      <lb ed="#A" n="39"/>cerimoniale: et figurabat perfectionem christi. vt praedictum 
      <lb ed="#A" n="40"/>est. Ideo inquantum solutio decime est cerimonia 
      <lb ed="#A" n="41"/>le omino in noualege recessit. Inquantum vero est 
      me<lb ed="#A" n="42" break="no"/>rale: remansit. Inquantum etiam est iudiciale non 
      ob<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ligat: nisi prout praecipitur ab eo qui potest. Unde 
      in<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quantum est morale solutio decime dicit san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="45"/>ii. quodlibe. q. iiii. ar. iii. Quod nulla consuetudo 
      corn<lb ed="#A" n="46" break="no"/>traria soluit hominem ab obligatione reddendi 
      deci<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mas. quia hec obligatio fundatur super ius diuinum et 
      <lb ed="#A" n="48"/>naturale. ideo semper tenentur homines reddere decimas: 
      <lb ed="#A" n="49"/>si ecclesia exigat: contraria consuctudine non obstante 
      <lb ed="#A" n="50"/>Et in terris in quibus est consuetudo quod decime 
      so<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uantur: ipsa consuetudo quasi postulat decimas. 
      <lb ed="#A" n="52"/>ideo peccaret mortaliter qui no redderet. Sed in 
      <lb ed="#A" n="53"/>terris in quibus non est consuetudo communis quod 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cime dentur et ecclesia non petit: videtur ecclesia 
      re<lb ed="#A" n="55" break="no"/>mittere dum dissimulat. alias homines italie et 
      orien<lb ed="#A" n="56" break="no"/>talium partium damnarentur qui decimas non 
      sol<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uutm. Et post hec idem sanctus Tho. Rectores ait 
      <!--155.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ecclesiarum non bene facerent in illis terria si 
      exige<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rent in quibus non est consuetum dari quando probabiliter 
      <lb ed="#A" n="60"/>crederent ex hoc nasci scandalum aliquod 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e403">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e405">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e407">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ An curatus cui non soluuntur 
      deci<lb ed="#A" n="62" break="no"/>me nec habet vnde valeat in parochia viuere potest 
      ne<lb ed="#A" n="63" break="no"/>subtrahere diuina: Respondetur quod non. alioquin 
      cen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>seretur simoniacus. i. q.cilic. Nullus qui sacram 
      communi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>onem dispensat a percipiente gratiam aliquid exigat 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et sequitur. Si vero aliquid exegerit deponatur sicut 
      <lb ed="#A" n="67"/>imitator simoniace fraudis. Unde sacramenta 
      eccle<lb ed="#A" n="68" break="no"/>siastica sunt adminstranda libere. et tandem 
      consuetu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dinem bonam obseruare potest cogere per censuram et 
      <lb ed="#A" n="70"/>clessasticam. vt patuit extra de simonia. ad 
      aposto<lb ed="#A" n="71" break="no"/>licam. super his prauas exactiones fieri prohibemus 
      <lb ed="#A" n="72"/>et pias consuetudines praecipimus obseruari. Statur 
      <lb ed="#A" n="73"/>mus vt libere conferantur sacramenta. sed per episcouum 
      <lb ed="#A" n="74"/>loci veritate cognita compescantur qui maliciose nitum 
      <lb ed="#A" n="75"/>tur laudabilem consuetudinem imitari. Ergo 
      male<lb ed="#A" n="76" break="no"/>faciunt curati qui vexant parochianos pro soluendis 
      <lb ed="#A" n="77"/>probaptismo vel communione antequam illis libere 
      <lb ed="#A" n="78"/>conferant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e451">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e453">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e455">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ An oblationes sint de iure 
      na<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ture: Respondetur secundum Guill. in. iii. dis. iii. Quod lex 
      natu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ralis non est nisi dictamen legis diuine. Sed istuo 
      <lb ed="#A" n="82"/>dictamen dictat vt in cultu diuino occupatis de 
      ten<lb ed="#A" n="83" break="no"/>poralibus subueniatur. quod fit in oblationibus. Secundum 
      <lb ed="#A" n="84"/>vero Alex. de ales in. iii. parte summe oblationes sunt 
      tri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>plices.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e473">
      ¶ Prima dicitur donatio gratis facta 
      inter<lb ed="#A" n="86" break="no"/>viuos deo vel ecclesie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e478">
      ¶ Secunda donatio causa 
      mor<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e483">
      ¶ Tertia autem quotidiana seu vsualis. Et he tres 
      <lb ed="#A" n="88"/>donationes vt deo seruientibus subueniatur legis sunt 
      <lb ed="#A" n="89"/>nature. Secundum autem parochie scita vel consuetudines 
      <lb ed="#A" n="90"/>sunt vel iuris positiui vel loco iuris retinentur. pre 
      <lb ed="#A" n="91"/>sertim secundum seruientium deo indigentiam. Quod enim sint 
      <lb ed="#A" n="92"/>legis scripte patet Exodi. xxiii. No apparebis in 
      com<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ipectu meo vacuus: intelligendo de oblatione 
      vsu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ali. Hinc Anastasius papa. xvi. q. i. Statuimus vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>siquis oblationes ecclesie vel decimas quas populos 
      da<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re debet tenere contenderit communione priuetur. 
      intellige<lb ed="#A" n="97" break="no"/>quo ad oblationens inter viuos. De oblatione autem 
      <lb ed="#A" n="98"/>causa mortis dicit concilium Cartaginem se. xiii. q. ii 
      <lb ed="#A" n="99"/>Qui oblationes de functorum. aut negat ecclesiis: aut 
      <lb ed="#A" n="100"/>difficulter reddunt tanquam necatores egentium 
      excommuni<lb ed="#A" n="101" break="no"/>centur. Et intelligitur: dum tales peruipendunt praeceptum ecclesie 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia si non habent non possunt reddere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j45645-Dd1e519">
               <head xml:id="Vn7Pel-j45645-Hd1e521">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e523">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Sed diceres: Ad quid valet 
      solu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tio decimarum vel oblationum: Respondetur secundum Decreta: quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>valet ad multa. Primo propter diuine voluntatis 
      im<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pletionem. Deus enim praecepit Malach. iii. di. Inferte 
      <lb ed="#A" n="107"/>omnem decimatione in horeum meum vt sit cibus in 
      do<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mo mea
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e539">
      ¶ Secundo solutio decimarum valet ad 
      temporali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>um multiplicationem. Hec enim domini dei iustissima 
      <lb ed="#A" n="110"/>est consuetudo vt si tu illi decimas non dederis tu ad 
      <lb ed="#A" n="111"/>decimam reuoceris. Hinc. xvi. q. vii. Maiores. dicitur 
      <lb ed="#A" n="112"/>Antiqui patres copiis omnibus abundabant. quia decimas 
      da<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bant. Modo autem hoc tollit fiscus quod non accipit christus. Da¬ 
      <!--156.xml-->
      <pb ed="#A" n="157"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dia ruera impio nuiti quod ion is dire iicerdetur. 
      <lb ed="#A" n="2"/>propterea dicitur Malach. iii. Quia mihi non reddidi 
      <lb ed="#A" n="3"/>stis decimas et primicias: idcirco fame et penuria 
      <lb ed="#A" n="4"/>maledicti estis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j45645-d1e567">
      ¶ Tertio quoqe solutio decimarum 
      va<lb ed="#A" n="5" break="no"/>let ad praemii cumulationem. teste Augustino. Cum 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>quit decimas dando et terrena et celestia possis pro 
      <lb ed="#A" n="7"/>mereri. pro auaricia duplicem benedictionem fraudas. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Hec dicta sunt propter eos qui sic soluunt decimas 
      <lb ed="#A" n="9"/>ac si perderent.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>