<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ordo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ordo</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="309"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k90754">
            <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e100">Ordo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="90"/>Ordo primo 
      ac<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cipitur multipliciter. Primo pro rerum 
      di<lb ed="#A" n="92" break="no"/>positione: quem Augustinus. xix. libro de ciuita. 
      <lb ed="#A" n="93"/>diffiniens ait: Ordo est parium 
      dispa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>riumque sua cuilibet tribuens loca dispositio. In qua 
      <lb ed="#A" n="95"/>diffinitione tria tanguntur. Primo genus cum dicitur. 
      <lb ed="#A" n="96"/>POrdo est dispositio. Sicut enim dispositio 
      rela<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tio est que dicitur dispositioe dispositi dispositio: sic 
      <lb ed="#A" n="98"/>et ordo. Non enim ad se sed ad aliud dicitur. 
      ordinabi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lium enim dicitur ordo. Secundo tangitur subiectum 
      ordi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nis: dum dicitur: parium dispariumque. Si enim omnia essent 
      <lb ed="#A" n="101"/>paria non esset ordo. ideo secundum Aug. Si omnia essent 
      <lb ed="#A" n="102"/>equalia omnia non essent omnia. Si enim luna 
      soli<lb ed="#A" n="103" break="no"/>foret equalis iam luna non esset: sed sol. et sic de. 
      <lb ed="#A" n="104"/>aliis. Ideo ad ordinem in creaturis requiritur vt cum 
      <lb ed="#A" n="105"/>paribus sint disparia: vt gradus siue prius et 
      <lb ed="#A" n="106"/>posferius ordo habeat. Tertio tangitur modus 
      or<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dinis: cum dicitur: quod ordo cuilibet rei suum tribuit 
      <lb ed="#A" n="108"/>locum. Et in hoc distinguitur a confusione qua 
      cun<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cta sine ordine miscentur. Ideo dicit Philosophus. i. 
      Me<lb ed="#A" n="110" break="no"/>taphysice: quod sapientis est ordinare. Et talis 
      or<lb ed="#A" n="111" break="no"/>do tripliciter potest considerari. Primo vt sit 
      or<lb ed="#A" n="112" break="no"/>do temporis. et sic Plato precedit Sortem. 
      Se<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cundo rationis: sicut cognitio esse cogniti. 
      Ter<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tio nature. Et hic iterum est triplex loquendo large 
      <!--309.xml-->
      <pb ed="#A" n="310"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Primus originis. sicut in diuinis pater praecedit 
      <lb ed="#A" n="2"/>filium origine. perfectione homo praecedit asinum 
      natura<lb ed="#A" n="3" break="no"/>solum: sicut animal praecedit hominem: a quo scilicet non 
      com<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uertitur subsistendi consetnia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e178">
      ¶ Secundo modo accipitur 
      proui<lb ed="#A" n="5" break="no"/>est vnum de ecclesie sacramentis. et isto modo a diuersis 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>uersimode diffinitur. Unde Hugo de sancto Uicto. sic 
      <lb ed="#A" n="7"/>diffinit libro de sacramento: Ordo inquit est signaculum 
      quod<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dam in quo spiritualis potestas et officium traditur ordinato. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Et secundum sanctum Bona. in. iiii. di. xxiiii. signaculum hoc 
      <lb ed="#A" n="10"/>stat pro signaculo in animam diuinitus impresso. 
      San<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ctus autem Bonauen. vbi supra. arti. ii. q. ii. sic diffinit: 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ordo est potestas spiritualis ad aliquem actum exequendum 
      <lb ed="#A" n="13"/>in ecclesiastica hierarchia. Et exhinc secundum 
      diuersita<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tem potentiarum seu ptestatum ad diuersos actus venit 
      ordi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nu diuersitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e204">
      ¶ Contra hanc diffinitionem secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tum arguitur tripliciter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e209">
      ¶ Primo quia tunc episcopatus esset 
      <lb ed="#A" n="17"/>ordo: quia est spiritualla potestas ad aliquem actum spiritualem 
      <lb ed="#A" n="18"/>in ecclesia: vtpote confirmandi et ordines sacros et non 
      <lb ed="#A" n="19"/>sacros conferendi. Cuius oppositum dicitur in secunda 
      par<lb ed="#A" n="20" break="no"/>te eiusdem di. ar. ii. q. iii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e221">
      ¶ Secundo: sic sequeretur quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>sub ordine sacerdotali non esset aliquis ordo in 
      ecclesi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>quia potestater spiritualem simpliciter non habet diacon 
      <lb ed="#A" n="23"/>vel subdiaconus. quia si sic: tunc posset facere aliquid 
      <lb ed="#A" n="24"/>quod si laicus attentaret facere non fieret. quod est falsum. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e232">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Tertio sequeretur quod sacerdotium esset duo ordines 
      <lb ed="#A" n="26"/>quuia sunt due ptestates. vna consecrandi: alia 
      absoluen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>di: nec simul dantur. Prima data fuit in cena: cum 
      <lb ed="#A" n="28"/>christus dixit: Hoc quotienscumque feceritis etc. 
      Secun<lb ed="#A" n="29" break="no"/>da post resurrectionem: cum dixit: Accipite spiritum sacntum 
      <lb ed="#A" n="30"/>quorum remiseritis etc. Ideo vt hoc loquimur de ordine: 
      <lb ed="#A" n="31"/>no est nisi quidam excellens gradus in ecclesia. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e251">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e253">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e255">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum in ecclesia sint tantum 
      septen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ordines eo modo quo ordo vel ordinatio ponitur 
      sa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cramentum: Arguitur quod non sint septem. quia alias essent 
      tre<lb ed="#A" n="35" break="no"/>decim sacramenta: quia illa sep est ordines: et praeter illa alia 
      <lb ed="#A" n="36"/>sex sacramenta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e268">
      ¶ Item in primitiua ecclesia videntur fuisse tantum 
      <lb ed="#A" n="37"/>duo ordineus scilicet sacerdotii et diaconatus. Nam in 
      acti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bus apostolorum non legimus alios fuisse ordines tunc. 
      <lb ed="#A" n="39"/>igitur et nunc. quia post tempus apostolorum nullum superaddidit 
      <lb ed="#A" n="40"/>christus: et alius nullus sacramenta instituere potest: vt 
      habi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tum est. supra de confirmatione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e281">
      ¶ Item plures videntur fuisse 
      <lb ed="#A" n="42"/>ordines quam septem: quia prima tonsura est etiam ordo: quia 
      <lb ed="#A" n="43"/>est signum rei sacre: et habentes illam tonsuram gaudent 
      pri<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uilegio clericali. quod videtur proprium ordini. Unde in de 
      <lb ed="#A" n="45"/>cre. di. xxi. primus dicitur psalmistatus: secundus ostiarius etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ In contrarium dicit Magister in litter: quod tantum septem sunt 
      ordi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nes. Respondetur secundum Scotum in. iiii. dist. xxiiii. quod 
      ordo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>accipitur vno modo sicut describit ipstet Aug. xix. de ciui. 
      <lb ed="#A" n="49"/>vt prius patuit. et Aristo in metaph. dicit: quod omnia 
      <lb ed="#A" n="50"/>ordinata sunt aliqualiter. et declarat quod hoc modo etiam 
      <lb ed="#A" n="51"/>accipitur ordo in politiis bene dispositis. vbi 
      persona<lb ed="#A" n="52" break="no"/>rum parium dispariumque in illa politia congrua 
      disposi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tio dicitur ordo illius politie: a quo etiam dicitur ipsa ordinata. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Alio modo ordo dicitur gradus praeminens in tali politia. 
      <lb ed="#A" n="55"/>et sic persona in gradu praeminenti constituta dicitur 
      habe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>re ordinem: situt dicitur habere gradum quasi antonomasice. quia 
      <lb ed="#A" n="57"/>qui sunt in gradum iferiori non diciuntur habere gradu. 
      <!--309.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Hoc modo in ecclesia que est politia ordinata 
      congrue<lb ed="#A" n="59" break="no"/>est ordo secundum duplice acceptionem. Nam secundum prima 
      <lb ed="#A" n="60"/>tota ecclesia est ordinata illa congrua dispositione. 
      <lb ed="#A" n="61"/>parium impariumque vniuscuiusque in suo loco. 
      Se<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cundo modo persona habens gradum eminentem in 
      eccle<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sia dicitur habere ordinem. ideo ordoprut hoc de eo loquimur 
      <lb ed="#A" n="64"/>dici potest gradus preeminens in ecclesia disponens. 
      <lb ed="#A" n="65"/>hominem ad aliquem actum ecclesiasticum eminetem. Et quia 
      <lb ed="#A" n="66"/>specialiter actus eminentes ecclesiastici sunt actus 
      re<lb ed="#A" n="67" break="no"/>spicientes sacramenta. vnde potest specialius dici quod ordo est 
      <lb ed="#A" n="68"/>gradus in ecclesia disponens hominem ad exequendum 
      <lb ed="#A" n="69"/>et exercendum actum aliquem sacramentalem. Immo ad 
      <lb ed="#A" n="70"/>huc specialior potest poni diffinitio ordinis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e354">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quo notandum quod aliqui tenent sacerdotium esse sumum 
      <lb ed="#A" n="72"/>ordinem in ecclesia. Et exquo sacerdotium est gradus 
      <lb ed="#A" n="73"/>disponens ad consecrationem eucharistie tamquam ad actum 
      <lb ed="#A" n="74"/>excellentiorem conuenientem illi gradui. ideo secundum eos 
      ra<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tio omnium ordinum debet accipi in ordine ad illum. 
      <lb ed="#A" n="76"/>ergo secundum illos diffinitio ordinis est gradus 
      pre<lb ed="#A" n="77" break="no"/>eminens in ecclesia: disponens de congruo ad aliquem 
      <lb ed="#A" n="78"/>actum consecrationis eucharistie aut ad eius 
      dispo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sitionem pertinentem. Uerum dicentes episcopatum ordinem 
      <lb ed="#A" n="80"/>dant aliam diffinitione: vt postea patebit. 
      Capien<lb ed="#A" n="81" break="no"/>do igitur sic stricte ordine in ecclesia: est pluralitas 
      <lb ed="#A" n="82"/>ordinum: quia ecclesia est corpus christi mysticum simile 
      <lb ed="#A" n="83"/>corpori naturali: secundum Apostolum. Sed in naturali 
      cor<lb ed="#A" n="84" break="no"/>pore sunt diuersa officia membrorum. ergo et in 
      eccle<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sia debent esse: et etiam sunt diuersi ordines. Quod 
      <lb ed="#A" n="86"/>sic confirmatur: quia ministerium noui testamenti est 
      <lb ed="#A" n="87"/>dignius quam ministerium veteris testamenti. vt patet 
      <lb ed="#A" n="88"/>ii. Cor. iii. Sed in veteri testamento non solum 
      sacer<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dotes sed etiam ministri eorum leuite 
      sanctificaban<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tur. igitur et in nouo testamento debent consecrari per 
      or<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dinis sacramentum non solum sacerdotes: sed et eorum 
      <lb ed="#A" n="92"/>ministri. propter quod oportet quod sint plures. 
      Cu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ius quidem causam sanctus Tho. in. iiii. dist. xxiiii. 
      po<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nit triplicem. Primo propter sapientiam dei 
      commendan<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dam: que in rerum ordinata dispositione maxime 
      re<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lucet tam in naturalibus quam spiritualibus. quod signatur in 
      <lb ed="#A" n="97"/>hoc quod regina Saba videns ordinem 
      miinistran<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tium Salomoni: non habebat vltra spiritum: 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ficiens in admiratione sapientie eius. Secundo 
      <lb ed="#A" n="100"/>ad subueniendum humane infirmitati: quia 
      per<lb ed="#A" n="101" break="no"/>vnum non poterunt omnia que ad diuina 
      mi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nisteria pertinent expleri sine magno grauamie. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Et ideo distinguuntur ordines vt vnusquisque 
      sol<lb ed="#A" n="104" break="no"/>licitetur circa suum officium. Quod patet per hoc. 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod dominus dedit Moysi septuaginta senes 
      po<lb ed="#A" n="106" break="no"/>puli in adiutorium. Tertio vt via homini 
      am<lb ed="#A" n="107" break="no"/>plior detur proficiendi: dum plures in 
      diuer<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sis officiis describuntur: vt omnes sint dei 
      coo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>peratores: quo nihil est diuinius: vt dicit Dionysius. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Omnis actus vero omnium ordinum simpliciter 
      or<lb ed="#A" n="111" break="no"/>inatur ad actum nobilissimum in ecclesiastica 
      hic<lb ed="#A" n="112" break="no"/>rarchia: qui est consecratio eucharistie. Et cum 
      <lb ed="#A" n="113"/>illud sit dignissimum sacramentum: non solum continens 
      gra<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tiam effectiue sicut et alia sacramenta: sed etiam realiter 
      <lb ed="#A" n="115"/>ipsum christum dominum deum et hominem fontem gratiarum 
      <!--310.xml-->
      <pb ed="#A" n="311"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sunt ad receptionem sacramenti. Triplex autem 
      <lb ed="#A" n="2"/>est genus immundorum. Quidam enim sunt 
      infide<lb ed="#A" n="3" break="no"/>les credere omnino nolentes: et hi totaliter a 
      ce<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tu fidelium arcendi sunt: et hoc pertinet ad 
      ostiari<lb ed="#A" n="5" break="no"/>os. Quidam volentes credere sed nondum 
      instru<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cti sicut cathecumini. et horum instructionem 
      or<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dinat ordo lectorum. Quidam sunt instructi 
      fi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>deles sed habent impedimenta ex demonis 
      pote<lb ed="#A" n="9" break="no"/>state. et contra tales est hoc ministerium scilicet ordo 
      exor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cistarum. et ideo presalmistatus et similiter tonsu 
      <lb ed="#A" n="11"/>ra prima non est ordo capiendo proprie ordinem. 
      Pro<lb ed="#A" n="12" break="no"/>batur de praesalmistatu. quia actus cuiuslibet 
      ordi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nis pertinet ad personam singularem. Psalmistatus 
      <lb ed="#A" n="14"/>d est canere psalmos spectat ad totum chorum. ideo 
      <lb ed="#A" n="15"/>etiam quia ordo nunquam confertur sine consecratio 
      <lb ed="#A" n="16"/>ne aliqua. prasalmistatus autem sola iussione 
      praesbyte<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pitur: ergo solum est officium et non ordo. 
      Di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>t tamen sanctus Bonauen. vbi supra. quod psalmi 
      <lb ed="#A" n="19"/>est annexus ordini lectoratus. et sic 
      capien<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ige ordinem potest dici ordo sed non proprie. 
      <lb ed="#A" n="21"/>iter prima tonsura. quod probatur. qua quia 
      li<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cet sit signum rei sacre non tamen est signum practicum 
      <lb ed="#A" n="23"/>efficax rei sacramentalis id est gratie: igitur non est 
      so<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cramentum ex diffinitione sacramenti. Nec 
      va<lb ed="#A" n="25" break="no"/>et argumentum de priuilegio clericali. quia etiam 
      <lb ed="#A" n="26"/>inuersi in religione qui sunt laici gaudent 
      pri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>uilegio clericali. Huius tamen oppositum 
      te<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nent iuriste dist. xxi. c. cleros. vbi dicunt glosato 
      <lb ed="#A" n="29"/>res: quod psalmistatus sit primus ordo et recipitur. in 
      <lb ed="#A" n="30"/>prima tonsura.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e526">
      ¶ Deinde notandum quod licet 
      ab<lb ed="#A" n="31" break="no"/>solute loquendo quilibet ordo sit sacer. tamen 
      an<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tonomasice tantum tres vltimi qui sunt principales 
      <lb ed="#A" n="33"/>dicuntur sacri. Prima pars patet. quia quilibet 
      <lb ed="#A" n="34"/>torum septem ordinum est sacramentum: ergo quilibet 
      <lb ed="#A" n="35"/>eorum dicitur sacer. Secunda pars patet: quia antono 
      <lb ed="#A" n="36"/>nasice dicitur sacer non solum quia est 
      sacramen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tum: sed etiam quia circa materiam consecratam 
      <lb ed="#A" n="38"/>habet aliquem actum quales sunt 
      subdiacona<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tus: diaconatus: et sacerdotium: vt patuit supra. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Quidam tamen dicunt quod sicut in ecclesia 
      triun<lb ed="#A" n="41" break="no"/>phante sunt nouem angelorum chori principales: ita 
      <lb ed="#A" n="42"/>in ecclesia militante debent esse. et isti ponunt 
      presal<lb ed="#A" n="43" break="no"/>mistatum vnum ordinem et primam tonsuram 
      secun<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dum. Alii vero ponunt duodecim scilicet addendo episcapatum 
      <lb ed="#A" n="45"/>est archiepiscopatum et primatum vel patriarchatum: 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e561">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod in prima 
      <lb ed="#A" n="47"/>diuisione sacramentum diuiditur in septem. quorum 
      <lb ed="#A" n="48"/>ordo est tantum vnum ibi: sed postea subdiuiditur in 
      se<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ptem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e572">
      ¶ Ad secundm dicit Scotus quod in primitiua 
      <lb ed="#A" n="50"/>ecclesia erant pauci credentes et ideo pauci 
      mini<lb ed="#A" n="51" break="no"/>stri sufficiebant ad dispensandum sacramentum 
      eu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>charistie eis propter quod non oportuit tunc ministros 
      <lb ed="#A" n="53"/>in singulis gradibus institui. Postea autem 
      multi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>plicata est fides et etiam concomitabatur deuotio ad 
      <lb ed="#A" n="55"/>communicandum quotidie. et tunc fuit necessitas 
      ha<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bendi ministros plures ad singula ministeria ad 
      <lb ed="#A" n="57"/>eucharistiam pertinentia. Unde Magister dicit in 
      <lb ed="#A" n="58"/>sittera quod christus actus singulorum ordinum exercuit 
      <!--310.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ex cuius meritis oss actus facralis in eccesia vin. 
      <lb ed="#A" n="60"/>habet et vigorem. Ideo ratio omnium ordinum et distinctio 
      <lb ed="#A" n="61"/>eorum accipi debet in ordine ad hoc sacramentum. Et quia eorum 
      <lb ed="#A" n="62"/>ordinationis gradus pensatur secundum quod mediatius vel 
      <lb ed="#A" n="63"/>immediatius attingit consecrandi eucharistiam secundum hoc 
      <lb ed="#A" n="64"/>est altior vel bassior. Unde ministrantes in suis 
      ordi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nibus sunt mediatores inter christum dominum et poposulum: et 
      <lb ed="#A" n="66"/>habent vniri et vnire poposuolum christo per dispositiones 
      suo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rum actuum ordinum. Sed vnio populi ad christum per sacramentum 
      <lb ed="#A" n="68"/>eucharistie fit duplici actu scilicet per sacramenticonsecrationem 
      <lb ed="#A" n="69"/>etppliuli praeparationem. Ad ipsam consecrationem 
      deserui<lb ed="#A" n="70" break="no"/>unt quattuor ordines scilicet accholytatus: 
      subdiacona<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tus: diaconatus et sacerdotium: sed diuersimode. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>accholytus habet materiam praeparandam disponere in 
      <lb ed="#A" n="73"/>vasis non sacris. Subdiaconus habet eandem 
      ma<lb ed="#A" n="74" break="no"/>teriam disponere in vasis sacris in quibus fit 
      consecra<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tio. Diaconus habet eandem materiam sic praeparati. 
      <lb ed="#A" n="76"/>onfferre sacerdoti ad confecrandum: et habet 
      sangui<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nem dispensare. Sacerdos vero habet. ipsam materiet 
      <lb ed="#A" n="78"/>consecrare. Ad popsuli autem praeparationem deseruiunt alii 
      <lb ed="#A" n="79"/>tres ordines. duo deseruiunt ad amouendum 
      impe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dimentum: vt hostiarius qui habet amouere aute 
      prohi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bere malos homines. Et exorcista demones. 
      Terti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>us vero ordo ad praeparationem hominum deseruit 
      mala<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dispositionem ab eis auferendo et bonam conferendo quo 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad cognitionem veri et dilectionem boni: quod fit 
      legen<lb ed="#A" n="85" break="no"/>do prophetias. et hoc est officium lectorum. Et sic bene patet 
      <lb ed="#A" n="86"/>sufficientia ordinum ecclesiasticorum. Ex quibus patet secundum 
      <lb ed="#A" n="87"/>Scotum quod non est actus proprius diaconi legere 
      <lb ed="#A" n="88"/>tuangelium: vel subdiaconi legere epistolam scilicet sunt 
      re<lb ed="#A" n="89" break="no"/>moti actus et minus perfecti: sed perfectissimi actum 
      <lb ed="#A" n="90"/>eorum sunt quos habent circa materiam 
      eucs<lb ed="#A" n="91" break="no"/>randam vel sanguinem dispensandum. vt dictum est. C. 
      <lb ed="#A" n="92"/>concordat san. Tho. vbi supra Dicit enim quod ordinis sacrmentum 
      <lb ed="#A" n="93"/>ordinatur ad sacramentum eucharistie quod est sacramentum 
      sacramento<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rum: vt dicit Diony. Sicut enim templum altare et vestes 
      si<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ue vasa: ita et ministri qui ad consecrationem ordinantur 
      in<lb ed="#A" n="96" break="no"/>digent consecratione. et hec consecratio in hominibus est sacramentum 
      <lb ed="#A" n="97"/>prdinis. Et ideo distinctie ordinum est accipienda secundum 
      <lb ed="#A" n="98"/>relationem ad eucharistiam: quia potestas ordinis aut est 
      <lb ed="#A" n="99"/>ad consecrationem eucharistie: aut est ad aliquod 
      mini<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sterium ordinandum. Si primo modo sic ordo sacramentum est 
      <lb ed="#A" n="101"/>et ideo cum ordinantur accipiunt calicem cum vino: et patenam 
      <lb ed="#A" n="102"/>cum pane accipientes potestatem consecrandi corpus et 
      san<lb ed="#A" n="103" break="no"/>guinem christi. Cooperatio autem ministrorum vel est in 
      ordi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ne ad ipsum sacramentum vel in ordine ad suscipientes. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Si primo modo sic tripliciter. Primo est enim 
      mi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nisterium quo cooperatur sacerdoti in ipso quantum ad 
      dis<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pensationem: licet non quantum ad consecrationem. et hoc 
      <lb ed="#A" n="108"/>pertinet ad diaconum. Unde Magister dicit in littera quod ad 
      <lb ed="#A" n="109"/>diaconum pertinet ministrare in omnibus sacerdoti que 
      <lb ed="#A" n="110"/>aguntur in sacramentis christi. Secundo est ministerium 
      or<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dinatum ad materiam sacerdoti ordinando: vt 
      sub<lb ed="#A" n="112" break="no"/>diaconus. Tertio materiam praeparare vt supra 
      im<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mediate dictum fuit. Sed dicit sanctus Tho. vbi 
      su<lb ed="#A" n="114" break="no"/>pra quod ministerium ordinatum ad praeparationem recipi 
      <lb ed="#A" n="115"/>entium euhcaristiam non potest esse in minoribus 
      ordini<lb ed="#A" n="116" break="no"/>bus nisi super immundos. quia qui mundi sunt idonei 
      <!--311.xml-->
      <pb ed="#A" n="312"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in seipso et etiam antiquitus praefigurabantur in quibusdam 
      <lb ed="#A" n="2"/>gradibus correspondentibueis in lege moysaica. ergo 
      <lb ed="#A" n="3"/>ordines sunt ab antiquo seu in primitiua ecclesia 
      insti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tuti. Sed quando multiplicatus est fidelium nume 
      <lb ed="#A" n="5"/>rus tunc collati sunt ministris quorum 
      ministeri<lb ed="#A" n="6" break="no"/>um prius non erat ita necessarium. Et modo quamuis 
      fide<lb ed="#A" n="7" break="no"/>les sint multiplicati tamen in singulis ordinibus non 
      <lb ed="#A" n="8"/>sunt determinati ministri. quia diminuta est 
      fideli<lb ed="#A" n="9" break="no"/>um deuotio vt vix in anno communicent. ideo non 
      oper<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tet tot esse ministros. Unde quattuor minores 
      ordi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nes simul conferinsitur et in tali gradum communiter non 
      <lb ed="#A" n="12"/>ministrantur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e757">
      ¶ Ad tertium patet bene 
      responsio<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ex predictis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e763">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e765"> 3 </head>
               <!-- Pages 13 and  14 completely missing-->
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e769">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum episcopatus sit 
      ordo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>Arguitur quod sic. quia dist. xxxii. Gelasius papa 
      di<lb ed="#A" n="16" break="no"/>stinguens gradus ordinum dicit in fine. Primum 
      <lb ed="#A" n="17"/>subdiaconus deinde diaconus: et postea praesbyter. et 
      <lb ed="#A" n="18"/>exinde si meretur episcpus ordinetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e782">
      ¶ Item Isid. 
      li<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bro. vii. Etymolis. ait. Episcoporuums (odripertitus est 
      <lb ed="#A" n="20"/>ordo: ergo episcapatus est ordo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e789">
      ¶ Item probatur ratione. quia 
      <lb ed="#A" n="21"/>nullus recte dicitur ordinari nisi ab ordinis 
      suscepti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>one sed qui promouetur in episcum recte dicitur 
      ordina<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ri in episcotum: ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e799">
      ¶ In contrarium Hugo de sancto 
      <lb ed="#A" n="24"/>Uicto. distinguens gradus ordinum dicit. 
      Pri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mus est hostiariorum. Secundus lectorum. Tertius 
      ex<lb ed="#A" n="26" break="no"/>orcistarum. Quartus accholytorum. Quintus 
      subdia<lb ed="#A" n="27" break="no"/>conorum. Sextus diaconorum. et Septimus sacerdo 
      <lb ed="#A" n="28"/>tum. Hic gradus dispares in eodem ordine 
      ha<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bet dignitates scilicet piscopi etc. ergo episcopatus solum dicit 
      <lb ed="#A" n="30"/>dignitatem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e817">
      ¶ Item ecclesiastici ordines talem 
      ha<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bent ordinem quo possibile est posteriorem accipere omit 
      <lb ed="#A" n="32"/>so priore. quod patet extra de cleri. per saltum promo. 
      <lb ed="#A" n="33"/>tue litte. Sed impossibile est aliquem promoueri in 
      <lb ed="#A" n="34"/>episcum sacerdotio omisso. extra de excels. praelai ex lit 
      <lb ed="#A" n="35"/>teris. vbi dicit Innocem. Poestificale officium sine 
      al<lb ed="#A" n="36" break="no"/>taris ministerio non valet adimpleri. ergo videtur quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>epirceapatus non sit ordo alius quam sacerdotium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e835">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="38" break="no"/>detur quod de ista quaestione sunt due opiniones
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e840">
      ¶ Primam 
      <lb ed="#A" n="39"/>tenent quod non sit ordo episcatatus san. Bona. Tho. 
      Ri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>char. et Scotus ambulat in medio: et isti sunt 
      the<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ologi. Et secundum istos Scotus sic diffinit ordinem. 
      Or<lb ed="#A" n="42" break="no"/>do inquit est gradus eminens in ecclesia disponens 
      <lb ed="#A" n="43"/>de congruo ad aliquem actum ad consecrationem vel 
      dis<lb ed="#A" n="44" break="no"/>positionem eucharistie pertinentem. Sed epicotus non 
      ha<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bet nobiliorem actum circa nobilissimum 
      eucharisti<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sacramentum quam sacerdos: ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e860">
      ¶ Alia vero opinio 
      <lb ed="#A" n="47"/>est quod episcapatus sit ordo quam tenent Guillermus 
      Anti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>siodoren. et Banfredus pictauiensis et iuriste. et isti 
      <lb ed="#A" n="49"/>diffinitionem ordinis non restringunt solum ad actum 
      <lb ed="#A" n="50"/>pertinentem ad eucharistiam sed extendunt nomen 
      ordi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nis et diffinitionem ad actus sacramentales. Dicunt 
      <lb ed="#A" n="52"/>cnim quod ordo est gradus praeminens in ecclesia 
      dispo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nens ad alique ordinem sacramentalem exequendum 
      <lb ed="#A" n="54"/>vt confirmare et ordines conferre qui sunt actus proprii episcopo 
      <lb ed="#A" n="55"/>et sunt sacramentales actus. Et confirmant ratione. quia epo 
      inquan<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tum episcopo ei conuenit quaedam potestas. Aut ergo illa est ordinis. 
      <lb ed="#A" n="57"/>et sic habent propositum. Aut est iurisdicionis: et tunc pos 
      <!--311.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sit auferri per superiorem quod est inconueniens. quia aliqua 
      <lb ed="#A" n="59"/>consecratio multo minor consecratione episcopi non potest 
      at<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ferri quin semel consecratum semper sit consecratu impso 
      in<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tegro manente. Et ex praedictis patet responsio ad vtramque 
      <lb ed="#A" n="62"/>parte.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e901">
      ¶ Sed an ordo sit sacramentum: Respondetur secundum Sco 
      <lb ed="#A" n="63"/>cum quod ordo proprie non est sacramentum sed ordinatio. 
      Pri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ma pars patet ex hoc quod omne sacramentum est signum 
      sensi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>bile: vt patet de baptismo qui est ablutio exterior: 
      <lb ed="#A" n="66"/>qui visu percipitur. et significat interiorem et spiritualem 
      ab<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lutionem a peccato. Sed ordo seu gradus excellens in 
      <lb ed="#A" n="68"/>ecclesia non est vt sic signum sensibile. igitur etc. Secunda 
      <lb ed="#A" n="69"/>pars quod ordinatio sit proprie sacramentum. probatur auctorite Magistri 
      <lb ed="#A" n="70"/>in. iiii. di. xxiiii. dicentis: quod ordo est signaculum 
      quid<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dam ecclesie quo potestas spiritualis et officium traditur 
      ordi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nato. vbi accipit signaculum pro eo quod exterius 
      ges<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rit sensibiliter. et sic accipit ordinem pro ordinatione quae 
      <lb ed="#A" n="74"/>sub velamento rerum sensibilium confertur mancipatio aa 
      <lb ed="#A" n="75"/>actus sacros. et sanctitas scilicet gratia quae disponitur vt 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>gne istos actus exerceat. Et secundum eundem Sco. 
      Or<lb ed="#A" n="77" break="no"/>dinatio sic diffinitur. Est institutio alicuius in 
      gra<lb ed="#A" n="78" break="no"/>dum eccesie eminente cui conuenit aliquod ministerium circa 
      <lb ed="#A" n="79"/>eucharistiam exhibendum: facta a ministro idonco 
      cer<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ta verba proferente: et simul cum intentione debita ministerium 
      <lb ed="#A" n="81"/>illius gradus representante aliquo signo visibili. quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>ex institutione dei efficaciter significat gratiam praemi 
      <lb ed="#A" n="83"/>nentem qua ordinatus digne illud ministerium 
      exequ<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tur. Et secundum illam vniuersalem rationem ordinis 
      pr<lb ed="#A" n="85" break="no"/>portionabiliter accipi rationes. speciales ordinum 
      siu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ordinationum. vt ordinatio in sacerdotem est 
      in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tio in gradum ecclesie simpliciter praecminente disi 
      <lb ed="#A" n="88"/>nens habentem ad conficiendum eucharistiam: 
      fac<lb ed="#A" n="89" break="no"/>episcopo certa verba cum intentione debita proferenti. Suo 
      <lb ed="#A" n="90"/>modo possunt sumi diffinitiones aliorum 
      ordinum<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ue ordinationum. Minister vero solus piscopus est ord 
      <lb ed="#A" n="92"/>nandorum ad sacros ordines. Sed quo ad nonis 
      <lb ed="#A" n="93"/>cros aliquando est minister priuilegiatua vt 
      <lb ed="#A" n="94"/>tes etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e974">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e976">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e978">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum in ordinatione conferatur 
      <lb ed="#A" n="96"/>gratia gratum faciens: Arguitur quod no: quia cum 
      sacraumen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>hoc sit directe contra ignorantia: magis 
      vio<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ipsum conferri scientia quam gratia. sed frequenter homo quo 
      <lb ed="#A" n="99"/>dinatur cui cum ordine non confertur scientia. quiae 
      <lb ed="#A" n="100"/>ordinia susceptionem homo non videtur sapientior quae 
      <lb ed="#A" n="101"/>ante: ergo gratia gratum faciens non est effectus 
      <lb ed="#A" n="102"/>dinationis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e998">
      ¶ Item nullum sacramentum suum praesupponit et 
      <lb ed="#A" n="103"/>fectum: sed ordmari non debet nisi habens 
      gra<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gratumfacientem. quia dicitur di. xxiii. Tales ad 
      mini<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sterium eligantur qui digne possint sacramenta dicinum 
      <lb ed="#A" n="106"/>pertractare quod sine gratia gratumfaciente esse non 
      per<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tesi ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1011">
      ¶ In contrarium arguitur: quia sacramenti 
      <lb ed="#A" n="108"/>no. le. est inuisibilis gratie visibilis forma. sedt 
      or<lb ed="#A" n="109" break="no"/>do est sacramentum no. le. ergo etc. Respondetur secundum 
      om<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nes theologos vbi supra praesertim Rich. di. xxiiii. quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>ii. quod in collatione cuiuslibet ordinis confertur 
      ordina<lb ed="#A" n="112" break="no"/>to gratia gratum faciens si suscipiat ordintem dignt. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Sicut enim natura non dat tantum suo effectui illud quod 
      <lb ed="#A" n="114"/>necessarium est ad executionem sui naturalis actus 
      <!--312.xml-->
      <pb ed="#A" n="313"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sed etiam illud quod requiritur ad idoneam executionem 
      <lb ed="#A" n="2"/>talis actus. Unde non tantum dat pedes et tybias ad 
      <lb ed="#A" n="3"/>ambulandum. sed etiam decentem illorum membrorum 
      <lb ed="#A" n="4"/>bispositionem. nisi a casu praeter intentionem nature 
      <lb ed="#A" n="5"/>quandoque contrarium accidat propter inobedientiam 
      mate<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rie: vel propter aliud accidens. Sic a simili deus 
      qui<lb ed="#A" n="7" break="no"/>causa principalis est cuiuslibet effectus sacramenti: non 
      <lb ed="#A" n="8"/>tantum potestatem ordinato necessariam ad exequendum 
      <lb ed="#A" n="9"/>actu ordiuis sed etiam dispositionem confert ad 
      di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gnam illius executionem. Non est aute dignus ad 
      <lb ed="#A" n="11"/>executionem actus ordinis qui non habet gratiam 
      <lb ed="#A" n="12"/>gratumfacientem. Sicut enim non est dignus ministra 
      <lb ed="#A" n="13"/>re regi terreno qui est eius inimicus: sic regi 
      etr<lb ed="#A" n="14" break="no"/>no. Unde talis se ingerens diuino ministerio 
      de<lb ed="#A" n="15" break="no"/>um non placat sed offendit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1068">
      ¶ Ad primum 
      argumen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tum dicendum quod semper digne suscipienti ordinem 
      <lb ed="#A" n="17"/>confertur aliqua illuminatio contra ignorantiam que est 
      <lb ed="#A" n="18"/>in homine ratione originalis peccati tantum: quamuis non 
      <lb ed="#A" n="19"/>semper appareat in effectu talem illuminationem 
      <lb ed="#A" n="20"/>recepisse: quia talem ignorantiam non repellit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1082">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>secundum dicendum quod susceptio ordinis praesupbonit 
      <lb ed="#A" n="22"/>de congruitate gratiam gratum facientem in 
      ordinan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>do: non tame de necessitate. quia sine illa potest 
      susci<lb ed="#A" n="24" break="no"/>pere quamuis non digne. potest tamen contingere quod in 
      sus<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ceptione ordinis de attrito fiat cotritus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1097">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1099">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1101">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum in quolibet ordine 
      chara<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cter imprimatur: Arguitur quod non: quia si imprimeretur 
      <lb ed="#A" n="28"/>qut in quolbet ordinem autm in diuersis diuersi. non 
      <lb ed="#A" n="29"/>idem: quuia impossibiler est candem rem numero 
      <lb ed="#A" n="30"/>pluries imprimi nisi interumeniente corruptoe: nec 
      <lb ed="#A" n="31"/>ditiersi in diuersis. quia autem differrent. solo 
      nume<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rto autem spencter. Sit solo numero tunc pluires 
      qua<lb ed="#A" n="33" break="no"/>itares eiusdem spriciei essent simul in eodem 
      subie<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctu quod fallum est. Si differrent specie 
      impossibi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>le esset et illis vnum facraumentum constitui.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1125">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="36"/>charatter est signium indelebile. sed susceptis mino 
      <lb ed="#A" n="37"/>xbti.igo ordinibus tantum licet redire ad actus seculi 
      si<lb ed="#A" n="38" break="no"/>citr acdu matximonium. ergo non imprimitur illis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1134">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="39" break="no"/>trarium. per praptismum distinguitur totus exercitus 
      mi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lita elcitu. ecclestes ab exercitum contfrario. per confirmatio 
      <lb ed="#A" n="41"/>nem dis tinguuiritur deputati ad spirituale 
      certamen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>contra fidei per icutores a comuni populo. per sacramentum 
      <lb ed="#A" n="43"/>docitr sinis distinguuntur duces ab aliis. Cum chara. 
      <lb ed="#A" n="44"/>cter imipiniatur in ha ptisto et in confirmatione: 
      mul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>to fortlus imprimitur in ordine quolibet. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundum Rixhs. vbi supr. q. ii quod in quolibet ordine 
      ch<lb ed="#A" n="47" break="no"/>racter imiprimitur. omne enim sacrmentum non iterabile 
      ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quem effectum indelebilem imprinitr non gratiam 
      gratumfa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cientem. quia illam amittere poest quo ordinem suscipit. Restat 
      <lb ed="#A" n="50"/>ergo quod ille effectus indelebilis sit character cum per ipsum 
      <lb ed="#A" n="51"/>sacrmentum alium effectum indelebilem non inueniamus anime 
      <lb ed="#A" n="52"/>imprimi: Adargumentum dicendum quod in diuersis 
      ordi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nibus imprimuntur characteres diuersi non tantum numero 
      <lb ed="#A" n="54"/>sed specie: et quamuis ex differentibus specie non possit 
      con<lb ed="#A" n="55" break="no"/>stitui vnum ver essentiam. potest tamen ex eis integrari vnum 
      <lb ed="#A" n="56"/>vnitate quae hoc sacramentum dictum est es vnum. Utrum autem ve¬ 
      <!--312.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>rum sit plures qualitates foio numero differntens. 
      <lb ed="#A" n="58"/>simul esse no posse. Aliqui dicunt illud habere. in stantiam 
      <lb ed="#A" n="59"/>quia dicunt in eadem parte medii posse esse plura lumina 
      <lb ed="#A" n="60"/>specie non differentia manentia tamten distincta persuas 
      <lb ed="#A" n="61"/>origines. Quod confirmatur per Dionysium libro de diui. no. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1191">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis institutus in 
      mino<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ribus tantum possit contrahere matrimonium character tantem 
      <lb ed="#A" n="64"/>non delet. Unde si mortua vxore vult promoueri 
      or<lb ed="#A" n="65" break="no"/>do quem suscepit non iteratur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1203">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1205">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1207">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Sed diceres. in quo actum 
      cu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>iuslibet ordinis imprimatur character: Respondet 
      <lb ed="#A" n="68"/>Rich. vbi supra. q. iii quod pro generali regula tenendum est 
      <lb ed="#A" n="69"/>quod in susceptione illius exterioris signi imprimitur 
      <lb ed="#A" n="70"/>character in quolibet ordine in quo signo principalis 
      po<lb ed="#A" n="71" break="no"/>testas quam respicit ille ordo significat expressius ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>quam concurrunt alicuius instrumenti traditio et verbis 
      <lb ed="#A" n="73"/>expressio: quo verbo expressius determinatur 
      instrumen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ti significatio. Et ideo quia principalis potestas quanm 
      <lb ed="#A" n="75"/>respicit ordo ostiarii expressius significatur in 
      cla<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uium eccle datione quam in aliquo alio. Potestas lectoris 
      <lb ed="#A" n="77"/>traditur in codicis traditione. exorcise in libri 
      exor<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cismorum traditione. Potestas accholyti secunum scilicet Bona. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Rich. et Petrum et alios respicit principalius portare 
      <lb ed="#A" n="80"/>cereos et ideo imprimitur per hoc quod accipit candelabrum 
      <lb ed="#A" n="81"/>de manu episcopi. Alii dicutur vt sanctus Thom. et 
      <lb ed="#A" n="82"/>Scotus quod per hoc imprimitur quod traditur vrceolus. quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>principalius per hoc significatur eius potestas. sed 
      <lb ed="#A" n="84"/>verius est primum: vt patet. xxi. dist. cleros. Uel 
      di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cendum quod vtrumque debet recipere: vt patet dist. xxiii. ca. 
      <lb ed="#A" n="86"/>accholytus. et dist. xxv. c. perlectis. Nec requiritur. 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundum Rich. quod talia instrumenta recipiant de manu 
      <lb ed="#A" n="88"/>episcopi in ordinibus minoribus. sed sufficit vt recipiant 
      <lb ed="#A" n="89"/>de mandato cpiscopi postquam per episcutum fuerint instructi: 
      <lb ed="#A" n="90"/>vt patet dist. xxiii. c. accholytus. In maioribus vero 
      or<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dinibus recipere debent de manu episcopi. dist. xx 
      <lb ed="#A" n="92"/>iii. c. diaconus. Potestas subdiaconi per hoc quod 
      re<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cipit de manum episcopi patenam et calicem vacuum 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia principalius eius est vasa dominici corporis et 
      obi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lationes offerre diacono. Potestas diaconi non 
      <lb ed="#A" n="96"/>potest exprimi quantum ad eius actum principalem 
      <lb ed="#A" n="97"/>qui est potestas portandi corpus christi. ideo 
      ex<lb ed="#A" n="98" break="no"/>primitur per actum secundarium in traditione lihri 
      eu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>angeliorum in qua imprimitur character secundum 
      Ri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>char. et Tho. Secundum vero sanctum Bonauen. et Petrum. 
      <lb ed="#A" n="101"/>imprimitur character in manus impositione episopi. vtque 
      <lb ed="#A" n="102"/>xxiii. dis. t. diaconus. Potestas sacerdotis confertur quando dicitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>ab episo. Accipite spiritu sanctum quorum remiseritis etc. Et 
      <lb ed="#A" n="104"/>huius opinionis est sanctus Bonauen. et Pe. Scotus 
      <lb ed="#A" n="105"/>vero in. iiii. dist. xxiiii. dicit quod ibi sunt due forine per 
      <lb ed="#A" n="106"/>tiales vt praedictum est. In quarum altera confertur potestas 
      confi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ciendi eucharistiam. in reliqua potestas absoluedi in 
      pe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nitentia. Et istis coniunguntur due materie: hoc est duo 
      <lb ed="#A" n="109"/>signa visibilia. Propria forma prime est trallitio 
      <lb ed="#A" n="110"/>calicis et patene cum hostia et vino et verbis Accipite 
      <lb ed="#A" n="111"/>ptstatem celebrandi etc. Secunde forme est impositio 
      <lb ed="#A" n="112"/>manus episcpi super caput cum vbis. Accipite spitu sanctum 
      <!--313.xml-->
      <pb ed="#A" n="314"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vt sic episcopus concorditer agat summo episcopo christo qui prius 
      <lb ed="#A" n="2"/>commisit ptatem apostolis conficiendi quam absoluendi. Hec 
      <lb ed="#A" n="3"/>lle. Et verius videtur quo ad primam materiam corrstndentem 
      <lb ed="#A" n="4"/>prime forme. Sed quo ad secundam materiam corrsndente: 
      <lb ed="#A" n="5"/>secunde forme quae est manus impositio non est de 
      substan<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tia forme. quia si omissa fuerit non debet reiterari sed 
      <lb ed="#A" n="7"/>suppleri. nec similiter praedicta verba Accipite spiritum 
      san<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctum. quia sunt quaedam pastoralia quae ipsa non habent aliqua 
      <lb ed="#A" n="9"/>verba quando imponitur manus. Eprceatus vero ordo si dici des 
      <lb ed="#A" n="10"/>bet suscipitur in vnctione capitis ex chrismate. sed hoc 
      <lb ed="#A" n="11"/>non est verum vt patet extra de sacra vnctione. c. vnico. 
      <lb ed="#A" n="12"/>vbi dicit supplendum quod est omissum. Imprimitur ergo 
      <lb ed="#A" n="13"/>character ex impositione manuum episcoporum super caput 
      <lb ed="#A" n="14"/>eius. dist. xxiii. c. episcopus cum glo¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1349">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1351">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1353">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Sed diceres. Nunquid tactus 
      <lb ed="#A" n="16"/>corporalis instrumenti sit de substantia ordinis: 
      <lb ed="#A" n="17"/>Respondet sanctus Tho. in. iiii. dist. xxiiii. quod sic et est 
      ve<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rius. quamuis alii dicant quod solum porrectio 
      instrumen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ti manus extensio sit de substantia. quod est verum in illis 
      <lb ed="#A" n="20"/>instrumentis in quibus character non imprimitur. sed in quibus 
      <lb ed="#A" n="21"/>primitur debet tangi. Et expressio verborum cum traditione 
      instru<lb ed="#A" n="22" break="no"/>menti debet integraliter fieri. Si vero talia 
      verba<lb ed="#A" n="23" break="no"/>vel aliqua omissa fuerint quae sunt de substantia 
      or<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dinis tunc totum debet iterari. Si vero non sit de 
      sub<lb ed="#A" n="25" break="no"/>stantia sed de bene esse tunc in alia ordinatione est 
      super<lb ed="#A" n="26" break="no"/>lendum et ab eodem si potest commode fieri: nec 
      an<lb ed="#A" n="27" break="no"/>te suppletionem debet exequi sui ordinis actum. Unde si 
      <lb ed="#A" n="28"/>crat aliquid de substantia quod fuit omissum vel 
      dubi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>um fuit an sit de substantia ordinia sicut 
      immedi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ate dictum est totum replicabitur. Si vero certum est quod no 
      <lb ed="#A" n="31"/>fuit de substantia tunc indutus quando ordines dantur 
      ve<lb ed="#A" n="32" break="no"/>niat et accipiat quod est omissum et nihil aliud. 
      No<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ta quod ordo praesbyteratus liberat a seruitute etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1397">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>dice. an papa possit dare licentiam consecrandi ordines 
      <lb ed="#A" n="35"/>sacros: Respondet Inno. de consue. ca. quanto. quod sic. dum 
      <lb ed="#A" n="36"/>modo ille cui datur talis licentia habeat ipsos 
      ordi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nes quos alteri vult conferre: alias non tamen communiter datur 
      <lb ed="#A" n="38"/>ab episcopis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1411">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1413">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1415">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum episcopus hereticus vel scisma 
      <lb ed="#A" n="40"/>ticus possit dare ordines: Respondet sanc. Bona et 
      <lb ed="#A" n="41"/>iiii. dist. xxv. arti. i. q. ii quod esi ista quaestio aliquando 
      fue<lb ed="#A" n="42" break="no"/>rit dubia apud praeclaros doctores de omnibus 
      sa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cramentis tam de baptismo quam de aliis quod non 
      es<lb ed="#A" n="44" break="no"/>set apud hereticos. tamen per scantum Augugi. aperte est 
      <lb ed="#A" n="45"/>nobis hec questio patefacta. quod sacramenta eccesie apud 
      <lb ed="#A" n="46"/>hereticos qui formam seruant ecclesie et intentionem: 
      <lb ed="#A" n="47"/>habent faciendi quod facit ecclesia sunt quantum 
      <lb ed="#A" n="48"/>ad veritatem licet non sint quantum ad vtilitatem 
      <lb ed="#A" n="49"/>quia vera sacramenta dispensant: tamen fructum eo 
      <lb ed="#A" n="50"/>ru non reportant. pro eo quod spiritus sanctus non confert gratiam 
      <lb ed="#A" n="51"/>extra ecclesiam catholicam. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1447">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1449">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1451">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum degradatus possit 
      ordi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nes conferre episcotus: Respondet Rich. vbi supra. di. xxv. ar. 
      <lb ed="#A" n="54"/>i. q. iii. quod ad istam quaestionem dixerunt aliqui quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="55"/>episcopi suspensi excommunicati et heretici possint conferre 
      <!--313.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>ordines de facto: non tamen degradati qui non tantum sunt 
      <lb ed="#A" n="57"/>suspensi ab officii executione. sed etiam spoliati 
      episcali<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dignitate. vnde non remanent episcopi. quamuis enim per hominem 
      <lb ed="#A" n="59"/>non possit auferri a sacerdote potestas conficiendi corpus 
      <lb ed="#A" n="60"/>christi verum eo quod nulli concessit christus talem potestatem: quia tamen 
      <lb ed="#A" n="61"/>dignitas episcopalis respicit corpus christi mysticum super 
      <lb ed="#A" n="62"/>de concessit vicario suo potestatem: ideo auctorite vicarii christi 
      <lb ed="#A" n="63"/>potest totaliter auferri ab epo illa dignitas epalis 
      <lb ed="#A" n="64"/>Sed contra hoc est quod altare calix et huiusmodi consecrata 
      <lb ed="#A" n="65"/>nunquam amittunt consecrationem nisi destruantur. ergo 
      ml<lb ed="#A" n="66" break="no"/>to fortius consecratio episcopi quae fit a deo principaliter: 
      li<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cet ab homine ministerialiter. ergo si degradatus ordina 
      <lb ed="#A" n="68"/>verum ordinem confert de facto: quamuis non de iure. et hoc 
      <lb ed="#A" n="69"/>i. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1498">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1500">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1502">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum omnium eporum sit aliquis in 
      ec<lb ed="#A" n="71" break="no"/>clesia superior: Arguitur quod non: quia episcoi sunt 
      succei<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sores apostolorum. sed inter apostolos nullus fuit super alios: 
      <lb ed="#A" n="73"/>quia omnes suam potestatem immediate a christo accepert. ergo 
      nul<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lus episcopos est aliis superior
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1515">
      ¶ In contrarium dicitur. ix. q. ii. 
      Ccon<lb ed="#A" n="75" break="no"/>questus. Sola romana etclesia sua auctorite valet 
      iu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dicare de omnibus de ea nulli iudicare permittitur. 
      Responde<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tur secundum conter doctores quod omnium episcorumest aliquis inec 
      <lb ed="#A" n="78"/>clesia superior qui sub christo totius ecclesie caput est scilcet 
      <lb ed="#A" n="79"/>episcopus romanus: vt sic conformetur ecclesia militans suo 
      <lb ed="#A" n="80"/>exemplari in celo. Unde Bernaru s. libro de consideratione. Sicut 
      <lb ed="#A" n="81"/>seraphin ac cherubin ac ceteri ordinantur sub vno 
      <lb ed="#A" n="82"/>capite deo: ita hic sub vno pontifice primates vel 
      <lb ed="#A" n="83"/>patriarche: archiepiscopi: praesbyteri: abbates: et reliqui n 
      <lb ed="#A" n="84"/>hunc modum. et. xxi. di. Quamuis dicitur. cuangelica 
      vo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ce domini et saluatoris nostri Iesu christi primatum 
      obtinu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>it non a conciliis: dicente domino. Tum es Petrus. Und 
      <lb ed="#A" n="87"/>non potest ab aliquo iudicari in terris: nec etiam ab 
      vni<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uersali concilio vt fuit determinatum aucorte vniuitr. 
      <lb ed="#A" n="89"/>salis concilii. di. xvii. §. huic etiam. Unde concilium 
      nuntre<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sum episcoporum noluit iudicare Marcellum papam dist 
      <lb ed="#A" n="91"/>xxi. nuc autem. Hoc autem est verum nisi sit hereticeus 
      dis<lb ed="#A" n="92" break="no"/>xl. Si papa. vel nisi se summittat. ii q. vii. nos. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quia etiam non habet superiorem nisi deum ab ipo 
      <lb ed="#A" n="94"/>non est appellandum. ix. q. iii. Ipsi sunt canones. Ab 
      <lb ed="#A" n="95"/>ipso tamen male informato ad eundem bene 
      infori<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mandum appellare licet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1565">
      ¶ Ad argumentum 
      dicen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dum minorem esse falsam. Petrus enim fuit 
      sum<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mus inter alios apostolos. quia quamuis potetatem clauilussi 
      <lb ed="#A" n="99"/>omnes immediate acceperit a chro: tamen potestatem 
      iurisdi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cionis acceperunt mediate a Petro. Iurisdicioti 
      <lb ed="#A" n="101"/>requiritur ad hoc quod ptas exeat in actume 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1580">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1582">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1584">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum clerici vel episoi mortaliter 
      <lb ed="#A" n="103"/>peccent si non largiantur pauperibus eccleste: Respondter 
      <lb ed="#A" n="104"/>tur secundum sanctum Tho. quod aliter est dicendum debont 
      <lb ed="#A" n="105"/>propriis: aliter de bonis ecclesiasticis. bonorum 
      pprio<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rum sunt domini: puta que habent ex successione 
      <lb ed="#A" n="107"/>vel donatione. vel que per scripturam: doctrina vl 
      <lb ed="#A" n="108"/>artificium quesierunt. ideo possunt prolibito feti 
      <lb ed="#A" n="109"/>nere: vel aliis elargiri. in quo tamen possunt 
      pec<lb ed="#A" n="110" break="no"/>care sibi immoderate retinere: vel aliis constrstis 
      <lb ed="#A" n="111"/>illicite. et aliis non subueniendo secundum quod charitaus 
      <lb ed="#A" n="112"/>exigit: non tamen tenentur restituere. Bonorum venu 
      <!--314.xml-->
      <pb ed="#A" n="315"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>eccleste sunt dispensatores .i scilicet x redditibus ecceie 
      <lb ed="#A" n="2"/>vel oblationibus fidelium proueniunt: sunt expendenda non 
      <lb ed="#A" n="3"/>tantum in vsus praeauperum sed etiam ad cultum dei 
      seu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ecclesie fabrice et necessitatem mini strorum ecclesie: vt 
      <lb ed="#A" n="5"/>dicitur. xii. q. ii Si ergo sint distincta quae debent in 
      <lb ed="#A" n="6"/>vsus ep iscoporum cedere ab aliis. et aliquid sibi 
      re<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tinuerit de aliis contra fidem dispensationis agit et 
      mor<lb ed="#A" n="8" break="no"/>taliter peccat et ad restitutionem tenetur. De 
      depu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tatis specialiter vsui suo idem videtur dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>de propriis bonis dictum est. Et si de his velit aliquid 
      <lb ed="#A" n="11"/>sibi subtrahere et consanguineis vel aliis dare non 
      <lb ed="#A" n="12"/>peccat si fiat moderate id est vt non indigeant non vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>dit iores fiant Si vero non sit discreta distributio 
      <lb ed="#A" n="14"/>eorum que elus fidei committitur. etsi in modico deficiut 
      <lb ed="#A" n="15"/>at vel superabundet potest hoc fieri absque bono 
      fi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dei detrimento. quia non potest homo in talibus 
      pun<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctualiter accipere illud quod feri oportet. Si vero 
      <lb ed="#A" n="18"/>sit multus excessus bone fidei videtur repugnare. 
      <lb ed="#A" n="19"/>ideo mortaliter peccat. Hec sanc. Tho. Et idem 
      <lb ed="#A" n="20"/>est iudicium de bonis aliorum clericorum. vt ponit 
      <lb ed="#A" n="21"/>idem Thomas in quodlib. Rodo. autem dicit quod 
      pec<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cant si dant consanguineis vltra statum conditionis 
      <lb ed="#A" n="23"/>aorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1667">
      ¶ Sed contra praedicta arguitur. quia vt ait Hie 
      <lb ed="#A" n="24"/>rony. ad Damasum papam. Clerici qui bonis 
      pa<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rentum sustentari possunt si quod pauperum est 
      <lb ed="#A" n="26"/>uaccipiunt sacrilegium incurrunt. Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="27"/>Thomas quod non omnia bona ecclesiarum sunt 
      pau<lb ed="#A" n="28" break="no"/>peribus elargienda nisi forte in necessitatis 
      articu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lo in quo ecclesia pro redemptione captiuorum et aliis 
      <lb ed="#A" n="30"/>necessitatibus pauperum vasa diuino cultui dicata 
      <lb ed="#A" n="31"/>distrahuntur: vt dicit Amb. et in tali casu peccaret 
      <lb ed="#A" n="32"/>clericus si vellet de rebus ecclesie viuere 
      dum<lb ed="#A" n="33" break="no"/>modo haberet primordialia bona de quibus 
      pos<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sit viuere
    </p>
               <!-- Ordo 2 -->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1696">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1698"> 12 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1700">
                  <lb ed="#A" n="35"/>Ordo secundo 
      qui<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bus dari debet et non: et quando. Nam 
      <lb ed="#A" n="37"/>primo debet praecedere scrutinium siue et 
      <lb ed="#A" n="38"/>aminatio per archidiaconem de iure communi. extra 
      <lb ed="#A" n="39"/>de officio archidiaconi. ad hoc. et c. vt nostrum. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Debet autem fieri examinatio de vita: moribus 
      <lb ed="#A" n="41"/>et qualitatibus etc. que requiruntur in ordinato: ita 
      <lb ed="#A" n="42"/>quod nullum impedimentum habeat. itam quod sit 
      sobri<lb ed="#A" n="43" break="no"/>us. prudens: ornatus virtutibus castus: 
      hospi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>talis: non litigiosus: non cupidus: domum suam 
      <lb ed="#A" n="45"/>bene presidens: ieiunus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1726">
      ¶ Item debet missa 
      cele<lb ed="#A" n="46" break="no"/>brari ab eo qui vult ordinare. Unde aliqui vt 
      Rar<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mundus tenent quod si missa omittatur nihil fit: sed 
      <lb ed="#A" n="48"/>totum erit reiterandum Hugo tamen et Ioan. 
      <lb ed="#A" n="49"/>dist. vii. c. ordinationes. tenent contrarium. qu od 
      <lb ed="#A" n="50"/>credo verum in minoribus sed non in sacris.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1739">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="51"/>ordinandi debent habere indumenta 
      peruinen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tia ad ordinem quem volunt suscipere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1746">
      ¶ Item quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>ordnans seruet ritu pastoralis: maxime circa 
      porrecti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>onem instatetorum in quibus character imprimitur 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1754">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum femina sicut vir pos¬ 
      <!--314.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>sit odinari Arguitur quod sic: quia Iudicum. iii. 
      le<lb ed="#A" n="57" break="no"/>gitur quod delbora indicauit israel et ei praefuit. ergo 
      vi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>detur quod mulieri competat potestas iudiciaria: 
      <lb ed="#A" n="59"/>maxime quando abundat in gratia. ergo et 
      pote<lb ed="#A" n="60" break="no"/>stas sacerdotalis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1774">
      ¶ Item ordo sacerdotalis et alii 
      <lb ed="#A" n="61"/>respiciunt animam et non carnem: sed quantum 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad animam non est distinctio sexus. imo ita 
      ima<lb ed="#A" n="63" break="no"/>go dei est mulier vt vir. ergo eque bene est suscepti 
      <lb ed="#A" n="64"/>bilis ordinis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1785">
      ¶ Item videtur quod in primitiua 
      ec<lb ed="#A" n="65" break="no"/>clesia ordinabantur. quia. xxxii. dist. c. praesbyter. et 
      <lb ed="#A" n="66"/>c. mulieres. vocantur praesbytera. et c. diaconissa. 
      <lb ed="#A" n="67"/>xxvii. q. i.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1794">
      ¶ In contrarium arguitur. quia nullus 
      <lb ed="#A" n="68"/>ordo potest conferri nisi ei qui habet naturalem 
      <lb ed="#A" n="69"/>possibilitatem vel aptitudinem ad illum. nullus 
      <lb ed="#A" n="70"/>autem habet idoneitatem ad ordinem qui non 
      <lb ed="#A" n="71"/>habet ad tonsuram. Sed nulla mulier habet ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>hoc aptitudinem. Ex quo ci i. Corinth. xi. dicitur. 
      Mu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lierem capite velato decet orare. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1810">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="74"/>persone ordinantur quandoque ad docendunt. Sed 
      <lb ed="#A" n="75"/>i. Timoth. ii dicitur. Mulierem in ecclesia 
      doce<lb ed="#A" n="76" break="no"/>re non permitto. Respondet sanctus Bonauen. in 
      <lb ed="#A" n="77"/>iiii. dist. xxv. art. ii. q. i. quod communia hoc tenet 
      opi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nio quod mulieres ad sacros ordines admitti non 
      <lb ed="#A" n="79"/>debent. Nam expresse dicitur di. xxiii. Sacratas 
      <lb ed="#A" n="80"/>deo feminas: vel monachas sacra vasa vel 
      sacra<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tas pallas penes vos contingere: et incensum 
      cir<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ca altare deferre perlatum est ad apostolicam se 
      <lb ed="#A" n="83"/>dem que omnia vituperatione et reprehensione 
      ple<lb ed="#A" n="84" break="no"/>na esse nulli recte sapienti est dubium. 
      Quapro<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pter huius sancte sedis autoritate ne pestis hec 
      la<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tius diuulgetur per omnes prouincias abstergi 
      ci<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tissime mandamus. Et sic omnes consentiunt 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod promoueri non debent. Et si de facto promo 
      <lb ed="#A" n="89"/>uerentur nihil fieret secundum Richar. in. iiii. dist. xxv 
      <lb ed="#A" n="90"/>ar. iiii. q. i. quia characterem non susciperent
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1849">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="91"/>primum argumentum dicendum quod delbore 
      pote<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tas fuit temporalis non spiritualis. mulieribus 
      <lb ed="#A" n="93"/>autem bene licet temporaliter dominari: sed non 
      spi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rituali dominio. quia ille qui dominatur gerit 
      ty<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pum capitis christi qui est vir. quoniam ergo 
      mu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lier non potest esse caput viri. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1866">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dum dicendum quod ordo non respicit anlimam tantum. 
      <lb ed="#A" n="98"/>sed animam vt est carni coniuncta: et hoc ratione 
      <lb ed="#A" n="99"/>significationis que consistit circa signum 
      visi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>hile: ac per hoc etiam circa corpus. et executio et 
      <lb ed="#A" n="101"/>vsus coniunctum respicit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1879">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dum quod praesbytera vel diaconissa non dicuntur ab 
      <lb ed="#A" n="103"/>ordine sed a praelatione. vt abbatissa: diaconissa: 
      prae<lb ed="#A" n="104" break="no"/>spytera dicitur a viro suo presbro vel a viduitate etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k90754-Dd1e1889">
               <head xml:id="Vn7Pel-k90754-Hd1e1891">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k90754-d1e1893">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Sed d. An illi qui non habent 
      <lb ed="#A" n="106"/>vsum rationis sint capaces ordinis: Respondet 
      <lb ed="#A" n="107"/>Richar. vbi supra. q. ii quod non. Sed hoc valde esset 
      <lb ed="#A" n="108"/>dubitabile si ordinaretur an susciperet 
      characte<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rem. et potius tenendum esset quod sic. ar. xi. q. i. ca. 
      <lb ed="#A" n="110"/>christianus. et c. Siluester. et quod notatur in c. 
      nul<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lus. in ver. infanti. extra de tempo. ordi. li. vi. Et 
      <lb ed="#A" n="112"/>in iure praeter praedictos sunt multi qui prohibentur 
      <!--315.xml-->
      <pb ed="#A" n="316"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ordinari. Primo illitterati. extra de tempo. ordi. 
      <lb ed="#A" n="2"/>c. nullus episcopus. li. vi. Secundo criminosi vn 
      existen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tes in mortali non debent ordinari. extra de tempo. 
      <lb ed="#A" n="4"/>ordi. ex tuorum tenore: tamen si praedicti ordinentur 
      susci<lb ed="#A" n="5" break="no"/>piunt characterem. Tertio bigami. Quarto 
      solen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>niter penitentes. Quinto neophici. Sexto curia 
      <lb ed="#A" n="7"/>les. Septimo ratiociniis obligati. Octauo serui. No 
      <lb ed="#A" n="8"/>no corpore viciati. Decimo illegitime nati. Unde. 
      <lb ed="#A" n="9"/>cimo peregrini et ignoti. Duodecimo infantes. Tre 
      <lb ed="#A" n="10"/>decimo irregulares. De quibus vide supra 
      irregu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>laritas. Quartodecimo suspensi: interdicti vel ex 
      <lb ed="#A" n="12"/>communicati. Quintodecimo ordinati in diaconos vel 
      <lb ed="#A" n="13"/>subdiaconos a papa. quia sine eius licentia non possunt ab 
      <lb ed="#A" n="14"/>alio ordines superiores recipere. extra de tempo. 
      or<lb ed="#A" n="15" break="no"/>di. c. cum in distribuendis. Sextodecimo 
      her<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mofroditus. di. xxxvi. illitteratos. Decimo 
      septi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mo coniugati: nisi velint religionem intrare. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>