<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Exclusiva dictio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Exclusiva dictio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="92"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d27841">
            <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e107">Exclusiva dictio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Eclusiua dictio i 
        <lb ed="#A" n="22"/>e scut Solus: Tantum: etc. Et etiam 
        excepti<lb ed="#A" n="23" break="no"/>Tua ac reduplicatiua dictio Quomodo 
        di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cuntur in diuinis praedicationibus De his Primo est 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e126">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Notandum secundum Guill. super i. dist. xxi. quod predi 
        <lb ed="#A" n="26"/>cta tria differunt. Quia reduplicatiua dictio 
        lo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>quaendo proprie dicitur illa que rationem formalem 
        expli<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cat eius supra quod cadit. sicut cum dicitur: omnis homo 
        inquan<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tum animal est sensibilis. Ibi noto rationem 
        animali<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tatis inquantum est ratio quod sensibilitas inest homini. Similiter 
        <lb ed="#A" n="31"/>dicendo. Christus inquantum deus est omnipotens: et sic de 
        <lb ed="#A" n="32"/>aliis. notatur ratio diuinitatis quod christus est omnipotens 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e146">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Sed dictio exceptiua debet capere exceptum si 
        <lb ed="#A" n="34"/>proprie capiatur sub subiecto piacentis propositionis: sicut 
        <lb ed="#A" n="35"/>cum dico: omnis homo praeter sortem currit. Ibi 
        sor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tes qui est terminus exceptus accipitur sub subiecte 
        <lb ed="#A" n="37"/>praeiacentis scilicet hominis: cuius est subiectiua pars. vnde non 
        <lb ed="#A" n="38"/>valeret dicere: omnis asinus praeter Petrum currit et etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e162">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Exclusiua vero dictio nec dicit formalem ratione 
        <lb ed="#A" n="40"/>sicut reduplicatiua. nec notat partem subiecti 
        praeia<lb ed="#A" n="41" break="no"/>centis. sed solum remouet ab illo supra quod 
        ca<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dit suum disparatum. Unde a termino cui additur n 
        <lb ed="#A" n="43"/>remouet suam partem integralem aut subiectiuam 
        <lb ed="#A" n="44"/>sed tantum suum disparatum. sicut cum dico: tantum 
        ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mo currit. non remoueo corpus nec animam hominis 
        <lb ed="#A" n="46"/>que sunt eius partes integrales. nec sortem vel plat 
        <lb ed="#A" n="47"/>nem que sunt partes eius subiectiue. sed remoued 
        <lb ed="#A" n="48"/>bouem et asinum que sunt disparata respectu hominis 
        <lb ed="#A" n="49"/>Ideoque dicendo: sola diuina essentia est eterna 
        <lb ed="#A" n="50"/>non excluduntur persone diuine ad quas essentia 
        diui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>na se habet tanquam commune ad sua supposita. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e194">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e196">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e199">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ De Exclusiuis dictionibus Qua 
        <lb ed="#A" n="53"/>les regule obseruande sunt in theologia: Nota 
        <!--91.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 92 -->
                  <lb ed="#A" n="54"/>secundum Scotorlis. super i. di. xxi. ar. iii. ponuntur tres. et 
        <lb ed="#A" n="55"/>Prima regula: quod Omnis ex¬¬ concor. Guill. 
        <lb ed="#A" n="56"/>clusiua affirmatiua infert vniuersalem 
        affirmati<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uam de termins transpositis per conuersionem. Et he 
        <lb ed="#A" n="58"/>regula tenetur generaliter etiam apud Sophistas. 
        Exen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>plu. Cum dicitur: solus sortes currit. infert istam 
        con<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sequentia bona. ergo omne currens est sortes. 
        Simi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>liter ista: solus homo currit. conuertitur in istam: omne 
        cur<lb ed="#A" n="62" break="no"/>crens est homo. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e232">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Secunda recula: quod Omnis  
        <lb ed="#A" n="64"/>exclusiua affirmatiua de praedicato vel subiecto 
        fi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nito infert vniuersalem negatiuam de praedicato 
        infi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nito vel subiecto. Exemplum huius Cum dicitur: solus 
        <lb ed="#A" n="67"/>sortes currit. infert istam: nullus non sortes currit 
        <lb ed="#A" n="68"/>(siue istam: nullus alius a sorte currit 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e248">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Tertia 
        re<lb ed="#A" n="70" break="no"/>gula: quod Omnis exclusiua affirmatiua habet 
        du<lb ed="#A" n="71" break="no"/>as propositiones exponentes: quarum vna est 
        affirma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiua: altera negatiua. Et quincunque aliqua istarum ex 
        <lb ed="#A" n="73"/>bonentium est falsa: sequitur quod exposita eius sit fa 
        <lb ed="#A" n="74"/>sa. Exemplum huius. Cum dicitur solus sortes currit. hob 
        <lb ed="#A" n="75"/>vnam exponentem affirmatiuam scilicet sortes currit. et 
        ali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>am negatiuam scilicet nullus alius a sorte currit. Et 
        quando<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cumque aliqua istarum est falsa: sequitur quod exposita sit 
        fal<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sa. Predicte regule applicabuntur ad exempla in 
        <lb ed="#A" n="79"/>(diuinis infra e. § vi 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e274">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quarta regula ponitur 
        <lb ed="#A" n="81"/>h ex dictis theologorum communiter. vicem quod dictio 
        <lb ed="#A" n="82"/>exclusiua hoc solum excludit quod alicetatem 
        impor<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tat. Et patet ex praedictis. Probatur etiam ex sacre sanctr 
        <lb ed="#A" n="84"/>pture dictis applicando secundum Nicolaum Ly. super 
        <lb ed="#A" n="85"/>Ioh. xvii. vbi scribitur. Hec est vita eterna vt 
        cog<lb ed="#A" n="86" break="no"/>noscant te solum verum deum etc. Etem quia vt ait philosophus 
        <lb ed="#A" n="87"/>ii. Elencum. Solus: idem est quod non cum alio. Et ideo 
        <lb ed="#A" n="88"/>excludit illud tantummodo quod alietatem importat: puta 
        <lb ed="#A" n="89"/>deos qui a gentilibus colebantur: vt Iupiter: Satur 
        <lb ed="#A" n="90"/>nus: et similes qui non sunt veri dii. Sed quoniam tres 
        <lb ed="#A" n="91"/>persone in diuinis sunt vnus deus: ita quod nec in 
        di<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uinitate: nec in essentialibus habent alietatem aliquam. 
        <lb ed="#A" n="93"/>licet alia sit persona patris: alia filii: alia spiritus sancti Ideo 
        <lb ed="#A" n="94"/>a veritate deitatis nulla personarum excluditur. sed pos 
        <lb ed="#A" n="95"/>tius includitur qualibet earum dum dictio exclusiua 
        addi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tur vni persone respectu termi essentialis sicut est in 
        <lb ed="#A" n="97"/>proposito: dum dicitur. Hec est vita eterna vt cognoscant 
        <lb ed="#A" n="98"/>te verum deum. Similiter Mat. xi. dum christus dixit. Nemo 
        <lb ed="#A" n="99"/>nouit filium nisi pater etc. Nam noticia absolute 
        sum<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pta accipitur essentialiter. ergo communis est tribus ideo 
        <lb ed="#A" n="101"/>ibi nec filius nec spiritus sanctus excluditur. De hoc 
        in<lb ed="#A" n="102" break="no"/>fra. §. xii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e327">
        ¶ Unde pro Regula tenendum est quod in 
        <lb ed="#A" n="103"/>diuinis dictio exclusiua addita vni persone 
        respe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctu termini essentialis non excludit aliam: sed po 
        <lb ed="#A" n="105"/>(tius includit. eter patet. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e336">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Quinta regula est  
        <lb ed="#A" n="107"/>etiam apud Sophistas vt allegat Guill. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="108"/>ad tertium argumentum. Quod terminus super quem 
        ca<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dit dictio exclusiua habet immobilitatem: nec dicet sub 
        <lb ed="#A" n="110"/>eo descendere. vnde non sequitur: solus homo est rationalis. ergo solus 
        <lb ed="#A" n="111"/>petrus vel iste homo est rationalis. Similiter in diuins non sequitur: 
        so<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lus deus est deus. ergo solus pater est deus vel solus filius est deus aut 
        <lb ed="#A" n="113"/>solus spiritus sanctus. nam aniens est verum. quia ibi ly deus supponit 
        <lb ed="#A" n="114"/>simpliciter pro deo qui est adequatum quod diuinitatis. sed 
        <lb ed="#A" n="115"/>consequens est falsum etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e361">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e363">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e366">
        <!--92.xml-->
                  <pb ed="#A" n="93"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Circa hec de ista exclusiua 
        di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctie scilicet solus quaestiones sunt. Quomodo capiendo li 
        so<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lus habet praedicari in diuinis et quomodo non. Nota ad 
        <lb ed="#A" n="4"/>hoc secundum Guil. super i. di. xxi. concor. Bonauem. ibidem 
        <lb ed="#A" n="5"/>q. i. et Rich. quod iste terminus solus capitur triplici 
        <lb ed="#A" n="6"/>ter. Uno mo pure categorematice id est significatie 
        <lb ed="#A" n="7"/>per seipumum sine aliquo addito. Et tunc idem est quod 
        soli<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tarius. et quammaxie cum re sui generis vt 
        exemplifi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cat sanctus Tho. Sicut cum dicimus aliquem religio 
        <lb ed="#A" n="10"/>sum solum incedere. quia non habet alique sui ordis 
        <lb ed="#A" n="11"/>socium. licet multis aliis eum concomitantibus etc. vel ci 
        <lb ed="#A" n="12"/>dicimus aliquem solum esse in domo licet alia mil 
        <lb ed="#A" n="13"/>ta sint cum eo ibi que tamen non sunt homines. Secundo mi 
        <lb ed="#A" n="14"/>dicitur Solus pure syncategorematice id est cum addito 
        si<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gnificando. et tunc dicitur respectu alicuius respectu 
        cu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ius negetur consortium. sicut cum dicitur. solus pater 
        gene<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rat. notatur quod in hac praedicato scilicet generare nulla alia 
        <lb ed="#A" n="18"/>persona conuenit. similiter dicendo. solus petrus est 
        ca<lb ed="#A" n="19" break="no"/>put totius ecclesie Tertio modo dicitur Solus 
        par<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tim categorematice et parti syncategorematice. Et 
        <lb ed="#A" n="21"/>hoc est quando copulam vel verbum determinat. non 
        sub<lb ed="#A" n="22" break="no"/>iectum aut praedicatum. sicut cum dicitur pater est solum 
        <lb ed="#A" n="23"/>deus. Nam dicitur syncategorema inquantum determinai 
        <lb ed="#A" n="24"/>copulam vel verbum scilitet est. Daitur vero categorema in 
        <lb ed="#A" n="25"/>quantum significat quendam modum quo praedicatum in 
        <lb ed="#A" n="26"/>est subiecto hoc est deitas patri cui tli modo in 
        <lb ed="#A" n="27"/>est quod pater nil aliud est quam deus. Hec Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e435">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e437">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e440">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Ad quesitum itaque respodetur 
        <lb ed="#A" n="29"/>secundum eundem Guil. concor. Bonauem. et Rich. ibid 
        <lb ed="#A" n="30"/>Quod hec dictio Solus capta categorematice non pro 
        <lb ed="#A" n="31"/>dicatur in diuins. sed capiendo syncatego remat 
        <lb ed="#A" n="32"/>ce bene potest praedicari Ratio. quia dum capitur ca 
        <lb ed="#A" n="33"/>tegorematice tunc est nomen adiectiuum: absolute 
        <lb ed="#A" n="34"/>ponens rem suam. que est solitudo. circa suum 
        sub<lb ed="#A" n="35" break="no"/>stantiuum. et sic valet tantum quantum solitarius. In di 
        <lb ed="#A" n="36"/>uinis autem nullatenus conceditur terminus solitud 
        <lb ed="#A" n="37"/>nis. Quia ab eterno est pluralitas personarum in di 
        <lb ed="#A" n="38"/>uinis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e466">
        ¶ Nec potest dici pater solitarius nec filius 
        <lb ed="#A" n="39"/>nec spiritus sanctus quoniam quelibet persona habet. in se 
        <lb ed="#A" n="40"/>aliam per circumincessionem. vnde ista non conceditur 
        <lb ed="#A" n="41"/>deus est solus id est solitarius. ideo Hilarius vt 
        al<lb ed="#A" n="42" break="no"/>legatur a magistero dist. ii primi dicit Nobis neque 
        soli<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tarius neque diuersus confitendus est deus. Et 
        pro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bat idem Rich. dicit quod vbi est summa felicitas ibi 
        <lb ed="#A" n="45"/>non potest esse solitudo. cum amor non possit esse 
        <lb ed="#A" n="46"/>iocundus nisi sit mutuus etc. sed quia in deo est 
        <lb ed="#A" n="47"/>ab eterno summa felicitas. ergo deus non est 
        sol<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tarius. Sed li solus. capiendo 
        syncategoremati<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ce tunc privat associationem respectu alicuius. et 
        im<lb ed="#A" n="50" break="no"/>portat aliquam negationem circa praedicatum vt predi 
        <lb ed="#A" n="51"/>ctum est. ergo potest concedi in diuinis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e499">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e501">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e504">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Sed difficultas est contra iam 
        <lb ed="#A" n="53"/>dicta. quia Psalmus canit. di. Tum es deus solus. ergo vi 
        <lb ed="#A" n="54"/>detur quod in diuinis admicti debet solitudo. 
        Respon<lb ed="#A" n="55" break="no"/>detur secundum eundem Guil. quod illa autoritas psalemos. seipsam 
        <lb ed="#A" n="56"/>declarat. non enim negatur pluralitas personarum in 
        ea<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dem deitate per verba illa. sed tantum negatur pluralitas 
        <!--92.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 93 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>deorum sicut ponebant idolatre plures esse 
        essenti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>aliter distinctos deos. Ideo dicit tum es deus solus 
        <lb ed="#A" n="60"/>Ex quae paest error Socratis qui licet posuit vnum de 
        <lb ed="#A" n="61"/>num principalem. tantum posuit etiam alios deos minus 
        prin<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cipales quae contruocarentur ad consilium dei principalis vt 
        <lb ed="#A" n="63"/>tangit Sene. lib. naturalium questionum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e540">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e542">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e545">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum hec sit vera. solus patet 
        <lb ed="#A" n="65"/>est deus: Ad hoc magister. di. xxi. primi libri arguit ex 
        <lb ed="#A" n="66"/>verbis Augustini quod non. Sed tota trinitas est 
        ve<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rus vnus deus. Sanctus Tho. e di. q. ii dicit quod hec 
        locu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tio est distinguenda. Quia lysolus. potest negare per 
        <lb ed="#A" n="69"/>sonam vt sit sensus. nulla alia persona a persona 
        pa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tris est deus. et sic est falsa. Item potest lysolus negare 
        essen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tiam. et sic sensus est quod Nil aliud a patre est deus. Nam 
        <lb ed="#A" n="72"/>aliud in neutro genere dicitur quo ad essentiam sed alius 
        <lb ed="#A" n="73"/>quo ad personam vnde hec est vera Nil aliud a patre 
        <lb ed="#A" n="74"/>est deus quia filius licet sit alius tamen non est aliud in 
        <lb ed="#A" n="75"/>essentia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e574">
        ¶ Sed Scotorlis. et Guil. Scotiste 
        sim<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pliciter dicunt istam esse falsam de virtute sermonis 
        <lb ed="#A" n="77"/>Et patet per regulas supra positas. §. ii. Per 
        singu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>las. iii. Ex prima regula patet sic quia huius 
        proposi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tionis Solus pater est deus. sua conuertens est fa 
        <lb ed="#A" n="80"/>sa scilicet ista Omnis deus est pater. sequitur enim 
        subinfe<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rendo sed filius est deus ergo filius est pater. quod 
        <lb ed="#A" n="82"/>est falsum. ergo et illud antecedens omnis deus est 
        pa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ter. est falsum Et quia illud est conuertens praedicte pro 
        <lb ed="#A" n="84"/>positionis exclusiue scilicet solus pater est deus: sequitur 
        <lb ed="#A" n="85"/>quod et illa sit falsa. per primam regulam. quoniam eadem est 
        <lb ed="#A" n="86"/>veritas conuertentis et conuerse secundum omnes logicos 
        <lb ed="#A" n="87"/>Ex secunda est regula patet quia ista exclusiua Solus 
        pa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ter est deus. infert ista vniuersalem negatiuam. puta 
        <lb ed="#A" n="89"/>nullus alius a patre est deus sed ista est falsa ergo 
        <lb ed="#A" n="90"/>et illa. Ex tertia regula similiter claret quia hec 
        So<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lus pater est deus: exponitur per istam affirmatiuam. 
        <lb ed="#A" n="92"/>scilicet pater est deus et per istam negatiuam scilicet nullus 
        <lb ed="#A" n="93"/>alius a patre est deus quae est falsa quia filius est alius 
        <lb ed="#A" n="94"/>a patre et tamen est deus. ergo et illa exposita est falsa 
        <lb ed="#A" n="95"/>scilicet solus pater est deus. Ad hec plura etiam alia quae 
        <lb ed="#A" n="96"/>possent adduci transeo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e622">
        ¶ Quid de ista propositio 
        <lb ed="#A" n="97"/>ne. Solus deus est Respondetur secundum Guu. ibidem 
        <lb ed="#A" n="98"/>quod scilicet quelibet propositio de secundo adiacente debet 
        <lb ed="#A" n="99"/>resolui in eandem de tertio adiacente etc. Puta pro 
        <lb ed="#A" n="100"/>positio hec Solus deus est: resolui dicitet in istam 
        so<lb ed="#A" n="101" break="no"/>lus deus est ens Et talis secundum huius veritatem 
        iu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dicanda est an sit vera. De huius autem veritate 
        <lb ed="#A" n="103"/>patuit supra ens. §. xv 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e641">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e643">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e646">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Quid de ista Deus ab eterno 
        <lb ed="#A" n="105"/>fuit solus: Respondetur secundum Rich. e. di. xxi. quod ista pro 
        <lb ed="#A" n="106"/>positio non est vera Ratio quia cum dicitur deus ab 
        eter<lb ed="#A" n="107" break="no"/>no fuit solus. Sensus est quod deus ab eterno 
        fu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>it solitarius quod est falsum. Ut patuit. §. iiii. Non 
        <lb ed="#A" n="109"/>enim potest lysolus hoc accipi syncategorematice. quia 
        <lb ed="#A" n="110"/>hoc fieri haberet respectu alicuius predicati 
        faci<lb ed="#A" n="111" break="no"/>endo exclusionem sicut dicendo Solus deus est 
        <lb ed="#A" n="112"/>creator id est nullus alius a deo est creator et hoc est 
        <lb ed="#A" n="113"/>verum. Sed cum dicitur deus ab eterno fuit solus 
        <lb ed="#A" n="114"/>oportet quod accipiatur ibi categorematice et sic idem 
        <!--93.xml-->
        <pb ed="#A" n="94"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est quod solitarius. deus autem ab eterno non fuit 
        solita<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rius sed in trinitate personarum. ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e684">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e686">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e689">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Quid de ista Solus pater est 
        pa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ter. Respondetur secundum eunde Rich. quod si ly Solus tenetur 
        <lb ed="#A" n="5"/>syncategorematice vera est. quia sensus eius est. pater 
        <lb ed="#A" n="6"/>est pater et nullus alius a patre est paterSed si li solus: 
        <lb ed="#A" n="7"/>tenetur categorematice falsa est. quia sensus eius est 
        pa<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ter solitarius est pater. et hoc falsum est. quia in diuins 
        <lb ed="#A" n="9"/>pater solitarius non est. et sic subiectum pro nullo suppo 
        <lb ed="#A" n="10"/>nit. ergo falsa est propter implicationem falsi: implicat eim 
        <lb ed="#A" n="11"/>patrem esse solitarium. sicut si diceretur. Coruus albus 
        <lb ed="#A" n="12"/>volat implicat quod coruus est albus etc. similiter est di 
        <lb ed="#A" n="13"/>stinguendum de ista. solus deus est pater. secundum Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e716">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e718">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e721">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Quomodo supponit subiectum cum 
        <lb ed="#A" n="15"/>additur dictio exclusiua: Respondetur secundum Guil. quod super 
        <lb ed="#A" n="16"/>ponit quantum est de se. tantum confuse sed praedicatum supponit 
        <lb ed="#A" n="17"/>confuse distributiue. vt patet per conuertentem quia conuertitur 
        <lb ed="#A" n="18"/>in velem affirmatiuam vt patet per primam regulam 
        supra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>positam. §. ii. Notantur dicitur quantum est de se quia si dicatur 
        <lb ed="#A" n="20"/>solus deus est pater. li pater non distribuitur cum sit 
        vni<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cus in diuinis et supposito et natura 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e742">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e744">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e747">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ An exclusiua dictio 
        admitta<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tur in diuinis ex parte praedicati eque sicut ex parte su 
        <lb ed="#A" n="24"/>iecti Respondetur secundum Guil. ibidem quod fic. et patet ex dictis 
        <lb ed="#A" n="25"/>sanctorum. quod dictio exclusiua addi potest praedicato: 
        termi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>no posito personali. et etiam communi vel essentiali in 
        diui<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nis. nam Aug. vi. de trini. ait. trinitatem dicimus sei 
        <lb ed="#A" n="28"/>lum deum verum etc. vbi ly solum. additur termino essentiali 
        <lb ed="#A" n="29"/>scilicet deum verum etc. de termins autem personali patet 
        dicen<lb ed="#A" n="30" break="no"/>do. pater est solus generans. filius est solum verbum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e769">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Si di. Quid negat ly solus. ex quo sequitur copulam 
        <lb ed="#A" n="32"/>Dicendum secundum Bonauem. et Guil. quod licet sequitur 
        copu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lam quo ad situm tamen quo ad virtutem praecedit. vnde huius pro 
        <lb ed="#A" n="34"/>positionis Trinitas est solus deus. sensus est id est 
        tri<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nitas est deus et non sunt dii alii a trinitate. 
        Exem<lb ed="#A" n="36" break="no"/>plum si dicatur video solum petrum. sensus est video 
        pe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>trum et non alium. vnde secundum Rich. hec trinitas est solum 
        <lb ed="#A" n="38"/>deus. vera est. quia sensus est id est trinitas est tantum deus id est 
        <lb ed="#A" n="39"/>non aliud quam deus. Sed hec est falsa. filius est tantum deus 
        <lb ed="#A" n="40"/>vel solum deus eo quod est similis deus et homo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e795">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e797">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e800">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ An eque conceditur ista. 
        Trini<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tas est solus deus. sicut ista trinitas est solus deus; 
        <lb ed="#A" n="43"/>Respondetur secundum Guil. quod non. quia ly solus. dum praecedit 
        ne<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gat pluralitatem diuinitatis quod non facit dum sequitur 
        <lb ed="#A" n="45"/>Si obiicitur illud Arist. Nomna et verba transposita 
        <lb ed="#A" n="46"/>idem significant. dico inquit. quod ly solus apud logicum 
        <lb ed="#A" n="47"/>non est nomen. quia non est significatiuum sed consignifica 
        <lb ed="#A" n="48"/>tiuum. ergo non idem significat transpositum Aristo. autem ibi 
        <lb ed="#A" n="49"/>expresse loquitur de nomnibus et verbis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e823">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e825">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e828">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Quid de ista. solus pater 
        no<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uit filium. Et iterum. solus filius nouit patrem. na videtur 
        <lb ed="#A" n="52"/>quod sint vere. quia equipollent huic. nemo nouit filium 
        <lb ed="#A" n="53"/>nisi pater neque patrem quis nouit nisi filius etc. Sed respondetur 
        <lb ed="#A" n="54"/>secundum Bona. similis et Rich. quod non equipollent. quia hec 
        ne<lb ed="#A" n="55" break="no"/>mo nouit filium nisi pater etc. vera est. vtpote a christ 
        <lb ed="#A" n="56"/>dicta Mat. xi. Et ibi ly nemo. distribuit pro natu¬ 
        <!--93.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 94 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>ravel essentia et non pro persona. ergo non excludit nisi id quot 
        <lb ed="#A" n="58"/>in essentia est aliud a patre. Est enim sensus nemo id est 
        <lb ed="#A" n="59"/>nil aliud nisi quod est eiusdem nature cum patre. nouit 
        fi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lium et sic non excluditur filius nec spiritus sanctus sed incli 
        <lb ed="#A" n="61"/>ditur potius etc. Sed ista propositio solus pater nouit 
        fi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lium vel solus filius nouit patrem est falsa quia ibi ly 
        so<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lus additur termino personali ideo excludit aliam 
        perso<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nam quancumque. Et quoniam sese persone norunt noticia com 
        <lb ed="#A" n="65"/>preheusiua de qua intelligitur illa autoritas ergo 
        <lb ed="#A" n="66"/>patetpropositum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d27841-Dd1e875">
               <head xml:id="Vn7Pel-d27841-Hd1e877">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e880">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Quid de his que canit ecclesia 
        <lb ed="#A" n="68"/>Tum solus sanctus. tum solus dominus tu solus altissimus 
        <lb ed="#A" n="69"/>Iesu christe. Et interum Deo patri sit gloria eius quam soli filio 
        <lb ed="#A" n="70"/>etc. Dicendum quod per talia excluditur alia essentia non 
        per<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sona vt dicit Bonauen. vnde et subditur cum sancto spiritu 
        <lb ed="#A" n="72"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d27841-d1e896">
        ¶ Plura asia quae tractantur circa hec partranseo 
        tu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>amore brevitatis tu quia satis patent ex predictis. Tum 
        <lb ed="#A" n="74"/>denique quia secundum Fran. maronis de sermonibus 
        hu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>iusmodi propositionum non est vis facienda quando rei 
        ve<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ritas est manifesta vt dicit Aug. de quantitate anime 
        <lb ed="#A" n="77"/>quoniam in talibus facta est vis a doctoribus propter 
        versu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tias hereticorum etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>