<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Originalis</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Originalis</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="365"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h112738">
            <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e110">Originalis</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Iiginalis 
      ma<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cula culpe Primo quo ad esse 
      <lb ed="#A" n="52"/>queritur: Qualibus nominibus denom 
      <lb ed="#A" n="53"/>netur originalis culpe macula. 
      <lb ed="#A" n="54"/>ftotandum Primo secundum Guil. in. ii. li. di. xxxiii. 
      <!--364.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>quod peccatum originale potest tripliciter accipi. Primo 
      <lb ed="#A" n="56"/>actiue. et sic dicitur peccatum originale quod fuit origo 
      pec<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tati in aliis. Hoc modo dicit Hugo de sancto victur. et 
      <lb ed="#A" n="58"/>Magister: quod peccatum ade fuit originale id est quod fecit 
      <lb ed="#A" n="59"/>adam. Secundo modo dicitur peccatum originale quod ab 
      ori<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gine inest id est immediate post anime infusionem. et sic 
      <lb ed="#A" n="61"/>adam et etiam eua non habuerunt peccatum originale. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Tertio modo dicitur peccatum originale quod in nobis ab 
      <lb ed="#A" n="63"/>alio traducitur. et sic dicitur peccatum originale solum in 
      de<lb ed="#A" n="64" break="no"/>scendentibus ab adam: non peccatum quod fecit adam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e155">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Isto modo capitur in proposito originalis culpa: 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et nominatur multis nominibus secundum Magistrum et 
      do<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e164">
      ¶ Primo nominatur peccatum originale siue culpa 
      <lb ed="#A" n="68"/>originalis. Dicitur enim originalis: quia ortum habuit 
      <lb ed="#A" n="69"/>ab origine. Dicitur autem culpa inquantum est malum et 
      <lb ed="#A" n="70"/>defectus. Nam omnis culpa est malum: sed non 
      econ<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tra. Similiter omne malum est defectus: sed non econtra. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e175">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Notandum ergo quod hec differunt sic: quod defectus dicit 
      <lb ed="#A" n="73"/>simplicem negationem. sed malum est nomen 
      priuatio<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nis. Unde carentia vite in lapide vel visus est 
      de<lb ed="#A" n="75" break="no"/>fectus: sed non malum. quia lapis non est natus habere 
      <lb ed="#A" n="76"/>vitam. ergo non est ibi priuatio: eo quod priuatio dicit 
      aptitu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>dinem in subiecto. Sed in homine mortuo: huiusmodi scilicet 
      <lb ed="#A" n="78"/>carentia vite vel visus: non solum est defectus: sed 
      <lb ed="#A" n="79"/>etiam malum. quia homo aptitudinem habet ad viuere et 
      <lb ed="#A" n="80"/>videre. Denique culpa supra defectum: et etiam 
      ma<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lum addit: quod sit quodammodo voluntarium. 
      Nul<lb ed="#A" n="82" break="no"/>lum enim dicitur culpabile nisi voluntarium: vt dicit Arist. 
      <lb ed="#A" n="83"/>ii. Ethi. Unde originale peccatum nominatur culpa: 
      <lb ed="#A" n="84"/>quiam fuit voluntarium voluntate primorum paretum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e207">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Secundo nominatur fomes: quia inclinat ad malum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>et sic est fomentum mali
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e214">
      ¶ Tertio nominatur 
      concu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>piscentia. Tripliciter autem solet capi concupiscentia. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e219">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Uno modo pro vi concupiscibili que est in anima. 
      <lb ed="#A" n="89"/>et sic fuisset etiam in statu innocentie: Ideo non 
      ca<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pitur concupiscentia isto modo cum nominat peccatum 
      <lb ed="#A" n="91"/>originale. Secundo capitur pro ipso peccato originali: 
      <lb ed="#A" n="92"/>sicut est in proposito. Unde Hugo libro de 
      sacramen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tis parte. vii. diffiniendo dicit. Peccatum originale est 
      <lb ed="#A" n="94"/>vicium quod nascendo contraximus per ignorantiam in 
      <lb ed="#A" n="95"/>mente: et concupiscentiam in carne. Tertio 
      concupiscen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tia capitur pro sequela peccati originalis. Et sic capit 
      <lb ed="#A" n="97"/>Beda dum dicit quod propter peccatum originale ista sunt 
      <lb ed="#A" n="98"/>nobis inflicta: infirmitas: ignorantia: malicia: et 
      <lb ed="#A" n="99"/>concupiscentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e248">
      ¶ Quarto nominatur ergo concupiscibilitas: 
      <lb ed="#A" n="100"/>que dicit in sublecto quasi habitualem inclinationem 
      <lb ed="#A" n="101"/>in malum. concupiscentia autem dicit ipsam inclinationem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e255">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Unde Quinto nominatur languor nature. et hoc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e260">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ eit in subiecto voluntatis difficultatem ad bonum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e266">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Sexto nominatur tyrannus. et hoc nominat quasi 
      do<lb ed="#A" n="105" break="no"/>minium sensitiue partis super rationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e273">
      ¶ Septimo 
      <lb ed="#A" n="106"/>lex carnis: quia propter conuenientiam cum carne et modo 
      <lb ed="#A" n="107"/>seminandi carnem: per concubitum venit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e280">
      ¶ Octauo 
      <lb ed="#A" n="108"/>lex membrorum nominatur ab apostolo Rho. vii. Uideo 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliam legem que est in membris meis etc. Et nominatur 
      <lb ed="#A" n="110"/>sic: quia per illud scilicet peccatum originale membra nostra ad 
      <lb ed="#A" n="111"/>malum motum incitantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e291">
      ¶ Nono nominatur 
      ignoran<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tia: secundum Hugo. supra inquantum ex huiusmodi impetu intel¬ 
      <!--365.xml-->
      <pb ed="#A" n="366"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lectus obumbratur etc. Item in sequentibus de aliis 
      no<lb ed="#A" n="2" break="no"/>minibus que possunt ad hec reduci patebit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e308">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e310">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e312">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Quomodo diffinitur originale peccatum. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Notandum secundum Guil. in. ii di. xxx. Et Scotorls. e. 
      di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>stinctione quod peccatum originale vt etiam dicit 
      Au<lb ed="#A" n="6" break="no"/>reolis. accipi dupliciter. Uno modo materialiter 
      <lb ed="#A" n="7"/>Alio modo formaliter. Formale autem in peccato 
      origina<lb ed="#A" n="8" break="no"/>li est priuatio. Probatur per Ans. lib. de casu 
      diaboli<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quia peccatum formaliter est iniusticia: sed iniusticia 
      for<lb ed="#A" n="10" break="no"/>maliter est priuatio iusticie. ergo peccatum originale 
      for<lb ed="#A" n="11" break="no"/>maliter est priuatio iusticie originalis. Denique 
      ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>teriale peccati originalis est concupiscentia. Nam sicut 
      <lb ed="#A" n="13"/>in peccato mortali formale est per auersionem a deo: et 
      <lb ed="#A" n="14"/>materiale est per conuersionem inordinatam ad 
      creatu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ram. Sic in proposito: formale peccati seu culpe 
      ori<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ginalis est per auersionem a debita iusticia origina 
      <lb ed="#A" n="17"/>libro materiale autem dicitur illa inordinata 
      concupiscen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tia qua ad terrena nimis afficimur. Et huius sunt 
      <lb ed="#A" n="19"/>intentionis sanctus <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e351">Tho. e. di. q. iii. ar. i.</ref> et seraphicus 
      <lb ed="#A" n="20"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e355">Bona. ar. ii. q. i.</ref> ac <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e357">doc. subti. art. i.</ref> Unde 
      quan<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do sancti dicunt vel diffiniunt peccatum originale esse 
      <lb ed="#A" n="22"/>concupiscentiam. Sicut <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e364">Hugo</name>. §. praecedenti. et Apostolus 
      <lb ed="#A" n="23"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e368">Rho. vii.</ref> Concupiscentiam inquit nesciebam esse peccatum 
      <lb ed="#A" n="24"/>nisi lex diceret etc. Et consimilia debent semper intelliges 
      <lb ed="#A" n="25"/>materialiter. Et ita etiam cum Magister atque alii quidam 
      <lb ed="#A" n="26"/>diffiniunt: di. Peccatum originale est qualitas 
      morbi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>da in appetitu sensitiuo que facit difficultatem ac 
      <lb ed="#A" n="28"/>bonum: et inclinationem ad malum. materialis est 
      diffi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nitio. Isti enim volunt dicere: quod sicut leprosus god 
      <lb ed="#A" n="30"/>nerat quandam qualitatem infectam in substantia 
      genera<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ti: propter quam filius fit leprosus. Sic voluntas 
      <lb ed="#A" n="32"/>peccans primorum parentum: causauit in carne 
      huma<lb ed="#A" n="33" break="no"/>na quandam qualitatem morbidam et positiuam quae 
      an<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tecedit curuitatem voluntatis. et sic est sicut pondus 
      <lb ed="#A" n="35"/>quoddam in carne inclinans animam ad consentiendum 
      <lb ed="#A" n="36"/>carni et reprimens a delectationibus spiritualibus. 
      iuxta<lb ed="#A" n="37" break="no"/>illud Sap. ix. Corpus quod corrumpitur aggrauat 
      ani<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mam. Dicunt etiam quod illa qualitas scilicet morbida 
      nun<lb ed="#A" n="39" break="no"/>quam minuitur in essentia sua: licet gratia posset 
      auge<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ri in homine. Exne ad hec ponunt Iidem secundum Henstr 
      <lb ed="#A" n="41"/>de Gand. Si lapis appensus ad alas passeris sit 
      <lb ed="#A" n="42"/>quantumcumque vis motiua crescit: pondus tamen 
      ma<lb ed="#A" n="43" break="no"/>net idem quo ad esse substantie. Sed huiusmodi positio 
      <lb ed="#A" n="44"/>non approbatur: sed minus placet Guil. et Scotor 
      <lb ed="#A" n="45"/>aliisque Scotistis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e419">
      ¶ Melius ergo formaliter debet 
      <lb ed="#A" n="46"/>diffiniri secundum Ans. li.i. de conceptu virginali. c. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="47"/>videlicet quod peccatum originale est nuditas vel 
      caren<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tia debite iusticie per inobedientiam ade facta: per quam 
      <lb ed="#A" n="49"/>omnes ade filii sunt filii ire. Hanc latius resoluer 
      <lb ed="#A" n="50"/>do moderni doctores ponunt sic. Peccatum 
      origi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nale est carentia originalis iusticie debite in 
      pri<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mis parentibus accepte et amisse ex transgressione 
      le<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gis diuine ab eisdem deriuata in omnes naturaliter 
      <lb ed="#A" n="54"/>propagatos secundum legem communem: obligans ad perenam damni: 
      <lb ed="#A" n="55"/>et ceteras ad talem carentiam sequentes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e443">
      ¶ 
      Declara<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tur per partes Nam primo dicitur quod est carentia vel 
      nu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ditas: quod idem est. et sic formaliter dicit privationem origi¬ 
      <!--365.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nalis lusticie de qua capitulo praecedenti. Secundo agditur 
      <lb ed="#A" n="59"/>iusticie id est rectitudinis originalis. tamen non 
      qualiter<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cumque sed debite. quia accepte in primis parentibus pro 
      <lb ed="#A" n="61"/>se et pro tota natura ac omnibus filiis suis et suo actu 
      <lb ed="#A" n="62"/>amisse ex transgressione legis. Et ita ipsis illam 
      perdem<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tibus nos filii eorum sumus debitores effecti. vt 
      cla<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rius dicetur infra. §. v. et sequentibus. Textio cum additur 
      <lb ed="#A" n="65"/>ex transgressione legis diuine scilicet per inobedientiam. ptet 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod peccatum hoc originale in paruulis non fuit 
      origina<lb ed="#A" n="67" break="no"/>le in Adam sed actuale. quia Adam hoc non traduxit ab 
      <lb ed="#A" n="68"/>alio etc. Quarto dicitur deriuata in omnes naturaliter 
      pro<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pagatos: per hoc excluditur christus qui non contraxit. quad 
      <lb ed="#A" n="70"/>non fuit naturaliter sed supernaturaliter propagatus 
      <lb ed="#A" n="71"/>ex virgine. Quinto additur de lege communi propter beatam 
      <lb ed="#A" n="72"/>virginem Mariam que peccatum huiusmoi non habuit. sed in 
      <lb ed="#A" n="73"/>seruata est lege speciali. vt de hoc patebit tertio 
      li<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bro. Sexto additur obligans nos ad penam damni 
      <lb ed="#A" n="75"/>scilicet visionis dei et ceteras penas. vt patebit in 
      se<lb ed="#A" n="76" break="no"/>quentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e496">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e498">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e500">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum peccatum originale sit aliquid 
      <lb ed="#A" n="78"/>positiuum in homine loquendo secundum esse formale. 
      Responde<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tur secundum doc. Scoti viam sequentes e. di. xxx. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="80"/>Lyram in postil. super Rho. v. quod peccatum originale 
      for<lb ed="#A" n="81" break="no"/>maliter loquendo non est quid positiuum sed 
      priuati<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uum vnde nec diffiniri potest nec sciri nisi per habitum 
      op<lb ed="#A" n="83" break="no"/>positum quem priuat. quia priuationes non possunt sciri nisi per 
      <lb ed="#A" n="84"/>habitus primo Posteriorum. Idcirco Ans. li. i. de 
      <lb ed="#A" n="85"/>conceptu virginali. ca. xxvii. dicit hoc inquit peccatum quod or 
      <lb ed="#A" n="86"/>ginale dico intelligere in ipsis infantibus nequeo 
      <lb ed="#A" n="87"/>aliud nisi ipsam factam per inobedientiam Ade iusticie 
      <lb ed="#A" n="88"/>de bite nuditatem id est carentiam. Et propterea diffinit illud 
      <lb ed="#A" n="89"/>peccatum per carentiam illius iusticie originalis que 
      ca<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rentia est priuatio. quia priuat habitum originalis 
      iusti<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cie id est rectitudinis nature date homini ab origine. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e535">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Sed quore ergo nominant doctores 
      <lb ed="#A" n="93"/>ipsum peccatum originale per talia que positiua sonant 
      <lb ed="#A" n="94"/>videlicet concupiscentia: feditas: fomes et similia. Dicendum quod 
      ta<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lia dicuntur de eo non formalit scilicet per comperationem ad 
      ali<lb ed="#A" n="96" break="no"/>quid. Nam ad peccatum originale concurrunt ista vt dicit Guil. 
      <lb ed="#A" n="97"/>di. xxxiii. li. ii. et Bona. videlicet vnum formale quod est 
      ca<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rentia debite iusticie. Aliud materiale 
      scilicetconcupiscen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tia. Tertium causale scilicet carnis feditas capiendo causm 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt ampliatur ad causam sine qua non fit. Ideo per comparatio 
      <lb ed="#A" n="101"/>nem ad talia nominatur non formaliter sed materialiter 
      au<lb ed="#A" n="102" break="no"/>causaliter vel consequenter etiam. Et ita causaliter nomi 
      <lb ed="#A" n="103"/>natur ignorantia propter sequelam. Sicut vi. Topicorum dicitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>dies est latio solis super terram intelligendo causaliter 
      <lb ed="#A" n="105"/>quia ex latione solis super terram fit dies. Sic per 
      origina<lb ed="#A" n="106" break="no"/>le peccatum secuta est in nobis ignorantia. et alia nomina 
      con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>similiter applicantur. licet non formaliter. vt patuit. §. 1. 
      <lb ed="#A" n="108"/>de nominibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e574">
      ¶ Unde si queratur. Quid sit principalius 
      <lb ed="#A" n="109"/>in peccato originali. dicndum est secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e578">Guil</name>. cum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e580">Tho. e. 
      <lb ed="#A" n="110"/>di.</ref> quod sicut in composito principalius est forma quam 
      ma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>teria: ita in peccato originali principalior formale scilicet 
      <lb ed="#A" n="112"/>carentia quam alia materialia scilicetconcupiscentia et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e590">
      ¶ 
      Ray<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tiones ad conclusionem sunt Prima. quia si peccatus 
      origi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nale esset quid positiuum sequeretur quod deberet pumiri pena 
      <!--366.xml-->
      <pb ed="#A" n="367"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>positiua. Et tamen non nisi privatiua pena scilicet damni 
      puni<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tur. Secunda: quia omne positiuum effectie est a deo: vt 
      ab<lb ed="#A" n="3" break="no"/>omnibus conceditur. Aut ergo deus tale positiuum 
      <lb ed="#A" n="4"/>pertinens ad peccatum originale: producit se solo 
      immedi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ate. Aut causa media concurrente. Si se solo: sequitr 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod est causa talis mali quod est impossibile. Si 
      medi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>te causa secunda concurrente: quaero que est ista Non potest dici quod 
      <lb ed="#A" n="8"/>primus perens quia ille non est in re. Nec quod proximus 
      pa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rens eadem ratione. quia aliquando decessit iam pater antequam filius eius 
      <lb ed="#A" n="10"/>animetur in vtro materno. Et quia pater et mater in baptismo 
      <lb ed="#A" n="11"/>mundati iam non habent originale peccatum: Nil autem dat quod 
      <lb ed="#A" n="12"/>non habet. ii Elenchorum. Denique nec potest dici quod 
      cau<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sa talis sit proles genita. quia sic esset peccatum actuale. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Et ita videtur quod nulla sit causa concurrens peccati originalis 
      <lb ed="#A" n="15"/>secundaria post deum. ergo etc. Sed de hoc infra. §. 
      Ter<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tia ratio. quia talia quibus positiue nominatur scilicet habitus 
      corri<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ptus vel morbida qualitas vel fomes et quaecumque 
      hi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>iusmodi stant cum gratia post baptismum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e643">
      ¶ Peccatum autem 
      <lb ed="#A" n="19"/>originale non stat cum gatia. ergo non sunt ide formaliter 
      <lb ed="#A" n="20"/>Ex dictis eliciuntur plurime veritates secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e649">
                     <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e651">
      Fran<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mayro.</name> super. ii di. xxxii</ref> aliosque concorditr
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e658">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="22"/>quod peccatum originale non est aliqua mala actio in 
      paruus<lb ed="#A" n="23" break="no"/>et filiis Ade. sed vt dicit Psalmus Ecce in iniquitatibus 
      conce<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ptus sum etc. Secunda quod peccatum originale non est ipst 
      <lb ed="#A" n="25"/>concubitus patris et matris. quia hoc est peccatum actuale. et est 
      <lb ed="#A" n="26"/>medium per quod contrahitur originale.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e671">
      ¶ Tertia quod peccatum 
      <lb ed="#A" n="27"/>originale non est infectio morbida in carne. quia 
      pec<lb ed="#A" n="28" break="no"/>catu formaliter habet esse in anima non in carne quae sine 
      <lb ed="#A" n="29"/>anima mortua est. et per se quiescit vt dicit Ansis. Ideo in 
      car<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ne non est peccatum per se sic nec iusticia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e682">
      ¶ Quarta quod 
      <lb ed="#A" n="31"/>non est rebellio contra rationem in sensibus existens. Nec est 
      <lb ed="#A" n="32"/>reatus ad penam damni. quia talia non sunt formali 
      <lb ed="#A" n="33"/>tex peccatum originale sed sequele eius. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e691">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e697">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e699">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e701">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ An peccatum originale sit in anima 
      per<lb ed="#A" n="36" break="no"/>modum habitus An per modum actus. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="37"/>Guil. e. di. xxx. quod magis habet modum habitus quasi 
      <lb ed="#A" n="38"/>in anima ipsa quiescentis quam modum actus. Inde est quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>peccatum originale distinguitur tam contra mortale quam contra 
      veni<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ale quae dicuntur actualia peccata ab actu. Sed 
      origina<lb ed="#A" n="41" break="no"/>le peccatum se habet per modum habitus inclinatiui ac 
      <lb ed="#A" n="42"/>malum vt fomes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e721">
      ¶ Sed none peccatum originale est 
      <lb ed="#A" n="43"/>ipsa inclinatio appetitus anime mediante qua ipsa anima 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>siderat vniri corpori infecto: aut saltem peccatum 
      origina<lb ed="#A" n="45" break="no"/>le sit talis vnio. Dicondum est secundum Fram. mayro. ac doc. 
      <lb ed="#A" n="46"/>super. ii di. xxxii. quod licet peccatum originale communiter 
      contra<lb ed="#A" n="47" break="no"/>hatur in illa vnione anime ad corpus infectum. tameno 
      <lb ed="#A" n="48"/>formaliter peccatum originale non est huiusmodi inclinatie 
      <lb ed="#A" n="49"/>in anima. nec vnio eius etc. Quia cum talis inclinatio 
      <lb ed="#A" n="50"/>sit anime naturalis non posset amoueri per passionem christi 
      <lb ed="#A" n="51"/>nisi anima destructa. sed anima intellectiua est incorruptibis 
      <lb ed="#A" n="52"/>Denique si illa vnio esset peccatum originale non posse 
      <lb ed="#A" n="53"/>amoueri per christi passionem nisi prius anima dissolueretur 
      <lb ed="#A" n="54"/>a corpore. Sed quia constat quod manente ista inclinatione in 
      <lb ed="#A" n="55"/>anima et vnione etiam ad corpus infectum: nihilo minus 
      pec<lb ed="#A" n="56" break="no"/>catum originale diluitur et amouetur per passionem christi. ergo 
      <lb ed="#A" n="57"/>formaliter aliud est a tali inclinatione et vnione etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e758">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e760">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e762">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed quare imputatur filis Ade 
      <!--366.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>in peccatum originale huiusmodi carentia originalis 
      iu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sticie. Respondetur secundum e. Guil. e. dist. xxx. cum doc. subti 
      <lb ed="#A" n="61"/>e. dist. q. i. art. ii tali medio probatur esse culpa 
      ori<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ginalis in posteris ade et imputari. quia omne 
      do<lb ed="#A" n="63" break="no"/>num quod a deo voluntate antecedente solum: non 
      au<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tem consequente id est sine consideratione meritorum donatur 
      <lb ed="#A" n="65"/>est semper debitum ab illo cui donatur. Sed adam 
      ac<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cepit iusticiam originalem pro se et suis posteris a deo 
      <lb ed="#A" n="67"/>qui dedit eam illis voluntate antecedente. ergo semper 
      <lb ed="#A" n="68"/>debent. et per consequens cum modo iam non habent 
      <lb ed="#A" n="69"/>eam sunt in peccato originali et imputatur eis. 
      Ma<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ior patet exemplo. Quando enim deus dat alicui gratiam 
      vo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>luntate antecedente: si cadat a gratia per peccatum: punt 
      <lb ed="#A" n="72"/>tur non solum propter hoc quod perdidit gratiam: sed etiam 
      pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>pter amissione bonorum operum quae erant virtualiter in 
      <lb ed="#A" n="74"/>gratia: ad quae scilicet opera obligabatur. puta propter 
      preco<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ptorum omissionem Minor patet ex statuto dei. 
      Sta<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tuerat enim deus quod cuilibet filio ade si stetissent 
      da<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ret illam iusticiam. Sicut modo videmus quod facta 
      <lb ed="#A" n="78"/>in corpore organizatione debita: deus creat et 
      infun<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dit animam rationalem. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e817">
      ¶ Si dicatur quod non est simi 
      <lb ed="#A" n="80"/>le de gratia et illa iusticia: quia gratia in voluntate 
      po<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sita includit virtualiter opera meritoria: sed in 
      poste<lb ed="#A" n="82" break="no"/>rorum voluntate nondum erat illa iusticia originalis. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Dicit idem Scotus quod licet non sit simile omnino: 
      tamen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>est sufficiens simule quo ad propositum. quod vtrumque tam 
      gra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tia quam illa iusticia dantur voluntate dei antecedente 
      <lb ed="#A" n="86"/>non consequente id est non ex consideratione meritorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e835">
      ¶ Et 
      <lb ed="#A" n="87"/>patet exemplo. Casu enim posito quod a principio 
      con<lb ed="#A" n="88" break="no"/>didisset omnes homines simul sicut condidit angelos 
      <lb ed="#A" n="89"/>similis et cuilibet homini dedisset iusticiam originalem: et post 
      <lb ed="#A" n="90"/>ca solus adam peccasset: Certum est quod tunc per peccatum 
      <lb ed="#A" n="91"/>ade alii non perdidissent illam iusticials. Etsi illam 
      re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mouisset deus: non essent debitores illius iusticie. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Sed modo venit in debitum: quia adam pro se et pro filiis 
      <lb ed="#A" n="94"/>cam accepit: et tota posteritas eiusdem ade pro tunc erat 
      <lb ed="#A" n="95"/>in eo secundum naturam originalis propagationis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e857">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cas: Adam peccato proprio perdidit illam iusticia: et non 
      <lb ed="#A" n="97"/>peccato posterorum. ergo posteri excusantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e865">
      ¶ Dicendum est 
      <lb ed="#A" n="98"/>quod hoc non excusat posteros a debito habendi talem 
      <lb ed="#A" n="99"/>iusticiam: quia hec iusticia fuerat fideicommissa per 
      mo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dum depositi toti nature. Unde ista carentia iusticie: 
      <lb ed="#A" n="101"/>quam scilicet iusticiam originalem quilibet homo deberet 
      habe<lb ed="#A" n="102" break="no"/>re: sibi iputatur ad culpam. Sicut et secundum iura: 
      deposi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>to perdito patris culpa: heredes restituere tenentur 
      <lb ed="#A" n="104"/>etc. extra de deposito. c.i. et sequi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e884">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e886">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e888">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Quo ergo scriptura dicit 
      fili<lb ed="#A" n="106" break="no"/>os propter peccatum patris non puniri: cum pro 
      origina<lb ed="#A" n="107" break="no"/>li peccato ade actu introducto filii subiacent multis 
      <lb ed="#A" n="108"/>penis miserie et mortis. Iuxta illud. i. Cor. xv. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Pervnum hominem scilicet adam mors introiuit in orbem 
      <lb ed="#A" n="110"/>terrarum etc. Scriptura aut Ezech. xviii. dicit. Filius non 
      <lb ed="#A" n="111"/>portabit iniquitatem patris: sed anima quae peccauerit 
      <lb ed="#A" n="112"/>ipsa morietur dicit dominus. Respondetur secundum doc. commniter: quod 
      hu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>iusmodi scripture intelligende sunt quantum ad 
      pe<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nam eternam et positiuam. Dicitur eternam: quia tam 
      <lb ed="#A" n="115"/>etiam secundum itsticiam humanam quam diuinam filii aliquando 
      <!--367.xml-->
      <pb ed="#A" n="368"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>puniuntur temporali pena pro patrum peccatis. iuxta quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>dicitur Thren. vlti. Patres nostri peccauerunt et non 
      <lb ed="#A" n="3"/>sunt et nos iniquitates eorum portauimus. Et patet in 
      <lb ed="#A" n="4"/>exemplo de sodomitis et in diluuio peruulis mult 
      <lb ed="#A" n="5"/>innocentibus: tamen cum aliis pereuntibus et huiusmodi. Dicitur 
      <lb ed="#A" n="6"/>etiam positiuam. quia bene et iuste sepe filius portat 
      ini<lb ed="#A" n="7" break="no"/>quitatem patris priuatiuam Et ostenditur praecipue in iusticia 
      <lb ed="#A" n="8"/>politica vbi siquis princeps nobilis incurrat 
      cri<lb ed="#A" n="9" break="no"/>men lese maiestatis regie perdet nobilitatem. et 
      igno<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bilitatur in omnibus suis posteris: nisi postea iterato 
      <lb ed="#A" n="11"/>aliquis suorum filiorum nobilitetur per regem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e945">
      ¶ Sic in 
      propo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>sito secundum Bonaue. e. di. xxx. ar. i. q. ii filii Ade iusto 
      <lb ed="#A" n="13"/>puniuntur tam quam debitores iusticie originalis pro 
      pec<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cato Ade. Primo quia Adam fuit principium et radix 
      <lb ed="#A" n="15"/>originis eorum: ideo sicut infecta arbor in radice 
      infi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cit fructus suos: Ita Adam suo peccato inficiens 
      <lb ed="#A" n="17"/>naturam reddensque ignobilem infecit et ignobilitauit 
      <lb ed="#A" n="18"/>omnes posteros priuando tali nobilitate quae eis est 
      <lb ed="#A" n="19"/>pema damni etc. Secundo. quia deus mandatum dederat obe 
      <lb ed="#A" n="20"/>dicentie: non soli Ade di non edendo ex pomo vetito 
      <lb ed="#A" n="21"/>Sed et mulieri et omnibus filiis per ipsum. Et ita omnes 
      ob<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ligauit. Cum ergo ipse peccauit omnes posteros peccatores 
      <lb ed="#A" n="23"/>fecit et mortales reddidit ac puniendos cum pro omnibus 
      <lb ed="#A" n="24"/>tale bonum originalis iusticie accepit sub obligatis 
      <lb ed="#A" n="25"/>one omnium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e978">
      ¶ Tertio patet quod omnes posteri Ade 
      iustissi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>me puniuntur pro peccato primorum parentum ex parte dei. 
      li<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cet enim nos non sufficiamus in omnibus rationem 
      redde<lb ed="#A" n="28" break="no"/>re operum dei. tamen sufficienter hoc certum est quod deus 
      <lb ed="#A" n="29"/>non puniret filios Ade talibus penis nisi demererem 
      <lb ed="#A" n="30"/>tur pro culpa. Tum quia deus est iustissimus qui numquam 
      <lb ed="#A" n="31"/>infligit penam sine culpa. Tum quia deus est 
      sapie<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tissimus. Tum quia est bonitatis infinite. Ideoque 
      <lb ed="#A" n="33"/>non vult a se fieri tanturpes passiones et fedas in 
      no<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bis et pronitatem in malum plus quam in bonum: nisi iusto 
      <lb ed="#A" n="35"/>iudicio demeruissemus. Et ita patet solutio 
      obiecti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>onum praedictarum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1005">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1007">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1009">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Sed difficultas restat. Quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>vt Nico. de Lyra in postil. super Rho. v. dictat bene 
      <lb ed="#A" n="39"/>faciliter patet quod peccatum originale imputatur filiis ac 
      <lb ed="#A" n="40"/>penam: quoniam filii frequenter iuste a deo et legibus 
      puni<lb ed="#A" n="41" break="no"/>untur pro peccatis parentum. Difficilius autem est videre 
      qua<lb ed="#A" n="42" break="no"/>liter imputatur eis ad culpam de cuius ratione est quod sit 
      <lb ed="#A" n="43"/>voluntaria: aliter non esset culpa. Sed in paruulis 
      <lb ed="#A" n="44"/>non est voluntas nec rationis vsus. ergo etc. Sciendum ergo 
      <lb ed="#A" n="45"/>inquit quod Adam non solum consideratur vt singularis 
      perso<lb ed="#A" n="46" break="no"/>na. sed etiam vt totius humane nature principium qa 
      <lb ed="#A" n="47"/>quo alii descenderunt per generationem et sunt eius 
      <lb ed="#A" n="48"/>membra. Et ideo sicut homicidium manu factum 
      dici<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tur voluntarium a voluntate quae est in mente. Sic suo 
      <lb ed="#A" n="50"/>modo carentia originalis iusticie in posteris 
      di<lb ed="#A" n="51" break="no"/>citur voluntaria a voluntate Ade. Et quia Adam 
      acc<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pit originalem iusticiam non solum pro se sed pro tota 
      poste<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritate. Ideo omnes posteri per vim generatiuam ab eco 
      <lb ed="#A" n="54"/>descendentes in eo fuerunt obligati ad debitum 
      ha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bendi eam. Cum igitur carentia originalis iusticie 
      <lb ed="#A" n="56"/>cum debito habendi eam sit culpabilis sicut 
      caren<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tia perfectionis quae deberet inesse. et tamen culpa sua cearet 
      <!--367.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>illa: Ideo merito posteris ade imputatur ad cul¬s 
      <lb ed="#A" n="59"/>pam. Et talis caretia cum debito eam habendi dicitur 
      pec<lb ed="#A" n="60" break="no"/>catum originale: ita quod debitum habendi est ibi 
      for<lb ed="#A" n="61" break="no"/>male
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1070">
      ¶ Ad hec infra. §.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1072">
      ¶ Sed quid ad auctes silet 
      <lb ed="#A" n="62"/>Augustini. libro de vera religi. dicentis: Peccatum adeo 
      <lb ed="#A" n="63"/>est voluntarium. quod si non est voluntarium: non est 
      pec<lb ed="#A" n="64" break="no"/>catum. Et de libe. arbi. idem dicit quod nemo peccat in eo 
      <lb ed="#A" n="65"/>quod vitare non potest. Item. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1082">iii. Ethi. Aristo.</ref> dicit. 
      Ceco<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nato nullus improperabit: sed magis miserebitur. qua 
      <lb ed="#A" n="67"/>nec deus improperabit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1090">
      ¶ Dicendum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1092">Guill. 
      <lb ed="#A" n="68"/>ea. dist. xxx.</ref> Non oportet ex huiusmodi autoritatibus quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>peccatum sit effectiue immediate voluntarium ab eo in 
      <lb ed="#A" n="70"/>quo est. nec sic intelligit Augustinus. in illis suis dictis: 
      <lb ed="#A" n="71"/>ed sufficit ad intentionem eius contra Manicheos quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>sit voluntarium quocumque modo. Sic autem peccatum 
      <lb ed="#A" n="73"/>originale dicitur voluntarium. Tum quia est in voluntate 
      <lb ed="#A" n="74"/>anime vbi habent esse subiectiue omnia peccata. vt ptembit 
      <lb ed="#A" n="75"/>§. x. Tum quia adam voluntarie peccauit a quo 
      con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tractum est originale peccatum: vt iam doctum est. Nec est 
      <lb ed="#A" n="77"/>simile de ceco nato dictum Aristotels. quia cecitas non est 
      <lb ed="#A" n="78"/>in voluntate anime subiectiue: sic est culpa originalis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1120">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1122">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1124">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Sed quomodo adam potuit ue 
      <lb ed="#A" n="80"/>inficere peccatoriginali totam humanam naturam. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Et arguitur: quia corruptio boni minoris non 
      in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cludit nec sufficit facere totalem corruptionem bonis 
      <lb ed="#A" n="83"/>maioris: quod multum eminenter praeualet tale bonum 
      <lb ed="#A" n="84"/>minus. Sicut aliqua vna persona infecta non potest 
      cor<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rumpere totum vnum suum genus magnum. sed adam fuit 
      mi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nus bonum quam tota humana natura. vtpote vnicum 
      <lb ed="#A" n="87"/>indiuiduum humanum ergo inficiendo se non potuit 
      to<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tam naturam inficere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1148">
      ¶ Respondetur secundum Guil. e. di. xxx. et 
      <lb ed="#A" n="89"/>etiam Lyram super Rho. v. quod adam non solum fuit 
      <lb ed="#A" n="90"/>vt singulis persona: sed etiam totius humane nature 
      <lb ed="#A" n="91"/>principium: in quo: seminali origine erant omnes 
      sul<lb ed="#A" n="92" break="no"/>posteri. sicut patuit in praecedentibus. Et vt 
      singular<lb ed="#A" n="93" break="no"/>persona adam non infecit naturam hanc numero: 
      pri<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mo: sed infecit se peccatopersonali primo: Et secundo: de 
      <lb ed="#A" n="95"/>meritorie totam posteritatem suam infecit: quia 
      origi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nalem iusticiam demerito sue culpe amisit: quam 
      <lb ed="#A" n="97"/>deberent habere omns sui posteri. Et quia non habent quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>deberent habere. ergo culpantur nisi aliunde veniret 
      ad<lb ed="#A" n="99" break="no"/>iutorium scilicet ex meritis passionis christi. Demeritorie 
      <lb ed="#A" n="100"/>autem bene potest vnus demereri multis secundariis. Sicut 
      <lb ed="#A" n="101"/>in legibus: Propter peccatum patris exhereditantur filii. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Sic in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1181">
      ¶ Denique quod tota humana natura 
      <lb ed="#A" n="103"/>sit infecta ex peccato ade: incidens in peccatum originale 
      <lb ed="#A" n="104"/>secundum Bona. et alios manifestum est Primo ex carem 
      <lb ed="#A" n="105"/>tia visionis dei nisi regeneremur baptismo 
      flu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>minis: aut flaminis: aut sanguinis. Secundo ex 
      erum<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bescentia de motibus inordinatis in nobis Tertio ex 
      <lb ed="#A" n="108"/>praedominantia sensualitatis vel partis inferioris 
      supra<lb ed="#A" n="109" break="no"/>superiorem: quia contra mperium rationis mouetur carnis sensus. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Quarto ex penalitatibus et multiplici miseria quibus 
      <lb ed="#A" n="111"/>puniuntur filii adam: etiam paruuli innocentes propter 
      <lb ed="#A" n="112"/>peccatum originale. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1206">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1208">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1210">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Quare autem manifestius 
      appa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ret in membris genitalibus motus inordinatus contra 
      <!--368.xml-->
      <pb ed="#A" n="369"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rationem ex peccato originali in carne infecta. Causa est 
      <lb ed="#A" n="2"/>secundum doc. quia per illa membra fit generatio filiorum 
      Ade<lb ed="#A" n="3" break="no"/>etc. Unde secundum Guill. di. xxxi. per peccatum originale maxime 
      <lb ed="#A" n="4"/>corrupta est vis et potentia generatiua quae a 
      theolo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gis non solum dicitur corrupta sed etiam infecca. Ratio quia per 
      <lb ed="#A" n="6"/>hanc transfunditur humana natura que personam 
      infi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cit peccato Sicut in Adam persona infecit naturam. Alie 
      <lb ed="#A" n="8"/>autem potentie vegetatiue et sensitiue minus 
      corru<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pte sunt quam generatiua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1244">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1246">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1248">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Ubi vel in quo habet esse 
      sub<lb ed="#A" n="11" break="no"/>iectiue peccatum originale.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1255">
      ¶ De hoc nota secundum Fran. 
      <lb ed="#A" n="12"/>mayro. similis et Guil. in. ii di. xxx. et. xxxi. plures 
      verita<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1262">
      ¶ Prima veritas. quod peccatum originale non habet 
      <lb ed="#A" n="14"/>esse in carne tanquam infectio morbida. Ratio. quia peccatum 
      <lb ed="#A" n="15"/>omne est spirituale et non corporale: Ideo non habet esse i 
      car<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ne. sicut nec iusticia. vnde Anss. libro de concep. virgi. dicit. 
      Ca<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ro per se malum nescit. Caro per se mortua quiescit 
      <lb ed="#A" n="18"/>Si dicas. Qumodo ergo Magister sententiarum in. ii dist. xxxi. dicit 
      <lb ed="#A" n="19"/>peccatum manere in carne. Respondetur secundum Guil. supra quod magister 
      <lb ed="#A" n="20"/>et sui sequeces dicunt quod in carne sit quaedam qualitas 
      mor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>bida vel infectio in ea causata quae animam inficit dum 
      <lb ed="#A" n="22"/>sibi infunditur. et sic causat in anima culpam originalem 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et dant exemplum de pomo mundo posito in 
      manu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>immunda quod contrahit immundiciam a manu sordida. vel 
      <lb ed="#A" n="25"/>etiam de corpore mundo quod sordidatur a vestimento 
      sor<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dido dum induit illud. Sed in hoc vt dicit Guil. 
      ma<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gister non tenetur a nostris doctoribus sicut et in quibusdam 
      <lb ed="#A" n="28"/>aliis e. di. xxxi. passibus non tenetur. Qui autem volunt 
      <lb ed="#A" n="29"/>saluare dicta Magistri dicunt quod peccatum originale dicitur 
      <lb ed="#A" n="30"/>tur esse vel manere in carne secundum causam sine qua non. et 
      <lb ed="#A" n="31"/>sic intelligendo non quod caro per se culpam habeat vel 
      <lb ed="#A" n="32"/>actum culpe. Sed quia habet tantummodo causm culpe 
      <lb ed="#A" n="33"/>originalis. quia concipitur communi lege ex feda conceptione et 
      li<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bidinosa concupisentia sine quae non contrahitur peccatum 
      origina<lb ed="#A" n="35" break="no"/>le Secunda veritas. quod peccatum originale non habet esse in 
      <lb ed="#A" n="36"/>potentia sensitiua anime vt in subiecto immediato. 
      Rati<lb ed="#A" n="37" break="no"/>quia priuatiua sicut et contraria habent fieri circa idem 
      subie<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctum circa quod et habitus. Unde sicut visus est in 
      ocu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lo ita et cecitas quae est privatio visus ex. ii Peri 
      her<lb ed="#A" n="40" break="no"/>patet. Sed iusticia originalis non habuit esse in 
      sen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sualitate sed in voluntate principaliter. ergo et peccatum 
      ori<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ginale quod est priuatio illius iusticie Item nullum 
      sub<lb ed="#A" n="43" break="no"/>iectum est susceptiuum peccati nisi quod est susceptiuum 
      vir<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tutis. Sed potentie sensitiue non sunt immediatum 
      sub<lb ed="#A" n="45" break="no"/>iectum virtutis quod patet. quia virtus est habitus electium 
      <lb ed="#A" n="46"/>ex. ii Eth. Electio autem est voluntatis ex. iii. Eth. ergo 
      <lb ed="#A" n="47"/>peccatum originale non est in potentia sensitiua vel in 
      pe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>te inferiori. sed in voluntate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1340">
      ¶ Si dicas. peccatum actu 
      <lb ed="#A" n="49"/>ale de communi cursu incipit a sensu. ergo est ibi peccatum. 
      Di<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cendum quod in sensu non est peccatum nisi solum dispositint 
      <lb ed="#A" n="51"/>propter quod ibi incipit motus ad peccandum incitans 
      <lb ed="#A" n="52"/>tamen consummatur peccatum in ratione. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1352">
      ¶ Tertia veritas quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>peccatum originale habet esse in superiori parte rationalis anitme 
      <lb ed="#A" n="54"/>vt in subiecto immediate. Additur autem immediate. quia 
      fe<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ditas peccati originalis quodammodo redundat etiam in 
      <lb ed="#A" n="56"/>omnes alias potetias ad minus secundum penam. Nam vt 
      di<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ctum. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1365">fuit. §. ix.</ref> corrumpit sensitiuam et vegetatiuam ma 
      <!--368.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>xime generatiuam. Probatur autm hec veritas tertia: 
      si<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cut et secunda probata est. Item quia peccatum originale in 
      auer<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sione a deo consistit vt patet ex eius effectu: qui est 
      ca<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rentia visionis dei. Sed auerti a deo est partis 
      rationa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lis. et gloria beate visionis dei consistit in parte rationali. Si 
      <lb ed="#A" n="63"/>militer et pena damni illius. ergo et peccatum originale in 
      supe<lb ed="#A" n="64" break="no"/>riori parte habet esse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1387">
      ¶ Quarta veritas: Ex quo posset 
      <lb ed="#A" n="65"/>adhuc queri in qua potentia superioris partis sit est 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod peccatum originale habet esse in voluntate et non in 
      intel<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lectu. Probatio: quia intellectus de se est potentia 
      na<lb ed="#A" n="68" break="no"/>turalis. Et secundum Anss. Iusticia et iniusticia habent 
      <lb ed="#A" n="69"/>fieri circa idem. sed omnis iusticia est rectitudo 
      volun<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tatis: et sic est in voluntate. ergo omne peccatum est in 
      volun<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tate: quia est iniusticia et demeritum. et sic etiam 
      pe<lb ed="#A" n="72" break="no"/>na et gloria in voluntate habet esse etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1407">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ An autem peccatum originale et 
      <lb ed="#A" n="74"/>etiam gratia sit primo in essentia anime aut potentia: 
      <lb ed="#A" n="75"/>habetur vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1415">Anima. §. lix.</ref> et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1417">Gatra. §. ix.</ref> et seqi. 
      </p>
            </div>
            <!-- originalis continued -->
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1424">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1426">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1428">
                  <lb ed="#A" n="76"/>Originale 
      pecca<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sum Secundo: quo ad traductionem in 
      <lb ed="#A" n="78"/>posteros vel contractionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1437">
      ¶ 
      Queri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tur: que requiruntur ad traducendum 
      <lb ed="#A" n="80"/>vel contrahendum originale peccatum. Respondeturecolligendo 
      <lb ed="#A" n="81"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1445">Guill. in. ii di. xxxi.</ref> et Fran. maro. et Magistrum 
      <lb ed="#A" n="82"/>Ioannem de segobio in editione Concilii Basilien 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1450">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Primo requiritur quod sit caro traducta a primis 
      <lb ed="#A" n="84"/>barentibus transgressoribus. Certum est enim quod 
      origina<lb ed="#A" n="85" break="no"/>le peccatum inest homini ex eo quod a primis parentibus postquam 
      <lb ed="#A" n="86"/>trasgrediendo praeceptum dei peccauerunt: traducitur et 
      <lb ed="#A" n="87"/>inde in filios deriuatur. Si ergo deus formaret nune 
      <lb ed="#A" n="88"/>vnum hominem de terra sicut fecit adam: non de carne 
      <lb ed="#A" n="89"/>parentum primorum iste non contraheret. sic nec adam 
      con<lb ed="#A" n="90" break="no"/>traxit originale peccatum. Rursus si adam non 
      peccas<lb ed="#A" n="91" break="no"/>set sed aliquis filiorum. puta Cain ab eodem genitus 
      <lb ed="#A" n="92"/>peccasset: cain non contraxisset originale peccatum ab 
      <lb ed="#A" n="93"/>ab adam: sed filii ipsius cain vel posteri a cain 
      geni<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ti contraxissent originale peccatum. quia essent a parente 
      <lb ed="#A" n="95"/>transgressore. Hec secundum Scotu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1481">
      ¶ Secundo requiritur 
      <lb ed="#A" n="96"/>quod ab ipsis parentibus primis naturaliter fiat 
      propa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gatio ex viri et mulieris seminibus. Nam si quis sicut 
      <lb ed="#A" n="98"/>christus dominus spiritu sancto operante supernaturaliter conciperetur 
      <lb ed="#A" n="99"/>ex virgine: non contraheret peccatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1493">
      ¶ Sed posito 
      casu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quod demon incubus vel succubus susceptum semen 
      vi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ri in mulierem transfunderer: sicut narratur de Merli 
      <lb ed="#A" n="102"/>no in historiis. Et ferunt aliqui sic fieri de 
      antichri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sto: Nihilo minus taliter propagatus contraheret 
      origina<lb ed="#A" n="104" break="no"/>le peccatum: quia esset de seine corrupto humano. De quo 
      <lb ed="#A" n="105"/>Sap. xii. scribitur: quod hoc semen est maledictum a 
      princi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pio. Hec secundum Guill. supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1511">
      ¶ Tertio requiritur quod talis 
      perso<lb ed="#A" n="107" break="no"/>na sit artata: et non sit speatali priuilegio exempta a 
      lege<lb ed="#A" n="108" break="no"/>communi data hominibus. quia si gratia singulari esset praeseruata 
      a<lb ed="#A" n="109" break="no"/>deo: vt tenetur de beata virgine matre christi: ipsa non contraxit 
      <lb ed="#A" n="110"/>peccatum originale. sicut de hoc dicetur li. iii. Etsi ab instanti 
      <lb ed="#A" n="111"/>conceptionis alicui deus vellet facere suo modo gratiam 
      <!--369.xml-->
      <pb ed="#A" n="370"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>specialem praeseruationis: talis non contraheret peccatum 
      ori<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ginale. Unde cum quaeritur. Qui contrahunt et qui non contrahunt peccatum 
      <lb ed="#A" n="3"/>originale: Notantur. iiii. leges secundum Fran. may. circa 
      <lb ed="#A" n="4"/>hoc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1539">
      ¶ Prima est lex communis scilicet omnium hominum data genera 
      <lb ed="#A" n="5"/>liter qui in vtero matris communi lege propagati sunt per 
      com<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cubitum. et tales omnes contrahunt vt dicit Aug. de fide ad pe. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1546">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Secunda est lex specialis scilicet eorum qui in vtero materno 
      <lb ed="#A" n="8"/>sanctificantur. tales primo contrahunt et post sanctificantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1553">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tia est lex singularis scilicet quando quis naturaliter propagatis 
      <lb ed="#A" n="10"/>esset ex modo propagationis aptus natus contrahere peccatum 
      <lb ed="#A" n="11"/>originale nisi praeseruaretur praeuenienti gratia dei singula 
      <lb ed="#A" n="12"/>ri. sicut ponitur in matre christi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1564">
      ¶ Quarta est lex 
      superna<lb ed="#A" n="13" break="no"/>turalis. quando scilicet quis non est aptus natus contrahere ex 
      mo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>do propagationis sue. Sic christus dominus qui ex virgine 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ceptus et propagatus est secundum carnem supernaturali 
      le<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ge. vnde secundum Scotum. Etiam dato quod christus fuisset purus 
      <lb ed="#A" n="17"/>homo qui vere fuit et deus. Si tamen in pura humanitate 
      fu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>isset conceptus ex virgine: adhuc non contraxisset peccatum 
      <lb ed="#A" n="19"/>originale. quia non fuisset naturaliter propagatus. 
      <lb ed="#A" n="20"/>R. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1585">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1587">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1589">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ An peccatu originale vt 
      con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>trahatur in filiis Ade exigat libidinem perentum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1596">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ta pro praeambulo quod libido secundum Guil. e. di. xxxi. cum 
      <lb ed="#A" n="24"/>Tho. e. di. q. ii ar. i. tripliciter capitur. Primo modo 
      li<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bido dicitur improba voluntas. vnde Aug. libro de lib. 
      <lb ed="#A" n="26"/>ar. Nihil aliud videmus in toto malefaciendi 
      ge<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nere nisi libidinem dominandi hec est improba 
      volun<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tas. Secundo modo dicitur immoderata delectatio. sicut 
      <lb ed="#A" n="29"/>dicimus maiorem esse delectationem in actu 
      genera<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tionis quam alterius potentie. Tertio modo dicitur 
      <lb ed="#A" n="31"/>libido corruptio viciosa qua dicimus esse in 
      se<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mine et in virtute generatiua que dicitur corrupta 
      <lb ed="#A" n="33"/>et infecta. Et sic dicimus quod libidinem oportet esse 
      <lb ed="#A" n="34"/>in peccato originali dum seminatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1625">
      ¶ Ad quesitum 
      <lb ed="#A" n="35"/>ergo dicendum secundum e. Guil. quod sicut August in lib. 
      <lb ed="#A" n="36"/>de fid. ad pe. dicit. Peccatum originale non transmittit ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>posteros propagatio. sed libido. Intelligendum tamen est hoc 
      <lb ed="#A" n="38"/>non de libidie primo modo dicta scilicet improba voluntate. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia sine illa contingit frequenter generare: sicuti in 
      matri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>monio. Similiter non de secundo modo dicta. quia sine illa. scilicet 
      <lb ed="#A" n="41"/>imoderata delectatione bene contingit aliquando generare 
      <lb ed="#A" n="42"/>sed raro vel vix hoc fit. Sed intelligendum et de tertia. quia 
      <lb ed="#A" n="43"/>sine illa corruptione viciosa et feda quae est in semine 
      <lb ed="#A" n="44"/>numquam contigit generare lege commui Nam si exigeretur primo 
      <lb ed="#A" n="45"/>modo et secundo modo libido: sequitur quod maiori libidine 
      conce<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ptus peramplius contrheret peccatum originale. Et probatur sic 
      <lb ed="#A" n="47"/>Quia libido facurt peccatum originale. vt patet per Aug. supra uo 
      <lb ed="#A" n="48"/>maior libido magis faci. et sic peccatum maius. tenm 
      consequa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>quia sicut simpliciter ad simpliciter sic magis ad magis et ma 
      <lb ed="#A" n="50"/>xie ad maxime ex. ii. Topi. vnde hoc soluens dicit Guil supra 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod hoc arguntum bene probaret si libido proximorum perentum 
      <lb ed="#A" n="52"/>requireretur ad huiusmodi peccatum. sed non requiritur nisi sola illa 
      <lb ed="#A" n="53"/>libido quae ex Adam contrahitur vt dictum est: videlicet qua est viciosa 
      <lb ed="#A" n="54"/>corruptio et feda in semine. Hec autem non augmentatur 
      <lb ed="#A" n="55"/>nec minuitur: quoniam secundum Anss. peccatum originale solum 
      cau<lb ed="#A" n="56" break="no"/>satur propter inobedientiam Ade
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1675">
      ¶ In illa autem omnes equaliter 
      <lb ed="#A" n="57"/>communicamus de lege commui. ergo argumentum non cur 
      <lb ed="#A" n="58"/>rist etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1683">
      ¶ Adhec laius infra. § xvii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1686">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1688">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1690">
      <!--369.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Qualiter peccatum originale 
      con<lb ed="#A" n="60" break="no"/>trahitur ab anima que non est ex traduce etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1701">
      ¶ Crca hoc 
      <lb ed="#A" n="61"/>occurrunt obstacula et difficultates: Ideoque Augustinus 
      <lb ed="#A" n="62"/>valde disputat in hac materia. Nam anima peruuli 
      <lb ed="#A" n="63"/>non est propagata sicuti caro a patre vel matre: cum sit 
      <lb ed="#A" n="64"/>supernaturalis forma. nec est de corpore vel potentia 
      <lb ed="#A" n="65"/>materie educta sicut alie forme: cum sit separabilis et 
      <lb ed="#A" n="66"/>in se subsistens. sed est a solo deo on creationem: qui 
      <lb ed="#A" n="67"/>non peccat eam corpori infundendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1719">
      ¶ Respondetur secundum Fram. 
      <lb ed="#A" n="68"/>maro. quod licet anima rationalis non sit a parentibus 
      propaga<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta nec ex carne educta causaliter: tamen est occasionali 
      <lb ed="#A" n="70"/>ter. quia deus animam creat et statuit vt per generationem 
      <lb ed="#A" n="71"/>parentum facta: in carne organizatione debita: 
      crean<lb ed="#A" n="72" break="no"/>do statim infundat animam rationalem. Que quia vuitur 
      <lb ed="#A" n="73"/>corpori corrupto ab adam: in tali vnione contrahit 
      pec<lb ed="#A" n="74" break="no"/>catu originale per consensum naturalem. Sicut clericus 
      <lb ed="#A" n="75"/>quantumcunque regularis ex se: efficitur irregularis si 
      con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>trahat matrimonium cum corrupta. vt patet extra de 
      <lb ed="#A" n="77"/>bigamis. ct <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1742">Nuper. et c. vl.</ref> Sic est in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1745">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>hec. §. xv
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1751">
      ¶ Sed difficultas est: quia anima talem 
      natura<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lem consensum vnionis ad corpus vitare non potest. 
      Ne<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mo autem peccat in eo quod vitare non potest. vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1757">Aug. 
      <lb ed="#A" n="81"/>de lib. ar.</ref> et libro de duabus animabus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1763">
      ¶ Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1765">Guil. 
      <lb ed="#A" n="82"/>di. xxxii.</ref> quod licet in se non possit vitare: tamen potuit secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>quid: in voluntate primi parentis. et hoc sufficit quo 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad perccatum originale: quamuis non sufficiat quo ad 
      actua<lb ed="#A" n="85" break="no"/>le.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1777">
      ¶ Item secundum <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e1779">Bon</name>. et <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e1781">Fran</name>. maro. quia non potest 
      vi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tare propria voluntate: ideo non punitur peccatum 
      origina<lb ed="#A" n="87" break="no"/>le pena positiua in eis: sed tantummodo pena 
      priuati<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ua. Sicut iudex iusto iudicio occidens: priuatiua 
      <lb ed="#A" n="89"/>pena punitur scilicet quod irregularis fit: non autem positiua. 
      <lb ed="#A" n="90"/>quia iustum iudicium facere ex officio debuit: et secundum 
      <lb ed="#A" n="91"/>hoc mortem rei vitare nequiuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1797">
      ¶ An ergo deus 
      infun<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dens animam corpori infecto sit causa peccati originalis: ex 
      <lb ed="#A" n="93"/>eo quod anima in tali infusione maculatur. Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="94"/>Guill. supra quod non: quia deus non ideo creat vel infundit 
      <lb ed="#A" n="95"/>animam corpori vt maculetur. sed vt pactum factum cum 
      na<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tura custodiat. videlicet quod a natura organizatione 
      fa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cta ipse animam infundat. Sicut si ego promisissem 
      ti<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bi dolium implere vino: et tu offerres mihi dolium 
      <lb ed="#A" n="99"/>infectum. non esset mihi promittenti imputandum quod 
      <lb ed="#A" n="100"/>vinum bonum tuo dolio inficeretur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1820">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1822">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1824">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Quoo peccatum originale ex 
      pa<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rentibus baptismo emundatis contrahitur in anima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1831">
      ¶ Cum enim 
      <lb ed="#A" n="103"/>ex. i. Elench. secundum Arist. Nihil dat alteri quod non habet 
      <lb ed="#A" n="104"/>sed parentes baptizati iam post peccatum non habent 
      pec<lb ed="#A" n="105" break="no"/>catum originale. ergo non dant alteri id est proli traducem 
      <lb ed="#A" n="106"/>do. Et quia non peccant generando in sancto 
      matrimo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nio: Non videtur ergo quomodo anima paruuli nati inficiatur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1844">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Ad hec secundum e. Guill. et Fran. maro. e. dist. xxxii. 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliosque doc. et planius secundum Lyram super Rho. v. 
      co<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ligendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1853">
      ¶ Respondetur Primo: dicendo quod certum est 
      fili<lb ed="#A" n="111" break="no"/>os ade etiam a baptizatis progenitos: in infusione 
      <lb ed="#A" n="112"/>anime et vnione cum corpore corrupto contrahere 
      pec<lb ed="#A" n="113" break="no"/>catum originale.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1863">
      ¶ Probatur Primo auctoritae 
      scriptu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>re psaeos. dicente. Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum: 
      <lb ed="#A" n="115"/>et in pec. conce. me ma. me. Et <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1869">Eph. ii.</ref> Cramus natu 
      <!--370.xml-->
      <pb ed="#A" n="371"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ra omns filii ire. et i. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1880">Cor. xv.</ref> Omns in adam 
      mo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>riuntur: et in christo omnes viuifi. et <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1884">Rho. v.</ref> et 
      pluri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bus locis scripturarum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1889">
      ¶ Secundo probatur secundum <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e1891">Guil</name>. 
      re<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tione tali. quia anima etiam paruuli nati a baptizatis 
      pa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rentibus: mox vt infunditur et vnitur corpori: immediate 
      <lb ed="#A" n="6"/>habet ignorantiam. Patet dicente <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e1899">Arist. iii. de anima.</ref> quod 
      ani<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ma in principio est tanquam tabula rasa in qua nihil est 
      <lb ed="#A" n="8"/>depictum etc. Sed ignorantia est pena quam 
      contra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>hit tunc anima creata et corpori vnita: vt dicit 
      Be<lb ed="#A" n="10" break="no"/>da et Hugo de sacramentis. et patuit. §. i. Cum rgo 
      <lb ed="#A" n="11"/>immediate quo vnita est corpori contrahit penam sed 
      <lb ed="#A" n="12"/>ignorantiam. sequitur ergo quod naturali ordine prein 
      <lb ed="#A" n="13"/>telligitur habere culpam: quia alioquin pena praecedere 
      <lb ed="#A" n="14"/>culpam. quod est iniustum. Ergo patet propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1920">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="15"/>probatur similitudine: quam ponit Aug. contra Iulianum. di. 
      <lb ed="#A" n="16"/>quod sicut circumcisus generat incircumcisum. et granum 
      <lb ed="#A" n="17"/>purum generat granum cum palea cum seminatur. Item 
      <lb ed="#A" n="18"/>secundum Fran. maro. Ciuitas vel etiam progenies 
      obl<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gata seruitio regis propter aliquam infidelitatem quo 
      <lb ed="#A" n="20"/>principio originis vel parentis factam. Si rex 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dat legem talem: di. quod quemcunque ascripsero 
      mili<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tie regie efficiatur liber in propria tantum persona. Alii autem 
      <lb ed="#A" n="23"/>etiam filii talium remaneant in eodem seruitio obligati 
      <lb ed="#A" n="24"/>nisi quis illorum ascriberetur militie regie. Sic est in 
      propo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sito de baptismo: in quo vniuscuiusque propria persona 
      <lb ed="#A" n="26"/>ascribitur ad caelum aliis in seruili condicione pecati 
      ori<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ginalis: quam incurrimus per primos parentes: remanem 
      <lb ed="#A" n="28"/>tibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1953">
      ¶ Secundo ad praemissa obiecta dicendum est 
      Qua<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re homo christianus et mundus generat immundum 
      fi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lium. Causa est: quia generatio filiorum est ab adam secundum 
      <lb ed="#A" n="31"/>esse nature corrupte in quo sumus membra ade. non 
      au<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tem secundum esse gratiae: quod habemus per baptismum: in quosumus 
      <lb ed="#A" n="33"/>membra chri. Sed quoniam sic est semper quod generans inquantum 
      <lb ed="#A" n="34"/>huiusmodi: generat sibi simile: Ideo ada generauit sib 
      <lb ed="#A" n="35"/>similes in esse nature destitute originali iusticia cum 
      <lb ed="#A" n="36"/>debito habendi eam. Et eadem ratione omnes eius posteri 
      ge<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nerant sibi simules cum tali defectu. Nec etiam parentes 
      <lb ed="#A" n="38"/>baptizati non generant filios secundum esse gratiae quo sunt 
      men<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bra christi: sed secundum esse nature corrupte quo sunt membra 
      <lb ed="#A" n="40"/>ade. ergo geniti etiam a christianis habent originale peccatum 
      <lb ed="#A" n="41"/>contractum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e1985">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e1987">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e1989">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Sed posito casu quod corpus 
      in<lb ed="#A" n="43" break="no"/>fectum tale intraret angelus: an peccatoriginali 
      infi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ceretur. Ad hoc Bon. e. di. xxxi. ar. ii. q. ii dicit quod non 
      <lb ed="#A" n="45"/>inficeretur: quia non esset ibi appetitus: nec colligantia 
      <lb ed="#A" n="46"/>naturalis vnionis: et sine hac anima non potest a carne 
      <lb ed="#A" n="47"/>infici: vt dicit. Similiter inquit si anima innocens poneretur 
      <lb ed="#A" n="48"/>in igne infernali: non lederetur ab igne eadem ratione 
      <lb ed="#A" n="49"/>quia non esset ibi appetitus nec colligantia naturalis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2009">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Unde queritur: Utrum anima contrahat originale 
      pec<lb ed="#A" n="51" break="no"/>catum per aliquem appetitum in voluntate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2016">
      ¶ Respondetur secundm 
      <lb ed="#A" n="52"/>e. Bon. supra et Rich. e. di. xxxi. q. iii. quod exquo duplex 
      <lb ed="#A" n="53"/>est appetitus. videlicet naturalis: et deliberatiuus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2023">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Potest ergo hoc quesitum intelligi Uno modo sic 
      <lb ed="#A" n="55"/>quod anima prius deliberet de carnis infectione: et et 
      <lb ed="#A" n="56"/>coniungatur voluntarie ex deliberatione propter quoc 
      <lb ed="#A" n="57"/>contrahat peccatum. et sic falsum est et hereticum 
      <!--370.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quoniam secundum doctores catholicos Anima in 
      crean<lb ed="#A" n="59" break="no"/>do infunditur: et infundendo creatur. et ita contrahit 
      <lb ed="#A" n="60"/>peccatum in instanti sue infusionis: Ideo non 
      po<lb ed="#A" n="61" break="no"/>test actus volendi deliberatus in anima esse in 
      <lb ed="#A" n="62"/>eodem instanti quo infunditur et creatur: quoniam 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt Hugo de sacramentis. parte. vi. ca. xxiii. dicit. 
      Uel<lb ed="#A" n="64" break="no"/>le facere habet motum de hoc in hoc et successum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2055">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Alio modo potest intelligi sic quod anima contrahit 
      <lb ed="#A" n="66"/>originale peccatum per naturalem appetitum 
      ipsi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>us anime ad carnem: ita quod appetitus talis 
      vnio<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nis sit causa sine qua non. et sic veritatem habet 
      <lb ed="#A" n="69"/>cat holicam et rationabilem: quia nunquam posset 
      ani<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mam inficere nisi anima haberet naturalem 
      cos<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ligantiam ad eam. Natu ralis autem colligantia 
      <lb ed="#A" n="72"/>non est nisi per naturalem appetitum ipsius 
      ani<lb ed="#A" n="73" break="no"/>me ad corpus: per quem anima a deo alligatur 
      <lb ed="#A" n="74"/>carni. Et ita anima contrahit originale peccatum 
      <lb ed="#A" n="75"/>a carne materialiter per appetitum vel voluntate 
      <lb ed="#A" n="76"/>naturalem etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2084">
      ¶ Sed nunquid anima in 
      instan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ti infusionis habet actu appetitum naturalem ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>corpus infectum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2091">
      ¶ Respondet Richar. supra quod siue 
      <lb ed="#A" n="79"/>dicatur quod habeat actum talem appetitum vel 
      inclina<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tionem siue non. i lle tamen appetitus in actu non est 
      <lb ed="#A" n="81"/>necessarius ad hoc quod anima inficiatur a carne: quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>anima paruuli non contrahit a carne necessitatem 
      <lb ed="#A" n="83"/>concupiscendi sic pro instanti quo infunditur: sed pro 
      <lb ed="#A" n="84"/>illo tempore quo poterit exire in actum. Est tamen apu 
      <lb ed="#A" n="85"/>petitus ille necessarius ad hoc quod in actu vel in 
      <lb ed="#A" n="86"/>aptitudine habeatur. Quia si in anima nullus esset 
      natu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ralis appetitus ad corpus suum ab instanti 
      infu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sionis: nec etiam postea futurus esset talis appetitus. 
      <lb ed="#A" n="89"/>tunc anima non contraheret a carne necessitatem 
      haben<lb ed="#A" n="90" break="no"/>di pronitatem deorsum inclinari ad aliquam 
      inordi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>natam motionem pro tempore
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2122">
      ¶ Si quaeratur: An appetitus 
      <lb ed="#A" n="92"/>naturalis et vnio anime ad corpus sit originalis 
      pec<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cati principalis et tota causa. Dicendum est secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nauen. supra et Guil. quod non: quia consimilis 
      appeti<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tus naturalis saluaretur in anima ad carnem: etiamsi 
      <lb ed="#A" n="96"/>homo non peccasset: et tamen tunc anima nullam culpam 
      <lb ed="#A" n="97"/>contraheret. Unde et nunc vnio anime ad corpus et 
      <lb ed="#A" n="98"/>appetitus non est tota causa originalis peccati. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2140">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Si arguitur: quia si non vniretur anima non 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>traheretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2147">
      ¶ Dicendum quod per hoc bene probatur quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>requiritur vnio vt causa: sine qua non. sed non 
      pro<lb ed="#A" n="102" break="no"/>batur quod sufficit: Sicuti ad hoc quod anima in 
      infer<lb ed="#A" n="103" break="no"/>no vratur requiritur approximatio: que tamen non 
      <lb ed="#A" n="104"/>est casa tota eius afflictionis ab igne nec principa 
      <lb ed="#A" n="105"/>lis: sed diuina iusticia: cuius virtute ignis ille agit 
      <lb ed="#A" n="106"/>in animam est causa principalis. Sic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2164">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2166">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2168">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Un anima in aliquo signo praeintel. 
      <lb ed="#A" n="108"/>ligatur peccato innoxia priusquam contrahat 
      ori<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ginale peccatum. Hic Tho. e. distin. xxxii. q. iii. ar. 
      <lb ed="#A" n="110"/>ii. dicit: quod diuersitas animarum causatur ex 
      diuersi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tate corporis. Ex quo relinquitur quod anima 
      intellecti<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ua non habet esse primo: nec habere potet sine corpore seu 
      ma<lb ed="#A" n="113" break="no"/>teria: quia materiam ponit principium 
      indiuiduatio<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nis. Et ita secundum eum non est praeintelligendum aliquod scilcet 
      <!--371.xml-->
      <pb ed="#A" n="372"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>signum quo non sit anima in peccato originali ante 
      in<lb ed="#A" n="2" break="no"/>fusione. quia vt dicit: Anima indiuiduatur per corpus etc. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Sed Scotiste quos sequor dicunt quod principium 
      indiui<lb ed="#A" n="4" break="no"/>duationis non est materia Et ptuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2202">angeli. §. xxxiit.</ref>
                  <lb ed="#A" n="5"/>Quod etiam dicit animam intellectiuam diuersificari et 
      indi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>uiduari per corpus: salua semper reuerentia sua: non 
      <lb ed="#A" n="7"/>valet. quia anima separata a corpore habet esse. Sed quod respondet 
      <lb ed="#A" n="8"/>post separationem remanere esse signatum per quod in 
      <lb ed="#A" n="9"/>diuiduatur: hoc non obuiat. quia corpus nihil abse 
      <lb ed="#A" n="10"/>lutum potest causare in anima: sed tantum respectiuum. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Respectus autem non est principium indiuiduationis secud 
      <lb ed="#A" n="12"/>eun. Tho.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2223">
      ¶ Melius ergo dicendum est cum <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e2225">Guill</name>. est 
      <lb ed="#A" n="13"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e2229">Scotistis</name>: ac etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2231">Bona. e. di. xxxii.</ref> vltimo. dubic 
      <lb ed="#A" n="14"/>litterali: videlicet quod anime diuersificantur: non propter 
      cor<lb ed="#A" n="15" break="no"/>pora. sed econuerso: corpora propter animas. Unde 
      loquen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>do de signis nature: non autem temporis. quia simul 
      tem<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pore anima creatur: infunditur: et originali peccato inficitur 
      <lb ed="#A" n="18"/>Bene tantum preintelligitur in aliquo signo nature anima 
      <lb ed="#A" n="19"/>esse innoxia originali peccato: ita quod intelliguntur ibi 
      <lb ed="#A" n="20"/>tria signa. Primum in quo anima creatur Secundum in quo 
      cor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pori infunditur. Tertium: in quo tali infusione 
      pec<lb ed="#A" n="22" break="no"/>catum originale contrahitur. Licet hec omnia simuls fiant 
      <lb ed="#A" n="23"/>tempore: tamen distinguuntur intellectu talia signa 
      <lb ed="#A" n="24"/>nature secundum ordinem. Ex quibus infertur quod ante 
      infu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sionem preintelligitur anima habere appetitum naturalem 
      <lb ed="#A" n="26"/>non deliberatiuum: quia appetitu deliberatiuo non 
      <lb ed="#A" n="27"/>videretur appetere vnionem cum tali corpore vicioso: 
      <lb ed="#A" n="28"/>vt dictum est etiam. § xv. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2269">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2271">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2273">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quando contrahitur originale 
      <lb ed="#A" n="30"/>peccatum: Respondetur quod in instanti conceptionis huma 
      <lb ed="#A" n="31"/>ne. Iuxta illud psalos. Ecce enim in iniquitatibus 
      conce<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ptus sum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2284">
      ¶ Sed Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2286">Magistrum in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="33"/>xxxi.</ref> quod dupliciter accipitur hominis conceptio. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2291">Primo i</ref>
                  <lb ed="#A" n="34"/>ipsa carnis propagatione. quando scilicet embryo concipitur 
      <lb ed="#A" n="35"/>Alio modo pro ipsa animatione scilicet quando anima creatur et 
      in<lb ed="#A" n="36" break="no"/>funditur. In proposito autem non est accipiendum de 
      con<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ceptione primo modo dicta: quia ante infusionem anime 
      <lb ed="#A" n="38"/>rationalis non est in carne peccatum: vt praedictum est. sed 
      <lb ed="#A" n="39"/>secundo modo debet accipi etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2307">
      ¶ An grgo parentes 
      pri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>mi transfundant in filios originale peccatum sic quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>propter eorum peccata filiis infligatur originale. 
      Respon<lb ed="#A" n="42" break="no"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2315">Guil. in. ii dist. xxxiii</ref>. quod nullus alius trans 
      <lb ed="#A" n="43"/>fundit nisi adam: aut in ade occasione Probatur: 
      <lb ed="#A" n="44"/>Non est maior ratio quare proximi parentes 
      tran<lb ed="#A" n="45" break="no"/>fundant originalem iniusticiam id est peccatum: quam 
      trans<lb ed="#A" n="46" break="no"/>funderent primi parentes si stetissent: originalem iu 
      <lb ed="#A" n="47"/>sticiam: Sed equaliter sicut in statu innocentie 
      sar<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cti parentes generassent sanctos filios in iusticia 
      or<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ginali. non quidem per transfusionem naturalem huiusmodo 
      <lb ed="#A" n="50"/>iusticie: sed ex pacto dei et dono eius supernature 
      <lb ed="#A" n="51"/>li promittentis donare in illo statu talem iusticiam 
      ori<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ginalem. Sic in statu isto post peccatum: sanctus 
      <lb ed="#A" n="53"/>vir non generat sanctum: sed peccato originali infectum 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod factum est ex parte ade: quo peccate peccatum 
      incur<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rimus: et non ex peccato actuali aliorum parentum. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Confirmatur: Quia si parentes tramsmitterent sua 
      pecca<lb ed="#A" n="57" break="no"/>actualia in filios per generationem: semper filii peio¬ 
      <!--371.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>res essent parentibus. quod nefas est dicere. Ideo 
      <lb ed="#A" n="59"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2359">Gal. vi.</ref> Unusquisque onus suum portabit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2362">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cas: nos culpamur peccato originali ex eo quod fuimus 
      <lb ed="#A" n="61"/>in adam peccante: sed nos eramus etiam in 
      parenti<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus proximis consimiliter. ergo etiam istorum peccata 
      transsun<lb ed="#A" n="63" break="no"/>duntur in nos ab eis: et culpari debemus originali 
      <lb ed="#A" n="64"/>peccato propter eorum peccata quae transeunt in filios et 
      <lb ed="#A" n="65"/>sententia domini. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2377">Exod. xx.</ref> Ego sum deus deus zelotes 
      visi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tans peccatum patrum in filios vsque in tertiam et quarta 
      <lb ed="#A" n="67"/>generationem. Dicendum Primo secundum Guill. e. dist. 
      <lb ed="#A" n="68"/>xxxiii. quod non tota ratio est quare peccamus in adam 
      <lb ed="#A" n="69"/>scilicet dicere: quia fuimus in eo. sed addere opertet quod in 
      <lb ed="#A" n="70"/>eo et in nullo alio perdidimus originalem iusticiam. Et 
      <lb ed="#A" n="71"/>isto modo non consimiliter eramus in proximis parentibus: 
      <lb ed="#A" n="72"/>Ideo eorum peccata non transfunduntur in nos vt propter 
      <lb ed="#A" n="73"/>illa incurramus originale peccatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2398">
      ¶ Ad scriptura 
      <lb ed="#A" n="74"/>autem Exo. dicendum: quod peccata parentum transire in filios 
      <lb ed="#A" n="75"/>tripliciter intelligitur. Primo punitione. Secundo 
      imitati<lb ed="#A" n="76" break="no"/>one. Tertio transfusione. Primo modo quo ad 
      puni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tionem eternam et positiuam: deus nunquam punit 
      filios<lb ed="#A" n="78" break="no"/>propter peccata parentum: vt patuit. § vi. Secundo modo 
      <lb ed="#A" n="79"/>bene transit peccatum patrum in filios: quando maliciam imitam 
      <lb ed="#A" n="80"/>tur paternam. Et hoc modo intelligitur auctoritas illa. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Tertio quo ad transfusionem: solum peccatum ade transi 
      <lb ed="#A" n="82"/>funditur propter causam iam dictam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2421">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2423">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2425">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Utrum originale peccatu 
      equi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>liter sit in omnibus an in quibusdam sit maius propter 
      pecca<lb ed="#A" n="85" break="no"/>parentum. Respondetur secundum Guil. Scotor. quam e. dis. xxxiii 
      <lb ed="#A" n="86"/>Bona. et Rich. quod equaliter est in omnibus. Sicut enim 
      <lb ed="#A" n="87"/>si adam stetisset omnes filii sui fuissent equaliter in 
      <lb ed="#A" n="88"/>iusticia originali et innocentes: licet alii aliis perfectio 
      <lb ed="#A" n="89"/>res in gratia etc. Ita nunc postquam adam peccauit: omns 
      <lb ed="#A" n="90"/>equaliter facti sunt peccaores originali peccato: vt dicit 
      <lb ed="#A" n="91"/>Ans. de concep. virginia. Et declaratur Primo ratione 
      in<lb ed="#A" n="92" break="no"/>obedientie ade quae est causa hbst peccati: et equalciter inest 
      omni<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bus. Secundo ratione obligationis iusticie: quia sumus omnes 
      <lb ed="#A" n="94"/>naturales filii ade et eque debitores iusticie 
      ori<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ginalis: quam omnes eque perdidimus in adam. Sicut si 
      <lb ed="#A" n="96"/>mille candele accendantur ab vna primarie: et tandem 
      <lb ed="#A" n="97"/>alia mediante alia: equaliter omns possunt lucere ceteris 
      <lb ed="#A" n="98"/>paribus. Rursus si illa prima antequam cetere 
      extin<lb ed="#A" n="99" break="no"/>guantur ab ea: extinguatur. equaliter nula habebit 
      lu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cem ab illa. Sic in proposito. Tertio ratione pene sice 
      <lb ed="#A" n="101"/>carentie visionis diuine: quam carentiam equaliter 
      in<lb ed="#A" n="102" break="no"/>currimus omnes. Ergo patet propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2471">
      ¶ Ad idem supra. §. xii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2473">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Siquis obiiciat: quod concupiscctia maior est in 
      <lb ed="#A" n="104"/>vno quam in alio. vel ratione complexionis: quia 
      ma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>gis feruet in sanguineis et cholerici quam in melan 
      <lb ed="#A" n="106"/>cholicis. vel ratione assuefactionis. Sicut 
      assue<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tus luxuriari: et huiusmodi: ardentius concupiscit. 
      Di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cendum est quod ista intensio concupiscentie no facit ad 
      <lb ed="#A" n="109"/>grauandum originale peccatum: sed bene facit ad 
      gra<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uandum actuale peccatum hominis. Denique concupiscentia 
      <lb ed="#A" n="111"/>non est nisi materiale illius peccati: non formale. ergo 
      <lb ed="#A" n="112"/>non facit inequalitatem peccati etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2498">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2500">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2502">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Utrum originale peccatum sit 
      vni<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cum in omnibus an plura in vno supposito vel in pluribus 
      <!--372.xml-->
      <pb ed="#A" n="373"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Respondetur secundum Scotor. et Guil. e. dis. xxxiii. per 
      <lb ed="#A" n="2"/>conclusiones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2520">
      ¶ Prima quod peccatum originale in omnibus est 
      <lb ed="#A" n="3"/>vnum secundum speciem: quia formaliter est privatio iusticie 
      or<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ginalis: Iusticia autem illa est vna secundum peciem. Item 
      <lb ed="#A" n="5"/>quia vnica fuit inobedientia: et ita vnicum peccatum in 
      <lb ed="#A" n="6"/>specie respondet sibi in quolibet indiuiduo Item 
      <lb ed="#A" n="7"/>quia totam specieum humanam ad vnam penam obligat. videlicet 
      <lb ed="#A" n="8"/>ad carentiam visionis dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2536">
      ¶ Secunda conclusio: quod 
      pec<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tatum originale in vno indiuiduo est vnum simpliciter. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Probatio: quia forme vel priuationes numerantur: aut 
      <lb ed="#A" n="11"/>numeratione subiecti: aut numeratione actus per quem 
      <lb ed="#A" n="12"/>macula contrahitur. Sed hec anima quae est subiectum 
      pecci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>originalis vel actus. quodlibet horum est simpliciter 
      <lb ed="#A" n="14"/>vnu. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2552">
      ¶ Si obiicitur. Quia adam et eua 
      peccaue<lb ed="#A" n="15" break="no"/>runt variis peccatis. Conceditur secundum Guil. Tamen quia 
      <lb ed="#A" n="16"/>peccatum originale transfunditur generatione in qua 
      <lb ed="#A" n="17"/>se habent vt vnum seu vna caro. ergo vnum est peccatum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2562">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Tertia conclusio: quod peccatum originale licet sit in 
      <lb ed="#A" n="19"/>se vnum: tamen plura sunt originalia in multis: et penis 
      <lb ed="#A" n="20"/>ac sequelis multiplicata. Declaratur. quia est vnum 
      <lb ed="#A" n="21"/>secundum speciem: vt praedictum est. et est in vno subiectiue. scilicet 
      <lb ed="#A" n="22"/>in voluntate: Tamen ex consequenti omnes vires inficiuntur 
      <lb ed="#A" n="23"/>eo. et ratione concupiscentie inclinat ad multa peccata: vt 
      <lb ed="#A" n="24"/>vii. capitalia. Denique licet obligat ad vnam penam 
      <lb ed="#A" n="25"/>principalem. scilicet carentiam visionis dei tamen multari 
      <lb ed="#A" n="26"/>penarum habet sequelas: vt famis. sitis. quilibet etiam 
      <lb ed="#A" n="27"/>paruulus nascitur cum proprio originali. ergo etc c¶ Sed obii 
      <lb ed="#A" n="28"/>citur: Quia praeos. dicit. Ecce enim in iniquitatibus conceptus 
      <lb ed="#A" n="29"/>sum: et in pec. etc. glo. dicit quod iniquitates sunt peccata 
      <lb ed="#A" n="30"/>originalia. ergo videtur quod etiam in eodem supposito sime 
      <lb ed="#A" n="31"/>pliciter sint plura pecata originalia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2595">
      ¶ Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="32"/>Guil. quod vel ibi scriptura accipit plurale pro singulari: 
      <lb ed="#A" n="33"/>vt sepe fit in scriptura: sicut etiam dicit Magister. Uel quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>secundo: per peccata originalia intelligit penas et seque 
      <lb ed="#A" n="35"/>las illius peccati. veluti per effectus causm vnam. Uel 
      <lb ed="#A" n="36"/>tertio: quod loquitur in persona generis humani. et ita cum 
      <lb ed="#A" n="37"/>quilibet peruulus nascitur cum proprio originali: erunt 
      plu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ra in multis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2614">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2616">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2618">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ A quo infligitur causaliter 
      origi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nale peccatum: Respondetur colligendo ex dictis Fran. maro 
      <lb ed="#A" n="41"/>et etiam Guil. di. xxxii. variisque locis cum doc. sbrtilis. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Nota quattuor veritates seu conclusiones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2629">
      ¶ Prima quod 
      <lb ed="#A" n="43"/>peccatum originale non infligitur vel non causatur a deo 
      ani<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mam creante. Ratio: quia deus nullius peccati est cas: cum omnia 
      <lb ed="#A" n="45"/>que deus facit bona sint: dicente apostolo Timo. iiii. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Item dei filius assumpsit omne quod in nostra natura 
      plan<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tauit: secundum Damas. sed non assumpsit originale peccatum 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod est in nobis. ergo non est a deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2645">
      ¶ Si obiiciatur: qua 
      <lb ed="#A" n="49"/>deus infundit animam. Patet responsio. supra. §. xiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2650">
      ¶ Sed quid 
      <lb ed="#A" n="50"/>de concupiscentia quae est in carne inflicta a deo. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="51"/>secundum e. <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e2656">Guil</name>. et <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2658">Bon. e. di. xxxii.</ref> quod concupiscentia 
      considera<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tur tripliciter. Primo demeritorie: et sic est ab adam 
      peccan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>te. Unde Rho. vi. Uetus homo nostr crucifitus est in christo. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Dicitur vetus hom id est fomes. dicitur noster: quia ex nobis: non et 
      <lb ed="#A" n="55"/>deo. Secundo consideratur inquantum nominat priuationem scilicet 
      de<lb ed="#A" n="56" break="no"/>fectum a bono. et sic non habet causam efficientem sed 
      defi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cientem: sicutet alie priuationes. Tertio modo inquantum 
      <!--372.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>pena vel punitiua est. et sic est a deo sicut et omnis 
      <lb ed="#A" n="59"/>alia pena inflicta pro peccato inquantum est iusta pena: 
      <lb ed="#A" n="60"/>quia omne iustum est a deo. et similiter est de aliis penis. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Suo modo etiam de peccato originali intelligendum 
      <lb ed="#A" n="62"/>est quod non est a deo inquantum culpa formaliter: sed bene 
      <lb ed="#A" n="63"/>inquantum pena pro inobedientia ade inflicta est iuste a 
      <lb ed="#A" n="64"/>deo. Unde peccati originalis casa demeritoria est adam: 
      <lb ed="#A" n="65"/>sed causa negatiua non dans iusticiam originalem est deus: 
      <lb ed="#A" n="66"/>qui iusto iudicio sic punit. Nec in hoc peccatum causat: 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia non habere illam iusticiam simpliciter non est peccatum: sed 
      <lb ed="#A" n="68"/>non habere et debere habere. hoc debere est ex parte hominis 
      <lb ed="#A" n="69"/>peccatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2706">
      ¶ Secunda veritas vel conclusio: quod non infligitur a 
      <lb ed="#A" n="70"/>patre vel matre. Tum quia ipsi mundati sunt in 
      bapti<lb ed="#A" n="71" break="no"/>simo: ideo non dant quod non habent. Tum quia frequenter 
      <lb ed="#A" n="72"/>contingit patrem mori antequam filius eius animetur: quod 
      <lb ed="#A" n="73"/>fit. xlvi. die vel. xl. et tunc peccatum cotrahitur originale: vt in 
      <lb ed="#A" n="74"/>praecedentibus patuit. ergo habetur propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2719">
      ¶ Tertia 
      ve<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ritas quod peccatum originale non infligitur a carne infecta 
      <lb ed="#A" n="76"/>in animam agente. Nam vt doc. subti. e. dis. xxxi. dicit. 
      Ca<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ro non agit in animam istam maculam originalem. quia teste 
      <lb ed="#A" n="78"/>Aug. xii. super Gen. ac. vi. musice. et arist i.t de 
      gene<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ratione. Omne agens est praestantius patiente: quod nequit in 
      <lb ed="#A" n="80"/>carne super animam repariri. ergo etc. Unde sicut solis radius 
      <lb ed="#A" n="81"/>cum sit praestantior: nullum inquinamentum a rebus 
      corpo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ralibus sordidis recipere potest. multo minus anima cum sit 
      lur<lb ed="#A" n="83" break="no"/>spiritualis praestantissima: a carne corrupta infici 
      va<lb ed="#A" n="84" break="no"/>let ab eius qualitate morbida.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2743">
      ¶ Si obiicias: quia 
      com<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cupintia est in carne: vt dicit Hugo. mediante quae inficitur 
      <lb ed="#A" n="86"/>anima. Nam Gal. v. Caro concupiscit aduer. spiritum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2750">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Respondetur secundum Guil. et Scotor. quod concupicentia tantum 
      mate<lb ed="#A" n="88" break="no"/>rialiter et originaliter habet esse in carne primo: et secundo 
      <lb ed="#A" n="89"/>formaliter in anima. tertio completiue in toto composito: 
      <lb ed="#A" n="90"/>Quia illius est habitus cuius est actus. ex i. de somno 
      <lb ed="#A" n="91"/>et vigilia. sed totus homo concupiscit. ergo est compositi. Isto 
      <lb ed="#A" n="92"/>modo intelligende sunt ergo omnes auctes quae ponunt 
      concupiscen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tiam in carne: quod videlicet ibi solum est originaliter et 
      materia<lb ed="#A" n="94" break="no"/>liter. Sed materia non agit in formam: videlicet in animam. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Et ita patet quod quamuis anima contrahat peccatum originale 
      <lb ed="#A" n="96"/>mediante carne sine qua non contraheret: Non tanen per 
      quali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tatem morbidam in carne existentem vel concupiscentiam. sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>ex hoc quod est filius ade debitor iusticie originalis: quae 
      <lb ed="#A" n="99"/>caret et obligatur dei lege
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2781">
      ¶ Quarta ergo veritas et 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>clusio affirmatiua est: quod peccatum originale infligitur 
      <lb ed="#A" n="101"/>causaliter ab ipsa diuina lege et iure regulante. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Ratio. quia ita diuina lex ordinauit et super nos 
      <lb ed="#A" n="103"/>hoc decretum posuit: quod quilibet homo 
      descen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dens ab adam modo seminali contrahat 
      pecca<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum originale: nisi speciali priuilegio eximatur: sicut 
      <lb ed="#A" n="106"/>exemptam tenemus beata Mariam. Exemplum 
      <lb ed="#A" n="107"/>secundum Fram. maro. e. di. xxxii. Natus ex adulterio 
      effi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>citur irregularis ipsa lege positiua ecclesie: nisi cum 
      <lb ed="#A" n="109"/>eo dispensetur. di. lvi. Cenomanensem. et extra qui filii 
      <lb ed="#A" n="110"/>sunt legit. c. per venerabilem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2808">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2810">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2812">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Quid si adam solus peccasset 
      <lb ed="#A" n="112"/>et Eua non: An contraxissent originale peccatum 
      <lb ed="#A" n="113"/>ex ambobus geniti. Guill. tenens cum Tho. ea 
      <lb ed="#A" n="114"/>dem distinctione. xxxi. q. ii arti i. dicit quod contraxissent 
      <!--373.xml-->
      <pb ed="#A" n="374"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>originale peccatum et penas que ex eo sequuntur 
      in<lb ed="#A" n="2" break="no"/>currissent eorum geniti: quia in hoc adam fuit principalior. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2834">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed quid si ecotrario adam non peccasset sed 
      sola<lb ed="#A" n="4" break="no"/>eua. Tho. ibidem dicit: quod tunc ex eua per adam 
      geni<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ti non contraxissent originale peccatum: sed solum 
      defe<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ctus penales. quia vt apostolis Rho. v. dicit per vnum 
      ho<lb ed="#A" n="7" break="no"/>minem scilicet adam peccantem: non per solam euam peccatum 
      in<lb ed="#A" n="8" break="no"/>trauit et mors etc. Sed hoc dictum Tho. quo ad hoc 
      <lb ed="#A" n="9"/>videtur verum quod in tali casu eua peccante sola: non 
      au<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tem adam qui est principalior in generatione: non 
      con<lb ed="#A" n="11" break="no"/>traxissent eorum filii peccatum. vt sentire videtur etiam 
      <lb ed="#A" n="12"/>Magister in. ii di. xxii. et Aug. xii. lib. de trini. Sed quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>idem Tho. addit dicens contraxisse solum defectus 
      <lb ed="#A" n="14"/>penales. videtur mirum et dubium secundum Guil. supra. Quia si 
      <lb ed="#A" n="15"/>sic: non contraxissent peccatum originale: nec caruissent 
      <lb ed="#A" n="16"/>originali iusticia. cum peccatum originale non aliud sit 
      <lb ed="#A" n="17"/>quam carentia originalis iusticie Et ita habuissent 
      ori<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ginalem iusticiam quae faceret vires inferiores 
      obedi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>re rationi: et sic segregatos a pena. Non videtur ergo 
      <lb ed="#A" n="20"/>quno tunc geniti habuissent iusticiam originalem. 
      vtpo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>te sine peccato: et tamen defectus corporales habere potuissent 
      <lb ed="#A" n="22"/>cum iusticia originali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2880">
      ¶ Sed de huiusmodi 
      opinio<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nibus patet latius vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2884">Innocentie lapsus. §. xi. et. xii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2888">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2890">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2892">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ An si adam alio quocumque 
      pec<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tato peccasset mortaliter: contraxissemus originale 
      pec<lb ed="#A" n="26" break="no"/>catum equaliter: sicut contraximus per hoc peccatum gule ab 
      <lb ed="#A" n="27"/>eo factu. Respondetur breviter secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2902">Bon. in. ii dist. xxxiii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="28"/>circa litr. quod si loquimur de peccato solius consensus sine 
      <lb ed="#A" n="29"/>opere: prout. supra habetur vbi Innocentie lapsus. <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e2909">
      praeser<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tim. §. xii.</ref> In aliquius scilicet in dilectione inordinata: 
      <lb ed="#A" n="31"/>si adam peccasset aliquo alio veniali peccato: de qua non 
      <lb ed="#A" n="32"/>aduenisset praeceptum et eius transgressio: non fuisset 
      <lb ed="#A" n="33"/>propterea eiectus de paradiso Sed si loquimur ponendo 
      <lb ed="#A" n="34"/>casum quod adam peccasset solo tantum consensu con hoc 
      praece<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ptum datum de ligno vetito: ita quod deliberate 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sensisset et voluisset comedere ex eo: tamen opere non 
      im<lb ed="#A" n="37" break="no"/>plesset comestionem: Tunc secundum Bon. in. ii. di. xxxiii. 
      <lb ed="#A" n="38"/>supra potuisset hoc fieri quod poenitentia ductus: facilius veniam 
      <lb ed="#A" n="39"/>meruisset. et sic eiectus non fuisset: nec originalem 
      iusti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ciam perdidisset. quia poenitentia in integrum restituit ea quae 
      so<lb ed="#A" n="41" break="no"/>la mens perdidit: quamuis non restituat ea quae sunt 
      cor<lb ed="#A" n="42" break="no"/>poris. Sicut simile patet de virginitate. Si autem loquimur de 
      <lb ed="#A" n="43"/>quocumque alio peccato mortali: quamuis varii sint modi 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cendi: Tamen probabilius est vt dicit. quod ex quo omne peccatum 
      mor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tale est iniusticia et legis dei transgressio ac a deo 
      auer<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sio et rebellio: ideo incurrisset iustieie originalis 
      pri<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uationem et anime mortem ac rebellionem carnis et spiritus. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Et similiter pro solo anime consensu ad mortale peccatum caro 
      <lb ed="#A" n="49"/>infecta fuisset. Sicut iusticia dei exigit pro peccatis in 
      so<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lo spiritu commissis corpus in inferno cruciari: nisi 
      pe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nitentia interueniat etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2960">
      ¶ Sed quid si non penituisset 
      <lb ed="#A" n="52"/>de proposito malo comedendi ex vetito. Respondet Rich. 
      <lb ed="#A" n="53"/>di. xxx. ar. i. q. ii inducens Aug. in. li. contra Iulianum: quod 
      <lb ed="#A" n="54"/>abstinendo ab edendo minus corrupisset naturam quam 
      <lb ed="#A" n="55"/>nunc. 
      </p>
            </div>
            <!-- originale continued -->
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e2975">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e2977">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2979">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Niginale pecca¬ 
      <!--373.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tum Tertio: quo ad reatum penarum et deletionem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e2990">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quomodo in originali peccato differant vicium 
      seu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>culpa: reatus et pena: Notandum secundum Guil. in. ii 
      <lb ed="#A" n="60"/>di. xxxii. quod hec differunt formaliter sic. Nam vicium 
      sim<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pliciter nominat corruptionem non culpabilem: tamen in 
      ordi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>natione ad penam. Culpa vero nominat talem 
      deordina<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tionem cui semper pena debeatur. Pena autem dicitur inquantum 
      <lb ed="#A" n="64"/>pro culpa alicui imponitur: ita quod praecedit culpa: sequitur 
      <lb ed="#A" n="65"/>pena. vicium autem quasi mediat inter hec duo scilicet inter 
      cul<lb ed="#A" n="66" break="no"/>pam et penam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3012">
      ¶ Sed de Pena nota quod est triplex. sciliet 
      <lb ed="#A" n="67"/>pena acta: pena contracta: et pena inflicta etc. 
      Pe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>na acta dicitur pena quam quilibet sibi efficit. et isto modo 
      <lb ed="#A" n="69"/>peccatum peccati pena est secundum Aug. Pena contracta dicitur quae a 
      <lb ed="#A" n="70"/>parentibus contrahitur. sicut a primo parente contracta est 
      <lb ed="#A" n="71"/>fames: sitis etc. Pena inflicta dicitur qua a iudice 
      pecca<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ti infligitur. Et tales sunt etiam ille quae a deo pro nostrorum 
      <lb ed="#A" n="73"/>peccatorum demeritis infliguntur. Nam quodlibet demeritu 
      <lb ed="#A" n="74"/>apud deum in nobis reatum constituit tali ordine. 
      Pri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mo nempe voluntas exit in actum peccati. Secundo ex hoc 
      <lb ed="#A" n="76"/>rea apud deum efficitur. Etsi sit peccatum alterius 
      volunta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>te factum et a nobis contractum: sicut est originale peccatum: 
      <lb ed="#A" n="78"/>tunc anima efficitur obnoxia et rea sola 
      caren<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tia visionis diuine. Si autem sit mortale actuale 
      <lb ed="#A" n="80"/>cum hoc efficitur rea pena sensus. scilicet ignis 
      <lb ed="#A" n="81"/>eterni. Sed si sit veniale: tunc secundum se punitur 
      pe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>na temporali: vel in presenti vel in purgatorio. 
      <lb ed="#A" n="83"/>In secundo signo huius ordinis sequitur et 
      effici<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tur in anima cocupiscentia: qua fit mens 
      proni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>or ad peccandum. Sicut enim in actibus bonis 
      <lb ed="#A" n="86"/>generatur bona dispositio et habitus virtutis. sic 
      <lb ed="#A" n="87"/>ex malis actibus mala dispositio gignitur. ex. ii li. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Ethicorum per Aristotelem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3062">
      ¶ Quid sit ergo 
      rea<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tus originalis peccati: Idem Guill. dicit: quod 
      pro<lb ed="#A" n="90" break="no"/>prie reatus peccati originalis est debitum 
      haben<lb ed="#A" n="91" break="no"/>di iusticiam originalem. Et ita proprie reatus est 
      <lb ed="#A" n="92"/>quedam obligatio respiciens diuinam iusticiam: 
      <lb ed="#A" n="93"/>cui obligamur: et debitum pro quo obligamur. 
      <lb ed="#A" n="94"/>et hoc remouetur per baptismum et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3079">
      ¶ Unde patet quod 
      <lb ed="#A" n="95"/>est ens rationis: quia habet respectum ad debitu 
      <lb ed="#A" n="96"/>eius quod non est scilicet originalis iusticie perdite Ad hec 
      <lb ed="#A" n="97"/>de penis originalis peccati infra. §. xxxv. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3089">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3091">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3093">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Qualiter originale peccatu per quo 
      <lb ed="#A" n="99"/>gratiam baptismi tollitur quo ad reatum: Respondetur secundu 
      <lb ed="#A" n="100"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e3101">Guil. e. dist. xxxii.</ref> et <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e3103">Scotor</name>. aliosque communiter doctus. 
      <lb ed="#A" n="101"/>per conclusiones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3109">
      ¶ Prima quod secundum scripturas est 
      cer<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tum baptismo dilui originale peccatum quo ad gehenne 
      <lb ed="#A" n="103"/>reatum. Patet <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e3115">Io. iii.</ref> Nisi quis renatus fuerit 
      <lb ed="#A" n="104"/>ex aqua et spiritu sancto non intrabit in regnum 
      celo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rum. ergo a contrario sensu illa regeneratio aperit 
      <lb ed="#A" n="106"/>regnum celeste.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3125">
      ¶ Si quaeratur An solo baptismo 
      flu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>minis remittatur originale peccatum. Dicedum secundum Aug. 
      <lb ed="#A" n="108"/>et communiter omnes doc. quod triplici baptismo habet remitti 
      <lb ed="#A" n="109"/>Primo flumis id est aque: vt dctum est. et non solo isto: Sed 
      <lb ed="#A" n="110"/>etiam diluitur Secundo: baptismo flaminis id est spiritu sancti 
      in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fusione in vera christi fide. Nam act. x. dicitur: quod adhuc 
      lo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>quante petro cecidit spiritus sanctus super omnes qui audiebant 
      <lb ed="#A" n="113"/>verbum: et tamen adhuc tunc non leguntur quod erant baptizati. 
      <!--374.xml-->
      <pb ed="#A" n="375"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Tertio baptismo sanguinis. Sicut si aliquis 
      an<lb ed="#A" n="2" break="no"/>te baptismum occideretur pro christo. vt legitur de beata 
      <lb ed="#A" n="3"/>Emerentiana. Preterea ex his sequitur quod remit: 
      <lb ed="#A" n="4"/>titur etiam sanctificatione in vtero per spiritum sanctum. 
      Si<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cut legitur de Ioanne baptista et Hiere. Item 
      remitte<lb ed="#A" n="6" break="no"/>batur etiam in veteri lege circumcisione et oblatione. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Item remittitur etiam in contritione et fide: dum 
      infide<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lis quis conuerteretur ad fidem christi et doleret de 
      pecca<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tis: volens baptizari. sed non esset qui eum 
      baptiza<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ret. et sic sine baptismo moreretur. De his plura 
      parti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nent ad materia de baptismo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3173">
      ¶ Secunda conclusio 
      <lb ed="#A" n="12"/>Peccati originalis reatus per baptismum deletur sic: quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>occasio illius manere dicatur. Pro qua nota secundum 
      eun<lb ed="#A" n="14" break="no"/>Guil. supra quod peccati originalis causa vel occasio 
      voca<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tur hic large. Et dicitur remanere sic post baptismum: 
      <lb ed="#A" n="16"/>vt baptizatus semper nihilo minus gignat filium in 
      <lb ed="#A" n="17"/>originali peccato: et nunquam sine eo stante lege 
      commu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ni. Et patet conclusio. quia si non maneret causa vel 
      oc<lb ed="#A" n="19" break="no"/>casio huiusmodi: sequitur quod non operteret baptizare filium 
      <lb ed="#A" n="20"/>genitum ex parentibus baptizatis: quod est error 
      Pe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lagii: sed quod oporteat baptizare. Ratio est: quia 
      ba<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ptismus purgat hominem baptizatum inquantum est 
      <lb ed="#A" n="23"/>persona: vt originale peccatum non maneat in eo quo ad 
      <lb ed="#A" n="24"/>culpam. non tamen purgat inquantum habet naturam illam 
      <lb ed="#A" n="25"/>vt purum generare queat ab originali peccato. Sicut 
      <lb ed="#A" n="26"/>granum frumenti bene purgatum a palea: generat tate 
      <lb ed="#A" n="27"/>granum cum palea.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3211">
      ¶ Si obiicitur. maius et fortus 
      <lb ed="#A" n="28"/>est donum christi quam ade delictum. ex quo ergo ade 
      deli<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctum potuit inficere naturam et personam. ergo christi 
      do<lb ed="#A" n="30" break="no"/>num et meritum sanat vtrumquem. Dicendum secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="31"/>Guil. quod licet absolute fortius sit christi donum: Ita 
      <lb ed="#A" n="32"/>quod quantum est ex se sufficeret et posset sanare vtrum 
      <lb ed="#A" n="33"/>que. Sed tamen dei sapientia sic voluit temperare vt solam 
      <lb ed="#A" n="34"/>personam sanet et non naturam in praesenti: sed in 
      resur<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rectione finali perfectissime reparetur etiam natura per 
      <lb ed="#A" n="36"/>christi meritum et donum immortalitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3233">
      ¶ Sed 
      qua<lb ed="#A" n="37" break="no"/>re sic voluit Prima ratio est ex parte medici. scilicet dei: vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>quilibet a deo immediate speret salutem: non 
      median<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tibus parentibus. Secunda ex parte egroti scilicet hominis vt 
      li<lb ed="#A" n="40" break="no"/>bero arbitrio proprio saluetur si sit adultus. Tertia 
      <lb ed="#A" n="41"/>ratio ex parte medicamenti: quod fit mediante fide: qod 
      <lb ed="#A" n="42"/>proprie in vnoquoque adulto requiritur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3250">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3252">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3254">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Sed quodo dicitur originale 
      pecca<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tum deleri per baptismum: cum non redditur origialis iusticia 
      <lb ed="#A" n="45"/>perdita. Nam priuatio habet tolli per habitum oppositum. 
      Si<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cut patet quod cecitas in ocusio per visum tollitur. sed 
      origina<lb ed="#A" n="47" break="no"/>le peccatum est priuatio. vtpote carentia originalis 
      iusti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cie. hec autem non restituitur in baptismo. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3270">
      ¶ Respont 
      <lb ed="#A" n="49"/>secundum doc. subti. et Guil. ac Scotor. e. di. xxxii. quod 
      pri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uatio tollitur per habitum oppositum dupliciter 
      intel<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ligendo scilicet autem de opposito habitu formali. aut 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>haitu opposito virtuali. quamuis ergo peccatum originale in 
      <lb ed="#A" n="53"/>baptismo non tollatur per oppositum habitum formalem: 
      <lb ed="#A" n="54"/>qui est originalis iusticia. quia hec non restituitur: tamen 
      <lb ed="#A" n="55"/>sufficit quod tollitur per habitum oppositum virtuale: que in 
      <lb ed="#A" n="56"/>gratia. Nam gratia simpliciter loquaendo praeponderat virtualiter 
      <lb ed="#A" n="57"/>originali iusticie. Et adeo: quod per hoc quod gratia infunditur 
      <!--374.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>vel inest: originale peccatum excluditur: et anima per gratiam 
      <lb ed="#A" n="59"/>magis perficiter quam per illam iusticiam. Sicut patet in 
      exem<lb ed="#A" n="60" break="no"/>plo: Si oculo cecato daretur virtus videndi 
      intelle<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctualiter: sicut habet angelus. perfectior esset quam si 
      ha<lb ed="#A" n="62" break="no"/>beret visum corporalem formaliter. Sic in proposito 
      pa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tet. Unde et secundum Lyram super Rho. v. quod per gratiam in 
      ba<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ptismo tollitur originale peccatum. non sic intelligendo quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>rectitudo quae fuit in adam vel originalis iusticia resti 
      <lb ed="#A" n="66"/>tuatur. quia hoc non fit: cum in baptizatis videamus 
      rema<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nere concupiscentiam et rebellione carnis aduersus 
      spi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ritum. et per consequens fomitem: vt testatur Apostolus. Imo secundum 
      <lb ed="#A" n="69"/>Scotor. etiamsi quis post mortem resuscitaretur: vt 
      la<lb ed="#A" n="70" break="no"/>darus. adhuc anima vnita corpori inueniret carnem 
      <lb ed="#A" n="71"/>rebellem spiritui: quod non esset nisi propter fomitem 
      <lb ed="#A" n="72"/>Et dato quod leo comederet carnem hominis alicuius: et 
      <lb ed="#A" n="73"/>tandem ex cadauere leonis illius talis homo 
      resuscita<lb ed="#A" n="74" break="no"/>retur ad hanc vitam: adhuc haberet fomitem in carne. 
      <lb ed="#A" n="75"/>talis resuscitatus homo. Sed quod dicitur per baptismum 
      <lb ed="#A" n="76"/>deleri originale peccatum. intelligendum est sic: quod per 
      <lb ed="#A" n="77"/>christi gratiam tollitur debitum habendi dictam rectitudinem 
      <lb ed="#A" n="78"/>vel originalem iusticiam. et ita carentia eius non 
      re<lb ed="#A" n="79" break="no"/>manet: vt est culpa quam formaliter facit debitum 
      ha<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bendi illam iusticiam: vt dictum est sepius in 
      praeceden<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tibus. sed remanet tantummodo vt est pena. Unde et secundum 
      <lb ed="#A" n="82"/>Guil. supra cum Bona. licet per baptismi gratiam 
      tolla<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tur obligatio: tamen adhuc manent pene originalis 
      <lb ed="#A" n="84"/>peccati et sequele temporales: vt ignorantia: 
      concupi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>scentia: et miserie huius vite: licet non eque intensa 
      <lb ed="#A" n="86"/>maneat concupiscentia: quia reprimitur per gratiam: nec ita 
      <lb ed="#A" n="87"/>infecta sicut in hominibus non baptizatis. Unde 
      pue<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ri baptizati minus fetent quam non baptizati. Et hoc 
      ma<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nifeste patet in Thurcis: qui cum baptizantur minus 
      <lb ed="#A" n="90"/>fetent de cetero: et propterea filios baptizant etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3369">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3371">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3373">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Sed quare deus voluit vt 
      ori<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ginalis peccati penalitates temporales maneant post 
      ba<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ptismum. Respondetur secundum Guil. e. d. xxxii. Lyram. supra aliosque. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Primo propter virtutis exercitium. quia tales pene sunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>materia exercende virtutis contra sensualitatis passiones 
      <lb ed="#A" n="96"/>pugnando fortiter: et infirmitates ac defectus 
      cor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>porales patienter tolerando. Secundo per consequens 
      <lb ed="#A" n="98"/>pter meritorum et premiorum augmentum. ad quod 
      ad<lb ed="#A" n="99" break="no"/>iuuat nos gratia dei vt proficiamus per huiusmodi: 
      <lb ed="#A" n="100"/>quoniam per multas tribulationes oportet nos 
      in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>trare in regnum dei: vt dicit apostolus Actuum. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Tertio propter confugiendum frequentius ad deum. Unde 
      <lb ed="#A" n="103"/>Greg. Mala quae nos hic premunt ad deum ire 
      com<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pellut.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3406">
      ¶ Si autem quaeratur: Quomo merito culpe 
      origi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nalis debita homini pena et mors facit meritum 
      <lb ed="#A" n="106"/>vel praemium martyrii: cum quilibet homo necesse 
      <lb ed="#A" n="107"/>habet mori pro peccato. Sicut latro debet mori pro 
      <lb ed="#A" n="108"/>latrocinio. Dicendum secundum Bonauen. in. ii di. xxxiii. 
      <lb ed="#A" n="109"/>circa lit. et alios. quod quilibet per dei gratiam potens 
      <lb ed="#A" n="110"/>de necessitate facere virtutem. etiam latro dum 
      occi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ditur vere penitendo et patienter penam debitam 
      <lb ed="#A" n="112"/>sustinendo: voluntarieque acceptando pro 
      pecca<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tis. Unde illud quod vno modo est debitum 
      necessa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>rio: si ex charitate fiat potest fieri gratuitum. 
      <!--375.xml-->
      <pb ed="#A" n="376"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sic esurire et sitire quod est necessitas nature si 
      fi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>at voluntarie ex charitate dei ieiunando meritum 
      <lb ed="#A" n="3"/>fit et gratuitum. Et quia martyres mortem 
      volunta<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rie sustinuerunt quam effugere potuerit ad tempus 
      <lb ed="#A" n="5"/>imo se morti obtulerunt ante tempus pro 
      chri<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sto: Ideo mors que alias esset pena fuit eis 
      valde<lb ed="#A" n="7" break="no"/>meritoria ad praeciosissima apud deum praemia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3453">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3455">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3457">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ An hominem post originale 
      pec<lb ed="#A" n="9" break="no"/>catum potuit aliqua absoluere hominis iusticia a 
      de<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bito mortis. Respondet Bonauen. e. di. xxxiii. circa lit. 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod nulla iusticia potest esse in homine vnquam que 
      ab<lb ed="#A" n="12" break="no"/>soluat a debito mortis. Ratio. quia omnis iusticia quae 
      <lb ed="#A" n="13"/>est in homine puro id est praeter christum hominem respicit 
      volu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tatem hominis et est personalis. Mors vero et pena 
      na<lb ed="#A" n="15" break="no"/>turalis vel naturam consequens corruptam. Et ita per 
      <lb ed="#A" n="16"/>nullam iusticiam homo est dignus a morte absolur 
      <lb ed="#A" n="17"/>nec deus sua benignitate aliquem a morte liberat 
      <lb ed="#A" n="18"/>Nam hoc si voluisset maxime decuisset fecisse sue 
      <lb ed="#A" n="19"/>gloriose matri. et tamen ei non fecit. ergo a fortiori nec aliis 
      <lb ed="#A" n="20"/>tum vt fides locum habere possit. tum propter sententie 
      firmi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tatem qua dictum est Gen. iii. dicit. Quacumque hora 
      co<lb ed="#A" n="22" break="no"/>med. morte moriemini: quamuis matrem exemit a 
      do<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iore mortis et putrefactione. Unde vt dicit Magister. deus 
      <lb ed="#A" n="24"/>icet Ade penitenti veniam dedit tamen ad paradisum 
      <lb ed="#A" n="25"/>terrestrem non reuocauit nec originalem iusticiam 
      resti<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tuit nec immortalitatem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3502">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3504">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3506">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum potentia dei Adam post 
      <lb ed="#A" n="28"/>peccatum potuit aliqua pena satisfacere pro se ita 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod mereretur suis posteris statum innocentie. 
      Re<lb ed="#A" n="30" break="no"/>spondetur per conclusiones secundum Guil. e. distin. xxxiii. 
      <lb ed="#A" n="31"/>hrima conclusio quod loquendo de potentia dei 
      <lb ed="#A" n="32"/>ordinata non potuit satisfacere Adam nisi 
      pro<lb ed="#A" n="33" break="no"/>se. probatur triplici radice. Primo ex parte Ade. quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>debitor mortis erat effectus ex transgressione. Et 
      <lb ed="#A" n="35"/>ita quamcunque soluisset penam iam illam debebat pro 
      <lb ed="#A" n="36"/>se
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3530">
      ¶ Secundo ex radice sue gratie que erat solum 
      <lb ed="#A" n="37"/>personalis. et per consequens suam voluntatem 
      re<lb ed="#A" n="38" break="no"/>spiciebat solum non infectionem nature
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3537">
      ¶ Tertio et 
      <lb ed="#A" n="39"/>parte nature corrupte que multo nobilior erat 
      <lb ed="#A" n="40"/>srae persona Ade. Ideo quicquid faceret Adam vel 
      <lb ed="#A" n="41"/>pateretur non sufficeret ad sanandum totam 
      natu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ram humanam: maxime quia natura sic infecta est 
      <lb ed="#A" n="43"/>in infinitum potentia quod si successiue infinita 
      indi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uidua propagarentur ex ea modo seminali omnia 
      <lb ed="#A" n="45"/>inficerentur peccato originali. Sed Adam cum 
      pu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ra esset creatura non potuit esse infiniti meriti. sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>finiti. ergo numquam suffecisset satisfecisse pro tota 
      na<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tura. nec aliqua creatura etiam angelica 
      suffecis<lb ed="#A" n="49" break="no"/>set. sed oportuit deum humanari qui esset 
      meri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>i infiniti. vt docet Anss.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3566">
      ¶ Si obiicitur quod gratia 
      <lb ed="#A" n="51"/>potentior est quam culpa. Sed culpa Ade est causa 
      <lb ed="#A" n="52"/>originalis peccati in nobis. ergo et gratia potuit 
      <lb ed="#A" n="53"/>Ade dari que esset causa originalis iusticie suis 
      <lb ed="#A" n="54"/>posteris. tenet consequentia. quia sicut propositum in 
      <lb ed="#A" n="55"/>proposito sic oppositum in opposito. v. Topicorum 
      <lb ed="#A" n="56"/>ergo si oppositum est causa oppositi: erit et 
      propo<lb ed="#A" n="57" break="no"/>situm causa propositi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3585">
      ¶ Dicendum quod gratia bene est 
      <!--375.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>potentior quam culpa loquendo absolute: tamen in 
      respe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctu quo ad reparationem non sequitur quod repararet: 
      <lb ed="#A" n="60"/>quia facilius est destruere quam construere. Nam vnus 
      <lb ed="#A" n="61"/>malus cibus plus aliquando corrumpit naturam quam 
      cen<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tum bone medicine plus potentes possint 
      repa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rare. Sic in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3605">
      ¶ Denique illa regula 
      Topi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ca non tenet nisi in positiuis oppositis. Culpa 
      au<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rem dicit priuatione. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3612">
      ¶ Secunda conclusio: quod 
      <lb ed="#A" n="66"/>de potentia ordinata dei adam non potuit mereri 
      <lb ed="#A" n="67"/>posteris statum innocentie vel originalem iusticiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>restitui. Hanc dictat Bona. e. dis. xxxiii. ar. i. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Et patet ex praedictis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3623">
      ¶ Tertia conclusio: quod loquendo 
      <lb ed="#A" n="70"/>de potentia absoluta dei: adam post peccatum potuis 
      <lb ed="#A" n="71"/>set mereri suis posteris statum innocentie: vt dicere 
      <lb ed="#A" n="72"/>videtur Scotus in. ii di. xxiii. Nam hoc facere non 
      <lb ed="#A" n="73"/>includit contradictionem. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3636">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3638">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3640">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Utrum originale peccatum sit 
      <lb ed="#A" n="75"/>grauius quam veniale peccatum. Ad hoc Tho. e. di. xxxiii. 
      <lb ed="#A" n="76"/>q. i. ar. ii dicit simpliciter: quod veniale sit grauius. Sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>hoc dicere est valde mirabile: cum veniale stet 
      si<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mul cum gratia: sed originale non. Unde vt Guill. 
      <lb ed="#A" n="79"/>e. di. dicit. salua inquit sua reuerentia: videtur Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>licet veniale secundum quid sit maius peccatu scilicet inquantum 
      <lb ed="#A" n="81"/>actuale: Tamen simpliciter Originale est grauius quam 
      <lb ed="#A" n="82"/>veniale: quia originale separat a consortio dei: sed non 
      <lb ed="#A" n="83"/>separat veniale. Et quia originale punitur pena 
      da<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mni eterna: quae est grauissima secundum Chrys. veniale 
      <lb ed="#A" n="85"/>autem punitur pena teporali: licet positiua. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3670">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3672">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3674">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum paruulis in originalir 
      <lb ed="#A" n="87"/>sacto decedentibus debetur in futuro infernalis locus. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Respondetur secundum Bon. e. di. xxxiii. art. iii. q. i. et Rich. 
      ibi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dem. concor. Tho. et communiter doc. quod pietati fidei et 
      iudi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cio rationis concordat dicere: quod ex quo tales peruuli carent 
      <lb ed="#A" n="91"/>originali iusticia et spiritus sancti gratia: quae est pignus 
      heredi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tatis eterne: Ideo priuantur in eternum dei visione. Et 
      <lb ed="#A" n="93"/>ser nunquam habuerunt delectationem actualis peccati in 
      <lb ed="#A" n="94"/>se nec in carne nec in spiritu: ideo non puniuntur 
      pe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>na sensibili. Denique quia in carne fuit feditas quam 
      <lb ed="#A" n="96"/>habuerunt: ideo ponuntur in limbo vt in loco 
      vili<lb ed="#A" n="97" break="no"/>et ignobili. vtpote infernali: quamuis aliqui dicant quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>nost resurrectionem scilicet et mundi innouationem 
      habita<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bunt in superficie terre quam deus eis dabit pro loco: et 
      <lb ed="#A" n="100"/>vadunt hinc inde gaudendo et spaciando. Potius tamen 
      <lb ed="#A" n="101"/>tenetur quod erunt et tunc in limbo: Tamen secundum Scotor. ne 
      <lb ed="#A" n="102"/>scitur quid horum sit certius: ideo non est temere 
      diffini<lb ed="#A" n="103" break="no"/>endum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3716">
      ¶ Unde de hoc plura vide alio libro. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3719">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3721">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3723">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Quali pena in solo originali. 
      <lb ed="#A" n="105"/>peccao decedentes puniantur in futuro
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3730">
      ¶ Nota secundum 
      <lb ed="#A" n="106"/>Guil. dist. xxxiii. quod theologi in damnatis 
      distin<lb ed="#A" n="107" break="no"/>guunt tres penas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3737">
      ¶ Prima est carentia 
      visio<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nis diuine. de qua Chrysostomus super Mat. dicit: 
      <lb ed="#A" n="109"/>quod grauissima pena est plus quam mille cruciatibus 
      <lb ed="#A" n="110"/>inferni cremari. et hoc intelligitur ratione damni in 
      amis<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sione boni infiniti scilicet dei Secunda pena est vermis 
      con<lb ed="#A" n="112" break="no"/>scientie quam Scotus nominat tristiciam scilicet desperationis: quae 
      <lb ed="#A" n="113"/>secundum Bon. est grauissima quo ad sensum internum anime. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3753">
      <!--376.xml-->
                  <pb ed="#A" n="377"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ TIertia est pena ignis gehenne: que auget 
      graui<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tatem cruciatus amplioris in carne et inquantum 
      in<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cendit vermem conscientie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3770">
      ¶ Ad quesitum ergo communiter 
      <lb ed="#A" n="4"/>doc. tenent quod paruuli in solo originali 
      deceden<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tes non habebunt penam sensus: sed solam penam 
      da<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mni id est carentie visionis divine
     </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3780">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3782">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3784">
      ¶ Quare autem sic 
      sta<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tuit deus. Dicendum quod primo idemo. quia deus iustissimus 
      <lb ed="#A" n="8"/>est vt appareat in hoc dei iusticia qua etiam secundum eges 
      hu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>manas exhereditantur filii pro peccato parentum: vnde 
      <lb ed="#A" n="10"/>iuste exigit quod dederat scilicet iusticie originalis debitum 
      <lb ed="#A" n="11"/>Secundo quia misericors est: ideo omnia conuertit in 
      meli<lb ed="#A" n="12" break="no"/>us saltem respectu vniuersi: licet peccanti non semper sit 
      <lb ed="#A" n="13"/>melius. Tertio quia deus conditor est et conseruator et 
      gu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bernator: ideo condit animam et infundit ad 
      conseruan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>dum humanam naturam: licet sciat eam inficiendam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3806">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Quare vel quali iusticia exigit 
      <lb ed="#A" n="17"/>deus pro vnico originali peccato mortem bis. vt patet in 
      <lb ed="#A" n="18"/>resuscitatis ad hanc vitam. sicut de lazaro qui bis 
      mor<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tuus est et similibus. Respondetur secundum Bon. e. di. xxxiii. 
      <lb ed="#A" n="20"/>circa litr. quod lazari prima mors fuit ad dei gloram 
      ma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nifestandam in confirmatione fidei christi. Sicut et de 
      <lb ed="#A" n="22"/>ceco nato dicitur in euangelio. Et eodem modo in multis 
      <lb ed="#A" n="23"/>similibus per sanctos dei resuscitatos factum est. Etsi 
      <lb ed="#A" n="24"/>lazarus vel quicunque alius in prima morte dolorem 
      <lb ed="#A" n="25"/>vel supplicium partulit: recompensatum est a deo illi per 
      <lb ed="#A" n="26"/>beneficium consequens. quia hoc ipso quod suscitatus sint 
      <lb ed="#A" n="27"/>fuit eidem ampliatum merendi spacium. Et melius erat 
      <lb ed="#A" n="28"/>ei sic bis mori quam si tantummodo semel mortuus 
      fuis<lb ed="#A" n="29" break="no"/>set Ideo cum hoc alicui prestatur vt suscitetur: magis 
      <lb ed="#A" n="30"/>sibi debet reputare quod prestatur beneficium quam 
      suppli<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cium. Hec Bona
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3843">
      ¶ Alius modus dicedi est: quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>ex quo scribitur Naum. ii Deus non punit bis in 
      <lb ed="#A" n="33"/>idipum. ergo tales resuscitati cum in prima morte 
      ex<lb ed="#A" n="34" break="no"/>oluerunt penam mortis. in secunda morte sine 
      dolo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>re habent mori. Dato quod hoc sit verum in multis: 
      ta<lb ed="#A" n="36" break="no"/>men datur instantia de lazaro: qui vt dicit Chrysost. et 
      <lb ed="#A" n="37"/>Aug. post resuscitationem nunquam risit: sed semper 
      tristi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>fuit memor penarum quas vidit: et durissimam 
      sem<lb ed="#A" n="39" break="no"/>per vitam duxit. Tandem in secunda morte pro christo 
      mar<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tyrium suscepit. pectines ferreos. loricam igneam. 
      <lb ed="#A" n="41"/>cratem incensam carbonibus suppositis: piceque 
      ar<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dente. et lx. militum sagittas ac decollationem 
      susti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nuit: licet in pluribus horum angelus domini sibi presti 
      <lb ed="#A" n="44"/>tisse legitur. Sed forte hec instantia posset solui quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>in prima morte sine dolore decessit. et ideo in secum 
      <lb ed="#A" n="46"/>da morte martyrii dolores sustinuit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3878">
      ¶ Sed quid 
      <lb ed="#A" n="47"/>dicetur de sancto Sebastiano: qui duplici morte 
      <lb ed="#A" n="48"/>legitur rmartyrium duplicis corone per penas 
      vtri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>usque habuisse. Unde non videtur hoc dictum secundo 
      <lb ed="#A" n="50"/>modo in omnibus tenere veritatem: sed bene 
      salua<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tur primus modus. Et ita patet quod deus iuste 
      exi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>git duplicem: et si placeret: multiplicem mortem. non 
      <lb ed="#A" n="53"/>obstante quod peccatum originale sit vnicum. et sic non 
      <lb ed="#A" n="54"/>bis iudicandum. hoc enim verum est quo ad penam: 
      <lb ed="#A" n="55"/>vt penam mortis debite: tamen bene potest pluries 
      <lb ed="#A" n="56"/>exigi vt ad dei gloram et recompensationem meriti et 
      prae<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mii hominis. que omnia sunt iusta: quia omnis 
      <!--376.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>creatura ordinata est ad dei gloriam: que claret in 
      <lb ed="#A" n="59"/>huiusmodi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3914">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e3916">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3918">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ An paruuli in solo originali 
      pec<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tato decedentes habebunt in futuro motus 
      concu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>piscentie illicitos remanentes in ipsis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3927">
      ¶ Et arguitur 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod sic: quod ipsi in infusione anime contraxerunt ex 
      corru<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ptione infectionis per peccatum originale motus 
      com<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cupiscentie inordinatos vel appetitus a quibus non sunt 
      <lb ed="#A" n="66"/>per gratiam baptismalem liberati. ergo remanebunt in eis 
      <lb ed="#A" n="67"/>cales infectiones et motus etiam post resurrectionem: 
      <lb ed="#A" n="68"/>quia tunc non habebunt gloriam resurrectionis per quanm 
      <lb ed="#A" n="69"/>tolleretur infectio et concupientia huiusmodi. Uidetur ergo quod sicut 
      <lb ed="#A" n="70"/>dum quis in praesenti resuscitatur ad vitam post mortem: 
      <lb ed="#A" n="71"/>vt lazarus: haberet in se fomitem prout dictum est 
      <lb ed="#A" n="72"/>supra. §. xxv. Ita erit et de illis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3951">
      ¶ Sed in oppositum 
      <lb ed="#A" n="73"/>est: quia ipsi secundum omnes doc. communiter non habebunt 
      <lb ed="#A" n="74"/>penam sensus. sed si haberent in se huiusmodi 
      mo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tus concupiscentie: nec possent desiderio satisface 
      <lb ed="#A" n="76"/>re: sic dolerent sensibiliter. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3962">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="77"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e3966">Richar. e. di. xxxiii.</ref> et <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e3968">Bonauen</name>. quod exquo ipsi 
      <lb ed="#A" n="78"/>paruuli in hac vita nullum actum illicitum 
      ha<lb ed="#A" n="79" break="no"/>buerunt: Ideo deus prohibebit in eis omnem 
      mo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tum concupiscentie illicitum et absolutum desiderium 
      <lb ed="#A" n="81"/>vel appetitum oimnis rei quam habere non poterunt: ne 
      <lb ed="#A" n="82"/>poleant quod non assequentur desiderata. Nec est simile 
      <lb ed="#A" n="83"/>de illis qui resuscitantur ad hanc vitam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e3985">
      ¶ In istis 
      <lb ed="#A" n="84"/>enim deus dum resuscitat non prohibet huiusmodi 
      mo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tus et appetitus rebelles spiritui. quia videlicet 
      <lb ed="#A" n="86"/>sunt in statu meriti: et possunt per talia 
      adquire<lb ed="#A" n="87" break="no"/>re multa premia: sed in futuro non est status 
      me<lb ed="#A" n="88" break="no"/>riti. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e3999">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e4001">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4003">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Quare creauit deus animas 
      <lb ed="#A" n="90"/>tales quas scit sine baptismo decedentes non esse 
      <lb ed="#A" n="91"/>aptas ad beatitudinem. maxime cum deus statuit 
      ani<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mas humanas creari ad beatitudinem vt ad finem: 
      si<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cut innuit <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e4016">Magister in. ii libro dist i.</ref> cum <name xml:id="Vn7Pel-h112738-Nd1e4018">Aug</name>. ergo cum 
      sciar<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ad illam non peruenire frustra facit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4023">
      ¶ Respondetursecundum <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e4025">
      Bo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>na. e. di. xxxiii.</ref> quod mirabilis dei sapientia facit hoc non 
      <lb ed="#A" n="96"/>frustra sed ad gloriam suam. quia sicut in beatis 
      potis<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sime manifestatur misericordia dei: et in damnatis 
      <lb ed="#A" n="98"/>iusticia. Ita in istis tanquam qui medium tenent inter 
      <lb ed="#A" n="99"/>beatos et damnatos manifestatur simul vtraque. 
      <lb ed="#A" n="100"/>videlicet misericordia et iusticia. et sic omnia 
      fa<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cit optime ad gloriam suam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4044">
      ¶ Ecce ergo dei 
      bo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nitas laudabilis in omnibus operibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4049">
      ¶ Ad hec 
      <lb ed="#A" n="103"/>plura libr i. de praedestinatione et reprobatione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h112738-Dd1e4056">
               <head xml:id="Vn7Pel-h112738-Hd1e4058">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4060">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Que sunt pene originalis peccati. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Respondet <ref xml:id="Vn7Pel-h112738-Rd1e4066">Fran. de mairo. in. ii e. di. xxxiii.</ref> quod duplex 
      <lb ed="#A" n="106"/>est pena originalis peccati. Una est quae taxata est peccato. 
      <lb ed="#A" n="107"/>scilicet priuatio iusticie originalis: et carentia visionis 
      <lb ed="#A" n="108"/>diuine perpetuo. Alia est pena concomitans. et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="109"/>unt infirmitas: mors. et alia mala quae sequuntur. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Sicut si iudex pro peccato imponeret pena eruitionis 
      <lb ed="#A" n="111"/>oculorum ad quam sequerentur postea multa damna etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4082">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Item de statu paruulorum in solo originali 
      dece<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dentium in futuro seculo. Patebit alio libro 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h112738-d1e4089">
      <!--377.xml-->
                  <pb ed="#A" n="378"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ E dei bonitas valde 
      laudabi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lis est de hoc quod condidit pro homine paradisum 
      <lb ed="#A" n="3"/>niosionis ec. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>