<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Armonia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Armonia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="102"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h31237">
            <head xml:id="Vn7Pel-h31237-Hd1e110">Armonia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h31237-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h31237-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h31237-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="69"/>Armonia. 
      No<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ta quod multiplex distinguitur armonia 
      <lb ed="#A" n="71"/>vt dicit Hugo. ii libro didascolicon. c. xiii. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Alia mundana scilicet in ordine omnium creaturarum. alia in 
      ele<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mentorum qualitatibus Alia in pondere: in numero: in 
      mensu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ra. alia in planetis. alia in situ et in motu et natura. alia 
      <lb ed="#A" n="75"/>in temporibus et in diebus vicissitudinis lucis et noctis. et in 
      mensi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>bus in crementis et diecrementis lumaribus. Et in aenis per 
      mu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tationem partium quattuor. Alia in corpore humano et 
      humori<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pus. ex quorum copletione armonica humanum corpus 
      <lb ed="#A" n="79"/>subsistit. Alia in operationibus quae specialiter rationalibus 
      congru<lb ed="#A" n="80" break="no"/>unt et in virtutibus vt iusticia et huiusmodi. Alia in anima et in 
      <lb ed="#A" n="81"/>potentiis anime. vt est ratio et voluntas. et in commixtione 
      vtri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>usque. et inter corpus et animam naturalis armonia est Alia 
      <lb ed="#A" n="83"/>est armodia musica instrumentalis. aut pulsu vt in 
      tym<lb ed="#A" n="84" break="no"/>banis et chordis. aut flatu: vt in tibiis. aut voce vt 
      <lb ed="#A" n="85"/>in cantilenis. Unde sonorum musicorum tria sunt genera. Sic 
      <lb ed="#A" n="86"/>spiritualiter iudicandum est. quia Primo: autm fit armonia 
      pul<lb ed="#A" n="87" break="no"/>su sic ad morum consonantiam fit bona operatio manuum 
      <lb ed="#A" n="88"/>Secundo: aut fit flatu. sic affectus deuotio ad deum. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Tertio: aut fit cantu. et sic secundmodis declaratio 
      concur<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rit. Hec Hugo supra et Aug. li. ii de doc. christiana. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h31237-Dd1e167">
               <head xml:id="Vn7Pel-h31237-Hd1e169">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h31237-d1e171">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Quare ecclesia vtitur armonia in 
      <lb ed="#A" n="92"/>cantum ecclesie: Respondetur secundum doc. quod tres sunt rationes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h31237-d1e178">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="93"/>Augustinus. xii. confessionum. videlicet vt per oblectamenta aurium 
      <lb ed="#A" n="94"/>animus infirmorum in pietatem deuotionis consurgat. Secunda 
      <lb ed="#A" n="95"/>Isi. de sum. bo. li. iii. c. vii. vt modulatione canetis 
      ma<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ior nascatur compunctio cordis. Sepe eim multi repariuntur in 
      <lb ed="#A" n="97"/>quit qui cantus suauitate commoti sua crimina plangunt. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Hec Isid. Tertia ratio. quia vt glo. super psalmus. cxviii. dicit 
      <lb ed="#A" n="99"/>Cantus labores releuat et tedium tollit. ergo valet in 
      offi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cio diuino. Ad hec confirmanda faciunt et verba 
      Augu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>stini. et gloria Esa. xxiii. di. Hec est inquit natura 
      musi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ce et armonie vel melodie ex quadam occulta vi quod anime 
      <lb ed="#A" n="103"/>affectionibus se conformat ita quod si anium inuenerit letum 
      <lb ed="#A" n="104"/>letiorem facuis. Si inuenerit tristem: tristiorem reddit. ergo patet 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod cantus valet multum ad praedicta vt etiam. patet in decretis 
      <lb ed="#A" n="106"/>di. xxi. Cleros. Et de conse di. v. c. Non mediocritur. per 
      <lb ed="#A" n="107"/>Hiero. propterea in ve. te. sci patres laudabant deum non 
      so<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lum humais vocibus sed autem musicis instrumentis. vt patet ex 
      <lb ed="#A" n="109"/>psalmus variis locis: ad figurandum quod in celesti patria erit et 
      <lb ed="#A" n="110"/>laus vocalis post resurrectionem deum benedicendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h31237-d1e220">
      ¶ Si 
      <!--102.xml-->
      <pb ed="#A" n="103"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>obiicitur quod in armodie dulci modulatione sepe fit pec 
      <lb ed="#A" n="2"/>tatum cum aplius quis delectatur in catus dulcedine quam in re qua 
      <lb ed="#A" n="3"/>canitur vt dicit Augustinus. xii. lib. confessionum ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Respondetur secundum doc. theol. et canonis. quod non solum voce 
      <lb ed="#A" n="5"/>sed potius cordis deuotione est casatandum deo. Sicut anima 
      <lb ed="#A" n="6"/>potior est corpore. vt habetur de his in decretis. xcii. di. c. 
      Can<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tantes. Et. xxviii. di. c. Sedulo. Ideoque si quis 
      modu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lationis delectationem in voce vel organo aut alio 
      in<lb ed="#A" n="9" break="no"/>strumento praeponat rei quae cantatur aut faciat talia gratia 
      <lb ed="#A" n="10"/>laudis consequende vt hominibus placeat l(s puolum delectet 
      <lb ed="#A" n="11"/>peccatum est saltem veniale. propterea d.t c. Cantantes prohibetur 
      <lb ed="#A" n="12"/>ne fiant in ecceia cantus theatrales. nec tragedie id est 
      hir<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cini a tragos quod est hircus hoc est cantus fetidi qui 
      reso<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nant viciosam materam scilicet carnalis concupiscentie et huiusmoi. Si 
      <lb ed="#A" n="15"/>vero delectatio in canatu vel instrumtis fiat intentione 
      mor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>talis peccati. est peccatum mortale scilicet quando itendit quis per huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="17"/>trahere ad luxuriam. Sed si faciat quis delectabilem 
      ar<lb ed="#A" n="18" break="no"/>moniam vocis vel organi: ad dei laudem principalius aut 
      <lb ed="#A" n="19"/>cam compunctionis vel deuotionis populi excitande vel 
      nutrien<lb ed="#A" n="20" break="no"/>de sicnullum est peccatum sed potus est meritum propter laudem dit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h31237-Dd1e273">
               <head xml:id="Vn7Pel-h31237-Hd1e275">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h31237-d1e277">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum aliquo armonia sonorum 
      cau<lb ed="#A" n="22" break="no"/>setur ex proportione motuum celestium. Respondetur quod opinio 
      ali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>quorum fuit quod sicut dixerunt pythagorici delectabilissima 
      <lb ed="#A" n="24"/>armonia sonorum sit in proportioe motuum celestium 
      cor<lb ed="#A" n="25" break="no"/>porum. cum sint contigua et sic per motum confricantia sese. licet 
      <lb ed="#A" n="26"/>a nobis non audiatur propter maximam distantiam. Isti dicunt 
      <lb ed="#A" n="27"/>etiam quod exinde est vt anima nostra multum delectetur in 
      melo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>diis. Sed hec opinio reporbatur etiam a philosopho. ii celi. dicit 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod ex motibus celestibus non causatur aliquis sonus. tum quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>non est ibi aliquis aer inclusus in quo fieri haberet sonus. tum quia 
      <lb ed="#A" n="31"/>non sunt talia corpora vt confricatione faciant sonum. 
      Mo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>uentur eim sine labore et pena et sine violentatione 
      vni<lb ed="#A" n="33" break="no"/>formi motu: alias non esset ibi motus perpetuus. cum nullum 
      <lb ed="#A" n="34"/>violentum possit esse perpetuum etc. Preterea quia 
      angeli<lb ed="#A" n="35" break="no"/>habent mouere celestia. Sed ipsi sunt spirituales. ergo non 
      reo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>runt materialis armonie delectationem l. Si obiicitur 
      <lb ed="#A" n="37"/>quia scriptura Iob. xxxviii. dicit. Quis enarrabit 
      celo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>rum rationem. Lyra id est motuum celestium ordine. Et concentum 
      <lb ed="#A" n="39"/>celi inquit. quis dormire faciet id est cessare. q. dicit nullus. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Item Isid. iii. Etymo. dicit. Mundus quadam armonia 
      <lb ed="#A" n="41"/>nonorum dicitur esse compositus Et celum sub armonie 
      modu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>latione reuolui. Ad hec dicendum secundum Lyram et doct. quod per 
      <lb ed="#A" n="43"/>dictas auctoritaes non intelligitur aliud quam proportio et 
      conue<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nientia motuum celestium quae est a principio modi et nunquam 
      <lb ed="#A" n="45"/>quiescit vsque in finem naturaliter. Et ad hunc sensum 
      intelli<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gendum est etiam dictum Isid. Uel potest per huiusmodi concentum 
      <lb ed="#A" n="47"/>itelligi concentus vocalis et laus beatorum post resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="48"/>Unde ad quae situm patet quod ex motibus celestibus nullus cauntur 
      <lb ed="#A" n="49"/>sonus sensibilis armonicus Nec exinde nobis influitur 
      <lb ed="#A" n="50"/>delectatio in cantum vel huiusmodi. Sed potius hoc est a deo. 
      <lb ed="#A" n="51"/>anime nostre veri scilicet tali occulta indita secundum quod dicit Aug. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Et hoc voluit des fortassis ad ostendendum quod creati su 
      <lb ed="#A" n="53"/>mus ad laudandum denum. ergo in huiusmodi delectatur anima nostra 
      <lb ed="#A" n="54"/>naturaliter. Ex dictis sequitur quod sicut etiam dicit Commentur. super 
      <lb ed="#A" n="55"/>ii. libro de celo. Si de nouo fieret vna stella in celo vel 
      <lb ed="#A" n="56"/>plures quam sunt. tuc aut cessaret motus celi vel non eque 
      ve<lb ed="#A" n="57" break="no"/>lociter moueri posset ab inrelligentia prout nunc moue 
      <!--102.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tur. Et hoc secundum Fram. may. et Rich. in. ii. di. xiiii. ar. iii. 
      <lb ed="#A" n="59"/>q. iiii. Uerum e: nisi deus augeret virtute in intelligentia id est 
      <lb ed="#A" n="60"/>angelo. Et ratio est secundum commenta. et praedictos. quia motor 
      <lb ed="#A" n="61"/>debet proportionari mobili. Sed quia in tali casu 
      dissol<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ueretur proportio mobilis et motoris. cum motor id est 
      ange<lb ed="#A" n="63" break="no"/>us secundum adequatam suam virtutem moueat caelum. ergo si 
      adde<lb ed="#A" n="64" break="no"/>retur stella non sufficeret ex sua virtute pristina eque 
      mo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uere. Et quia angelus non posset dissoluere contra dei 
      ordi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nationem illam armonia id est proportionem celestium motuum se 
      <lb ed="#A" n="67"/>quam deus a principio ordinauit in omnibus spheris. Et ita e 
      <lb ed="#A" n="68"/>patet quod armonia in celo non est aliud quam proportio motuum 
      <lb ed="#A" n="69"/>celestium sine aliquo sono. nisi in vocali laude beatorum. 
      <lb ed="#A" n="70"/>De qua alio libro etc. vnde patet deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>