<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Predestinatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Predestinatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="217"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d67578">
            <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e107">Predestinatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="55"/>Redestinatio 
        se<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cundo videlicet quo ad certitudinem. 
        <lb ed="#A" n="57"/>Utrum praedestinatio diuina ponat certitu 
        <!--216.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 217 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>dinem in euentu. Ita vicem quod nunquam aliter eueni 
        <lb ed="#A" n="59"/>at quam sicut deus praedestinauit vel praesciuit: Arguit 
        <lb ed="#A" n="60"/>quod non quia scribitur Deutr. i. Addat deus ad hunc 
        nu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>merum multa milia. Glo. Addat deus ad hunc 
        nu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>merum praediffinitum in dei praesacia qui nouit quai sunt eius. Item 
        <lb ed="#A" n="63"/>quia praedestinatio est contingens ergo non ponit 
        certitudi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ne.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e146">
        ¶ Sed in oppositum so. iii. Ego scio quas elegeri 
        <lb ed="#A" n="65"/>etc. sed scia dei est infallibilis etc. Respondetur secundum 
        Bo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nauem. e. dist. xl. arti. i. q. iii. concor. Tho. et alii communiter 
        <lb ed="#A" n="67"/>doc. quod vicem praedestinatio certitudinem ponit. Sed 
        <lb ed="#A" n="68"/>certitudo est duplex. vna a parte rei euenientis. Et 
        <lb ed="#A" n="69"/>quia hec est contra contingentiam. Ideo dico inquit quod non est 
        <lb ed="#A" n="70"/>maior certitudo a parte rei euenientis in numero 
        electo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rum quam sit in numero aliorum futurorum contingentium: quia euen 
        <lb ed="#A" n="72"/>tus nostre salutis et damnationispendet ex nostri arbitrii lib 
        <lb ed="#A" n="73"/>tate. Alia est certitudo ex parte dei praecogscentis. Et sic 
        <lb ed="#A" n="74"/>certus est euentus salutis nostre vel praedestinatione 
        certitu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dine infallibilitatis quia diuina praesacia non fallitur. Tertus 
        <lb ed="#A" n="76"/>etiam est certitudie immutabilitatis ex parte dei quia 
        di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uina dispositio et ordinatio non variatur vt modo eligat 
        <lb ed="#A" n="78"/>vnum: modo alium. sed qui semel est electus semper fuit et erit electus 
        <lb ed="#A" n="79"/>et non alius. licet ex parte hominis sit contingens et mutabile 
        <lb ed="#A" n="80"/>Unde dicit Ansel. li.o de concordam. proscie et li. ar. Quoniam de 
        <lb ed="#A" n="81"/>non fallitur nec videt nisi secundum veritatem: siue ex libertate 
        <lb ed="#A" n="82"/>siue ex necitate eueniat dicitur constituisse apud se imu 
        <lb ed="#A" n="83"/>tabiliter. quod apud hominem postquam fiat mutari potest Con 
        <lb ed="#A" n="84"/>cor. Boecius. v. consol.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e192">
        ¶ Et per hec patet ad obiecta 
        <lb ed="#A" n="85"/>Ad idem vbi de Prescientia dei. §. ii. et. xxi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e198">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e200">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e203">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Sed quid ad dictum Augusti 
        <lb ed="#A" n="87"/>ni li. de correctione et gratia dicentis quod cerius est 
        nu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>merus electorum qui non potest minui nec augeri. Et qui 
        <lb ed="#A" n="89"/>saluabuntur: et qui pereunt nouit deus certissime: 
        Respon<lb ed="#A" n="90" break="no"/>det Rich. e. dist. xl. arti. ii. q. iii. dicit. quod quamuis iuxta 
        <lb ed="#A" n="91"/>hoc dictum Augusti. et per rationem certi sumus quod plures 
        <lb ed="#A" n="92"/>non praedestinabuntur quam illi qui ab aeterno praedestinati sunt. 
        <lb ed="#A" n="93"/>tamen de hoc non possumus esse certi per rationem si deus pos 
        <lb ed="#A" n="94"/>set plures praedestinare illis qui et quot sunt 
        prede<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stinati ab aeterno. Quia per rationem non possumus est 
        <lb ed="#A" n="96"/>se certi que possibilia sunt fieri a deo et quo non. Hec 
        <lb ed="#A" n="97"/>Rich. secundum quirundam opinionem quam non reprobat etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e233">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e235">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e238">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quare deus sic ordinauit quod 
        <lb ed="#A" n="99"/>vicm homo in hac vita non possit certitudialiter 
        cogsce<lb ed="#A" n="100" break="no"/>re se fore praedestinatum vel non de communi lege. iuxta illud 
        <lb ed="#A" n="101"/>Eccs. ix. Nescit homo an odio vel amore dignus sit sed 
        <lb ed="#A" n="102"/>omnia in futurum feruantur incerta:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e251">
        ¶ Respondetur recolligendo secundu 
        <lb ed="#A" n="103"/>Bonauem. e. di. xl. et Hentur. de hassia quod vna ratio ac 
        <lb ed="#A" n="104"/>cipitur ex parte electorum vt numquam de certitudie electionis 
        <lb ed="#A" n="105"/>superbiant preferendo se non electis. Ideoque deus 
        <lb ed="#A" n="106"/>nulli hoc reuelat in praesenti nisi tali qui est a deo 
        <lb ed="#A" n="107"/>confirmatus in gratia in tantum quod nunquam superbit 
        <lb ed="#A" n="108"/>nec torpet per negligentiam Unde Apoc. iii. Tene quod 
        <lb ed="#A" n="109"/>habes ne alius accipi. coronam tua.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e269">
        ¶ Sed quomodo coro 
        <lb ed="#A" n="110"/>na perditur et ab alio accipitur vide de hoc vbi Obdura 
        <lb ed="#A" n="111"/>tio. §. viii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e276">
        ¶ Secunda ratio est ex parte reproborum ne 
        de<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sperationis occansionem habeant et per consequens plura ma 
        <lb ed="#A" n="113"/>la facerent et ampliores penas incurrerent. ac 
        ex<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cusationem haberent
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e286">
        ¶ Tertia ratio est ex parte 
        <lb ed="#A" n="115"/>omnium hominium vicem vt quilibet voluntate libera ad deum 
        <!--217.xml-->
        <pb ed="#A" n="218"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>confugiat et ipsum oret ac sue custodie inuigilet et 
        <lb ed="#A" n="2"/>solliciti sint de salute. Unde Aug. vnumquemque 
        hor<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tatur super Ioh. dicit. Si non traheris a deo: ora vt tra 
        <lb ed="#A" n="4"/>haris. Si non es praedestinatus fac vt praedestinerit 
        <lb ed="#A" n="5"/>Denique si sciremus qui saluabuntur et qui non: nec mal 
        <lb ed="#A" n="6"/>adhiberemus correctionem vel disciplinam: nec etiam 
        <lb ed="#A" n="7"/>bonis doctrinam. Et sic omnis ordo in homnibus et in mu 
        <lb ed="#A" n="8"/>do confunderetur et peruerteretur ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e315">
        ¶ Propterea vt ho 
        <lb ed="#A" n="9"/>mines omnes sint solliciti de salute sua et etiam proxi 
        <lb ed="#A" n="10"/>morum. et fiduciam habeant saluandi: dedit deus certa si 
        <lb ed="#A" n="11"/>gna quibus coniecturam sperent. Primum est fidei 
        veri<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tatem tenere Marci vlti. Qui crediderit et 
        bapti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>eatus fuerit saluus erit. Qui vero etc. Secundum prece 
        <lb ed="#A" n="14"/>pta seruare Matth. xix. Si vis ad vitam ingred 
        <lb ed="#A" n="15"/>ser. mand. Tertium peccata cauere etc. Quartum 
        oper<lb ed="#A" n="16" break="no"/>misericordie exercere. Quintum vere penitere. Se 
        <lb ed="#A" n="17"/>xtum verba dei audire. Septimum charitatem dici et 
        <lb ed="#A" n="18"/>ximi habere. Octauum aduersa patienter sufferre. 
        <lb ed="#A" n="19"/>Nonum ecclesie obedire. Decimum finaliter in gratia 
        perse<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uerare. De quibus omnibus et singulis clare 
        scri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pture extant etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e347">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e349">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e352">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum predestinatio vel presci 
        <lb ed="#A" n="23"/>entia dei ponat cum certitudine necessitatem: 
        Respone<lb ed="#A" n="24" break="no"/>detur secundum Bonauem. e. dis. xl. arti. i. q. iii. concor. 
        Tho<lb ed="#A" n="25" break="no"/>Et Scotis. ac doc. communiter colligendo quod quamuis 
        pre<lb ed="#A" n="26" break="no"/>destinatio ponat certitudinem non tamen ponit necessi 
        <lb ed="#A" n="27"/>tatem sicut nec praescia tollit arbitrii libertate.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e368">
        ¶ 
        De<lb ed="#A" n="28" break="no"/>claratur primo ex ratione causali. Quia praedestinatio 
        <lb ed="#A" n="29"/>non est causa salutis nostre per necessitatem sed per volunta 
        <lb ed="#A" n="30"/>tem dei quae vult quod praedestinatio sit contingens. Nam 
        <lb ed="#A" n="31"/>secundum Scotorelis. pro generali regula tene quod quicquio 
        <lb ed="#A" n="32"/>deus extra se vult contingenter: vult fieri. Et ergo 
        sequi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>quod voluntas dei non necessitat praedestinatum saluari etc. 
        <lb ed="#A" n="34"/>Ite quia praedestinatio dei non est tota causa salutis 
        <lb ed="#A" n="35"/>nostre sed cum alia similis causa scilicet contingente vicem cum nostro libe 
        <lb ed="#A" n="36"/>ro arbitrio. Unde Aug. super Iob. dicit. Qui creauit 
        <lb ed="#A" n="37"/>te sine te: non iustificabit te sine te. Hec ille. Sed 
        <lb ed="#A" n="38"/>est generalis regula quod quandocumque aliquis effectus 
        de<lb ed="#A" n="39" break="no"/>pendet ex causa necia et veli: similis cum variabili particu 
        <lb ed="#A" n="40"/>lari. tunc denominatur a variabili et non a necia. Sicut 
        <lb ed="#A" n="41"/>exemplum. i. lib. praeorum. Conclusio quae infertur ex vna de ne 
        <lb ed="#A" n="42"/>cessario et alia de contingenti non potest esse vera nisi com 
        <lb ed="#A" n="43"/>tingenter. quia conclusio semper sequitur partem praemisse debilioris  
        <lb ed="#A" n="44"/>puta arguendo hominem nee est esse animal. Et animal 
        contingen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ter est album. ergo sequitur quod homo contingenter est albus et non 
        <lb ed="#A" n="46"/>necio. Sic in proposito praedestinatio dependet ex caus 
        <lb ed="#A" n="47"/>vel scilicet ex praescia dei et similis ex causa particulari contingente scilicet li.o 
        <lb ed="#A" n="48"/>ar. ergo est contigens etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e416">
        ¶ Ad idem de Prescia. §. vii. et. xx 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e419">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Alia ratione declaratur ex modo iusto saluandi. Quia 
        <lb ed="#A" n="50"/>deus neminem vult nec facit indigne et iniuste saluar 
        <lb ed="#A" n="51"/>per suam praedestinationem tantummodo: sed per iusta media vicem 
        <lb ed="#A" n="52"/>per gratiam et merita. Nec praesncia dei facit quemquam damna 
        <lb ed="#A" n="53"/>ri nisi per demerita secundum iusticiam: ergo non tollit 
        liberta<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tem arbitrii nec ponit necitatem praedestinatio nec etiam 
        <lb ed="#A" n="55"/>prae sacia: alioquin sequerentur milta inconuenientia erratione 
        <lb ed="#A" n="56"/>et impossibilia Patet vbi Prescia. §
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e440">
        ¶ Unde sicut deus 
        n<lb ed="#A" n="57" break="no"/>potest esse iniustus ita nec per praedestinatione vel praescien 
        <!--217.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 218 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tiam necio saluare.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e453">
        ¶ Tertia ratione sic. quia si 
        praedesti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>natio imponeret necitate praedestinato: vel si praescia 
        im<lb ed="#A" n="60" break="no"/>poneret necitatem reprobato. sequeretur quod non 
        mane<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ret libertas arbitrii in homine ad saluandum vel 
        damnan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dum. quia necessitaretur. et per consequens praedestinatus nullum 
        <lb ed="#A" n="63"/>glorie primium mereretur: et nullus reprobus peccaret: quia 
        <lb ed="#A" n="64"/>nullus peccat in eo quod non voluntarie facit sed necita 
        <lb ed="#A" n="65"/>ad faciendum et per consequens nec damnaretur iusto iudicio. ergo 
        <lb ed="#A" n="66"/>etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e473">
        ¶ Exemplu ad hec ex Rich. cum petro praedixit quod 
        <lb ed="#A" n="67"/>eum esset negaturus. Et hoc ex christi veritate fuit 
        neces<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sarium. et tamen ex hoc non sequitur quod petrus christum necsio 
        nega<lb ed="#A" n="69" break="no"/>uerit sed contingenter alias non peccasset. Similiter est de iu 
        <lb ed="#A" n="70"/>da tradente: cui etiam praedixit christus et quod eum esset 
        tradi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>turus et quod periret in peccato d. Melius illi erat si natus 
        <lb ed="#A" n="72"/>non fuisset etc. Similiter de iudeis christum occidentibus et 
        <lb ed="#A" n="73"/>tamen contingenter fecerunt et non necio. Als nec iudei nec 
        <lb ed="#A" n="74"/>iudas peccassent nec damnari demeruissent etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e495">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e497">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e500">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum ergo predestinatum 
        pote<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rit deus non praedestinare vel damnare: Ad hoc respondetur 
        <lb ed="#A" n="77"/>secundum Fran. maro. e. di. xl. q. ii concor. Guill. di. xli. quod 
        <lb ed="#A" n="78"/>Una conclusio est quod praedestinatum ab eterno deus 
        <lb ed="#A" n="79"/>non potest non praedestinare in sensu compositionis. Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="80"/>implicat contradictionem Est enim sensus in compositor 
        <lb ed="#A" n="81"/>quod id quod est praedestinatum manens praedestinatum potst esse 
        <lb ed="#A" n="82"/>non praedestinatum. et hoc est falsum. Sicut in sensu 
        <lb ed="#A" n="83"/>compositionis ista est falsa. album potest esse nigrum: quia 
        <lb ed="#A" n="84"/>significat quod ista propoatio album est nigrum est possibilis 
        <lb ed="#A" n="85"/>Similiter ista. sedens potest currere. in sensu composito est 
        <lb ed="#A" n="86"/>falsa: quia implicat condictionem. Unde deus non potest facere 
        <lb ed="#A" n="87"/>in sensu compositionis quod praedestinatus manens praedesti 
        <lb ed="#A" n="88"/>natus sit vel possit esse non praedestinatus sicut. ec 
        al<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bum vt sic esse nigrum etc. vel sedentem vt sic currere etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e535">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Secunda conclusio est quod praedestinatus potest non 
        praedesti<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nari in sensu diuisionis sicut album pat esse nigrum. 
        <lb ed="#A" n="92"/>Et sedens potest currere verificantur in sensu diuisionis 
        <lb ed="#A" n="93"/>quia significat quod illud subiectum quod est album potst esse 
        <lb ed="#A" n="94"/>nigrum quia potest denigrari etc. Sic in proposito praedesti 
        <lb ed="#A" n="95"/>natus potest non praedestinari in sensu diuisionis. sed non 
        <lb ed="#A" n="96"/>in sensu compositionis vt ptactum est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e553">
        ¶ Ratio conclusio 
        <lb ed="#A" n="97"/>nis est vna scilicet secundum Scotorelis. et Bonaue. quia deus 
        <lb ed="#A" n="98"/>quicquid potuit ab eterno: potest et modo. cum sit causa 
        vni<lb ed="#A" n="99" break="no"/>formiter se habens et immutabiliter: sed deus potuit ab 
        aeter<lb ed="#A" n="100" break="no"/>no aliquem praedestinare puta petrum: et si deus 
        voluis<lb ed="#A" n="101" break="no"/>set potuisset non praedestinare ipsum. Sequitur ergo quod potest 
        <lb ed="#A" n="102"/>et modo deus praedestinare vel non pradestinare ipsum: quia 
        <lb ed="#A" n="103"/>eternitati dei omnia sunt praesentia et nil transit deo in praeteri 
        <lb ed="#A" n="104"/>tum vt dicit Ansel. de concor. praescie et libro ar. Et hoc necesse 
        <lb ed="#A" n="105"/>est poni quamuis plene non possimus intelligere vt ait 
        <lb ed="#A" n="106"/>Bonauem. Unde quia nil fecit deus necio sed omnia 
        contingen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ter. Sicut ergo possumus cogitare deum potuisse vt non 
        <lb ed="#A" n="108"/>praedestinasset ab aeterno. ita et nunc potest in suo nunc. scilice 
        <lb ed="#A" n="109"/>eternitatis non praedestinasse. vt dicit etiam magister. Amplius 
        <lb ed="#A" n="110"/>secundum Fran. supra. Deus sicut ab eterno contingenter se 
        deter<lb ed="#A" n="111" break="no"/>minauit praedestinando: ita et modo. vnde et modo hec est 
        con<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tingens Petrus est praedestinatus vel saluandus. Et quia 
        <lb ed="#A" n="113"/>deus potest omnes saluare vel non saluare ergo et 
        praedestina<lb ed="#A" n="114" break="no"/>re. vel non praedestinare cum sit contiugens. vt fides dicit 
        <!--218.xml-->
        <pb ed="#A" n="219"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et ratio. Sed quoniam contingens quodlibet potest non esse. erg 
        <lb ed="#A" n="2"/>iste qui est prodestinatus potest non esse praedestinatus in 
        <lb ed="#A" n="3"/>sensu diuiso. et sic praedestinatus potest damnari in 
        <lb ed="#A" n="4"/>sensu diuiso etc. non autem in sensu composito. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="5"/>Fran. simul cum Bonauem. colligendo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e612">
        ¶ Sed di 
        <lb ed="#A" n="6"/>Sequitur esgto quod si deus potest praedestinatum non praedestinare 
        <lb ed="#A" n="7"/>erit in deo mutatio. Respondetur secundum Scotorlis. simul 
        <lb ed="#A" n="8"/>et Guil. ibidem. quod non sequitur. quia sicut voluntas crea 
        <lb ed="#A" n="9"/>ta vel humana absque omni sui mutatione: sed 
        ea<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dem volitione qua vult finem: potest de nouo velle 
        ali<lb ed="#A" n="11" break="no"/>quid ad finem. Ita voluntas increata vel diuina a for 
        <lb ed="#A" n="12"/>tiori sine sui mutatione potest in proposito. vndiem nulla 
        <lb ed="#A" n="13"/>fierex. mutatio in praedestinatione diuina. sed tantum 
        <lb ed="#A" n="14"/>in praedestinatis. Sicut in exemplo. Si radiis solis afi 
        <lb ed="#A" n="15"/>ferantur diuersa luminaria variatio est in 
        lumina<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ribus stante vnitate radii 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e639">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e641">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e644">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quomodo autem euidentius claret quod 
        <lb ed="#A" n="18"/>deus potest praedestinatum non praedestinare: Notat idem 
        <lb ed="#A" n="19"/>Fran. supra. q. penul. signa quattuor in praedestinatione 
        <lb ed="#A" n="20"/>Primo emim deus bonus intelligit petrum in suis na 
        <lb ed="#A" n="21"/>turalibus. Secundo vt potest habere beatitudinem. 
        Ter<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tio dei ipsa voluntas determinat quod habeat et per qut 
        <lb ed="#A" n="23"/>lia media habere beatitudinem contingat vel 
        non<lb ed="#A" n="24" break="no"/>Quarto intellectus diuinus conuertit se super 
        vo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>luntatem et videt illam. Nec imaginandum est falso quod 
        <lb ed="#A" n="26"/>hec successiue sint in deo. sed omnia hec simul vni 
        <lb ed="#A" n="27"/>co acturordine eodem et instanti eternitatis eodem in 
        <lb ed="#A" n="28"/>quo est praedestinatio permanent. ita quod actus diuine vo 
        <lb ed="#A" n="29"/>luntatis secundum se non transit in praeteritum etc. Cum enim 
        <lb ed="#A" n="30"/>vt etiam Tho. di. xliiii. q. vlti. dicit. Actus praedestinatie 
        <lb ed="#A" n="31"/>onis eternitate mensuratur. Et quia idem instans eter 
        <lb ed="#A" n="32"/>nitatis est praesens et semper fuit. patet quod non transit act 
        <lb ed="#A" n="33"/>praedestinationis in praeteritum. Ideo semper eodem modo ra 
        <lb ed="#A" n="34"/>tionem possibilis habet inquantum est ex liberalitate 
        <lb ed="#A" n="35"/>voluntatis dei. quamuis ex parte effectus in praeteritum 
        <lb ed="#A" n="36"/>transeat. et secundum hoc rationem possibilis amittat. vnd 
        <lb ed="#A" n="37"/>sicut ab eterno voluntas dei petrum sibi oblatum 
        <lb ed="#A" n="38"/>potuit praedestinare vel non praedestinare pro tertio 
        <lb ed="#A" n="39"/>signo praedicto. ita et modo potest pro eodem signo. cun 
        <lb ed="#A" n="40"/>talia non fluant ad modum successiuorum que sunt in 
        <lb ed="#A" n="41"/>tempore vel in ordine durationis. eo quod instans eterni 
        <lb ed="#A" n="42"/>tatis non transit in praeteritum sed semper permanet. ad 
        <lb ed="#A" n="43"/>ipsi voluntati dei cucta subiacent. sicut ab eterno 
        <lb ed="#A" n="44"/>ita et modo. Hec ex Fran. insertis paucis ex 
        Tho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pro intelligentia. Ad hec Guil. §. xxv. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e710">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e712">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e715">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Sed an ergo prodestinatus pos 
        <lb ed="#A" n="47"/>fit damnari. et praescitus saluari; Respondetur secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="48"/>e. di. xl. et. xli. et Guil ac Fran. Mayro. concor. Be 
        <lb ed="#A" n="49"/>nauem. et Rich. aliosque quod loquendo in sensu 
        compo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sitionis huiusmodi propositiones negande sunt. sed in sen 
        <lb ed="#A" n="51"/>su diuisionis concedende sunt vt patuit in praedictis 
        <lb ed="#A" n="52"/>Declaratur secundum eosdem colligendo tali ratione. quia 
        <lb ed="#A" n="53"/>voluntas diuina determinat et praedestinat ad glo 
        <lb ed="#A" n="54"/>riam vel ad penam. non nisi contingenter. quia ad nihil 
        <lb ed="#A" n="55"/>extra necessario se habet. no autem ordinaret 
        praedesti<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nationem contingenter nisi posset praedestinatus non 
        <lb ed="#A" n="57"/>praedestinari. et per consequens damnari. Et sic secundum eundem  
        <!--218.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 219 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Fran. deus praedestinat ad gloriam. vel prescit ad 
        pe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nam solum condicionaliter. intelligendo quod condicio est ex parte 
        <lb ed="#A" n="60"/>hominis. sed certitudo ex parte dei. vnde secundum Bona. fides 
        <lb ed="#A" n="61"/>dicit et ratio quod istum vel illum saluari est contingens. et omne 
        <lb ed="#A" n="62"/>contingens potest non esse. ergo predestinatus potest 
        da<lb ed="#A" n="63" break="no"/>mnari loquendo quantum ad posse. tamen hoc numquam 
        <lb ed="#A" n="64"/>eueniet. Sed non propter defectum ex parte dei. quinpo 
        <lb ed="#A" n="65"/>tius propter defectum hominis est quod quis non saluetur 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e768">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e770">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e773">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Nunquid ergo predestinatio di 
        <lb ed="#A" n="67"/>uina est fallibilis. si predestinatus possit 
        damna<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ri vel non predestinari: Respondetur secundum Fran. ea. di 
        <lb ed="#A" n="69"/>xl. q. ii. Quod non. quia quamuis deus determinauit hoc esse 
        <lb ed="#A" n="70"/>volitum. videlicet vt iste saluetur tamen non determinaui 
        <lb ed="#A" n="71"/>ab eterno complete nisi quantum ad esse volitum sed non 
        <lb ed="#A" n="72"/>quantum ad esse reale nisi pro suo tempore. Hoc est ab eter 
        <lb ed="#A" n="73"/>no determinauit quod istu saluari sit volitum a dec 
        <lb ed="#A" n="74"/>ipso. Sed in re iste saluetur pro tali tempore et tali 
        mo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>do. Sicut ab eterno voluit determinare quod creetur 
        <lb ed="#A" n="76"/>anima Petri apostolis sed non in esse reali nisi hoc tempore pu 
        <lb ed="#A" n="77"/>ta aduentus christi et tunc saluari Dico ergo ciniquit 
        <lb ed="#A" n="78"/>Fran. quod diuinum cognoscere est solum condicionali 
        <lb ed="#A" n="79"/>ter secundum nostrum modum intelligendi videlicet suppo 
        <lb ed="#A" n="80"/>sito quod voluntas diuina maneat in illa 
        determi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>natione. manet autem in illa contingenter Et ideo praes 
        <lb ed="#A" n="82"/>desinere vel desistere si vult. Potest ergo accidere 
        <lb ed="#A" n="83"/>quod deus velit hunc saluare pronunc. Et tantum posset non 
        <lb ed="#A" n="84"/>velle quia contingenter vult et volebat ab eterno et non 
        <lb ed="#A" n="85"/>necessario. Nec ex hoc sequitur mutatio in deo. sed 
        <lb ed="#A" n="86"/>in esse tantum volito in creatura fieret mutatio. Nec 
        <lb ed="#A" n="87"/>decipitur vel falliter in hoc dei praedestinatio vel 
        volun<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tas. quia cognitio illa non est nisi condicionalis ex 
        per<lb ed="#A" n="89" break="no"/>te predestinati hominis. licet deus ex parte sui sciat certi 
        <lb ed="#A" n="90"/>tudinaliter et infallibiliter. quia scit an ipse velit mane 
        <lb ed="#A" n="91"/>re in illa determinatione Et an homo ipse praedestinatus 
        <lb ed="#A" n="92"/>faciet vel non faciet ea media per que contingenter 
        <lb ed="#A" n="93"/>ipsam saluari voluit. Nec necessitat eum ad talia 
        <lb ed="#A" n="94"/>deus. ergo etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e839">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e841">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e844">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum predestinatio possit 
        iu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uari precibus sanctorum Arguitur quod non quia a deo so 
        <lb ed="#A" n="97"/>lo est et abieterno ergo a nullo potest iuuari. Sed in 
        op<lb ed="#A" n="98" break="no"/>positum est quia si non potest iuuari sequitur quod frustra 
        ora<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rent sancti pro aliquo vt saluetur. vel pro se quod est 
        er<lb ed="#A" n="100" break="no"/>roneum. Respondetur ergo secundum Tho. di. xli. primi Guil. similis et 
        <lb ed="#A" n="101"/>Rich. et Bona. quod de praedestinatione est dupliciter 
        lo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>qui. Uno modo quo ad essentiam scilicet inquantum est actus 
        <lb ed="#A" n="103"/>diuine voluntatis ab eterno volitus. et sic a solo  
        <lb ed="#A" n="104"/>deo est. nec ex parte illa habet adiutorium aliquod. quia 
        <lb ed="#A" n="105"/>deus nulla creatura cooperante operatur praedestinando  
        <lb ed="#A" n="106"/>Alio modo possumus loqui quantum ad effectum 
        pre<lb ed="#A" n="107" break="no"/>destinationis et sic bene iuuatur precibus sanctorum etsi non 
        <lb ed="#A" n="108"/>simpliciter respectu totius effectus 
        praedestinatio<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nis commuiunctim eo quod solus deus dat gratiam et 
        glo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>riam. tamen iuuatur quo ad aliquem effectum particularem illi 
        <lb ed="#A" n="111"/>praediffinitionis quia sepe interueniente alicuius 
        cau<lb ed="#A" n="112" break="no"/>se cooperatione completur talis effectus praedestinationis  
        <lb ed="#A" n="113"/>Unde Aug. libro de bono perseuerantie. dicit Qui 
        <lb ed="#A" n="114"/>nondum sunt vocati scilicet ad fidem vt vocentur oremus 
        <!--219.xml-->
        <pb ed="#A" n="220"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pro eis. fortassis enim sic praedestinati sunt vt nostris 
        <lb ed="#A" n="2"/>orationibus concedantur. Hec Aug. Ex quae patest quod 
        praede<lb ed="#A" n="3" break="no"/>stinatio potest iuuari secundo modo vicem quo ad effectum 
        <lb ed="#A" n="4"/>Pluribus autem modis hoc fieri habet. Primo 
        ali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>quando per modum meritorie cause ex condigno. Sicut cum 
        <lb ed="#A" n="6"/>petrus habens gratiam meretur sibi vitam eternam per sua bomoa 
        <lb ed="#A" n="7"/>opera. Secundo aliquando per modum meritorie cause ex 
        con<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gruo. sic vt aliquis orando pro alio meretur illi primam: 
        <lb ed="#A" n="9"/>gratiam quam ex condigno ille non mereretur pro se cum sit in 
        <lb ed="#A" n="10"/>peccatis. sed deus sancti alicuius praecibus dat ex congruo 
        <lb ed="#A" n="11"/>Congruit enim illum sanctum exaudire. vnde Aug. dicit quod si 
        <lb ed="#A" n="12"/>Stephanus pro persecutoribus non orasset forsitan 
        <lb ed="#A" n="13"/>Paulum ecclesia non habuisset. Tertio modo aliquand 
        <lb ed="#A" n="14"/>uuatur per modum cause inductiue. vt cum quis persuadem 
        <lb ed="#A" n="15"/>do ad bonum inducit aliquem et conuertit a peccatis. Nam 
        <lb ed="#A" n="16"/>r. Corum. iii. Dei adiutores sumus. vnde Grego. iiii. 
        <lb ed="#A" n="17"/>dialis probat quod praedestinatio iuuatur sanctorum praecibus per hoc 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod Isaac onione obtinuit conceptum ipsius Iacob quai 
        <lb ed="#A" n="19"/>praedestinatus fuit Et Cacharie omnio exaudita est pro 
        <lb ed="#A" n="20"/>habendo filio Ioanne baptista praedestinato. etciis.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e941">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e943">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e946">
                  <lb ed="#A" n="21"/>Predestiatio. ten 
        <lb ed="#A" n="22"/>o tio. vicem quo ad causalem rationem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e953">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum praedestinationis causa sit 
        <lb ed="#A" n="24"/>ipsa meritorum praeuisio a deo vel praescientia. et bonus 
        <lb ed="#A" n="25"/>vsus libro ar. praecognitus Ad hoc nota secundum Rich. in 
        <lb ed="#A" n="26"/>primo di. xli. ar. ii. q. i. concor. Fran. et Tho. quod praescien 
        <lb ed="#A" n="27"/>tiam meritorum esse causam praedestinationis potest 
        intel<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ligi dupliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e969">
        ¶ Uno modo sic. quod sit ratio ipsius 
        <lb ed="#A" n="29"/>actus dei praedestinantis. et sic constat esse falsum. quia 
        <lb ed="#A" n="30"/>in deo ille actus realiter idem est quod ipse deus volens 
        <lb ed="#A" n="31"/>destinare: cum omnia que sunt in deo sint idem quod 
        <lb ed="#A" n="32"/>deus. et sic non habet aliam causam quam voluntatem dci 
        <lb ed="#A" n="33"/>eternam: cum praedestinatio sit eterna. Alio modo sic potest 
        <lb ed="#A" n="34"/>itelligi vt praedestinatio se tenet ex parte obiect id est ho 
        <lb ed="#A" n="35"/>minis praedestinati. et sic est querere. Utrum deus 
        prae<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ordiauit se daturum gloriam: propterea quia praeuidit 
        ho<lb ed="#A" n="37" break="no"/>minis talis merita futura. et bonum vsum libro arb. 
        <lb ed="#A" n="38"/>Et sic adhuc potest dupliciter considerari.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e993">
        ¶ Uno 
        <lb ed="#A" n="39"/>modo sic quod vnus effectus particularis ipsius poatest 
        <lb ed="#A" n="40"/>destinationis puta collatio gratiae in praesenti. sit causa 
        <lb ed="#A" n="41"/>vel ratio quare praeordinauit deus se daturum alium effe 
        <lb ed="#A" n="42"/>ctum particularem praedestinationis alicui. puta gloriam 
        <lb ed="#A" n="43"/>Et sic etiam constat quod deus exquo praesciuit huic se datu 
        <lb ed="#A" n="44"/>rum finalem perseuerantiam in gratia ideo ordinauit da 
        <lb ed="#A" n="45"/>re gloriam in futuro. quia gra finalis perseuerantie est 
        <lb ed="#A" n="46"/>causa meritoria glorie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1014">
        ¶ Alio modo potest 
        conside<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rari sic quod prae scia meritorum esset ratio et causa quare de 
        <lb ed="#A" n="48"/>us praedestinauit secundum totum effectum praedestinationis 
        com<lb ed="#A" n="49" break="no"/>iuncti hunc hominem ad salutem. ita quod propter illa merita prae 
        <lb ed="#A" n="50"/>uisa vocaret talem ad fidem et presnentam. et daret gratiam 
        <lb ed="#A" n="51"/>et gloriam
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1027">
        ¶ Isto modo loquendo vna opinio est doc. 
        <lb ed="#A" n="52"/>solenis. vicem Hen. de Ganda. et aliquorum dicentium quod 
        <lb ed="#A" n="53"/>sic. hoc est quod deus ideo hunc: puta Iacob 
        praedestina<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uit et dilexit eligendo. Esau autem reprobauit vel 
        <lb ed="#A" n="55"/>non elegit. quia scilicet prauidit Iacob bene vsurum libo ar. et 
        <!--219.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 220 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>Esau non. Sicut rex aliquando dat equum militi quem 
        prae<lb ed="#A" n="57" break="no"/>scit vel praecogitat equo bene vsurum et sibi fidelit serui 
        <lb ed="#A" n="58"/>turum. Sed salua reuerentia talis doc. hoc 
        dice<lb ed="#A" n="59" break="no"/>re non valet. Tum quia quamuis homines vel reges eligant 
        <lb ed="#A" n="60"/>seruos propter idoneitatem. sed deus econuerso faci sailce 
        <lb ed="#A" n="61"/>quod propterea quia eligit aliquem facu idoneum. vt dicit Tho. 
        <lb ed="#A" n="62"/>Tum quia scriptura contrarium dicit. Titum. ii non ex operibus 
        <lb ed="#A" n="63"/>iusticie que fecimus nos. sed secundum suam misus. sal. etc. Tum 
        <lb ed="#A" n="64"/>quia Aug. li. de praedesti. san. dicit expresse. quod non: quia 
        ta<lb ed="#A" n="65" break="no"/>les nos futuros sciuit ieo elegit. sed vt tales per gra 
        <lb ed="#A" n="66"/>tiam essemus elegit nos id est vt essemus sancti. Tum quia ratio con 
        <lb ed="#A" n="67"/>tradicit secundum Guil. Quero namque ab eo. Unde est quod prae 
        <lb ed="#A" n="68"/>uidet deus hunc bene vsurum lib. arbi. et merita queque 
        <lb ed="#A" n="69"/>adquisiturum. None est donum dei: patet quod sic. quia etiam 
        <lb ed="#A" n="70"/>ola cogitatio boni est a deo vt dicit apostolus. et nil 
        ha<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bet homo quod non a deo accepit. Et ita praedestinatus 
        <lb ed="#A" n="72"/>est homo anquam praeuideatur dari sibi ille vsus bonus 
        <lb ed="#A" n="73"/>lib. ar. quia prius vult deus finem tali quam media ad 
        ta<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lem finem vt patuit. supra § vi. Unde patet quod de hoc 
        te<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nenda est Alia opinio. videlicet Scoti quod praedesti 
        <lb ed="#A" n="76"/>nationis ex parte praedestinati nulla est causa vt 
        pa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tebit in sequentibus presertiem. §. xix. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1094">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1096">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1099">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ An <sic>prodestinatonis</sic> causa dica 
        <lb ed="#A" n="79"/>tur esse sola dei voluntas: Arguitur quod sic. quia sacra 
        <lb ed="#A" n="80"/>scriptura tam praedestinationem quam reprobationem 
        vide<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tur referre ad solam dei voluntate iuxta illud Rho. 
        <lb ed="#A" n="82"/>x Cuius vult miseretur et quem vult indurat. et Exo. 
        <lb ed="#A" n="83"/>xxxiii. Miserebor cui misereor et clemens ero sus 
        <lb ed="#A" n="84"/>per quem placuerit mihi ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1120">
        ¶ Proinde vna est 
        <lb ed="#A" n="85"/>opeintio vt recitat Scotorlis. in primo di. xli. q. ii. Quam 
        <lb ed="#A" n="86"/>etiam magister tenuit. quod nullu omnino meritum: sit pre 
        <lb ed="#A" n="87"/>destinationis et re probationis ratio. quod probat ex dictis apostolis 
        <lb ed="#A" n="88"/>supra de Iacob et Esau nondum natis i et tamen Iacob ipse fuit 
        <lb ed="#A" n="89"/>a deo dilectus et non Esau. Mal i. Et per extmen quod apstolus 
        <lb ed="#A" n="90"/>ibidem ponit de figulo qui ex eadem massa facit 
        ali<lb ed="#A" n="91" break="no"/>qua vasa in honorem. et aliqua in ignominiam vt vult 
        <lb ed="#A" n="92"/> Sed Bonauem. arguit contra Aug. in littera e. di. xli. 
        <lb ed="#A" n="93"/>dicit quod propositum dei eternum et voluntas illa est 
        ro<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nabilissima ergo rationem habet et habuit ab eterno. Item si 
        <lb ed="#A" n="95"/>nulla esset ratio. sequeretur quod voluntas dei esset iniu 
        <lb ed="#A" n="96"/>sta praesertim de reprobatione eius qui nondum est nec ali 
        <lb ed="#A" n="97"/>quid mali egit. Denique iam sic non dicerentur occulta 
        <lb ed="#A" n="98"/>dei iudicia. sed manifesta. cum quilibet hanc rationem 
        <lb ed="#A" n="99"/>capere possit quod deus sic voluit ergo sic fecit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1155">
        ¶ Unde 
        <lb ed="#A" n="100"/>alia opinio dicit. vt habetur in eodem Scotorelis. quod 
        <lb ed="#A" n="101"/>actus praedestinationis potest considerari vel vt est a deo 
        <lb ed="#A" n="102"/>agente. vel vt est in subiecto recipiente. Primo mo 
        <lb ed="#A" n="103"/>do praedestinationis nulla est causa nisi voluntas et 
        <lb ed="#A" n="104"/>bonitas sua. Secundo modo autem est assignare aliquam 
        <lb ed="#A" n="105"/>causam vel rationem praedestinationis. quia in rebus omnino 
        <lb ed="#A" n="106"/>equalibus non cadit electio sine rone omnimode. alias 
        <lb ed="#A" n="107"/>esset irrationabilis et iniusta quo ad reprobationem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1178">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Item difficultas est quia Ansel. li 
        <lb ed="#A" n="109"/>pro de veritate. c. xii. dicit. Omnis voluntas sicut 
        <lb ed="#A" n="110"/>habet Quid. ita habet Cur. quia sicut vult aliquiud  
        <lb ed="#A" n="111"/>ita vult propter aliquid. ergo deus vult propter 
        ra<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tionem. Sed ad hec potest dici quod voluntas dei est pro¬ 
        <!--220.xml-->
        <pb ed="#A" n="221"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pter aliquid vel propter rationem saltem in general in 
        <lb ed="#A" n="2"/>cilicet vt appareat dei misercordia in electos et iustitia in 
        re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>probos. tamtum in particulari non est ratio danda nisi 
        so<lb ed="#A" n="4" break="no"/>la voluntas Sic soluit Rich. Sed Fran. maro. ali 
        <lb ed="#A" n="5"/>ter soluit. dicit quod dictum Ansel. veritatem tenet in 
        creatu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ris vbi voluntas a ratione regulatur. Sed quia 
        diui<lb ed="#A" n="7" break="no"/>na voluntas est prima regula omnino: praesertim in com 
        <lb ed="#A" n="8"/>tingentibus sicut est etiam praedestinatio. ergo non regulatur 
        <lb ed="#A" n="9"/>nec habet Cur nisi ad complacentiam. Unde cum quiritur. 
        Qua<lb ed="#A" n="10" break="no"/>re sic deus fecit. bene dicitur quia sic ei placuit et hoc sup 
        <lb ed="#A" n="11"/>ficit. nec alia causa est querenda quoniam quicquid deo pla 
        <lb ed="#A" n="12"/>cet rectissimum est eo ipso quod sibi placet. Et eo ipso quod 
        <lb ed="#A" n="13"/>voluit sic fieri. melius fuit ita fieri quam aliter etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1229">
        ¶ Ter 
        <lb ed="#A" n="14"/>tia ergo opinio est quam sequuntur modemi videlicet quod 
        <lb ed="#A" n="15"/>praedestinationis et reprobationis est aliqua ratio in gene 
        <lb ed="#A" n="16"/>rali sed non est danda in particulari De ista opione 
        <lb ed="#A" n="17"/>ac aliis et quomodo sit sentiendum vide. §. subsequentibus 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1241">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1243">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1246">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum predestinatio habeat in 
        <lb ed="#A" n="19"/>deo aliquam rationem motiuam ex parte hominis praedestina 
        <lb ed="#A" n="20"/>ti etsi non causam. quia dicente Guil. temporale non est causa 
        <lb ed="#A" n="21"/>eterni qualis est predestinatio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1257">
        ¶ De questionibus 
        <lb ed="#A" n="22"/>huiusmodi Scotorlis. in primo dis. xl. et. xli. q. ii dicit quod ni 
        <lb ed="#A" n="23"/>mis temerarium est multum loqui. quia vt etiam magiste 
        <lb ed="#A" n="24"/>dicit ibidem in lictera In hoc melior est fidelis 
        ignor<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tiam quam temeraria sancia Et psaeos ait Iudicia dei abys 
        <lb ed="#A" n="26"/>sus multa Ideo est timendum ne curiose 
        queren<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tes hanc abyssum demergamur in abyssum Bo 
        <lb ed="#A" n="28"/>nauen. etiam e. di. xli. arti. i. q. ii dicit Cauendum est 
        in<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quit ne dum voluntatem dei magnificare volumus 
        <lb ed="#A" n="30"/>potius eidem derogemus. ac sic in errorem incidamus 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1279">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Circa istam ergo et similes questiones procedo aliorum 
        di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cta ponendo nil autem asserendo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1286">
        ¶ Una emim opieni 
        <lb ed="#A" n="33"/>est vt dictant Bona. Tho. Rich. et plures 
        docto<lb ed="#A" n="34" break="no"/>res videlicet quod praedestinatio et reprobatio habent 
        <lb ed="#A" n="35"/>aliquam causam et rationem in generali nobis notam sed  
        <lb ed="#A" n="36"/>particulari nobis ignotam Ideo non possumus in 
        <lb ed="#A" n="37"/>particulari dare rationem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1300">
        ¶ Declarat Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="38"/>quia constat quod in operibus qua a voluntate dei fiunt per 
        na<lb ed="#A" n="39" break="no"/>turam: rationem dare possumus tam in generali quam in 
        spe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ciali. Sicut dum queritur. Quare deus vult pluere. 
        dici<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mus generaliter quod propter nostram vtilitatem. sed dum 
        <lb ed="#A" n="42"/>spalius queritur quare deus magis vult pluere in 
        <lb ed="#A" n="43"/>hyeme quam estate Dicimus specialem rationem quia in 
        <lb ed="#A" n="44"/>hyeme magis abundant vapores aquosi quam in esta 
        <lb ed="#A" n="45"/>te etc. Sed aliter est in operibus qua per gratiam fiunt a 
        <lb ed="#A" n="46"/>dei voluntate concurrente libro arbitrio de quibus lo 
        <lb ed="#A" n="47"/>quitur Aug. super Ioan. dci. Qui creauit te sine te non 
        <lb ed="#A" n="48"/>iustificabit te sine te. quia in huiusmodi habemus 
        ratio<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nem nobis certam in generali sed occultam in 
        parti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>culari. Si enim queritur in generali quare deus vult 
        <lb ed="#A" n="51"/>peccatores iustificare. Respondemus generalem causam Hec 
        <lb ed="#A" n="52"/>autem est duplex secundum Scotorlis. Una perfectio vniuer 
        <lb ed="#A" n="53"/>si quia distincti gradus faciunt and maiorem perfectionem 
        <lb ed="#A" n="54"/>vniuersi. Alia est ad manifestandum misercordiam dici 
        <lb ed="#A" n="55"/>in electis et iusticiam in re probis. Ut patet per Aug. 
        <lb ed="#A" n="56"/>xxi. de ciui. dei. c. xii. Sed si queratur in particulari 
        <lb ed="#A" n="57"/>quare deus E duobus similibus istum vult salua¬ 
        <!--220.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 221 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>re alium non. Tertitudo non est a parte rei ideo non 
        <lb ed="#A" n="59"/>possumus dare rationem in particulari etc. nisi deus 
        re<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uelaret nobis. Sed hoc non reuelat communiter. quia vtilius 
        <lb ed="#A" n="61"/>est saluti nostre id nescire rationibus tactis supra § ix. vnde nec 
        <lb ed="#A" n="62"/>debemus inquirere sicut Aug. super Ioam. docet dicens 
        <lb ed="#A" n="63"/>Quare deus istum trahat et illum non. noli velle 
        diiudi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>care si non vis errare. Si non traheris ora vt 
        tra<lb ed="#A" n="65" break="no"/>haris. Si non es praedestinatus fac vt praedestineris. Hec 
        <lb ed="#A" n="66"/>ille. Proinde etiam apostolus non audens inquirere 
        admi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rans exclamat. Rho. xi. O altitudo diuitiarum sapi 
        <lb ed="#A" n="68"/>entie et sceitie dei quam incomprs. sunt iud. e. et inuesti. v. 
        il<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lius. Hec ex Bonaue
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1378">
        ¶ Item alia opinio est doc. 
        <lb ed="#A" n="70"/>subti. quam sequentur Scotiste. vicem quod praedestinationis 
        <lb ed="#A" n="71"/>in praedestinato nulla est causa vel ratio. Sed reprobatio 
        <lb ed="#A" n="72"/>nis ex parte reprobati est aliqua ratio. Probatur. quia deus 
        <lb ed="#A" n="73"/>ex summa liberalitate diuina de se omnibus praesto est 
        <lb ed="#A" n="74"/>communicare suam bonitatem mere eratis nulla ex parte hominium 
        <lb ed="#A" n="75"/>ratione motus Quemadmodu et sol de se omnibus 
        commui<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cat suam lucem grgotis vt ait Dio. iiii. de di. no. vnde sicut 
        <lb ed="#A" n="77"/>stens sua bonitate et beneplacito determinat hunc scilicet pe 
        <lb ed="#A" n="78"/>trum ad esse. ita suo benmplacito determinat ad bene esse 
        <lb ed="#A" n="79"/>scilicet gratiae et glorie. Alio quin si deus praedestinaret ex causa in pae 
        <lb ed="#A" n="80"/>destinato vel ex eius merito sequerentur inconuenientia 
        <lb ed="#A" n="81"/>secundum Fran. Primum quod praedestinatio non esset donum 
        gra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tuitum. quia non esset ex sola gratia nec esset actus summe 
        <lb ed="#A" n="83"/>liberalis cum haberet causam. Secundum quod deus praedestinaret 
        <lb ed="#A" n="84"/>necessario pro debito iusticie nec posset iuste non 
        prae<lb ed="#A" n="85" break="no"/>destinare cum praedestinatus meruit praedestinari. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="86"/>Sed quod reprobationis ex parte reprobati sit aliqua ratio. hoc 
        <lb ed="#A" n="87"/>exigit diuina iusticia que non condemnat aliquem sine 
        <lb ed="#A" n="88"/>causa. vt latius. §. subsequenti 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1423">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1425">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1428">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Sed an reprobationis in 
        repro<lb ed="#A" n="90" break="no"/>bato sit aliqua ratio: nam etsi causa proprie capiendo non sit 
        re<lb ed="#A" n="91" break="no"/>probationis in ipso reprobato. vt Guil. dicit eo quod 
        <lb ed="#A" n="92"/>temporale non producit aeternum. et sic non est causa eterni etc. Reproba 
        <lb ed="#A" n="93"/>tum autem est temporale et reprobatio eterna. ergo etc. Sed 
        <lb ed="#A" n="94"/>hic quaritur. an ratio aliqua sit ex parte reprobati propter quam 
        <lb ed="#A" n="95"/>reprobatio terminatur ad ipsum. Et respondetur secundum doctur. 
        <lb ed="#A" n="96"/>subti. ac Scotistas per conclusionem quod sic. probatur 
        plu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ribus rationibus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1450">
        ¶ Prima ro. quia deus promptior est ad  
        <lb ed="#A" n="98"/>miserandum quam ad puniendum. teste Hiero. de pe. 
        <lb ed="#A" n="99"/>di i. ca. Quia deitatis. Nam dicente scriptura punit 
        <lb ed="#A" n="100"/>deus iniquitates patrum in filios vsque in tertia et quar 
        <lb ed="#A" n="101"/>tam generationem. Sed misercordiam facit vsque in milia 
        <lb ed="#A" n="102"/>milium. vt habetur Exo. xx. Secunda ratio. quia nullus iudex 
        <lb ed="#A" n="103"/>iustus sola voluntate sine aliqua ratione aliquem hominem 
        <lb ed="#A" n="104"/>condennat. alias esset crudelis et iniustus. Reprobatio 
        <lb ed="#A" n="105"/>autem est condemnationis via. ergo etc. Tertiam ratio. quia vt Aug. 
        <lb ed="#A" n="106"/>super Gen. dicit. Deus non prius fit vltor quam aliquis sit 
        <lb ed="#A" n="107"/>cactor. ergo pena sequitur culpam. Et per consequens si nulla prius 
        <lb ed="#A" n="108"/>puideretur culpa in reprobandis non deberet eos 
        <lb ed="#A" n="109"/>deus praeuidere damnari etiam pro manifestatione iusticie di 
        <lb ed="#A" n="110"/>vuine. imo si sic faceret de directo non reluceret dei 
        <lb ed="#A" n="111"/>iusticia. sed obtenebresceret. ex hoc eo quod videtur 
        in<lb ed="#A" n="112" break="no"/>iustum determinare ad damnationem sine ratione. 
        <lb ed="#A" n="113"/>Unde secundum Scotorlis. alius est ordo in reprobatione 
        <lb ed="#A" n="114"/>quam in praedestinatione. Quia in reprobatione primo oc 
        <!--221.xml-->
        <pb ed="#A" n="222"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>currit Iudas. in naturalibus. secundo prauidentur mala 
        <lb ed="#A" n="2"/>eius opera vsque in finem. Tertio determinatur ad 
        pe<lb ed="#A" n="3" break="no"/>nam eternam. Sed in praedestinatione alius est ordo de 
        <lb ed="#A" n="4"/>quo tactum est. supra § vi. secundum eundem Scotorlis. et. xii. § 
        <lb ed="#A" n="5"/>secundum Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1508">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1510">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1513">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ An dei voluntas per prius ve  
        <lb ed="#A" n="7"/>lit praedestinationem quam reprobationem hominim: 
        Responde<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tur secundum Guil. e. di. xli. per conclusionem quod in diuina vo 
        <lb ed="#A" n="9"/>luntate praedestinatio praeintelligitur reprobationi. Unod 
        <lb ed="#A" n="10"/>per prius et principalius creat hominem ad beatitudinem 
        <lb ed="#A" n="11"/>et non ad damnationem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1529">
        ¶ Probatur ergo conclusio Priu 
        <lb ed="#A" n="12"/>mo ratione quia esse per accidens reducitur ad esse per se. ii. 
        <lb ed="#A" n="13"/>physi. ergo semper prius est id quod per se vel quasi per se quae 
        <lb ed="#A" n="14"/>per accidens sed voluntatis divine actus respicit 
        <lb ed="#A" n="15"/>per se in finem et in eum tendit id est in deum et beatitudinem per 
        <lb ed="#A" n="16"/>prodestinationem et per accidens. respicit in punitionem 
        <lb ed="#A" n="17"/>per reprobationem ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1545">
        ¶ Unde secundum Scotum in repor 
        <lb ed="#A" n="18"/>tatis et in ordinario praeter esse naturale scilicet quo 
        di<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uine voluntati praesentantur nude Petrus et Iudas 
        <lb ed="#A" n="20"/>In primo signo deus praeuidet se daturum gratiam et glo 
        <lb ed="#A" n="21"/>riam Petro et nihil de iuda. In secundo puidet quod ipsi 
        <lb ed="#A" n="22"/>embo cadunt in peccatum. In tertio misericorditer Pe 
        <lb ed="#A" n="23"/>trum vult liberari et Iudam reprobari et sic ex parte 
        <lb ed="#A" n="24"/>reprobati est ratio reprobationis scilicet peccatum preuisum 
        <lb ed="#A" n="25"/>i secundo signo. Et in tertio reprobatur Sicut rex videns 
        <lb ed="#A" n="26"/>duos iuuenes vnius militis filios equales in na 
        <lb ed="#A" n="27"/>turalibus Primo vnum eorum mera libalitate eligit 
        <lb ed="#A" n="28"/>in aulam ad sibi seruiendum. et tandem Comitem praeficit. Se 
        <lb ed="#A" n="29"/>cundo tandem ambo peccant contra regem. Et Rex 
        ter<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tio illi percit istum punit. vtrumque iuste etc. Ex his infer 
        <lb ed="#A" n="31"/>tur secundum eundem Guil. quod omnes praedestinati praeintelligum 
        <lb ed="#A" n="32"/>tur in mente diuina anquam aliquis reprobetur. Unde  
        <lb ed="#A" n="33"/>etsi status innocentie mansisset nullus damnatus 
        fuis<lb ed="#A" n="34" break="no"/>set.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1584">
        ¶ Secundo dicta conclusio probatur ex scriptura. i. 
        <lb ed="#A" n="35"/>Timo. ii Qui vult omnes homines saluos fieri scilicet 
        vo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>luntate ancedente Ideo sequitur quod deus nullum cre 
        <lb ed="#A" n="37"/>at hominem ad damnationem vel vt reluceat iusticis 
        <lb ed="#A" n="38"/>diuina in illo Non ei clementissimus deus ad 
        ta<lb ed="#A" n="39" break="no"/>le malum principaliter aspicit. cum damnati in 
        perpe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tuum blasphement deum. et quia sufficienter diuina iusti 
        <lb ed="#A" n="41"/>tia relucet in demonibus non oportet ergo propter hoc cre 
        <lb ed="#A" n="42"/>ari homines Hec Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1605">
        ¶ Tertio onditur conclusio dicta 
        <lb ed="#A" n="43"/>Exemplo apto. Sicut emim seminator quodlibet 
        gra<lb ed="#A" n="44" break="no"/>num seminis idcirco seminat vt fructificent et non 
        pe<lb ed="#A" n="45" break="no"/>reant: licet plurima illorum sciat peritura vel per aues 
        <lb ed="#A" n="46"/>deuorantes vel per alium modum. sic in proposito. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1616">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Ad materiam de predestinatione 
        <lb ed="#A" n="48"/>pluram potes videre vbi de Prescia Ibidem de Re 
        <lb ed="#A" n="49"/>probatione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1626">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1628">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1631">
                  <lb ed="#A" n="50"/>PRedestinato quan 
        <lb ed="#A" n="51"/>yo scilicet quo ad infestantium dupiorum 
        so<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lutionem Nimirum secundum quod Fran. maro. in 
        <lb ed="#A" n="53"/>consla. primi circa di. xl. q. ii dicit. Et constat quod theolog 
        <lb ed="#A" n="54"/>nimis infestantur a multis naturali ingenio et ra¬ 
        <!--221.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 222 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>tione vigentibus de variis dubiis circa praedestinatem 
        <lb ed="#A" n="56"/>Ideo ad occurrendum talium dubitationibus secundum mo 
        <lb ed="#A" n="57"/>dum suarum interrogationum In isto capitulo aliqua 
        <lb ed="#A" n="58"/>dubia soluendo prosequimur. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1659">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Primum quare deus creauit animam 
        <lb ed="#A" n="60"/>qua puidit in peccato damnandam: Huius dubii Rati 
        <lb ed="#A" n="61"/>est. quia nullus sapiens artifex facit aliquid quid scit omni 
        <lb ed="#A" n="62"/>no non peruenire ad finem intentum et debitum alias face 
        <lb ed="#A" n="63"/>ret frustra. sed finis anime beatitudo est. ergo etc. Respondet 
        <lb ed="#A" n="64"/>Fram mayro. supra dicit. Insipientis est quirere causam vbi non 
        <lb ed="#A" n="65"/>est causa. vt si querat quis. Quare deus est deus. aui 
        <lb ed="#A" n="66"/>ire homo est homo. Nunc autem sic est quod vt Aug. de 
        ci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ui. dei dicit. Si causa voluntatis diuine queritur non 
        <lb ed="#A" n="68"/>inuenitur. quia voluntas diuina est prima causa omnium. ergo nul 
        <lb ed="#A" n="69"/>lam habet causam. vnde ipsius dei est dicere illud commune Pri 
        <lb ed="#A" n="70"/>sciani. Sic volo sic iubeo sit pro ratione voluntas etc. 
        <lb ed="#A" n="71"/>Cum ergo queritur. Quare hoc fecit deus. sufficienter 
        raspon<lb ed="#A" n="72" break="no"/>detur. quia voluit. et ibi est status. nec potest vltra 
        quae<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ri quare hoc voluit deus. quia diuina voluntas in omnibus 
        <lb ed="#A" n="74"/>contingentibus est prima regula et prima causa. vt per Aug. patet 
        <lb ed="#A" n="75"/>iii. de tri. c. iiii. dicit. Uoluntas inquit dei est prima et 
        <lb ed="#A" n="76"/>summa causa omnium. ergo ibi est status.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1701">
        ¶ Declaratur primo 
        <lb ed="#A" n="77"/>in theologicis. Siquis quirat. Quare fecit deus hunc 
        <lb ed="#A" n="78"/>mundum. vel quare non fecit deus vnum alium mundum 
        <lb ed="#A" n="79"/>similem huic vel meliorem cum potuerit optine Responde 
        <lb ed="#A" n="80"/>tur. quia sic voluit vt huncfaceret et non alium. et ibi est 
        <lb ed="#A" n="81"/>status. Hec ex Bo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1714">
        ¶ Secundo in mechanicis. quia 
        <lb ed="#A" n="82"/>licet figulo facere prout vult de eadem massa facere 
        <lb ed="#A" n="83"/>vas ad homorem. vt scyphos anforas et huiusmodi. vel aliud 
        <lb ed="#A" n="84"/>vas pro immundicia. Sic in proposito patet Rho. ix 
        <lb ed="#A" n="85"/>Tertio in monasticis. puta in actibus humanis 
        per<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ticularibus. Si queratur quare hoc fecisti. Respondetur quoia 
        <lb ed="#A" n="87"/>volui. et iterum quare voluisti. Respondetur quia sic apparuit 
        <lb ed="#A" n="88"/>mihi volendum. Quare autem non statur in prima 
        responsi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>one causa est. quia voluntas nostra non est prima regula 
        a<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctuum nostrorum. Sed ad hoc vt sit recta a ratione recta 
        con<lb ed="#A" n="91" break="no"/>formante se diuine voluntati vel legi etc. Uoluntas 
        <lb ed="#A" n="92"/>autem diuina prima regula est circa contingentia. ideo 
        <lb ed="#A" n="93"/>ibi nulla vlterior ratio est quirenda. Sicut et in 
        politi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cis vt Guil etiam dictat a summo praelato. scilicet papa non 
        <lb ed="#A" n="95"/>est ad quem posset fieri appellatio. ita etiam sume cau 
        <lb ed="#A" n="96"/>se et prime id est voluntati dei non est aliqua causa 
        quaren<lb ed="#A" n="97" break="no"/>da. sed standum est semper et in omnibus in ipa scilicet voluntate 
        <lb ed="#A" n="98"/>diuina.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1754">
        ¶ Quarto similiter in phlosophcis. si quaeratur. quare ignis 
        <lb ed="#A" n="99"/>calefacit. Respondetur quia habet calorem. Et iterum quare 
        ca<lb ed="#A" n="100" break="no"/>lor calefacit: non datur alia causa. quia in igne Ista est 
        qua<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ma causa. Sic ergo patet quod ad hoc quesitum principaie 
        <lb ed="#A" n="102"/>vicem quare deus creat animam quam scit damnari. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="103"/>quia voluit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1767">
        ¶ Si autem de hoc queratur causa 
        particu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>laris in speciali. Dicendum est quod talis dari non potest 
        <lb ed="#A" n="105"/>a nobis vt patuit. §. ix. Et onditur per similia in creaturl 
        <lb ed="#A" n="106"/>vt sic quaestio talis quaestione repellatur Quero namque cum 
        <lb ed="#A" n="107"/>Aug. de ciui. dei. Unde est quod palee sunt in hyeme 
        <lb ed="#A" n="108"/>tante caliditatis vt poma et oua ac huiusmodi conseruent 
        <lb ed="#A" n="109"/>ne frigore congelentur. Sed in estate sunt tante frigi 
        <lb ed="#A" n="110"/>ditatis vt glacies conseruent ne soluantur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1785">
        ¶ Item cur 
        <lb ed="#A" n="111"/>adamas nec ferro frangitur. nec igne consumitur. et tamen 
        <!--222.xml-->
        <pb ed="#A" n="223"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>hircino sanguie frangitur. Item cur caltem viuam aqua 
        <lb ed="#A" n="2"/>accendit et oleum extinguit. et plura huiusmodi ibi inducit 
        <lb ed="#A" n="3"/>Aug. Si ergo rationem specialem non possumus redde 
        <lb ed="#A" n="4"/>re de creaturis quanto magis de creatore etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1807">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1809">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1812">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Secunda interrogatio vel dubium 
        <lb ed="#A" n="6"/>Quare debeo deo gras agere vel diligere eum pro 
        <lb ed="#A" n="7"/>creatione cum praeuidit me damnandum. Similiter pagant 
        <lb ed="#A" n="8"/>omnes cum sint damnandi quare debent deum laudare et di 
        <lb ed="#A" n="9"/>ligere: Ratio. quia magis expediuisset et vtilius fuit 
        <lb ed="#A" n="10"/>set talibus si non fuisset vnquam creati. iuxta illud Mat. 
        <lb ed="#A" n="11"/>xxvi. de iuda melius illi erat si natus non fuisset 
        <lb ed="#A" n="12"/>Respondet idem Fran. supra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1832">
        ¶ Primo. quia vt aliqui dicunt 
        <lb ed="#A" n="13"/>Damnati magis volunt sic esse quam non esse. Ideo ma 
        <lb ed="#A" n="14"/>gna gratia nihilo minus eis fit quod creati sunt. Sed 
        <lb ed="#A" n="15"/>hoc forte non valet. quia pena inferni est infinitum 
        <lb ed="#A" n="16"/>malum inquantum pena coniuncta culpe que est infinite 
        <lb ed="#A" n="17"/>transgressionis. et est perpetua. vn secundum Anslm. lib. simul 
        <lb ed="#A" n="18"/>tudinum melius eligendum esset annihilari quam mor 
        <lb ed="#A" n="19"/>taliter peccare. et per consequens in peccato damnari cum in peccato 
        <lb ed="#A" n="20"/>puniri sit perpetuum permanens sed nil fuisse vel fit 
        <lb ed="#A" n="21"/>ri non esset permanens
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1854">
        ¶ Secundo ergo aliter est dicendum 
        <lb ed="#A" n="22"/>quod nihilo minus tales anime. licet damnande adhuo 
        <lb ed="#A" n="23"/>deum deberent diligere et laudare propter creationem pro 
        <lb ed="#A" n="24"/>dei beniuolentia quae animas quascumque ex sua bonitate 
        <lb ed="#A" n="25"/>creauit voluntate ancedente ad beatitudinem et non 
        <lb ed="#A" n="26"/>ad damnationem. patet. §. xxi. vnde benficium creationis 
        <lb ed="#A" n="27"/>non tendit in detrimentum rei create. sed per accisens 
        ve<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nit ipsi damnatio ex peccato hominis ideo merito est 
        <lb ed="#A" n="29"/>regratiandum Sicut si rex alicui daret castrum 
        <lb ed="#A" n="30"/>sciens quod ille sua culpa illud amissurus esset regrati 
        <lb ed="#A" n="31"/>andum esset regi ab illo pro beniuolentia regis qua 
        <lb ed="#A" n="32"/>donauit. Sic in proposito.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1880">
        ¶ Tertio debet gras 
        <lb ed="#A" n="33"/>agere tles deo et laudare pro diuina iusticia. et eius 
        <lb ed="#A" n="34"/>in mundo relucentia. quia licet homo debet sibi velle et op 
        <lb ed="#A" n="35"/>tare salutem. tamen debet deum laudare quod iustus est et 
        <lb ed="#A" n="36"/>iuste malos damnat ac sic ordinem et decorem vniuersi 
        <lb ed="#A" n="37"/>fuat. vnde si talis anima esset bona gratias ageret deo 
        <lb ed="#A" n="38"/>quod ipse esset obiectum diuine iusticie. vt dicit ibidem 
        <lb ed="#A" n="39"/>Fran. quamuis sibi ipsi non debet velle damnationem 
        <lb ed="#A" n="40"/>inquantum dicit separationem a deo per culpam. sed inquantum 
        <lb ed="#A" n="41"/>dicit solam penam secundum quod ait Alex. de ales.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1903">
        ¶ 
        Quar<lb ed="#A" n="42" break="no"/>to debent gratias agere tales etiam damnandi propter 
        <lb ed="#A" n="43"/>creationem pro diuina sapientia qua nouit ex malis 
        <lb ed="#A" n="44"/>elicere meliora bona. Nam si deus nullum hominem 
        <lb ed="#A" n="45"/>damnandum creasset nec christum aliquis occidisset 
        <lb ed="#A" n="46"/>nec martyres forent in ecclesia etc. Item ex paganis 
        <lb ed="#A" n="47"/>e multis malis homnibus progeniti sunt sancti 
        pluri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mi Sicut de genere Esau sanctus Iob dce acham 
        <lb ed="#A" n="49"/>malo Etechias bonus. et sic de aliis multis. De 
        <lb ed="#A" n="50"/>nique de penis damnatorum augebitur leticia beatorum. 
        <lb ed="#A" n="51"/>et sic patet quod deus meliora elicit. vnde deus semper et in omn 
        <lb ed="#A" n="52"/>bus suis operibus est laudandus et diligendus etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1929">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Tertia interrogatio. quare de 
        <lb ed="#A" n="54"/>us permittit tantum malum vicem perpetue damnationis 
        <lb ed="#A" n="55"/>in vniuerso cum princeps bonus vitat mala quae potest 
        <lb ed="#A" n="56"/>in suo regno: Sed solutio huius patuit supra. vbi 
        <lb ed="#A" n="57"/>Malum. §. viii. Ideo hic partranseo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e1943">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e1945">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1948">
        <!--222.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 223 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quarta interrogatio vel 
        du<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bium quare oportet me laborare in bono opere cum 
        <lb ed="#A" n="60"/>certum est quod si sum praedestinatus quicquid faciam 
        fina<lb ed="#A" n="61" break="no"/>liter saluabor:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1966">
        ¶ Respondetur primo praemittendo secundum 
        <lb ed="#A" n="62"/>Bonauem. quod sic arguere stultum est. quia ducit in 
        <lb ed="#A" n="63"/>torporem et impietatis excusationem. Sicut si quis ai 
        <lb ed="#A" n="64"/>gueret. quare comedis et bibis hodie. cum deus prae 
        <lb ed="#A" n="65"/>ordinauit an superuiuas eras vel non. Et sicut deus 
        <lb ed="#A" n="66"/>praeuidit: omnino sic erit. ergo si deus praeuidit te superuicturum 
        <lb ed="#A" n="67"/>superuiues etiamsi nunquam comedas. Sinaunt aliter 
        <lb ed="#A" n="68"/>no superuiues quicquid comedas Stultus esset qui 
        con<lb ed="#A" n="69" break="no"/>sentiret huic argumentationi. Similiter quare caues 
        <lb ed="#A" n="70"/>ab igne et huiusmodi etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e1988">
        ¶ Secundo dicendum est secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="71"/>supra. Quod non obstante dictam ratione debet quilibet labora 
        <lb ed="#A" n="72"/>re. Primo ex gratitudie Nam si etiam necessario quis 
        <lb ed="#A" n="73"/>praedestinatus saluaretur ita quod deus non posset eum 
        dan<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nare. nihilo minus propter hoc quod deus eum 
        praedestina<lb ed="#A" n="75" break="no"/>uit deberet tanto magis conari ad complacendum 
        <lb ed="#A" n="76"/>deo per omnem modum bonorum operum pro geratitudine Se 
        <lb ed="#A" n="77"/>cundo quia deus non necessario determinat 
        vnumquen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>que hominim ad saluandum quin damnari possit per peccatum 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2008">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Sed dic. ergo prius non praecognouit certitudinaliter. Di 
        <lb ed="#A" n="80"/>cendum quod licet certitudinaliter deus noscat me nunc 
        <lb ed="#A" n="81"/>esse. et nouit ab eterno Tamen in hoc eodem nunc: potest 
        <lb ed="#A" n="82"/>facere quod non essem in sensu diuisionis loquendo. Et 
        <lb ed="#A" n="83"/>tunc deus oppositum nosset et ab eterno sciuit se hoc 
        <lb ed="#A" n="84"/>posse.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2025">
        ¶ Tertio quia scienita dei de futuris 
        contingenti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>bus non est ita determinata sicut de necessariis  
        <lb ed="#A" n="86"/>sed est conditionata Sicut omnes promissiones ve. test 
        <lb ed="#A" n="87"/>ad Abraam et Dauid aliosque fuerunt conditionate et 
        <lb ed="#A" n="88"/>praecognite vt fiant non necessario sed 
        contingenter<lb ed="#A" n="89" break="no"/>Quarto. quia tenendum est pro regula quod deus prauidens 
        <lb ed="#A" n="90"/>finem. puta istius saluationem prauidet. et media qui 
        <lb ed="#A" n="91"/>bus deuenitur ad illum finem scilicet omnes actus 
        meritori<lb ed="#A" n="92" break="no"/>os et conatus quibus saluabitur. patet per Fran. concor. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Rich. e. di. xl. ar. ii. q. i. et Lyram super Matth. vi. ac  
        <lb ed="#A" n="94"/>Grego. xxiiii. q. iii. obtineri dicit quod praedestinatio ita est 
        <lb ed="#A" n="95"/>a deo praeordinata vt electi ad eam non nisi praecibus  me 
        <lb ed="#A" n="96"/>ritis prueniant. ergo operari debes vt merearis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2054">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="97"/>dicit. Nuquid ergo ds me necessitabit ad talia merita 
        <lb ed="#A" n="98"/>Dicendum quod non sicut etiam non necessitat ad. actum 
        praesen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tem quem tamen certitudinaliter nouit. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e2064">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e2066">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2069">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quinta interrogatio dici repro 
        <lb ed="#A" n="101"/>bato. Cum enim deus praeuidit me danandum et ita 
        finali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ter eueniet. Quare ergo oportet me bene operari. Et Responde 
        <lb ed="#A" n="103"/>detur secundum e. Fran. Primo. quia talis per bona opera. licet 
        <lb ed="#A" n="104"/>indirecte minuit sibi pena futuram. Nam si nil boni. 
        <lb ed="#A" n="105"/>faceret grauius puniretur eo quod non fecit quae tenebatur 
        <lb ed="#A" n="106"/>de praecepto. et quia plura mala faceret. ergo etc. Secundo quia 
        <lb ed="#A" n="107"/>deus diligendus est propter seipsum. vtpote summum bo 
        <lb ed="#A" n="108"/>num. ideoque pure propter deum debet quis etiam 
        reproba<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tus bona facere. Et propter bonum virtutis peccata 
        ca<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uere. vnde Seneca. Si scirem inquit deos 
        ignoscitu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ros et demones non noscituros adhuc peccare eru 
        <lb ed="#A" n="112"/>bescerem propter peccati vilitatem. Hec ille. Tertio. quia 
        si<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cut Aug. super Ioam. dicit. Nouit deus mutare decretum 
        <lb ed="#A" n="114"/>si tu velis mutare delictum. patet ex praedictis. quia deus 
        <!--223.xml-->
        <pb ed="#A" n="224"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>praecognouit non necessario sed contingenter et 
        conditio<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nate.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2115">
        ¶ Ad idem Guil. in primo circa di. xxxviii. xxx 
        <lb ed="#A" n="3"/>ix. xl. similis conclusione prima dicit quod in praedestinatione et 
        re<lb ed="#A" n="4" break="no"/>probatione non est necessitas consequentis sed tantummodo 
        <lb ed="#A" n="5"/>consequentie. quia nec deus necessario praedestinat et praescit 
        <lb ed="#A" n="6"/>fed contingenter. Nec nos sumus necessario praedesti 
        <lb ed="#A" n="7"/>nati vel praesciti aut reprobati sed contingenter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2128">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="8"/>dicatur ex quo iam factum est quod praescitus sum. ergo nequit 
        <lb ed="#A" n="9"/>fieri oppositum. nec deus potest facere praeteritum non esse 
        <lb ed="#A" n="10"/>praeteritum. vi. Ethi. Dicit doc. subti. tam in reportatis  
        <lb ed="#A" n="11"/>parisius quam in ordinario quod hic nos excecat 
        ima<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ginatio. quia imaginamur istam praesciam iam transisse in 
        <lb ed="#A" n="13"/>pteritum quod falsum est. quia apud deum nihil praeteriit quoniam 
        <lb ed="#A" n="14"/>instans eternitatis ab omni relegatur mensura temporis  
        <lb ed="#A" n="15"/>ita enim nunc primo praedestinat deus sicut ane mundis 
        <lb ed="#A" n="16"/>constitutionem et contingenter et libere. vnde tantam et non 
        <lb ed="#A" n="17"/>plus rebus contingentibus imponit necessitatem praescien 
        <lb ed="#A" n="18"/>tia dei. sicut vnus homo alteri homini quem aspicit ¬ 
        <lb ed="#A" n="19"/>scit facere rotam. Hec ex Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2157">
        ¶ Quarto additur. 
        <lb ed="#A" n="20"/>quia sicut legitur de sancto Fortunato de qua angelus dici 
        <lb ed="#A" n="21"/>reuelauit quod esset reprobatus a deo. At ipe respondit 
        <lb ed="#A" n="22"/>magis volo pro bonis operibus damnari a deo bono 
        <lb ed="#A" n="23"/>quam damner ait pro malis operibus quibus subiicior 
        dia<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bolo. et sic saluari promeruit. Exemplum Bonus ser 
        <lb ed="#A" n="25"/>uus praelegit vt rex ipse pius verberet illum per se pro 
        <lb ed="#A" n="26"/>pecatis quam per tortorem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e2176">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e2178">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2181">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Sexta interrogatio vel 
        dubi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>um. Quare deus ab eterno magis isti praeordinauit 
        <lb ed="#A" n="29"/>praestare hanc gratiam praedestinationis quam illi cum neuter ali 
        <lb ed="#A" n="30"/>quid boni fecisset: Et videtur quod sit personarum acceptor 
        <lb ed="#A" n="31"/>deus quod est contra scripturam Act. x. Nam si ponuntur duo 
        <lb ed="#A" n="32"/>equales per omnia in naturalibus. et vnum praedestinat 
        al<lb ed="#A" n="33" break="no"/>terum non. hoc non videtur sine acceptione personarum. 
        <lb ed="#A" n="34"/>Respondetur secundum Fran. supra quod huius interrogate diue 
        <lb ed="#A" n="35"/>sitatis non est alia ratio nisi quia deo sic placuit vt istum 
        <lb ed="#A" n="36"/>eligeret illum non. Nec in hoc est acceptio personarum 
        <lb ed="#A" n="37"/>vt dicit etiam Rich. e. di. xl. quia nullus meruit hanc 
        gra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tiam praedestinationis. Si ei equaliter meruissent et vn 
        <lb ed="#A" n="39"/>remuneraretur non alius. tunc bene esset acceptio 
        perso<lb ed="#A" n="40" break="no"/>narum. Nunc autem deus nulli ex merito obligatur Ideo 
        <lb ed="#A" n="41"/>sicut vult vnum potest eligere alio dimisso. Sicut et 
        <lb ed="#A" n="42"/>emplum est Primo in mechanicis vbi vnum 
        lapi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dem artifex prout vult ponit in altari vel loco altio 
        <lb ed="#A" n="44"/>ri. Alterum per omnia conformemn ponit in via vel in imo 
        <lb ed="#A" n="45"/>ppter quod. ii. Phy. vnus philosophorum dixit quosdam lapi 
        <lb ed="#A" n="46"/>des fore eufortunos etc. Sic in proposito. Scudo 
        <lb ed="#A" n="47"/>exemplum in politicis vbi rex duos filios vnius 
        <lb ed="#A" n="48"/>hominis sibi praesentatos vnum eligit. alio dimisso vt 
        <lb ed="#A" n="49"/>vult. Et in hoc nullam iniuriam facit illi dimisso. quia 
        <lb ed="#A" n="50"/>sibi non tenetur. Tertio in theologicis patet de Iacob 
        <lb ed="#A" n="51"/>electo Esau dimisso. vt docet apostolus Rho. ix. etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67578-Dd1e2239">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67578-Hd1e2241">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67578-d1e2244">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Septima interrogatio vel du 
        <lb ed="#A" n="53"/>bium. Ane ratio ex parte reprobati. quare vicem diuina repro 
        <lb ed="#A" n="54"/>batio talem damnat perpetuo carceri sit positiua vl 
        <lb ed="#A" n="55"/>priuvatiua. Respondetur secundum Guil. e. di. xli. et .xl vii. quod 
        il<lb ed="#A" n="56" break="no"/>la ratio est priuatia prie. Nam secundum doc. subti. e. di. xli. 
        <lb ed="#A" n="57"/>deus praescit damnandum Uel actu omissionis vica 
        <!--223.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 224 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>quia non seruat praecepta faciendo quod tenetur. sed omittit 
        <lb ed="#A" n="59"/>deo damnabitur. et tunc deus praescit se non concurrere ad actum 
        <lb ed="#A" n="60"/>debitum saluti Ulis actu commissionis praescit istum damnan 
        <lb ed="#A" n="61"/>dum. et sic praescit se non concurrere ad deformitatem peccati 
        <lb ed="#A" n="62"/>quae est priuatio. licet praesciat concurrere ad substratum quod 
        <lb ed="#A" n="63"/>est positiuum. vnde semper in deo praeintelligitur non velle ipsu 
        <lb ed="#A" n="64"/>velle. prius eim habet deus non velle auferre gratiam Iu 
        <lb ed="#A" n="65"/>de quam habeat positiuum aliquem actum.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>