<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Forma</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Forma</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="97"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d29552">
            <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e107">Forma</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="57"/>FOrma del forma 
        <lb ed="#A" n="58"/>lis et formalitas. Nota secundum Guil. super 
        <lb ed="#A" n="59"/>i. di. xxxii. Quod forma iuxta philosophos solet 
        <lb ed="#A" n="60"/>capi tripliciter. Uno mo pro alia parte compositi vt 
        di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>stinguitur contra materiam. et sic capitur. i. Phy. vbi tria 
        <lb ed="#A" n="62"/>ponuntur rerum principia. vicem materia forma et 
        priua<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tio. Secundo modo capitur vt distinguitur contra figuram. et 
        <lb ed="#A" n="64"/>sic capitur in predicamentis vbi dicitur quod quarta speciens 
        quae<lb ed="#A" n="65" break="no"/>litatis est forma. vel circa hoc aliquid constans figu. 
        <lb ed="#A" n="66"/>ra Ubi magnus Alb. dicit quod figura e claudens ex 
        <lb ed="#A" n="67"/>tra. sed forma id quod figura circudatur licet extra 
        ap<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pareat ideo dicitur forma quasi foris manens quamuis 
        fra<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ter Guil. ochan super praedicamenta in suo 
        commen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>to dicat quod idem sunt forma et figura. sed de hoc eius 
        <lb ed="#A" n="71"/>dicto modicum est hic curandum. Tertio modo dicitur 
        for<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ma pro qualibet quiditatiue incluso in alio sicut apud 
        <lb ed="#A" n="73"/>Silber. lib. sex principiorum habetur. quod forma inquit est 
        <lb ed="#A" n="74"/>compositioni continges Compositioni id est composito: simplici 
        <lb ed="#A" n="75"/>et inuariabili essentia consistens Dicit enim Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="76"/>di. xvii. primi parte. ii q. i. quod illud intelligitur de quidi 
        <lb ed="#A" n="77"/>tate communi. Ad hec vbi Idea. §. vii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Quid dicitur forma totius et 
        <lb ed="#A" n="79"/>forma partis. vide vbi Proprietas. §. x 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e170">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Item quo deus dicitur forma. vide vbi Simplicitas 
        <lb ed="#A" n="81"/>§. vi 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e178">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e180">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e183">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quid est formalitas. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="83"/>Fran. mayro. in conflat. primi di. xxxiii. q. vlti. dicit 
        <lb ed="#A" n="84"/>quod exquo formalitas idem est quod ratio formalis vt 
        <lb ed="#A" n="85"/>communiter Ideo aliqui dicunt quod formalitas est ratio 
        <lb ed="#A" n="86"/>diffinitiua vniuscuiusque. Sed contra hoc instantia 
        <lb ed="#A" n="87"/>est. quia essentia diuina ponitur formalitas et tanmum 
        <lb ed="#A" n="88"/>non est diffinibilis cum non habeat praora Similiter ratio en 
        <lb ed="#A" n="89"/>tis ponitur vel dicitur esse formalitas et tamen non diffini 
        <lb ed="#A" n="90"/>tur cum non habeat notiora Ion dicendum est secundum eum 
        <lb ed="#A" n="91"/>dem Fran. quod formalitas nil aliud est nisi ratio quidita 
        <lb ed="#A" n="92"/>tiua cuiuscumque quiditatem habentis siue sit 
        diffini<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bilis siue non. Sicut est in simpliciter simplicibus et 
        prae<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mo diuersis vicem in passionibus entis puta bonum. 
        <lb ed="#A" n="95"/>verum. vnum. que sunt transcendentia Et etiam in diffe 
        <lb ed="#A" n="96"/>rentiis vltimis entis. vicem finitum et infinitum 
        <lb ed="#A" n="97"/>idem et diuersum etc. quibus repugnat diffiniri 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e221">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e223">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e226">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quomodo formalis distinctio 
        ima<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ginanda est in diuinis: Nota secundum eundem Fran. 
        <lb ed="#A" n="100"/>e. dist. Quod sicut in rerum natura aliqua sunt que di 
        <lb ed="#A" n="101"/>stinguuntur a posteriori tantummodo. sicut sortes et 
        <lb ed="#A" n="102"/>plato
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e239">
        ¶ Ista emim si considerantur penes eorum 
        princi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pia diffinitiua et intrinseca taliter non 
        distinguum<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tur cum penitus eandem habeant diffinitionem 
        <lb ed="#A" n="105"/>Sed tamen distinguuntur a posteriori. per heccita 
        <lb ed="#A" n="106"/>tes scilicet que sunt suis formalibus rationibus poste 
        <lb ed="#A" n="107"/>tiores. Alia autem sunt que a priori distinguuntur scilicet 
        <lb ed="#A" n="108"/>quia distinguuntur per principia diffinitiua intrinse 
        <lb ed="#A" n="109"/>ta puta homo et asinus. que si considerantur qua ad  
        <!--97.xml-->
        <pb ed="#A" n="98"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>eorum principia differunt vtpote specifice diuersa Si 
        <lb ed="#A" n="2"/>militer oportet imaginari in diuinis quod quedam 
        <lb ed="#A" n="3"/>sunt distincta a priori praecise sicut essentia et pater 
        <lb ed="#A" n="4"/>nitas quia penes eorum rationes formales: tamen 
        <lb ed="#A" n="5"/>in posteriori conueniunt vicem in aliquibus modis 
        in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>trinsecis puta infinitate eternitate. necessitate etc. 
        <lb ed="#A" n="7"/>ratione quorum modorum fit identitas et praedicantur identi 
        <lb ed="#A" n="8"/>ce. Quecumque ergo sunt idem formaliter: sunt idem a 
        <lb ed="#A" n="9"/>priori quia eandem habent rationem diffinitiuam. Et que 
        <lb ed="#A" n="10"/>sunt idem praecise realiter sed non formaliter: sunt idem 
        <lb ed="#A" n="11"/>a posteriori sed possunt esse distincta a praeori Si 
        <lb ed="#A" n="12"/>cut in proposito exemplo de essentia et paternitate 
        <lb ed="#A" n="13"/>Rursus. quecumque distinguuntur formaliter distin 
        <lb ed="#A" n="14"/>guuntur a priori. quia per raones diffinitiuas. sicut 
        <lb ed="#A" n="15"/>due quiditates ad inuicem etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e296">
        ¶ Ad hec Et de di 
        <lb ed="#A" n="16"/>stinctione formali vide vbi Distinctio. §. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e304">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e307">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An formalitas sit realitas Ad  
        <lb ed="#A" n="18"/>hoc nota secundum Fran. mayro. supra. q. penul. Quod rea 
        <lb ed="#A" n="19"/>litas est modus intrinsecus formalitatis sicut 
        fi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nitas vel infinitas entis. vnde sicut finitas vel 
        in<lb ed="#A" n="21" break="no"/>finitas adueniendo non variant rationem diffinitiuam 
        <lb ed="#A" n="22"/>formalem alicuius quiditatis ita nec realitas etc. 
        <lb ed="#A" n="23"/>Secundum tamen doc. subtilem Realitas est idem quod 
        <lb ed="#A" n="24"/>formalitas. Sed ipse accipit rem pro omni eo quod eut 
        <lb ed="#A" n="25"/>extra animam sicut potest fieri de quacumque vocabulo 
        <lb ed="#A" n="26"/>quod communiter accipiendo milta significat. tamen proprie acci 
        <lb ed="#A" n="27"/>piendo rem non dicitur de omni eo quod est extra animam 
        <lb ed="#A" n="28"/>sed pro eo praecise quo aliqua dicuntur vna res et 
        distin<lb ed="#A" n="29" break="no"/>guuntur realiter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e338">
        ¶ Unde secundum Fran. mayro supra. q. vl. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Notandum pro verificatione huius propositionis Forma 
        <lb ed="#A" n="31"/>litas est realitas. quod quattuor genera propositionum 
        <lb ed="#A" n="32"/>inquit verificantur in creaturis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e347">
        ¶ Primo quedam sunt 
        <lb ed="#A" n="33"/>propositiones que verificantur per solam concomitantiam. vt 
        <lb ed="#A" n="34"/>cum dicitur. Seneratio vnius est corruptio alteri 
        <lb ed="#A" n="35"/>et tamen generatio et corruptio sunt privatiue 
        opposi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ta. Secundo quedam sunt denominatiue. que 
        verifi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cantur per concretionem solam. Sicut homo dicitur iustus 
        <lb ed="#A" n="38"/>qui in se habet formaliter iusticiam a qua denomnina 
        <lb ed="#A" n="39"/>tur. Tertio sunt quedam quiditatiue sicut homo 
        <lb ed="#A" n="40"/>est animal. quia partinet ad primum modum dicendi per se 
        <lb ed="#A" n="41"/>Quarto quedam sunt identice. sicut quando vtrumque 
        ex<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tremorum vel alterum est transcendens. loquendo de illis 
        <lb ed="#A" n="43"/>transcendentibus que conuertuntur cum ente. Sicut enim 
        <lb ed="#A" n="44"/>in diuinis propter infinitatem alterius extremi vel 
        <lb ed="#A" n="45"/>vtriusque: conceditur praedicatio in abstracto praedicatione 
        <lb ed="#A" n="46"/>identica ita in creaturis propter communitatem. vnde dicitur quod 
        <lb ed="#A" n="47"/>vnitas est quedam entitas. et entitas dicitur de vltimis 
        <lb ed="#A" n="48"/>differentiis scilicet denominatiue. licet ipsa quiditatiue in 
        <lb ed="#A" n="49"/>eis non includatur. Et isto modo idem Fran. Dicocin 
        <lb ed="#A" n="50"/>quit) quod realitas est formalitas quia realitas est 
        <lb ed="#A" n="51"/>transcendens. Dicitur autem realitas esse formalitas 
        de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nominatiue. quia res est concretum realitatis. Non 
        <lb ed="#A" n="53"/>autem hec dicitur quiditatiue. quia omnis formalis 
        ra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tio in creaturis abstrahit a realitate et etiam ab exi 
        <lb ed="#A" n="55"/>stentia actuali quia est modus intrinsecus 
        rea<lb ed="#A" n="56" break="no"/>litati secundum se adequatus. Et patet hoc. Nam 
        qui<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ditas que non existit diffiniri potest. puta rosa in 
        <!--97.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 98 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>hyeme. Hec Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e414">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e416">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e419">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Sed an sit aliqua distinctio in § 
        <lb ed="#A" n="60"/>ter realitatem et formalitate Respondet Fran. 
        Ibidenm<lb ed="#A" n="61" break="no"/>Mltixinquit) dicunt quod nulla penitus est distin 
        <lb ed="#A" n="62"/>ctio quia formalitas vniuscuiusque extra animam 
        <lb ed="#A" n="63"/>non est nisi realitas eius Sed contra. Quia 
        distin<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctio realis est alia a distinctione formali ergo etc. Nam 
        <lb ed="#A" n="65"/>pater alio est deus et alio est pater. Ut dicit Augu. 
        <lb ed="#A" n="66"/>Ettamen idem deus est realiter licet alia ratione formali sit 
        <lb ed="#A" n="67"/>pater et alia deus Item Ista est contingens Homo 
        <lb ed="#A" n="68"/>est res actum existens. aut ista Homo est in re 
        ex<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tra. quia hoc accidit homini. Nil autem est quod sibi ipsi 
        <lb ed="#A" n="70"/>accidat ergo alia est realitas quam formalitas hominis. 
        <lb ed="#A" n="71"/>Eodem modo de aliis. Ideoque idem Fran. conclu 
        <lb ed="#A" n="72"/>dendo dicit quod realitas distinguitur a formalitate non 
        <lb ed="#A" n="73"/>quidem realiter scilicet vt res et res. quia formalitas ex se 
        <lb ed="#A" n="74"/>non est res scilicet extra animam Nec formaliter quia 
        reali<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tas est formalitas. vt iam dictum est denominatiue. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Sed distinguitur sicut modus intrinsecus a qui 
        <lb ed="#A" n="77"/>ditatiua ratione circumscripta videlicet omni operatione 
        <lb ed="#A" n="78"/>intellectus Hec Fran. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e465">
        ¶ Unde de formalitate vi 
        <lb ed="#A" n="79"/>de etiam Ubi de Realitate.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e470">
        ¶ Nota itaque de forma 
        <lb ed="#A" n="80"/>litate secundum dicta Fran. ibidem quod videlicet infra ean 
        <lb ed="#A" n="81"/>dem personam diuinam eo modo quo negatur esse 
        <lb ed="#A" n="82"/>distinctio realis. oportet dicere quod raton formalis 
        <lb ed="#A" n="83"/>multiplicetur et non realitas. Nam et Hila. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="84"/>aliud est spiritus sanctus et aliud est res spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="85"/>uia spiritus sanctus quiditatiue constituitur ex essentie 
        qui<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ditate et spirationis passiue. Uult ergo dicere quod 
        il<lb ed="#A" n="87" break="no"/>le caonues formales abstrahunt a realitate. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e491">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e493">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e496">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum formalitates debeat po 
        <lb ed="#A" n="89"/>ni in diuinis: Ad quod arguitur secundum Scotori. 
        su<lb ed="#A" n="90" break="no"/>per primo di. viii. sic Formalitas dicitur a forma si 
        <lb ed="#A" n="91"/>ergo ponuntur in deo formalitates plures sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="92"/>ibi sunt plures forme sicut multiplicatis abstra 
        <lb ed="#A" n="93"/>ctis multiplicantur concreta quod est inconueniens di 
        <lb ed="#A" n="94"/>vine simplicitati. Ad hoc idem Scotorlis. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="95"/>Respondet. dicit quod antecedens est falsum quia 
        forma<lb ed="#A" n="96" break="no"/>litas non dicitur a forma sed dicitur a modo reali 
        <lb ed="#A" n="97"/>secundum aliquos. vel a quiditate formali secundum alios. vl 
        <lb ed="#A" n="98"/>a ratione diffinitiua formali secundum quosdam. Dato 
        <lb ed="#A" n="99"/>tamen quod diceretur a forma: argumentum adhuc non 
        <lb ed="#A" n="100"/>valet quia essentiale dicitur ab essentia et tantum 
        plu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ra sunt essentialia attributa scilicet sapientia bonitas 
        <lb ed="#A" n="102"/>etc. in vnica essentia diuina Similiter personalia 
        <lb ed="#A" n="103"/>dicuntur a persona Et tamen in eadem persona sunt 
        <lb ed="#A" n="104"/>plura personalia. sicut in patre generare. spirare 
        <lb ed="#A" n="105"/>etc. Unde distinctio formalis non excludit 
        vnita<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tem realem et simplicitatis Hec Scotorlis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e541">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e543">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e546">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Sed que necessitas est ponere 
        <lb ed="#A" n="108"/>in diuinis formalitates aliquas: Respondetur secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="109"/>Ubi. supra. Quod prima necessitas est ad saluandas 
        re<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gulas contradictionum Nam in diuinis illis quae sunt 
        <lb ed="#A" n="111"/>realiter idem vel indistincta: applicantur extrema 
        com<lb ed="#A" n="112" break="no"/>radictionis que non possunt eidem inesse secundum idem 
        <lb ed="#A" n="113"/>ideo oportet ibi ponere vlteriorem distinctionem scilicet 
        <!--98.xml-->
        <pb ed="#A" n="99"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>formalitatum Nam idem et distinctum vel 
        absolu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tum et relatiuum que sunt extrema opposita 
        dicum<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tur de eadem persona sed non secundum idem quia secundum al 
        <lb ed="#A" n="4"/>am et aliam formalitatem. siue formalem ratio 
        <lb ed="#A" n="5"/>nem quod pro eodem habeo inquit Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e581">
        ¶ 
        Se<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cunda necessitas est ad saluandum vniformitatem 
        <lb ed="#A" n="7"/>perfectionum. Nam vt docet Anselms. lib. monolis. 
        Per<lb ed="#A" n="8" break="no"/>fectiones simpliciter ex creaturis deo 
        attribuun<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tur omni perfectione recisa. et ideo cum in earum 
        <lb ed="#A" n="10"/>diffinitionibus nulla includatur imperfectio remanent 
        <lb ed="#A" n="11"/>ibi eedem diffinitiones quas consequitur ve se fo 
        <lb ed="#A" n="12"/>malis distinctio vnius ab alia. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e599">
        ¶ 
        Ter<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tia necessitas ad saluandum varietatem conceptuum 
        <lb ed="#A" n="14"/>quia aliqua sunt cognoscibilia de deo per naturam 
        <lb ed="#A" n="15"/>aliqua per se nota. et aliqua non. ergo debet esse 
        <lb ed="#A" n="16"/>distinctio formalitatum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e610">
        ¶ Quarta necessitas pro 
        <lb ed="#A" n="17"/>confirmatione predictorum est. quia Diony. de diui 
        <lb ed="#A" n="18"/>nis nomnibus. c. de eodem et diuerso: dicit quod intelligi 
        <lb ed="#A" n="19"/>mus in diuinis veram alteritatem non secundum variati 
        <lb ed="#A" n="20"/>onem sed secundum multiplicem formationem vnitiuam 
        <lb ed="#A" n="21"/>Talis autem est distinctio formalis cum vnitate 
        <lb ed="#A" n="22"/>identica. exgo etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d29552-Dd1e627">
               <head xml:id="Vn7Pel-d29552-Hd1e629">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d29552-d1e632">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quo ponuntur formalitates  
        <lb ed="#A" n="24"/>in creaturis Respondetur secundum Fran. supra. quod 
        formali<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tates in creaturis inueniuntur quadrupliciter. 
        <lb ed="#A" n="26"/>Primo in transcendentibus puta in passionibus en 
        <lb ed="#A" n="27"/>tis. que sunt verum. bonum. vnum. etc. que realiter 
        <lb ed="#A" n="28"/>distingui non possunt cum in qualibet re etiam 
        <lb ed="#A" n="29"/>quantumcunque realiter indistincta omnia illa concurrant 
        <lb ed="#A" n="30"/>quia conuertuntur cum ente. oportet ergo ponere for 
        <lb ed="#A" n="31"/>malitates quibus distinguantur Secundo in acci 
        <lb ed="#A" n="32"/>dentibus in eodem subiecto vbi probatur 
        distin<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ctio formalis inter genus et differentiam. et sic in l 
        <lb ed="#A" n="34"/>neis praedicamentalibus. Tertio in respectibus 
        intra<lb ed="#A" n="35" break="no"/>neis creature ad deum Quarto in potetiis anime ratio 
        <lb ed="#A" n="36"/>nalis etc. vbi secundum Augu. est vna res et vna 
        essen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tia in potentiis distinctis
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>