<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Recidiuatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Recidiuatio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="323"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k94810">
            <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e100">Recidiuatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k94810-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e106">
      <!--322.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>Recidiuatio est 
      rei<lb ed="#A" n="55" break="no"/>teratio priorum peccatorum remissorum per 
      peni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tentiam. queritur 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e119">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum peccata dimissa possint 
      <lb ed="#A" n="58"/>redire eadem in numero quantum ad culpam: 
      Ar<lb ed="#A" n="59" break="no"/>guitur quod sic: quia dicit Aug. lib. i. contra donatistas. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Reddere dimissa peccata vbi fraterna charitas 
      <lb ed="#A" n="61"/>non est apertissime dominus docet de illo seruo: quem cum 
      <lb ed="#A" n="62"/>inuenisset debitorem decem milium talentorum 
      deprecan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ti omnia dimisit. Ille autem conseruum suum qui ei 
      <lb ed="#A" n="64"/>debebat centum denarios cum misertus nquon fuisset 
      <lb ed="#A" n="65"/>iussit eum dominus reddere que ei dimiserat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e141">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="66"/>Magister in. iiii. dis. xxii. Si non ex corde dimittimus 
      <lb ed="#A" n="67"/>quod in nos delinquitur. illud rursus exigitur quod iam 
      no<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bis per penitentiam dimissum esse gaudebamus. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e150">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Item per gratiam sequentem bona merita que 
      per<lb ed="#A" n="70" break="no"/>peccatum mortale fuerant mortificata eadem in 
      nu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>mero viua redeunt. ergo a simili peccata que per 
      <lb ed="#A" n="72"/>penitentiam fuerant dimissa eadem redeuntis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e162">
      ¶
      <lb ed="#A" n="73"/>In contrarium dicit Auicen. iii. Metaphysice. Quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>annihilatum est non reducitur. sed cum peccatum 
      remit<lb ed="#A" n="75" break="no"/>titur annihilatur. ergo impossibile est quod idem peccatum in 
      nu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mero reuertatur Item nullum successiuum corruptum 
      <lb ed="#A" n="77"/>potest redire idemus in numero: alias contradictoria 
      pos<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sent simul esse vera. sed peccatum est de genere 
      succes<lb ed="#A" n="79" break="no"/>siuorum. consistit enim in actu voluntatis qui successiuus 
      <lb ed="#A" n="80"/>est. ergo corruptum idem in numero redire non potest. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Respondetur secundum Scotum in. iiii. di. xxii per conclusiones. ¶
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e184">
                  <lb ed="#A" n="82"/>Prima quod idem peccatum numero potest redire de 
      ab<lb ed="#A" n="83" break="no"/>soluta potentia dei. Probatur: quia postquam actus 
      <lb ed="#A" n="84"/>transiuit: tunc peccatum non est nisi obligatio ad 
      <lb ed="#A" n="85"/>penam eternam propter priorem actum ab illo deformiter 
      <lb ed="#A" n="86"/>factum. sed talem obligationem potest deus resumere 
      eam<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dem in numero. Et confirmatur: quia si peccator non 
      pe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>niteretr tempore intermedio maneret obligatio non tantum 
      <lb ed="#A" n="89"/>ad eandem penam. sed eadem obligatio: sed quicquid potest 
      de<lb ed="#A" n="90" break="no"/>us circa creaturam manente eadem continuatione que 
      ni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>hil est illius. voliti: potest illa circumscripto. quia illud non 
      <lb ed="#A" n="92"/>est aliquid de essentia illius voliti. Ex qua 
      conclusi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>one patet defectus Rich. in. iiii. di. xxii. ar. i. qu. scilicet 
      <lb ed="#A" n="94"/>sic dicentis: quod peccatum dimissum siue originale 
      <lb ed="#A" n="95"/>siue actuale mortale siue veniale idem in 
      nume<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rto redire non potest. quia nulla res potest redire eadem 
      <lb ed="#A" n="97"/>in numero nisi per potentiam diuinam. sed peccatum reuerti non 
      <lb ed="#A" n="98"/>potest idem in numero quo ad culpam per 
      ope<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rationem diuine potentie. quia peccatum non est a 
      <lb ed="#A" n="100"/>deo: nec esse potest. Quapropter vt dicit Augu. 
      <lb ed="#A" n="101"/>lib. lxxxiii. q. deo auctore non fit homo deterior 
      <lb ed="#A" n="102"/>Restat ergo quod cum peccatum per eius remissionem corrumpatur 
      <lb ed="#A" n="103"/>redire quantum ad culpam non potest idem in 
      <lb ed="#A" n="104"/>numero. Hec ille. Sed hic non querimus de 
      cul<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pa secundum quod culpa: nec de illa est parabola domini. 
      Mat<lb ed="#A" n="106" break="no"/>thei. xviii. debito repctito serui. sed querimus 
      <lb ed="#A" n="107"/>de illo debito et obligatione cuius potest deus esse 
      auctor<lb ed="#A" n="108" break="no"/>Si enim deus non sit auctor culpe secundum quod culpa: potest tamen 
      <!--323.xml-->
      <pb ed="#A" n="324"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>esse auctor pene. Unde dicit Sco. vbi supra quod deus de 
      peo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tentia absoluta potest reducere eandem penam in 
      nu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mero et eandem obligationem. ad pena autem non 
      recid<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uante.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e260">
      ¶ Secunda conclusio quod de potentia ordinata 
      <lb ed="#A" n="5"/>dei non redit idem peccatum. quia non eadem obligatio 
      proba<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tur tum primo: quia deus disponit post poaenitentiam 
      pe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nitentis peccata esse tecta id est secundum Aug. exponentem illud psalmus. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Beati quorum remisse sunt iniquitates: et quorum 
      te<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cta sunt peccata: non videri ad vindictam. Et secundum Naum 
      <lb ed="#A" n="10"/>i. Non iudicabit dominus bis in idipsum. et de pe. di. iiii. 
      <lb ed="#A" n="11"/>diuina clementia dimissa peccata vlterius in vltimo 
      <lb ed="#A" n="12"/>nem venire non patitur: nec simile est de bonis 
      morti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ficatis per sequens peccatum mortale: quae adueniente gratia 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uiuiscunt: sed non peccata prius dimissa charitate 
      reuer<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tuntur. quia liberalitas dei est vt semper bona facta 
      <lb ed="#A" n="16"/>in charitate maneant in diuina acceptatione: et 
      remo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ta rumphea peccati reuertantur. non sic mala. dato quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>charitatem amittant: vt dicamuo. miserationes eius 
      <lb ed="#A" n="19"/>super omnia opera eius. Unde in hoc valet parabola 
      iu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ristarum quod alicui competit ius cui non actio. Quia 
      il<lb ed="#A" n="21" break="no"/>li qui prius opus dignum gloria et postea in peccatum 
      mor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tale cecidit compatit ei ius in regno dicit: non tamen actio 
      <lb ed="#A" n="23"/>propter impedimentum. sed remoto impedimento i est 
      <lb ed="#A" n="24"/>peccato mortali non habet nouum ius sed nouam 
      actio<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nem. In malo autem et ius recedit: et actio. 
      Aaduenu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ente charitate vt plus nolit habere deus ius ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>illam vindictam iniquauitatum. Nec sequitur. quod si cadens 
      <lb ed="#A" n="28"/>resurgat: resurget in maiori gratia quam ante: quia 
      ha<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bebit omnia merita sua: et sic ex peccato reportat 
      com<lb ed="#A" n="30" break="no"/>modum. Dicendum quod non. Bene enim sequitur quod 
      habe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bit plura merita quam ante: non tamen gratiam 
      maio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rem. quia cum minima gratia possunt stare 
      plura<lb ed="#A" n="33" break="no"/>merita ad gloriam essentialem quam cum maiori:mnec 
      ta<lb ed="#A" n="34" break="no"/>men reportat commodum. quia nec habet semper tantam 
      <lb ed="#A" n="35"/>gratiam quantam habebit ante casum: et amisit tempus 
      <lb ed="#A" n="36"/>intermedium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e332">
      ¶ Sed dic. quare non sempereuiuiscit 
      <lb ed="#A" n="37"/>tota gratia quando homo resurgit: sicut omnia merita vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>us habeat in vno sicut in alio. Dicendum quod gratia 
      <lb ed="#A" n="39"/>solum est donum dei: merita autem aliqualiter. sunt 
      me<lb ed="#A" n="40" break="no"/>rentis opera: et ideo illa semper salua sunt in 
      accepta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tione diuina: gratia vero non. Ex quo infertur primo 
      <lb ed="#A" n="42"/>quod multum vtile est semper operari opera meritoria: licet 
      <lb ed="#A" n="43"/>remisse: ex quo cuilibet correspondet proprius 
      gra<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dus in celo dato quod hic per. illud meritum gratia non 
      <lb ed="#A" n="45"/>augeatur. Ex quo secundo sequitur quod aliquis habens 
      maiu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ius in gloria: sed suspensum. quia maiora merita 
      <lb ed="#A" n="47"/>damnabitur. et aliquis habens minus ius: sed 
      propin<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quum: quia in charitate saluabitur. Tertio sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>habens multa me rita. sed in peccato mortali primam 
      <lb ed="#A" n="50"/>gratiam mereri non potest quia omne ius habet 
      suspen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sum: licet misercordia diuina tales multotiens 
      aspici<lb ed="#A" n="52" break="no"/>at dum in profundum ceciderunt post statum 
      perfectissi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mum. Conuersus enim dominus respexit Petrum. Et de 
      quo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dam pessime vite narratur quod dum cunctis inhiaret 
      faci<lb ed="#A" n="55" break="no"/>noribus et ei prospere quo ad mundum proueniret. tandem 
      <lb ed="#A" n="56"/>electus in episcotum. et tunc dixit. domine vicisti me 
      benefi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ciis: et toto relicto seclusio sanctissime mortuus est 
      <!--323.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Ex quo patet opinionem praepositini de reditu peccto 
      <lb ed="#A" n="59"/>rum non valere in quattuor generibus peccatorum que 
      com<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tinetur his versibus. Frens odit apostata fit spernitque 
      <lb ed="#A" n="61"/>fateri. penituisse piget praeterita culpa redit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e393">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tia conclusio quod peccatum potest redire no vt quid sed vt 
      <lb ed="#A" n="63"/>qualiter. patet: quia multotiens cadere est 
      circumstan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tia aggrauans: et est ingratitudo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e402">
      ¶ Ad argumo 
      <lb ed="#A" n="65"/>ta prima duo patet reston sio. quia intantum peccata dicun 
      <lb ed="#A" n="66"/>redire inquantum per ea sequens culpa aggrauatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e410">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="67"/>tertium dicendum sicut etiam supra dictum est: quod bona 
      <lb ed="#A" n="68"/>opera in charitate facta non mortificantur per scquens 
      <lb ed="#A" n="69"/>peccatum per se et absolute: sed per accidens. et in rclationt 
      <lb ed="#A" n="70"/>ad peccatorem. quia durante peccato efficaciam non 
      <lb ed="#A" n="71"/>consequitur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k94810-Dd1e424">
               <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e426">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e428">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum peccata dimissa per sequens ¬ 
      <lb ed="#A" n="73"/>peccatum mortale redeant eadem specie vel genere 
      quan<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tum ad culpam: Arguitur quod sic. quia Ezech. xviii dit 
      <lb ed="#A" n="75"/>citur. quod si auerterit se iustus a iusticia et fecerit iniqu 
      <lb ed="#A" n="76"/>tatem omnes iusticie eius quas fecerat non recordam 
      <lb ed="#A" n="77"/>buntur. quod verum non esset nisi omnia mala illis iusti 
      <lb ed="#A" n="78"/>ciis opposita sibi iterum ad culpam imputaretur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e446">
      ¶ Iem 
      <lb ed="#A" n="79"/>Iaco. ii Qui totam legem seruauerit. offendait ant 
      <lb ed="#A" n="80"/>tem in vno factus est omnium reus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e453">
      ¶ In contrarium at 
      <lb ed="#A" n="81"/>guitur: quia vnum oppositu non reducit alterum sed 
      ei<lb ed="#A" n="82" break="no"/>pellit. sed multa peccata intenr se sunt opposita: nt 
      <lb ed="#A" n="83"/>sunt omnia inter illa que est virtus media. ergo pr 
      to<lb ed="#A" n="84" break="no"/>missionem vnius non reucrtuntur omnia prius renisi 
      <lb ed="#A" n="85"/>sa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e466">
      ¶ Item diuersa peccata diuerse sunt macule. eo 
      <lb ed="#A" n="86"/>go per vnum peccatum non possunt redire macule antim 
      <lb ed="#A" n="87"/>peccantorum dimissorum. Respondet Rich vbi supr. quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod in peccato duo consideratrur scilicet conuersio adcratisu 
      <lb ed="#A" n="89"/>et auerfio a deo. In auersione generali omnia 
      pecca<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mortalia conueniut: quamuis in causa auersionis et 
      is<lb ed="#A" n="91" break="no"/>generali diffcrant. et ideo: quia persequens monit lter 
      <lb ed="#A" n="92"/>catum peccans a deo auertitur: ideo per. ipsum 
      il<lb ed="#A" n="93" break="no"/>omnia peccata conueniunt mortalia reutrtitur Sd tum 
      <lb ed="#A" n="94"/>non sequitur quod reuertantur species omnium peccati dinitur 
      <lb ed="#A" n="95"/>quia per auersionem a deo peccata in speciter non repitt 
      <lb ed="#A" n="96"/>sicut nec motus persui recessum a tesmisnoa qua 
      <lb ed="#A" n="97"/>motus specie differentes possint habere ternrinus 
      <lb ed="#A" n="98"/>dem in specie: vt patet cum duiorum alborum vum dei 
      <lb ed="#A" n="99"/>gratur aliud rubificatur. Sed quia dicere rescorit ria 
      <lb ed="#A" n="100"/>reuerti: quia earum genus in aliquo indiuiduos 
      reuef<lb ed="#A" n="101" break="no"/>non est eas reuerti nisi secundum quid: Ideo simplciter dice 
      <lb ed="#A" n="102"/>dum quod per sequens peccatum mortale non reuertustur 
      oniu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pcca prius dimissa eadem in specie. sicut ncc 
      per<lb ed="#A" n="104" break="no"/>recessum humorum in debita proportione reuertutur od 
      <lb ed="#A" n="105"/>infinitates prius curate
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e513">
      ¶ Ad primum et scumma 
      <lb ed="#A" n="106"/>mentum dicndum quod per illas auctortaes no plus haber nisiqud 
      <lb ed="#A" n="107"/>mortale peccatum sequens poenitentiam vera homo incurriralliter 
      <lb ed="#A" n="108"/>sionem a deo in quo omnia peccata mortalia rationt suc desor 
      <lb ed="#A" n="109"/>mitatis tanquam in generalissimo conueniut. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k94810-Dd1e525">
               <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e527">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e529">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum omnia peccata remissa per sequena 
      <lb ed="#A" n="111"/>mortale peccatum redeant quantum ad pena: Arguiun quo 
      i<lb ed="#A" n="112" break="no"/>Contritus plus ea confiteri contemnit post peccatorum remissione quae 
      <lb ed="#A" n="113"/>fuit ex vi contioni silicet per contemptum confessionis interum morlr. 
      <!--324.xml-->
      <pb ed="#A" n="325"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>peccatum incurrit in quo si moriatur autem peccata prius 
      dimis<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sa remanebunt insufficienter punita quod esset contra 
      iusti<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ciam: autem pro illis in inferno puniretur quod non esset verum 
      <lb ed="#A" n="4"/>nisi persequens mortale peccata prius dimissa quantum ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>penam reuerterentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e558">
      ¶ Item. xii. q. ii. Episcopus qui mancipium 
      <lb ed="#A" n="6"/>Seruus manumissus propter ingratitudinem iterum 
      <lb ed="#A" n="7"/>pene seruitutis iuste subiicitur. ergo a simili homo a seruitute 
      <lb ed="#A" n="8"/>peccati per dei misericordiam liberatus per ingratitudinem 
      pe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ne praecedentis seruitutis iterum subiicitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e569">
      ¶ In contrarium 
      ar<lb ed="#A" n="10" break="no"/>guitur: quia pena non debetur nisi culpe. sed peccata non 
      reuer<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tuntur quantum ad culpam. ergo nec quantum ad penam. Respondet 
      <lb ed="#A" n="12"/>Rich. vbi supra. q. iii. quod pena quae ante debebatur pro peccatis 
      <lb ed="#A" n="13"/>per poenitantiam dimissis: aut est tota expleta ante sequens 
      <lb ed="#A" n="14"/>mortale peccatum: autem non. Si sic: per sequens mortale 
      <lb ed="#A" n="15"/>peccatum peccata prius dimissa non redeunt quantum ad penam 
      <lb ed="#A" n="16"/>nisi inquantum aggrauant sequens peccatum. Si non: tunc 
      re<lb ed="#A" n="17" break="no"/>manet obligatus ad solutionem residue pene. Et 
      <lb ed="#A" n="18"/>si in illo peccato mortali moriatur pro peccatis illis quo ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>culpam: non tamen quo ad penam. pena eterna punietur scilicet 
      per<lb ed="#A" n="20" break="no"/>accidens: quia in peccato mortali nulla est satisfactoria 
      <lb ed="#A" n="21"/>in conspectu dei. Cuius contrarium tenet Sco. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="22"/>xxi. dicens. Penitens primo de mortali et mutata 
      pe<lb ed="#A" n="23" break="no"/>na eterna in temporalem: sed non completa temporali 
      recidi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>uat in peccatum mortale in quo si moritur soluet in 
      infer<lb ed="#A" n="25" break="no"/>no hanc penam temporalem cum fine. Similiter pro veniali in 
      in<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ferno non debetur pena eterna secundum eundem. et ista opinio 
      <lb ed="#A" n="27"/>videtur rationabilior
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e611">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod illa responsio patuit ex quaestione. Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod non plus concludit nisi quod per sequens peccatum mortale 
      <lb ed="#A" n="30"/>iterum in seruitutem reducitur. et hoc est verum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k94810-Dd1e621">
               <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e623"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e625">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum maior sit ingratitudo in 
      <lb ed="#A" n="32"/>casum ab innocentia quam in casu a vera poenitentia: Arguitur 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod non: quia sequens veram poenitentiam peccatum aggrauatur per 
      <lb ed="#A" n="34"/>peccata prius dimissa. sed peccatum quo cadit homo ab 
      innocen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia per nulium aliud peccatum praecedens aggrauatur. ergo 
      gra<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uior est ingratitudo in casu a poenitentia quam ab 
      innocen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e643">
      ¶ Item magis ingratus est peccans contra illum qui 
      <lb ed="#A" n="38"/>plus a dimiserat. vt probatur per illud Lu. vii. vbi 
      sal<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uator approbauit sententiam dicentis: quod cui plus 
      do<lb ed="#A" n="40" break="no"/>natum est plus diligit. sed penitenti plus dimissum 
      <lb ed="#A" n="41"/>est quam innocenti. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e654">
      ¶ In contrarium: quia ceteris paribus 
      <lb ed="#A" n="42"/>quanto gradus altior: tanto casus grauior. sed status 
      <lb ed="#A" n="43"/>innocentie altior est quam status poenitentie. ergo maior est 
      in<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gratitudo a statum innocentie quam poenitentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e663">
      ¶ Item Adam 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccando magis deo ingratus fuit quam quicunque alius 
      ho<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mo peccans eodem genere peccati. sed Adam 
      peccan<lb ed="#A" n="47" break="no"/>do cecidit ab innocentia. ergo maior est ingratitudo 
      <lb ed="#A" n="48"/>in casum ab innocentia quam a vera poenitentia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e675">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="49"/>Scotum vbi supra. di. xxii. quod cadens a stati 
      innocen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tie grauius peccat ceteris paribus quam cadens a 
      sta<lb ed="#A" n="51" break="no"/>stu poenitentie: quia maius beneficium recipit quam ille cui 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cessit praesentiam. Unde Aug. Nullus est qui aliqua 
      com<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mittat quin alius possit eadem committere nisi 
      praeser<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uaretur. Sic etiam perfectior grauius cadit quam minus 
      per<lb ed="#A" n="55" break="no"/>fectus propter maiorem ingratitudinem: licet ceteris 
      <lb ed="#A" n="56"/>paribus citius resurgat propter excellentem dei 
      benigni<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tatem: merita praecedentia ad hoc aliqualiter acce¬ 
      <!--324.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ptantem: quamuis iste inimicus dei non sit dignus 
      gra<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tia diuina. Et sic innocens plus tenetur lege 
      grati<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tudinis non ratione remissionis sed ratione praeseruationis 
      <lb ed="#A" n="61"/>non tamen est necessarium peccata praecedentia confiteri in 
      spe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ciali: licet hoc sit licitum. Unde sufficit exprimere absque 
      <lb ed="#A" n="63"/>expressione speciali: vtpote dicendo. De magnis et 
      mul<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tis peccatis: alias penitui et credo mihi deum remisisse. 
      <lb ed="#A" n="65"/>et ego fui magis ingratus nunc in penitendo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e719">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="66"/>primum argumentum dicendum quod procedit de casu a 
      sta<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tu poenitentie cum aggrauatione propter praecedentia peccata que 
      <lb ed="#A" n="68"/>fuerant dimissa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e728">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      de<lb ed="#A" n="69" break="no"/>commisso et remisso possumus loqui tripliciter. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Primo comparando commissum ad remissum 
      <lb ed="#A" n="71"/>simpliciter. sic magis obligatur deo quis de 
      com<lb ed="#A" n="72" break="no"/>misso quamalius de remisso. Sicut beata Maria 
      <lb ed="#A" n="73"/>mater dei quam Maria Magdalene. Secundo 
      com<lb ed="#A" n="74" break="no"/>parando remissum cum commisso: ad remissum 
      <lb ed="#A" n="75"/>cum commisso. et sic adhuc magis obligatur cui 
      mi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nus remittitur: quia in tam grande peccatum 
      cecidis<lb ed="#A" n="77" break="no"/>set nisi vt dictum est deus illam eruisset. Tertio 
      com<lb ed="#A" n="78" break="no"/>parando remissum solum ad remissum solum. Sic 
      <lb ed="#A" n="79"/>cui plus committitur plus tenetur. Unde dicit 
      Sco<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tus quod illa propositio non est simpliciter vera. quod cui 
      <lb ed="#A" n="81"/>plus dimittitur: ille debet plus diligere: nisi de illo 
      <lb ed="#A" n="82"/>dimittente per cuius beneficium non stat quod iste non 
      <lb ed="#A" n="83"/>tenetur ad tot ad quot tenetur iste. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k94810-Dd1e765">
               <head xml:id="Vn7Pel-k94810-Hd1e767">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k94810-d1e769">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Sed d. An ingratitudo sit 
      spe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ciale peccatum: Respondet Rich. vbi supra. q. iiii. quod sic. quod 
      <lb ed="#A" n="86"/>patet tam ex parte obiecti quam ex parte habitus 
      oppo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>siti. Habet enim speciale obiectum quod est beneficium 
      <lb ed="#A" n="88"/>sub ratione qua non recognitum est. habitus et iam 
      ingra<lb ed="#A" n="89" break="no"/>titudini oppositus qui est gratia: est quedam 
      speci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>alis virtus: pars potentialis iusticie existens. 
      Di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cit tamen Petrus Aureo. in. iiii. di. xxii. q. ii quod 
      ingra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>titudo potest cadere dupliciter. Aut tanquam 
      circustan<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tia actus: sicut est quando aliquis peccans et aliquo alio fine. 
      <lb ed="#A" n="94"/>habet tantum ingratitudinem tanquam circumstantiam: vt est 
      <lb ed="#A" n="95"/>quilibet qui licet receperit multa beneficia a deo 
      <lb ed="#A" n="96"/>tamen voluptate ductus consentit fornicationi. et isto 
      <lb ed="#A" n="97"/>modo non est peccatum per se: sed circumstantia 
      pec<lb ed="#A" n="98" break="no"/>catum aggrauans. Alio modo consideratur 
      ingrati<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tudo per se: sicut quando non est alius finis moues ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>tale faciendum: nisi quia despicit beneficia: vel 
      par<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uipendit: vel non recogitat. et sic est peccatum 
      specia<lb ed="#A" n="102" break="no"/>le. Et secundum sanctum Tho. tunc est peccatum mortale si ea 
      <lb ed="#A" n="103"/>que praetermittit facere sunt necessitatis. autem ea que 
      <lb ed="#A" n="104"/>committit sunt contra illud quod necessario debet 
      caue<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re. vel quando ex contemptum praetermittit recognitionem vel 
      <lb ed="#A" n="106"/>recompensationem beneficii: alias est veniale.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>