<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dies</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Dies</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="187"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h57085">
            <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e110">Dies</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="60"/>Dies et nox. Eir 
      <lb ed="#A" n="61"/>sca hoc queritur: Unde dicitur et denominari habe 
      <lb ed="#A" n="62"/>dies Nota quod secundum Guill. in. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="63"/>xiii. dies dicitur a dian quod est clarum: eo quod clarus sit ex 
      <lb ed="#A" n="64"/>praesentia solis super terram. Secundum Isido. dicitur etiam a 
      <lb ed="#A" n="65"/>diis: quia dierum nomina rhomani quibusdam diis siderum 
      <lb ed="#A" n="66"/>vel planetarum sacrauerunt: et ab eis tales dies de 
      <lb ed="#A" n="67"/>nominant. puta diem dominicam soli: secundam feriam lunc 
      <lb ed="#A" n="68"/>tertiam marti. quartam mercurio: quintam ioui: sextam vene 
      <lb ed="#A" n="69"/>ri: sabbatum saturno. Ideo autem hec nomina planetarum 
      <lb ed="#A" n="70"/>dederunt diebus secundum e. Ilid. quia per eosdem aliquid sibi 
      effi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ci extimauerunt: dicentes se a sole habere spiritum vitalem: et 
      <lb ed="#A" n="72"/>luna corpus a marte sanguinem: a mercurio 
      inge<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nium et linguam: a ioue temperantiam humorum 
      elementa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>riorum a venere voluptatis delectationem: a saturno 
      <lb ed="#A" n="75"/>humorem. Sed hec non habent veritatem nisi dispositiue 
      <lb ed="#A" n="76"/>vt ptuit. supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e155">Celum. §. xlv.</ref> et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e157">Corpus humanum. 
      <lb ed="#A" n="77"/>§ vii.</ref> et alibi. Astrologi autem dicunt ideo sic dies 
      de<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nominari ab illo planeta qui in illo die habet primam horanm. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nota autem secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e166">Guil. de Conch. quod philosophi natura 
      <lb ed="#A" n="80"/>lem diem quae continet. xxiiii.</ref> horas diuiserunt in. iiii. 
      per<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tes. et a nona parte id est hora noctis vsque ad tertiam diei 
      <lb ed="#A" n="82"/>vsualis subsequentis dicunt esse calidum et humidum. A 
      <lb ed="#A" n="83"/>tertia autem vsque a nonam eiusdem diei calidum et siccum. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Abinde vsque ad tertiam noctis subsequentis frigidum 
      <lb ed="#A" n="85"/>et siccum. Et ab illa vsque ad nonam noctis eiusdem 
      fri<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gidum et humidum. Inde contingit quod quaedam inquit 
      infir<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mitates in diuers partibus diei: vel melius vel peius 
      <lb ed="#A" n="88"/>se habent. Hec de Conch. Unde laudabilis deus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e191">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e193">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e195">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Sed quid dicitur esse nox et quot 
      <lb ed="#A" n="90"/>partibus diuiditur. Nota quod secundum Plin. lib. ii. Norx eot 
      <lb ed="#A" n="91"/>vmbra terre: cuius figura non excedit latitudinem 
      lu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ne. propterea in nocte cernuntur sidera Et secundum Isido. 
      <lb ed="#A" n="93"/>nox a nocendo dicta est: eo quod oculis noceat in 
      discre<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tione rerum. Patet hoc maxime: quando quis in nocte vel sero 
      lo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>git aut scribit litteras: quia hoc multum ledit oculos. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Uel dicitur nox eo quod in eo mali homines noceant: secundum 
      Ca<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tholicon.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e217">
      ¶ Et Isido. ipe ponit septem partes eius 
      <lb ed="#A" n="98"/>Prima dicitur crepusculum. a creperon id est dubium: quia est 
      <lb ed="#A" n="99"/>dubia lux: eo quod est inter lucem et tenebras participans 
      <lb ed="#A" n="100"/>vtrumque. Secunda dicitruv esper. a stella occidentali quae solem 
      <lb ed="#A" n="101"/>sequitur occidendo ante plenarias tenebras noctis. 
      Ter<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tia dicitur conticinum scilicet quando omnia conticescunt id est silent. Quarta 
      <lb ed="#A" n="103"/>intempestum. hoc enim est medium noctis vel circa 
      quan<lb ed="#A" n="104" break="no"/>do omnia soporantur. Hinc dicitur intempestum id est sine tempore 
      <lb ed="#A" n="105"/>actus humani. videlicet quietum. Quinta dicitur gallicinti 
      <lb ed="#A" n="106"/>um. quia tunc galli cantum suo lucem praeueniunt. 
      Se<lb ed="#A" n="107" break="no"/>xta dicitur matutinum. hoc est ante aurore aduentum propin 
      <lb ed="#A" n="108"/>quum sic dictum: eo quod ipso inchoante mane fit 
      <lb ed="#A" n="109"/>Septima est pars que dicitur diluculum: quasi iam 
      <lb ed="#A" n="110"/>incipiens parua diei lux: que et aurora 
      numcupa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tur. Hec Isidorus. 
      <!--187.xml-->
      <pb ed="#A" n="188"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e257">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e259">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e261">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Qua hora incipit dies et nox. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Nota primo quod secundum Isid. colligendo et Compotistas 
      <lb ed="#A" n="3"/>naturalem cursum diei: Ecclia christiana inchoat 
      qa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>media nocte. quia tunc ortus et natus est mundo verus 
      <lb ed="#A" n="5"/>sol iusticie christus. Arabes et astronomi incipiunt a 
      <lb ed="#A" n="6"/>meridie. et secundum hoc procedunt tabule astronomice. 
      Iu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dei a principio noctis secundum illud Gen. Factum est vespere 
      <lb ed="#A" n="8"/>et mane dies vnus. Communis aut plebs ab 
      or<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tu solis. Item apud hebre os singuli dies a 
      sabba<lb ed="#A" n="10" break="no"/>to denominantur: vt vna sabbati id est prima feria post 
      <lb ed="#A" n="11"/>sabbatum. Secunda sabbati. et sic de aliis. Item vt 
      col<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ligitur ex iure canonico: dies ex diuersis respectibus 
      <lb ed="#A" n="13"/>diuersis horis incipit. Nam quo ad officium festi 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cipit in vesperis: et quo ad ieiunium in medio 
      no<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ctis. sed quo ad cessationem ab opere seruili festus 
      <lb ed="#A" n="16"/>dies incipit secundum consuetudinem patrie. extra de feriis 
      <lb ed="#A" n="17"/>ca. Quoniam. in gloa et de conse. di. iii. c. pronunciandum. 
      <lb ed="#A" n="18"/>in glo. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e303">
      ¶ Hec breviter sufficiant hic: quia in 
      <lb ed="#A" n="19"/>Summis latius tractantur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e309">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e311">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e313">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Quibus modis solet distingui 
      <lb ed="#A" n="21"/>dies in scripturis. Respondetur secundum Guill. in. ii dist. xii. qod 
      <lb ed="#A" n="22"/>tripliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e322">
      ¶ Nam Primo dicitur quaedam dies primaria vel 
      <lb ed="#A" n="23"/>primordialis: que scilicet fiebat in principio creationis 
      <lb ed="#A" n="24"/>mundi. a luce prima vel nube lucida: vt ponit 
      Ma<lb ed="#A" n="25" break="no"/>gister lib. ii e. dicit quod videlicet lux illa suo accessu et 
      reces<lb ed="#A" n="26" break="no"/>su faciebat diem et noctem in tribus primis diebus munm 
      <lb ed="#A" n="27"/>di. Unde Beda de ista nube lucida dicit. 
      Occiden<lb ed="#A" n="28" break="no"/>te luce paulatim et post spacium diurne lucis 
      infe<lb ed="#A" n="29" break="no"/>riores partes subeunte: factum est vespere sicut nunc 
      <lb ed="#A" n="30"/>vsitato solis cursu fieri solet etc. Rursum quando lux 
      <lb ed="#A" n="31"/>illa nostrum hemispherium illuminabat faciebat diem 
      <lb ed="#A" n="32"/>artificialem. sed per spacium circumitus. xxiiii. horarum 
      <lb ed="#A" n="33"/>rediens ad ortum: ab ortum praecedenti faciebat diem 
      na<lb ed="#A" n="34" break="no"/>turalem. Ideo scriptura de vtraque loquendo dicit. Factum 
      <lb ed="#A" n="35"/>est vespere et mane dies vnus naturalis. Appellauitque 
      <lb ed="#A" n="36"/>qutus lucem diem scilicet artificialem: et noctem tenebras etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e355">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Itaque fuerunt tres dies distinctionis per istam 
      nu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bem lucidam ante quam creatus est sol in celo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e362">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="39"/>dicitur dies artificialis siue vsualis: quae fit cursum solis 
      <lb ed="#A" n="40"/>supra terram. Unde Arist. vi. Topi. diffiniens diem dicit. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Dies est latio solis super nostrue hemispherium. scilicet quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>est supra terram. Et huiusmodi dies habet tantum. xii. horas. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Si autem capitur dies pro toto cursu solis quo girat 
      to<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tam terram. xxiiii. horis: tunc vocatur dies naturalis etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e379">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Tertio dicitur dies vt complectitur omne tempus tam creati 
      <lb ed="#A" n="46"/>onis quam distinctionis et etiam ornatus. Sicut loquitur 
      <lb ed="#A" n="47"/>Moyses Gen. ii dicit. Iste sunt generationes celi et 
      ter<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re quando creati sunt in die quo fecit deus caelum et terram. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e390">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Ad hec plura vide Ubi lux. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e397">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e399">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e401">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Sed quoo distinguuntur praedicti di 
      <lb ed="#A" n="51"/>es in opere creationis mundi. Nota secundum e. Guil. in ec. 
      <lb ed="#A" n="52"/>secundo libro di. xii. quod difria est inter opus creationis: opus 
      <lb ed="#A" n="53"/>distinctionis: et opus ornatus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e412">
      ¶ Opus enim creatio 
      <lb ed="#A" n="54"/>nis est: quando deus in quodam communi seu materia communi dicitur cum 
      <lb ed="#A" n="55"/>cta condidisse: vel maiorem vniuersi ambitum. Et 
      du<lb ed="#A" n="56" break="no"/>rat in biblia ab illo loca. In principio deus creauit 
      <!--187.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>celum et terram: Usque ad illud dixit deus. Fiat lux. vbi 
      <lb ed="#A" n="58"/>est prima dies scilicet distinctionis opus non creationis nec 
      <lb ed="#A" n="59"/>ornatus patet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e432">
      ¶ Opus autem distinctionis dicitur quando 
      cha<lb ed="#A" n="60" break="no"/>os illud confusum in partes deus distinxit. Et factu: 
      <lb ed="#A" n="61"/>est hoc tribus diebus. Quia Primo die scilicet dominico qui fuit 
      <lb ed="#A" n="62"/>dies primarius totius seculi fecit deus lucem 
      quan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dam: quae ambitu suo peragebat diem ac noctem. Sed 
      <lb ed="#A" n="64"/>que sit ista dies non est certum. Quia dicunt aliqui 
      mun<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dum creatum in martio circa diem quo signatur in nostro 
      <lb ed="#A" n="66"/>Ralendario. viii. lals. Aprilis: quo christus annunciatus 
      <lb ed="#A" n="67"/>est: secundum Aug. Et hoc satis innuit arietis principium 
      <lb ed="#A" n="68"/>quo sol incipit suum cursum. concor. Fran. maro. Sed 
      <lb ed="#A" n="69"/>alii vt Lyra: dicunt esse mundum creatum in 
      septembri<lb ed="#A" n="70" break="no"/>Secundo die scilicet lune fecit deus firmamentum in 
      medio<lb ed="#A" n="71" break="no"/>aquarum. Ideo dicitur. Diuisitque aquas quae supra 
      firma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mentum erant ab his aquis quae erant sub firmamento: 
      <lb ed="#A" n="73"/>scilicet elementis. Tertio die scilicet martis distinxit elemen 
      <lb ed="#A" n="74"/>ta et ornauit terram herbis et arboribus in parte quam 
      <lb ed="#A" n="75"/>fecit aridam: congregando aquas eodem die tertio in 
      <lb ed="#A" n="76"/>locum vnum vt appareat arida pro hominum habitaculo 
      <lb ed="#A" n="77"/>et bestiarum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e474">
      ¶ Tandem opus ornatus dicitur: quando scilicet 
      ca<lb ed="#A" n="78" break="no"/>que in tribus diebus praedictis ex illo chaos confuso 
      di<lb ed="#A" n="79" break="no"/>stincta sunt: postea tribus aliis diebus 
      sequentibus<lb ed="#A" n="80" break="no"/>prnantur et decorantur. Unde ad praedicta Quarto die. 
      <lb ed="#A" n="81"/>scilicet mercurii: ornauit deus caelum sideribus et fecit 
      <lb ed="#A" n="82"/>duo luminaria magna: solem et lunam. Quinto 
      <lb ed="#A" n="83"/>die scilicet Iouis: ornauit aquam piscibus: et aerem auibus 
      <lb ed="#A" n="84"/>que fecit deus ex aquis. vt patuit. <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e491">§. vi. vbi Anial. </ref>
                  <lb ed="#A" n="85"/>Sexto die scilicet veneris: ornauit terram animalibus 
      Eo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dem quoqe die post praedcam fecit deus hominem. Unde patet 
      <lb ed="#A" n="87"/>quod primo praecessit opus creationis et eius dies. Secundo 
      <lb ed="#A" n="88"/>fuit opus distinctionis tribus diebus. Tertio postea 
      <lb ed="#A" n="89"/>opus ornatus aliis tribus diebus. Die autem. vii id est 
      sab<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pato requieuit deus ab omni opere quod patrarat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e508">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e510">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e512">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Qualiter opus creationis precessit 
      <lb ed="#A" n="92"/>primum die seu opus distinctionis. Respondet Guill. supra quod 
      du<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pliciter. Primo praecessit ordine nature: quia dicente philosophoin 
      <lb ed="#A" n="94"/>post praedicam. Prius est a quo non conuertitur subsistendi conequa. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Exempli gratia. Animalitas prius est natura quam homo vel humant 
      <lb ed="#A" n="96"/>tas. Ideo posito quod sit homo bene sequitur ergo quod sit animal. sed non 
      <lb ed="#A" n="97"/>puertitur: dicendo. Est animal. ergo est homo. Sic in proposito: quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>creare prius est quam distinguere. Ideo sequitur. Distinctum est 
      <lb ed="#A" n="99"/>hc. ergo creatum est. sed non econuerso: vt manifestum est. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Secundo praecessit etiam duratione. quia opus creationis fuit 
      <lb ed="#A" n="101"/>equale in duratione illi more qua fuerit demones in 
      ce<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lo. quia secundum Aug. In illo instanti quo dixit deus Fiat lux: 
      <lb ed="#A" n="103"/>ceciderunt mali angeli diuisi a luce ipsa scilicet quo est beata 
      <lb ed="#A" n="104"/>angelica. Hoc autem fuit in principio diei dnice 
      pri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>me. Sed quia duratione correspondete tempori nostro fuerunt 
      <lb ed="#A" n="106"/>angeli mali in celo morulis aliquibus. vt ptuit. supra de 
      <lb ed="#A" n="107"/>Angelis. ergo etc. Unde illud tempus creationis fuit valde 
      <lb ed="#A" n="108"/>modicum quasi momentum. Ideo Hugo libro de Sacramentis 
      <lb ed="#A" n="109"/>dicit sic. Primo momento temporis in quo creata est omnium 
      <lb ed="#A" n="110"/>visibilium et inuisibilium materia: neque nox fuit 
      ne<lb ed="#A" n="111" break="no"/>que dies. Hec ille. Et Augu. xii. confes. dicit. 
      Informen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>materiam fecisti domine ante omnem diem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e562">
      ¶ Quod si 
      obii<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ciatur: Quia Magister in. ii distinc. ii et Beda¬ 
      <!--188.xml-->
      <pb ed="#A" n="189"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>conumerant quattuor comeua simul in principio 
      crea<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ta. videlicet Angelos Empyreum Tempus et matriam quattuor 
      <lb ed="#A" n="3"/>elementorum ergo sequitur quod stati a principio creationis 
      in<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cepit temporis prima dies a quae etiam incepit opus 
      distiun<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ctionis et coincidit eiusdem distinctionis prima dies 
      <lb ed="#A" n="6"/>qua deus dixit. Fiat lux. Quomodo ergo dicunt Beda et Au 
      <lb ed="#A" n="7"/>gust. quod creationis opus fuerit ante omnem diem. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Respondet Guil. in. ii di. xii. conclusione prima Notando 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod tempus conumeratum inter ista quattuor dicta: non 
      <lb ed="#A" n="10"/>debet accipitu pro numero vel mensura primi mobilis 
      <lb ed="#A" n="11"/>quia primum mobile incepit moueri secunda die qua distinctum 
      <lb ed="#A" n="12"/>est. sed debet accipi pro mensura imaginaria cuius 
      <lb ed="#A" n="13"/>cunque creature siue sit euum siue mensura alia. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Unde non erat mensura alterius nisi motus imaginarii 
      <lb ed="#A" n="15"/>ho scilicet pirtus medium inter opus creationis et opus 
      <lb ed="#A" n="16"/>distinctionis Sicut exempli gratia a simili. Si staret 
      <lb ed="#A" n="17"/>primum mobile et non moueretur: diceremus tunc trmpus 
      <lb ed="#A" n="18"/>mensurare motum imaginarium et non motum actu. 
      <lb ed="#A" n="19"/>sic in proposito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e614">
      ¶ Si adhuc quaeratur An ergo in opere 
      cre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ationis fuerit successio. dicit idem Guil. quod si scilicet 
      <lb ed="#A" n="21"/>in tempore illo quod est quartum concreatum in principio. 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia omnis mensura dempta eternitate habet successionem 
      <lb ed="#A" n="23"/>In aliis autem tribus concreatis non fuit successo scilicet in an 
      <lb ed="#A" n="24"/>gelis et celo empyreo et materia prima. De ista scilicet ma 
      <lb ed="#A" n="25"/>terie concreatione tunc vide infra in hoc eodem capitulo. 
      <lb ed="#A" n="26"/>§. xii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e632">
      ¶ Item de creatione temporis Uide vbi 
      <lb ed="#A" n="27"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e636">Tempus. §. vi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e640">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e642">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e644">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ An ergo dies prima quae fuit in 
      opere<lb ed="#A" n="29" break="no"/>creationis habuerit mane. sicut et vespere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e651">
      ¶ Arguit. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Nam dies illa in qua lux illa seu nubes lucida fuit 
      <lb ed="#A" n="31"/>creata: solum videtur habuisse vespere non mane Gen. 
      <lb ed="#A" n="32"/>i. Dixit deus Fiat lux. et facta est lux. sequitur. Et 
      fa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ctum est vespere et mane dies vnus. Istud mane secundum 
      <lb ed="#A" n="34"/>expositores accipitur pro principio secunde diei subsequentis 
      <lb ed="#A" n="35"/>post praecedentis diei vespere. et per consequens praecedentis 
      <lb ed="#A" n="36"/>diei scilicet prime: solum relinquitur vespere fuisse. Quod si hoc 
      <lb ed="#A" n="37"/>concedatur. sequitur quod illa prima dies non fuerit perfecta. 
      <lb ed="#A" n="38"/>quia omnis perfecta dies habet principium quod est mane. et 
      <lb ed="#A" n="39"/>medium quod est meridies et finem quod est vespere. 
      Rur<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sus cum omne imperfectum reducatur ad perfectum. opertet quo 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod aliqua dies perfecta praecesserit. et sic ista non fuit prima 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e680">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Ad hec respodet ide Guil. di. xiii. li. ii puncta tria 
      <lb ed="#A" n="43"/>dicendo. Primum est. Uerum est inquit quod prima dies 
      <lb ed="#A" n="44"/>non habuit mane maxime clarum. quia illa lux faciens 
      <lb ed="#A" n="45"/>diem creata fuit in meridie. Fuit enim creata in parte 
      <lb ed="#A" n="46"/>nostri hemispherii vt dicit Beda Recte in meridie 
      iu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>xta cenith capitum nostrorum. Ideo dicitur vespere habere non 
      <lb ed="#A" n="48"/>mane illo die: intelligendo de claro mane. tamen 
      ha<lb ed="#A" n="49" break="no"/>buit mane a principio diei quo cepit creatio. De hoc 
      <lb ed="#A" n="50"/>etiam patebit vbi Lux prima. Secundum punctum. dico in 
      <lb ed="#A" n="51"/>quit quod dies illa prima praedicta ratione fuit imperfecta Tertium 
      <lb ed="#A" n="52"/>dico inquit quod non opertet vt ad diem priorem reducatur 
      tan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quam ad perfectum eiusdem rationis scilicet sufficit quod raeducatur ad 
      <lb ed="#A" n="54"/>perfectum simpliciter: quod est deus et eius voluntas. Sicut ei omnis 
      <lb ed="#A" n="55"/>motus sit imperfectus: quia est ens in potentia: non tamen 
      redu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>citur ad motum perfectum simpliciter sed ad primum motorem. 
      <lb ed="#A" n="57"/>sic in proposito. Hec ex Guil. 
      <!--188.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e723">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e725">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e727">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed an isti tres dies fuerint. 
      <lb ed="#A" n="59"/>magni dies: Dicit idem Guill. concor. Rich. di. xii. 
      <lb ed="#A" n="60"/>q. vii. Si fiat mentio de die artificiali durauit 
      du<lb ed="#A" n="61" break="no"/>odecim horis: computando sex horas tenebrarum 
      seu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>non clare diei a mane ante creationem huius lucis quae 
      <lb ed="#A" n="63"/>facta est in meridie. Nam sex hore praecesserunt huius 
      <lb ed="#A" n="64"/>lucis creationem. quia creditur quod mundus recte fuit crea 
      <lb ed="#A" n="65"/>tus in equinoctio quando a mane vsque ad meridiem etc. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Si autem fiat mentio de die naturali: continebat 
      <lb ed="#A" n="67"/>xxiiii. horas recte sicut modo: vt dictum est supra. §. iiii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e751">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Sed forte quaerat aliquis Quid ergo faciebat deus in 
      <lb ed="#A" n="69"/>reliqua parte huius diei: Respondet idem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>non aliud nisi quod opus iam factum conseruabat. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Et patet etc. Unde deus laudabilis in omnibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e762">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Ad praedicta scilicet de istis diebus primis plura 
      ha<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bentur vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h57085-Rd1e768">Lux. § xvi. et se. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e772">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e774">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e776">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Item An ad faciendum diem 
      suffici<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ebat lumen celi empyrei antequam deus faceret 
      luce<lb ed="#A" n="76" break="no"/>istam quae fecit dies tres primas: Respondetur secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="77"/>dis. xii. aliosque quod cum caelum empyreum sit valde clarum 
      <lb ed="#A" n="78"/>llus quam lux ista et plus quam sol: vt dicit etiam 
      Stra<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bus. ergo etc. Dicendum est ergo quod etst illuminabat superio 
      <lb ed="#A" n="80"/>rem partem materie vel chaos confusi: non tamen 
      inferi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>orem propter sui opacitatem. quia scribitur in Gen. quod 
      te<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nebre erant super faciem abyssi. Uerumtamen non faciebat 
      <lb ed="#A" n="83"/>biem vt cogit nos scriptura id tenere. Prima enim 
      <lb ed="#A" n="84"/>dies fuit dies dominica quae in meridie dixit deus Fiat 
      <lb ed="#A" n="85"/>lux: vt patuit in praecedentibus. Sed celum empyreum 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod pro tuc iam ipsum fuit creatum: nec vllum erat elentum. 
      <lb ed="#A" n="87"/>si tuc fecisset diem: sic dies dominica non fuisset prima sed 
      <lb ed="#A" n="88"/>secunda. Ratio huius est. quila dies habet quandam 
      re<lb ed="#A" n="89" break="no"/>pectum ad noctem: ita quod lux faciat per sui praesentiam 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>em: et per absentiam sui noctem. Tunc autem per totum 
      mun<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dum in circumitu totius materie confuse celum 
      empy<lb ed="#A" n="92" break="no"/>reum illuminabat. quia vniformiter in omni parte est 
      lu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>minosum hoc caelum. et ita illo celo facta dies 
      pre<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cessisset diem factam a luce ista creata: saltem sex horis 
      <lb ed="#A" n="95"/>Nec etiam habuisset noctem. ergo non dicitur vere dies 
      slla<lb ed="#A" n="96" break="no"/>Nisi quis diceret quod dies dicitur a dian quod est clarum. et 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia clarum faciebat illuminando superiorem partem ma 
      <lb ed="#A" n="98"/>terie. ergo potest dici dies. Sed sic dicendo differentur 
      <lb ed="#A" n="99"/>a ceteris diebus diceretur dies. vnde nec inter dies 
      praedi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ctos tres computatur. Tunc etiam esset dicendum 
      con<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sequenter quod demones antequam de celo ruissent 
      ste<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tissent in empyreo per diem: eo quod fuerunt in celo vsque 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad diem dominicam quo deus dixit Fiat lux: secundum Aug. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Hoc autem nullus doctorum dicit quod fuissent per die ibi 
      <lb ed="#A" n="105"/>demones. sed tantummodo quod fuerunt ibi aliquibus moruli 
      <lb ed="#A" n="106"/>vt dictum est. §. vi. Et vbi de Angelis. Alii etiam 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tunt quod lumen celi empyrei non est corporaliter visibile 
      <lb ed="#A" n="108"/>oculis mortalium vel viatorum: sed tantum glorificatis 
      ocu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lis beatorum. Unde est similis luci solis corporalis sed 
      quasi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>spiritualis lux. ideo non fecit diem: sicut etiam nunc in 
      no<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cte non facit diem nobis: sed habeat semper lumen 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e862">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e864">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e866">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Utrum deus senario nuero die 
      <lb ed="#A" n="113"/>rum distincte fecerit quae facta sunt: An simul omnia cre 
      <lb ed="#A" n="114"/>auerit: Ad hoc ex <name xml:id="Vn7Pel-h57085-Nd1e874">Guill</name>. praecipue <name xml:id="Vn7Pel-h57085-Nd1e876">Bona</name>. <name xml:id="Vn7Pel-h57085-Nd1e879">Rich</name>. 
      <!--189.xml-->
      <pb ed="#A" n="190"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Scotorl. et aliis brevius pono tres conclusiones. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Prima conclusio de posse. videlicet quod deus omnipotens 
      <lb ed="#A" n="3"/>potuit omnia simul creare. Et patet. quia potentia dei non 
      <lb ed="#A" n="4"/>potest limitari nec coartari ad aliquid. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e897">
      ¶ Nota 
      <lb ed="#A" n="5"/>tamen quod hec conclusio intelligenda est de absolutis: non 
      <lb ed="#A" n="6"/>de respectiuis. quia si deus fecisset simuls omnes motus qui 
      fi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>unt in mundo: non esset successiuum cum talibus 
      respe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctiuis. Rursus si deus fecisset omnes homines similis non 
      <lb ed="#A" n="9"/>essent cum respectibus priorum ad posterius: vel econtra. 
      <lb ed="#A" n="10"/>vnus cantum alium non praecessisset. nec fuisset pater eius 
      <lb ed="#A" n="11"/>sicut modo est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e915">
      ¶ Unde siquis dicat quod tunc sequeretur duo 
      <lb ed="#A" n="12"/>contradictoria simul esse vera. quia ide homo qui aliquando fuit 
      <lb ed="#A" n="13"/>albus postea fit niger vel non albus. Si ergo simul hec 
      <lb ed="#A" n="14"/>deus facere potest: erunt simlis vera duo contradictoria: quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>non est posse simpliciter etiam deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e926">
      ¶ Respondet idem Guil. 
      <lb ed="#A" n="16"/>quod sicut notatum est intelligi debet conclusio de 
      ab<lb ed="#A" n="17" break="no"/>solutis. quia deus potest facere simul et album et nigrum in 
      <lb ed="#A" n="18"/>mundo. non tamen quo ad idem subiectum simul secundum idem 
      infor<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mare eisdem. quia hoc est respectus quidam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e938">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="20"/>conclusio: quod in principio mundi omnia non simul deus fecit. 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed temporibus senario dierum numero perfecit et distribuit. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Patet ex scriptura Gen. vbi praeter opera creationis 
      <lb ed="#A" n="23"/>distinguuntur opera sex dierum. et septimo requietionis 
      <lb ed="#A" n="24"/>Tamen aliqui de hoc dicunt quod Moyses loquebatur 
      po<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pulo rudi: et propterea ita grosse per dies distinxit 
      <lb ed="#A" n="26"/>opera illa: vt melius possent capere deum omnium fore 
      cre<lb ed="#A" n="27" break="no"/>atorem. licet deus cuncta simlis fecerit. Sed hoc 
      inqui<lb ed="#A" n="28" break="no"/>idem Guill. nihil valet dicere. quia nullus propt 
      <lb ed="#A" n="29"/>ruditatem auditoris debet dare occasionem dece 
      <lb ed="#A" n="30"/>ptionis. ergo et Moyses non debuit sic scribere si 
      no<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uisset quod omnia facta sunt simul: matime cum facillime 
      <lb ed="#A" n="32"/>potuit hoc dicere Omnia facta sunt simlis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e969">
      ¶ Item hec 
      <lb ed="#A" n="33"/>secunda conclusio probatur etiam ex sanctorum doctorum 
      com<lb ed="#A" n="34" break="no"/>muni opinioe scilicet Ambro. Gregorii. Diony. 
      Da<lb ed="#A" n="35" break="no"/>masceni: et aliorum. Denique persuadetur et rationibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e978">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ma. quia diuina sapientia in hoc commendatur quod 
      ordi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nate sua dona distribuit: non simlis. sicut patet in 
      <lb ed="#A" n="38"/>nobis. quia prius dat naturam. secundo gratiam. tertio 
      glo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>riam. ergo etc. Secunda ratio ex parte bonitatis diuine 
      <lb ed="#A" n="40"/>quae vult vt ex imperfecto modo ad perfectionem scilicet 
      tem<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pore debito creature perueniant: sicut ex materia sed 
      <lb ed="#A" n="42"/>ma quae est imperfectissima compleuit mundi perfectionem. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Tertia ratio ex parte numeri senarii qui est 
      perfectio<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nis magne nota: secundum Aug. iiii. super Gen. Apu 
      <lb ed="#A" n="45"/>etiam Arithmeticos: eoque ex omnibus partibus suis aliquotis 
      <lb ed="#A" n="46"/>constat. Nam eius paro sexta est vnum. tertia pars duo. 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>midia tria. Quarta ratio. quia diuina potentia 
      mani<lb ed="#A" n="48" break="no"/>festatur in tali capacitate materie ad omnes formas 
      <lb ed="#A" n="49"/>quibus perfici potest successiue semper in infinitum. sicut 
      <lb ed="#A" n="50"/>et potentia dei actiua se extendit ad omne creatum et 
      cre<lb ed="#A" n="51" break="no"/>abile sine artatione etiam temporis. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Sed difficultatem circa hoc facit opinio Au 
      <lb ed="#A" n="53"/>gustini: super Gen. ad lit. ponen in rerum creatione 
      <lb ed="#A" n="54"/>nullam penitus fuisse successionem temporum: sed illos 
      <lb ed="#A" n="55"/>dies septem nominasse Moy. propter septuplicem rerum 
      <lb ed="#A" n="56"/>cognitionem in mente angelica: Ita quod in prima 
      die<lb ed="#A" n="57" break="no"/>se intellexit factam beatam: dum dixit deus Fiat lux. 
      Ipse<lb ed="#A" n="58" break="no"/>enim lux secundum eum est angelus beatus. Et sic sex dies 
      <!--189.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>exponit non prout important successionem temporis: sed 
      <lb ed="#A" n="60"/>prout dicunt cognitione angelicam relatam ad sex 
      ge<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nera rerum conditarum: tam cognitione in genere proprio quae 
      <lb ed="#A" n="62"/>dicitur cognitio vespertina et propterea vespere nominatur: quam 
      <lb ed="#A" n="63"/>cognitione in verbo que mane dicitur vel matutina 
      <lb ed="#A" n="64"/>cognitio. vsdi (vt dicit) die septimo legitur mane: 
      <lb ed="#A" n="65"/>non vespere. quia laus dei in mente angelica non 
      ad<lb ed="#A" n="66" break="no"/>uesperascit. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1052">
      ¶ Ad hoc respondet Guill. supra cum 
      Bo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nauen. e. di. xii. ar. i. q. ii concor. Rich. quod licet hec 
      opi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nio Aug. sit multum subtilis: tamen quia est valde 
      distra<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cta et nimis longinque distat a littera sacre 
      scriptu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>re: ideo non tenetur in passu isto communiter a magistris. 
      <lb ed="#A" n="71"/>quoniam etiam secundum e. Aug. maior est scripture hiblie an 
      <lb ed="#A" n="72"/>toritas quam cuiuscumque ingenii perspicacitas. Ideo 
      <lb ed="#A" n="73"/>tenedum est successionem fuisse in his diebus creationis: 
      <lb ed="#A" n="74"/>distinctionis: et ornatus: vt omnes sancti in hoc 
      con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cordant. et patuit. Sed quoniam aliquae autoritates 
      scri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pture et sanctorum videntur de hoc aliquo modo dissonare: 
      <lb ed="#A" n="77"/>Ideo pro solutione talium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1078">
      ¶ Tertia conclusio ponitur 
      <lb ed="#A" n="78"/>post praedicta. videlicet quod quamuis deus omnia in principio non 
      <lb ed="#A" n="79"/>simul sed sunccessiue fecerit distinguendo et ornan 
      <lb ed="#A" n="80"/>do: tamen omnia simlis produxit in substantia communis materie 
      <lb ed="#A" n="81"/>creado. Hec conclusio quo ad primam partem patet ex 
      supra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dictis. Sed quo ad secundam partem patet ex scriptura 
      <lb ed="#A" n="83"/>Ecci. xviii. vbi dicitur. Qui viuit in eternum creauit omnia 
      <lb ed="#A" n="84"/>simls. Ecce dicit: creauit: quod est ex nihilo facere 
      ali<lb ed="#A" n="85" break="no"/>quid. quia materiam primam quae est communis omnibus et angelos et 
      <lb ed="#A" n="86"/>empyreum simul creauit ex nihilo. sed postea alia 
      <lb ed="#A" n="87"/>corpora inferiora sunt non creata proprie sed facta cx 
      <lb ed="#A" n="88"/>lla prima materia distincte: vt dicit Bonauen. Unde 
      <lb ed="#A" n="89"/>Chrys. super Ioan. Homel. xii. dicit de illo mate 
      <lb ed="#A" n="90"/>riali principio. Quod simul extitit per substantiam mate 
      <lb ed="#A" n="91"/>rie: non simli extitit per specitum forme. Et Augustinus contra 
      Ma<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nicheos dicit quod omnia fuerunt creata simlis in quadam 
      <lb ed="#A" n="93"/>communi materia prima. Dat exemplum. Sicut plantans 
      <lb ed="#A" n="94"/>vinea dicitur racemos et omnia folia illius quodammodo 
      plan<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tare. Et per hec patet quid dicendum sit ad huiusmodi 
      scri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pturas et dicta doctorum oppositum sonantia praedictis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e1124">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e1126">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1128">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Quomodo dicitur deus requieuisse 
      <lb ed="#A" n="98"/>die septimo ab omni opere: cum christus Ioan. v. dicat 
      <lb ed="#A" n="99"/>Pater meus operatur vsque modo et ego operor: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="100"/>seundum Bonauen. Rich. Lyram. Tho. et alios: quod deus 
      <lb ed="#A" n="101"/>dicitur requieuisse id est cessasse ab operibus de nouo creadis: 
      <lb ed="#A" n="102"/>non ab opere conseruationis rerum creatarum et 
      guberna<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tione dispositionis vel administrationis earum de 
      <lb ed="#A" n="104"/>quibus intelligitur verbum christi praeallegatum. quia ab istis 
      nun<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quam cessat deus. Sed dicitur deus requieuisse vel cessasse ab 
      <lb ed="#A" n="106"/>opere creationis inquantum opus primordiale inchoatum 
      <lb ed="#A" n="107"/>ta compleuit quod licet posset plura fecisse vel adhuc 
      face<lb ed="#A" n="108" break="no"/>re: tamen nil de cetero fecit vel faciet creando quod 
      ali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>quando in primis illis diebus sex non praecesserit. Unde Eccs 
      <lb ed="#A" n="110"/>i¶. Nihil nouum sub sole fit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1161">
      ¶ Sed tamen 
      diuersimo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>de est huiusmodi praecessio rerum. quia Primo quedam sunt 
      <lb ed="#A" n="112"/>quae precesserut facta in principiis actiuis et 
      materi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>alibus vt ea quae generantur ex sibi similibus sicut est 
      pre<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cessio in simili indiuiduo aliqu scilicet in patre vel matre 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1172">
                  <lb ed="#A" n="115"/>¶ Secundo quaedam praecesstrunt sendu simlitudinem speciei ex. 
      <!--190.xml-->
      <pb ed="#A" n="191"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>principiis disponentibus et non actiuis: vt qoande creantur 
      <lb ed="#A" n="2"/>ex nihilo a deo anime humane in iam disposito corpore 
      <lb ed="#A" n="3"/>humano physco
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1190">
      ¶ Tertio quaedam praecesserunt virtualiter 
      <lb ed="#A" n="4"/>in suis causis sicut in principiis actiuis 
      genera<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tione equiuoca: veluti sunt quaedam animalia ex 
      putrefa<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ctione generata. Unde Aristo. xvii. libro de animalibus dicit 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod frequenter apparent noue species animalium nascentium 
      <lb ed="#A" n="8"/>saltem ex putrefactione quae prius nunquam visa sunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1204">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>to quaedam precesserunt in sola potentia obedientie quae fit 
      <lb ed="#A" n="10"/>deo ab omni creatura. Talia sunt ea quae fiunt a deo per 
      <lb ed="#A" n="11"/>miracula. Unde deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h57085-Dd1e1214">
               <head xml:id="Vn7Pel-h57085-Hd1e1216">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h57085-d1e1218">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quare deus voluit primo die 
      <lb ed="#A" n="13"/>in praincipio omnium suorum operum facere opus 
      imperfe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctum et incompletum scilicet materiam primam: cum Deut. xxxii. 
      <lb ed="#A" n="15"/>scribatur: quod dei perfecta sunt opera quo ad omnia: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="16"/>secundum Guill. e. di. xii. quod ex quo tunc deus non fecit solam 
      <lb ed="#A" n="17"/>materiam primam: sed etiam simul angelos et caelum que 
      <lb ed="#A" n="18"/>crant opera perfectissima. propterea huiusmodi obiectio de 
      <lb ed="#A" n="19"/>imperfectione materie non currit. Uoluit autem deus 
      fa<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cere in principio simlis et opus perfectissimum: puta 
      an<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gelos: et imperfectissimum scilicet materiam. ideo: vt 
      ange<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lus aduerteret se esse pure dono dei id quod erat: 
      <lb ed="#A" n="23"/>cum videret tanti incomplementi iuxta se creatam 
      ma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>teriam primam: et ex hoc se humillaret videns se habere 
      <lb ed="#A" n="25"/>a deo quod habet: qui scilicet deus cui voluit et prout 
      volu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>it dedit perfectionem: puta angelo. vel cui voluit 
      im<lb ed="#A" n="27" break="no"/>perfectionem scilicet materie. Unde in principio fecit deus duo 
      <lb ed="#A" n="28"/>opera valde completa. Unum spirituale videlicet angelum. Et 
      <lb ed="#A" n="29"/>aliud corporale scilicet celum empyreum quod fuit creatum 
      <lb ed="#A" n="30"/>sub forma completa. Nam materia eius fuit a 
      prin<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tipio perfecta: vt tenet etiam Rich. e. di. xii. li. ii. q. vi 
      <lb ed="#A" n="32"/>Aliorum autem corporum sub eo inferiorum no fuit a 
      prin<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cipio completa creata. sed incompleta. et postea de 
      <lb ed="#A" n="34"/>partibus illius materie imperfecte facta sunt 
      comple<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ta scilicet celestia infra empyreum existentia. et 
      elementa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ria corpora et mixta per interualla sex dierum. Denique 
      <lb ed="#A" n="37"/>etiam in principio fecit deus duo opera incompleta 
      <lb ed="#A" n="38"/>Unum permanems scilicet materiam primam: vt iam dictum est 
      <lb ed="#A" n="39"/>Reliquum successiuum scilicet tempus. Sicque iuxta dictis 
      <lb ed="#A" n="40"/>Ecci. xxxiii. Unum contra vnum: et duo con duo. et sic in 
      <lb ed="#A" n="41"/>omnibus inquit intueamur opera altissimi. ergo etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>