<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Cognoscere Deum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Cognoscere Deum</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="52"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d15163">
            <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e107">Cognoscere Deum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="17"/>ognoscere 
        de<lb ed="#A" n="18" break="no"/>um contingit multipliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e122">
        ¶ Pri 
        <lb ed="#A" n="19"/>mo aliquando per internam ispirationem quod 
        <lb ed="#A" n="20"/>paucis datum est. Sic cognouit 
        pau<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e131">
        ¶ Torum. iii. Raptus in caelum. Secundo aliquando 
        <lb ed="#A" n="22"/>per ratiocinationem. sicut philosophi. Rho. i. Inuisibilia 
        <lb ed="#A" n="23"/>dei per ea quae facta sunt intellecta conspiciutur. Semp 
        <lb ed="#A" n="24"/>terna quaem eius diuinitas. etc. Tertio aliquando per creatu 
        <lb ed="#A" n="25"/>rarum speculationem i. Corum. xii. videmus nunc per spe 
        <lb ed="#A" n="26"/>culum. Quarto aliquand per doctrinam fidei et in 
        <lb ed="#A" n="27"/>structionem. Et hoc vel visu scripturas legendo. ve 
        <lb ed="#A" n="28"/>auditu verbum dici audiendo Rho. x. Fides ex audi 
        <lb ed="#A" n="29"/>tu. Auditus autem per verbum dei. vel etiam gustum quod est 
        <lb ed="#A" n="30"/>bonorum. Psalmus Gustate et videte quoniam suauis est 
        do<lb ed="#A" n="31" break="no"/>minus etc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e155">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum deus sit a nobis natura 
        <lb ed="#A" n="33"/>liter cognoscibilis in sua imensitate. Circa istam 
        <lb ed="#A" n="34"/>questionem. primo opiniones praemittuntur. Nam circa hoc 
        <lb ed="#A" n="35"/>est prima opinio. quod secundum Alex i. parte. in prolo. q. ix. quoe 
        <lb ed="#A" n="36"/>aliquid potest dupliciter intelligi. scilicet affirmatiue et n 
        <lb ed="#A" n="37"/>gatiue. deum autem non cognoscimus affirmatiue sed 
        <lb ed="#A" n="38"/>negatiue via remotionis. quia diuina substantia in sua imm 
        <lb ed="#A" n="39"/>sitate non est cognoscibilis ab homine cognitione pe 
        <lb ed="#A" n="40"/>sitiua scilicet quid est. sed tantum privatiua scilicet quid non est 
        <lb ed="#A" n="41"/>verbi gratia. Quam immensus sit deus duratione. co 
        <lb ed="#A" n="42"/>gnoscitur modo privatiuo. cum dicitur eternus id est sine prin 
        <lb ed="#A" n="43"/>cipio et fine. Similiter quantus sit virtute cognoscitur p. 
        <lb ed="#A" n="44"/>uatiue cum dicitur immensus id est sine mensura virtutis  
        <lb ed="#A" n="45"/>potentie et bonitatis. Similiter quantus sit maiestate 
        <lb ed="#A" n="46"/>dicitur quod est ineffabilis. similiter quantus sit loco et vbi 
        <lb ed="#A" n="47"/>dicitur quod est incircumscriptus per abnegationem loci et 
        <lb ed="#A" n="48"/>vbi. Hec opinio confirmatur per Diony. de angelica 
        <lb ed="#A" n="49"/>hierar. c. ii dicit quod negationes de deo sunt vere. 
        Af<lb ed="#A" n="50" break="no"/>firmationes vero sunt incompacte. et commentum supe 
        <lb ed="#A" n="51"/>xviii. propositione de maximis tbeologie dicit incompa 
        <lb ed="#A" n="52"/>cta siue incomposita dicitur affirmatio cum non signat com 
        <lb ed="#A" n="53"/>positionem quam signare videtur. vt cum dicitur deus 
        <lb ed="#A" n="54"/>est iustus. non enim ibi signatur compositio iusticie ad 
        <!--51.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 52 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>deum. quia non componitur vel inheret sicut accidens sub 
        <lb ed="#A" n="56"/>iec o. Sed potius significatur quod deus est iusticia 
        <lb ed="#A" n="57"/>essentialiter. etsic intellectus Dionysii est quod illud  
        <lb ed="#A" n="58"/>quod affirmamus de deo improprie affirmam 
        <lb ed="#A" n="59"/>eo quod nec proprie nec sufficienter nec clare de deo le 
        <lb ed="#A" n="60"/>qui possumus quid est etc. Sed secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="61"/>super. i. dist. iii. q. iii. Hoc modo respondere non 
        sufsi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cit quia vt dicitur. iiii. metaph. et. ii Periher. Negati 
        <lb ed="#A" n="63"/>ones cognoscimus per affirmationes Preterea quia 
        <lb ed="#A" n="64"/>negationes non summe amamus: deum autem 
        sum<lb ed="#A" n="65" break="no"/>me amamus. ergo non habetur de deo tantum conce 
        <lb ed="#A" n="66"/>ptus negatiuus etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e241">
        ¶ Secunda itaque est opinio dimis 
        <lb ed="#A" n="67"/>sis aliis. Quam tenet Scotus et eius sequaces 
        <lb ed="#A" n="68"/>que consistit in conclusionibus subsequentibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e249">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e251">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e254">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Unde secundo ad questionem 
        <lb ed="#A" n="70"/>conclusiones ponuntur secundum Scotu.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e261">
        ¶ prima 
        con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>clusio. Quod possumus habere aliquem coceptum in 
        <lb ed="#A" n="72"/>quo per se et quiditatiue concipitur deus. Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="73"/>nullus concipit proprietatem subiecti vt est illius sub 
        <lb ed="#A" n="74"/>iecti nisi habeat conceptum quiditatiuum subiecti. sed  
        <lb ed="#A" n="75"/>nos concupimus proprietates attributales dei er 
        <lb ed="#A" n="76"/>go habemus aliquem conceptum per se quiditatiuum 
        <lb ed="#A" n="77"/>de deo Confirmatur Nam de deo possumus 
        ha<lb ed="#A" n="78" break="no"/>bere conceptum entis qui est latissimus ad omnia 
        <lb ed="#A" n="79"/>ex se et ad creaturam ac ad creatorem: cum sit transcen 
        <lb ed="#A" n="80"/>dens Ideo dicit commentator. iiii. propatione de 
        cau<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sis quod nil est latius ente. vnde Aristo. libro de pomo 
        <lb ed="#A" n="82"/>a morte dixit ad deum Ens entium miserere mei. 
        <lb ed="#A" n="83"/>ergo patet conclusio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e292">
        ¶ Secunda conclusio quod deus 
        <lb ed="#A" n="84"/>non cognoscitur in sua immensitate a nobis na 
        <lb ed="#A" n="85"/>turaliter in particulari scilicet vt est hec essentia. Raton 
        <lb ed="#A" n="86"/>quia deus sub ratione particulari puta sub ratione qua 
        <lb ed="#A" n="87"/>hec essentia. est tantum intellectus diuini 
        natura<lb ed="#A" n="88" break="no"/>le obiectum. solus enim naturaliter seipsum habet 
        co<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gnoscere. Sed respectu intellectus nostri sub ra 
        <lb ed="#A" n="90"/>tione particulari non est obiectum naturale sed volun 
        <lb ed="#A" n="91"/>tarium. Exhibendo sui visionem cui et quando 
        <lb ed="#A" n="92"/>ac quantum vult ipse deus. ergo in particulari pu 
        <lb ed="#A" n="93"/>ta sub ratione qua est hec essentia. vel hic deus non 
        <lb ed="#A" n="94"/>est a nobis naturaliter cogscibil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e318">
        ¶ Tertia conclu 
        <lb ed="#A" n="95"/>sio quod ad multos conceptus proprios deo possumus 
        <lb ed="#A" n="96"/>pertingere quamuis de deo Quid est: in speciali et 
        cla<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ra ac immediata cognitione non valeamus 
        cogno<lb ed="#A" n="98" break="no"/>scere. Ratio. quia conceptus perfectionum possu 
        <lb ed="#A" n="99"/>mus de deo habere cognitione naturali. obscura 
        <lb ed="#A" n="100"/>in generali et mediata siue discursiua per creatu 
        <lb ed="#A" n="101"/>ras inuestigando scilicet quod deus sit summe bonus 
        <lb ed="#A" n="102"/>summe iustus. Et quod sit infinitus et huiusmodi. vt pa 
        <lb ed="#A" n="103"/>tet ex processu. viii. libri physi. vbi ex creaturis de 
        <lb ed="#A" n="104"/>monstratur demonstratione quia est: dei infinitas 
        <lb ed="#A" n="105"/> Sed quoniam creatura est similitudo remota dei 
        er<lb ed="#A" n="106" break="no"/>go non ducit in cognitionem dei in speciali et claram 
        <lb ed="#A" n="107"/>ac quid est. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e350">
        ¶ Tertio circa questionem 
        diffi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cultates soluentur. Prima. Quomodo potest 
        natu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>raliter deus dici cognoscibilis a creatura: cum sit 
        <lb ed="#A" n="110"/>infinitus: Dicit autem Aristo. primo philosophcorum quod infi 
        <lb ed="#A" n="111"/>nitum secundum quod infinitum. est ignotum ergo deus 
        <!--52.xml-->
        <pb ed="#A" n="53"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>etc. Respondetur secundum Scotorlis. vbi supra. quod infinitum 
        <lb ed="#A" n="2"/>tenens se ex parte materie sicut est infinitum in ma 
        <lb ed="#A" n="3"/>gitudine vel multitudine bene est ignotum. sed 
        <lb ed="#A" n="4"/>infinitum actuale vt est deus potest esse cognitum 
        <lb ed="#A" n="5"/>naturaliter. quia est naturaliter amabile a nobis 
        <lb ed="#A" n="6"/>nibil autem amatur nisi cognitum. ergo est natura 
        <lb ed="#A" n="7"/>liter cognoscibilis deus a nobis. quamuis non sit con 
        <lb ed="#A" n="8"/>prehensibilis quia infinitus. vt patebit infra. 
        <lb ed="#A" n="9"/>Secunda difficultas. quid ad illud. ii. 
        Meta<lb ed="#A" n="10" break="no"/>physice Sicut se habet oculus nycticoracis ad li. 
        <lb ed="#A" n="11"/>mensolis. ita intellectus noster ad maximum 
        intel<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ligibile id est ad deum. Ad hoc respondetur secundum eunde 
        <lb ed="#A" n="13"/>Scotorlis. quod intelligi debet de impossibili quae ad 
        <lb ed="#A" n="14"/>visionem intuitiuam. quia sicut impossibile est quod 
        <lb ed="#A" n="15"/>oculus nycticoracis videat intuitiue lumen solis 
        <lb ed="#A" n="16"/>ita impossibile est quod intellectus noster natural 
        <lb ed="#A" n="17"/>ter pro isto statu videat intuitiue diuinam essenti 
        <lb ed="#A" n="18"/>am. Secus de cognitione per ratiocinationem. Ad 
        <lb ed="#A" n="19"/>praedicta. plura vbi de U isione dei. Eodem lib. et 
        su<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pra in prologo. §. xiii. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e412">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e414">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e417">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum deus sit primum cogniti 
        <lb ed="#A" n="22"/>tum a nobis. Circa hoc secundum Scotorlis. super i. 
        di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iii. q. iii. Primo aliqua praeambula notantur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e426">
        ¶ Priu 
        <lb ed="#A" n="24"/>mum quod in cognoscibilibus tripliciter dicitur aliquid 
        <lb ed="#A" n="25"/>esse primum Primoordie siue via originis siue go 
        <lb ed="#A" n="26"/>nerationis. sicut embryo prius viuit vita 
        plan<lb ed="#A" n="27" break="no"/>te postea animalis. deinde hominis. vt dicit philosophu 
        <lb ed="#A" n="28"/>lib. de animalibus. Secundo ordine nature ve 
        <lb ed="#A" n="29"/>perfectionis. et sic dicitur. ix. Metaph. quod ea que sum 
        <lb ed="#A" n="30"/>priora generatione sunt posteriora perfectione et 
        <lb ed="#A" n="31"/>econuerso. sicut esse rationale per prius dicitur de 
        ho<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mine quam esse sensibile Tertio ordine 
        adequatio<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nis. Sicut scili. Poste. dicitur. quod propria passio primo 
        <lb ed="#A" n="34"/>inest subiecto adequato sicut habere tres angu 
        <lb ed="#A" n="35"/>los: prius inest triangulo. quam Isocheli. Qui et 
        <lb ed="#A" n="36"/>triangulus duorum equalium laterum. sicut 
        Hysopleu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>rus est triangulus equilaterus Similiter risibus 
        <lb ed="#A" n="38"/>le prius inest homini tanquam subiecto adequato. 
        <lb ed="#A" n="39"/>quam homini albo vel alicui indiuiduo scilicet petro. 
        <lb ed="#A" n="40"/>Secundum praeambulum. quod secundum docto. subti. in p. 
        <lb ed="#A" n="41"/>mo dist. iii. q. ii arti. i. et ii Cognitio diuiditur. Pri 
        <lb ed="#A" n="42"/>ma est actualis quando obiectum praesens actu conci 
        <lb ed="#A" n="43"/>pitur. Secunda est habitualis quando intelligens 
        <lb ed="#A" n="44"/>habet habitum quo potest statim in actum intell 
        <lb ed="#A" n="45"/>gendi exire cum voluerit. Tertia est cognitio vi 
        <lb ed="#A" n="46"/>tualis quando aliquid intelligitur in aliquo vt 
        <lb ed="#A" n="47"/>pars primi intellecti. non autem vt primum intellectum 
        <lb ed="#A" n="48"/>siue cognitum. sicut intellecto homine intelliguntur 
        <lb ed="#A" n="49"/>virtualiter in eo partes vt corpus et anima. et simi 
        <lb ed="#A" n="50"/>liter patet de toto vniuersali in quo intelliguntur 
        <lb ed="#A" n="51"/>sua particularia. et de toto essentiali. secundum Guil. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e489">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Tertium praeambulum. quod quelibet praedictarum cogni 
        <lb ed="#A" n="53"/>tionum diuiditur in riplicem aliam vicem in cognitio 
        <lb ed="#A" n="54"/>nem confusam. cognitionem confuse. et cognitionen 
        <lb ed="#A" n="55"/>distinctam. Cognitio confusa est quando aliquod 
        <lb ed="#A" n="56"/>totum vniuersale aut integrale cognoscitur non co 
        <lb ed="#A" n="57"/>gitando de partibus subiectiuis seu integralibus 
        <!--52.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 53 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>De primo exemplum sicut cognitio animalis in 
        ge<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nere sine suis speciebus. De secundo exemplum sicut 
        <lb ed="#A" n="60"/>cognitio domus non cogitando distincte de tecto 
        <lb ed="#A" n="61"/>et parietibus. Sed cognitio confuse est 
        quan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do quid nominis solum cognoscitur sicut dum co 
        <lb ed="#A" n="63"/>gnosco solum quid homo vel hircoceruus signifi 
        <lb ed="#A" n="64"/>cat. vnde cognitio confuse differt a cognitione confu 
        <lb ed="#A" n="65"/>sa quia cognitio confusa attingit etiam rem ad extra li. 
        <lb ed="#A" n="66"/>cet grosso modo. Sed cognitio confuse solum 
        no<lb ed="#A" n="67" break="no"/>men quid per illud exprimitur Concipitur autem vel 
        <lb ed="#A" n="68"/>cognoscitur distincte sicut exprimitur per diffinitio 
        <lb ed="#A" n="69"/>nem vtet primo physicorum quia sic cognoscitur res in 
        se<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ipsa vt ab alia distinguitur Cognitio itaque distin 
        <lb ed="#A" n="71"/>cta est quando partes seu integrales seu 
        subie<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ctiue vel potius constitutiue alicuius cognoscuntur. 
        <lb ed="#A" n="73"/>sicut dicitur quis habere cognitionem distinctam ho 
        <lb ed="#A" n="74"/>minis quando cognoscit quod homo est animal rati 
        <lb ed="#A" n="75"/>nale mortale. Et ista cognitio scilicet per diffinitionema 
        <lb ed="#A" n="76"/>prima est in ordine perfectionis. licet sit posterior 
        <lb ed="#A" n="77"/>in ordine originis sicut Auicenna in sua 
        meta<lb ed="#A" n="78" break="no"/>physica dicit. et sic patet Hec omnia ex Scoto. Et 
        <lb ed="#A" n="79"/>etiam li. ii. vbi Angeli. §. lxviii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e559">
        ¶ Secundo principa 
        <lb ed="#A" n="80"/>liter ad quaestionem conclusiones ponentur. Pria quod quamuis sin 
        <lb ed="#A" n="81"/>gule efficacius moueat primo sensum. tamen primum 
        <lb ed="#A" n="82"/>cognitum primitate originis cognitione actual 
        <lb ed="#A" n="83"/>confusa est species specialissima. Nam supponem 
        <lb ed="#A" n="84"/>do quod singule non intelligitur proprie quia intellectus 
        <lb ed="#A" n="85"/>est vniuersalium. Sensus vero singularium tertio 
        <lb ed="#A" n="86"/>de anima. In tota autem linea predicamentali totum 
        <lb ed="#A" n="87"/>vltimum perfectum est species specialissima formali 
        <lb ed="#A" n="88"/>ter in quam potest intellectus per cognitionem attin 
        <lb ed="#A" n="89"/>gere ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e584">
        ¶ Secunda conclusio quod primum 
        <lb ed="#A" n="90"/>obiectum intellectus nostri primitate adequationis 
        <lb ed="#A" n="91"/>est ens sub ratione entis quia in ipso concurrit du 
        <lb ed="#A" n="92"/>plex primitas scilicet communitatis ad omnia et 
        virtu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>alitatis quia est transcendens et includit etiam ens 
        <lb ed="#A" n="94"/>increatum quod est deus virtualiter in suam ratione essen 
        <lb ed="#A" n="95"/>tiali.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e600">
        ¶ Tertia conclusio quod primum cognitum perfe 
        <lb ed="#A" n="96"/>ctione simpliciter ac primu obiectum intellectus no 
        <lb ed="#A" n="97"/>stri hoc modo est deus. Ratio quia deus est ob 
        <lb ed="#A" n="98"/>iectum actualissimum eo quod est infinitus. Ergo  
        <lb ed="#A" n="99"/>eius cognitio est simpliciter perfectior. Et quia 
        <lb ed="#A" n="100"/>est causa aliis vtssint cognita sicut et causa 
        essen<lb ed="#A" n="101" break="no"/>di est aliorum Denique etiam quia in consideratione 
        il<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lius substantie scilicet divine ponitur felicitas 
        <lb ed="#A" n="103"/>per philosophum.x. Ethicorum Ideo est primum et 
        perfectis<lb ed="#A" n="104" break="no"/>simum cognitum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e623">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e625">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e628">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum deus sit notificabilis 
        <lb ed="#A" n="106"/>et effabilis Respondetur secundum Aureo. Et Tho. in 
        con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pendio. aliosque quod deus est tante excellentie vt ni 
        <lb ed="#A" n="108"/>hil digne et proprie et sufficienter possit de eo dici vel 
        <lb ed="#A" n="109"/>effari. vnde Bon. in prius. dis. xxxiiii. q. ii Augustinum 
        <lb ed="#A" n="110"/>allegat dicentem sic Uerius est deus quam cogitatur Et 
        <lb ed="#A" n="111"/>verius cogitatur quam dicitur Nam et si intellectus 
        ali<lb ed="#A" n="112" break="no"/>quo modo ascendat ad contuitum simplicitatis non 
        <lb ed="#A" n="113"/>tamen potest hoc exprimere voce simplici sed composita. 
        <lb ed="#A" n="114"/>Hec ibi. Et declaratur. Nam primo de deo non loquimur 
        <!--53.xml-->
        <pb ed="#A" n="54"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>prprie per nomina. quia nomina significant substantiam cum qua 
        <lb ed="#A" n="2"/>litate. et ita compositio intelligitur ibi forme cum mate 
        <lb ed="#A" n="3"/>ria que in deo non habet locum Secundo non pos 
        <lb ed="#A" n="4"/>sumus loqui proprie de deo per pronomina. quia illa 
        <lb ed="#A" n="5"/>de deo dicta cadunt a demonstratione non enim 
        po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>test ibi esse demonstratio ad sensum cum sit incor 
        <lb ed="#A" n="7"/>poreus nec ad intellectum cum sit incognoscibilis 
        <lb ed="#A" n="8"/>scilicet in particulari et distincte. vt patuit in 
        praecedenti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pus. huiusmodi autem pronomina vt dicit Priscianus si 
        <lb ed="#A" n="10"/>cadunt a demonstratione: cassa erunt et vana. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Si dicit. tamen deum demonstramus pronomnibus dicit. cum 
        <lb ed="#A" n="12"/>psalm. ista Tu domine singulariter in spe constituisti me 
        <lb ed="#A" n="13"/>Tu deus meus es. et iterum Dominus ipse fecit nos etc. Di 
        <lb ed="#A" n="14"/>cendum secundum praedictos docto. quod in omnibus talibus non 
        <lb ed="#A" n="15"/>est demonstratio ad sensum nec ad iutellectum 
        pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>prie et clare nisi confuse. sed est demonstratio ad 
        fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>dem. Denique non possumus de deo proprie per verba 
        <lb ed="#A" n="18"/>quia cum modis et formis agendi vel patiendi et 
        <lb ed="#A" n="19"/>cum tempore sunt significatiua sed talia non cadunt 
        <lb ed="#A" n="20"/>in deum. Nec etiam per participia cum illa sequantur na 
        <lb ed="#A" n="21"/>turam nomins et verbi. Similiter nec etiam per alias partes 
        <lb ed="#A" n="22"/>orationis que non sunt subiicibiles vel praedicabiles 
        <lb ed="#A" n="23"/>Unde patet quod deus non est effabilis proprie et in 
        per<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ticulari nec cognoscibilis clare sed semiplene. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e713">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e715">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e718">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum deus possit cognosci 
        diffi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nitione quiditatiua. Respondetur secundum supradictos et 
        con<lb ed="#A" n="27" break="no"/>muniter omnes docto. quod non. vnde Damascenus di 
        <lb ed="#A" n="28"/>cit quod de deo scire possumus. quia est. Sed non 
        <lb ed="#A" n="29"/>quid est. Ratio quia non habet quid primum per quod 
        <lb ed="#A" n="30"/>diffiniri possit nec genus nec differentiam cum sit 
        <lb ed="#A" n="31"/>transcendens omnia. Diffinitio autem debet fieri per ge 
        <lb ed="#A" n="32"/>nus et differentiam etc. vnde Auicenna in sua metaph. 
        <lb ed="#A" n="33"/>tractatu. viii. dicit. sic manifestum est quod primus 
        <lb ed="#A" n="34"/>id est deus non habet genus nec quiditatem nec 
        qua<lb ed="#A" n="35" break="no"/>litatem: nec quantitatem: nec vbi: nec quania: nec simile 
        <lb ed="#A" n="36"/>sibi. nec contrarium qui est altissimus et gloriosus 
        <lb ed="#A" n="37"/>eo quod non habet diffinitionem. Hec ille. Unde deus 
        <lb ed="#A" n="38"/>non potest notificari diffinitione quiditatiua. sed  
        <lb ed="#A" n="39"/>notificatur a sanctis qualitercumque per descriptionem 
        cir<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cumlocutiuam. vnde Anselmus. descriptiue diffinit dicit. De 
        <lb ed="#A" n="41"/>us est summum bonum quo maius non potest cogitari 
        <lb ed="#A" n="42"/>et trahitur ex. iiii. Phy. Item Beru. Quid est deus ex qua 
        <lb ed="#A" n="43"/>omnia per quem omnia et in quo omnia. Item Cassio 
        <lb ed="#A" n="44"/>dorus. Deus est virtus inexplicabilis. pietas 
        in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>comprehensibilis. Sapientia ineffabilis cuius dif 
        <lb ed="#A" n="46"/>finitio est finem in finem in sanctis laudibus non ha 
        <lb ed="#A" n="47"/>bere. Item Rayne. in summa. Deus est amor qui 
        <lb ed="#A" n="48"/>plus habitus plus placet cuius posse non mino 
        <lb ed="#A" n="49"/>ratur cuius esse non clauditur cuius bonitas non 
        <lb ed="#A" n="50"/>terminatur etc. Item in Compen. Quid est deus. vo 
        <lb ed="#A" n="51"/>luntas omnipotens. beniuolentissima virtus. lumen 
        <lb ed="#A" n="52"/>eternum. incommutabilis ratio. summa beatitudo 
        <lb ed="#A" n="53"/>et inaccessibilis et inuisibilis in se. sed in suis spe 
        <lb ed="#A" n="54"/>ctabilis et summe mirabilis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e786">
        ¶ Ad idem plura 
        ha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bes vbi Deus. §. xii. Itemde cognoscibilitate dei 
        <lb ed="#A" n="56"/>plura ibidem. Denique Arist. xii. lib. Metaph. 
        di<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cit quod deus est substantia incorporea eterna et actus 
        <!--53.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 54 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>purissimus mouens simplex. mouens omnia intelle 
        <lb ed="#A" n="59"/>ctuale et appetibile. causa finalis totius vniuersi. 
        <lb ed="#A" n="60"/>summa delectatio optima vita et omnio 
        immu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cabilis. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e811">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e813">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e816">
                  <lb ed="#A" n="62"/>COgnoscere 
        trini<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tatem diuinam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e823">
        ¶ Queritur vtrum per 
        crea<lb ed="#A" n="64" break="no"/>turas possimus cognoscere quod deus est 
        <lb ed="#A" n="65"/>trinus et vnus. Respondetur breviter secundum Rich. 
        su<lb ed="#A" n="66" break="no"/>per primo dist. iii. art. ii q. ii concor. <name xml:id="Vn7Pel-d15163-Nd1e831">Alex. de ales</name>. 
        <lb ed="#A" n="67"/>i. par. Et ponemus conclusiones.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e837">
        ¶ Prima 
        con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>clusio quod ductum rationis naturalis non possumus 
        per<lb ed="#A" n="69" break="no"/>creaturas cognoscere quod deus est trinus et vnus 
        <lb ed="#A" n="70"/>Declaratur secundum Rich. sic quia vt Dionysius de di. no. 
        <lb ed="#A" n="71"/>c. vlti. dicit. in cognitonem dei tripliciter ascendimus 
        <lb ed="#A" n="72"/>a creaturis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e850">
        ¶ Primo modo per ablationem condi 
        <lb ed="#A" n="73"/>tionum imperfectarum: reliquum videlicet quod est 
        perfectio<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nis deo tribuere. Sicut exempli gratia cum videmus 
        <lb ed="#A" n="75"/>in nobis sapientiam consideramus in nobis sapien 
        <lb ed="#A" n="76"/>tiam duo habere. scilicet quod inheret et hoc est imperfectio 
        <lb ed="#A" n="77"/>nis Et quod illuminat in cognoscendo et hoc est 
        per<lb ed="#A" n="78" break="no"/>fectionis. primo dimisso. secundum ponimus in deo. Item 
        <lb ed="#A" n="79"/>videmus ens creatum et finitum consideramus quod cre 
        <lb ed="#A" n="80"/>atum et finitum dicit imperfectionem quia produci de non 
        <lb ed="#A" n="81"/>esse ad esse. Inspiciamus iterum quod esse dicit 
        perfe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ctionem. Ideo esse in deo ponimus vel ens 
        dimit<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tendo creatum et finitum. Et ista est etiam vna regula 
        <lb ed="#A" n="84"/>Scotica quam etiam Auicenna et alphorabius philosoph 
        <lb ed="#A" n="85"/>tenent Et summi theologi. hoc primo modo 
        co<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ergoscimus deum esse increatum infinitum immensum perfectissi 
        <lb ed="#A" n="87"/>mum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e886">
        ¶ Secundo modo cognoscimus deum per 
        cau<lb ed="#A" n="88" break="no"/>salitatem in creaturis et effectum. et sic cognoscimus 
        <lb ed="#A" n="89"/>llum esse conseruatorem: gubernatorem: directorem in 
        <lb ed="#A" n="90"/>finem. Et iustum remuneratorem etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e895">
        ¶ Tertio 
        mo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>do cognoscimus per supereminentia conditom perfe 
        <lb ed="#A" n="92"/>tarum et sic cognouimus ipsum esse summum bonum 
        <lb ed="#A" n="93"/>superlumen: inaccessibilis beatitudo etc. Sed quoniam 
        <lb ed="#A" n="94"/>ad propositum loquendo nullo istorum modorum pos 
        <lb ed="#A" n="95"/>umus cognoscere hoc quod deus sit trinus et vnus. 
        <lb ed="#A" n="96"/>Non primo modo: quia deum cognoscere trinum et vnum 
        <lb ed="#A" n="97"/>non est cognoscere per ablationem. Nec secundo modo 
        <lb ed="#A" n="98"/>quia omnia que dicuntur de deo per respectum ad  
        <lb ed="#A" n="99"/>creaturas pertinent ad essentiam diuinam et non di 
        <lb ed="#A" n="100"/>stincte ad personas Denique nec tertio modo: quia 
        <lb ed="#A" n="101"/>perfectiones diuinas licet creature aliquo modo 
        <lb ed="#A" n="102"/>articipent tamen in nulla creatura inuenitur in tribus 
        <lb ed="#A" n="103"/>suppositis vna essentia ergo deum esse trinum et vnum 
        <lb ed="#A" n="104"/>no cognoscimus nisi per fidem et doctrinam 
        scri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pture. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e930">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Secunda conclusio quod licet per na 
        <lb ed="#A" n="107"/>uralem rationem homo trinitatem agnoscere non possit 
        <lb ed="#A" n="108"/>ecundum propria personarum. tamen per naturalem rationem 
        ad<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lutam per gratiam aut gratis datam aut gratum 
        faci<lb ed="#A" n="110" break="no"/>entem bene potest Nam potest aliquis ex auditu 
        fi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dei: sola fide informi que est gra gratis data 
        tri<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nitatem agnoscere etc. Ratio huius conclusionis secundum 
        <lb ed="#A" n="113"/>Alex. et Bonauen. Quia intellectus noster. ob¬ 
        <!--54.xml-->
        <pb ed="#A" n="55"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tenebratus per originalem corruptionem deficit in 
        <lb ed="#A" n="2"/>verissimis cognoscendis. et etiam in minimis. nam 
        <lb ed="#A" n="3"/>circa maxime intelligibilia deficit et etiam circa mi 
        <lb ed="#A" n="4"/>nime intelligibilia. quemadmodum sensus deficit 
        <lb ed="#A" n="5"/>in extremis scilicet tam maxime sensibilibus quam minime vt 
        <lb ed="#A" n="6"/>patet de visu ad solem et ad granum papaueris et 
        <lb ed="#A" n="7"/>huiusmodi. Ita intellectus noster deficit i minimis scilic 
        <lb ed="#A" n="8"/>in esse motus et temporis et in puncto et in instanti etc. 
        <lb ed="#A" n="9"/>que habent debilissimum esse et per consequens minimum intelli 
        <lb ed="#A" n="10"/>gibile. Deficit etiam intellectus noster circa maxima 
        <lb ed="#A" n="11"/>hoc est circa esse personarum diuinarum in vnitate 
        essen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tie que sunt maxime et verissime adeo quod vt ait philosophus 
        <lb ed="#A" n="13"/>ii. Meta. Sicut se habet oculus nycticoracis ad  
        <lb ed="#A" n="14"/>lumen solis ita intellectus noster ad ea que sunt 
        <lb ed="#A" n="15"/>manifesta nature. vnde ad hoc vt cognoscat 
        trini<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tatem oportet vt ratio adiuuetur per gratiam fidei et sic 
        <lb ed="#A" n="17"/>patet conclusio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e993">
        ¶ Tertia conclusio ad idem est. ex ver 
        <lb ed="#A" n="18"/>bis magistri in lra: di. ii. primi libri. vicem quod mentis hu 
        <lb ed="#A" n="19"/>mane acies inualida in tamexcellenti luce 
        trinita<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tis diuie non figitur nisi per iusticiam fidei emundetur Hec 
        <lb ed="#A" n="21"/>magister Declaratur secundum Bonauem i in. q. circa litteram. vbi 
        <lb ed="#A" n="22"/>dicit quod aliud est considerare. aliud figi. et aliud 
        con<lb ed="#A" n="23" break="no"/>prehendere. Nam mens immunda potest quidem considera 
        <lb ed="#A" n="24"/>re et speculari de trinitate secundum fidem ex scripturis. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1011">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Sed figi in ea luce non potest nisi sit purata a viciis 
        <lb ed="#A" n="26"/>Ratio quia est supra intellectum ideo nisi habeat glu 
        <lb ed="#A" n="27"/>ten amoris veri non potest figi sed resilit. Item sicut 
        <lb ed="#A" n="28"/>egris oculis odio estlux que puris est amabilis 
        <lb ed="#A" n="29"/>sic lucem divine trinitatis delectabiliter aspicere non 
        <lb ed="#A" n="30"/>potest mens immunda et infidelis etc. Denique 
        comprehen<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dere trinitatem nec humana nec angelica mens potest 
        <lb ed="#A" n="32"/>Hec Bonauen. Quid autem sit comprehendere vide tin 
        <lb ed="#A" n="33"/>fra vbi Cognoscere comprehensiue. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1034">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1036">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1039">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum deus trinitas scilicet 
        pa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ter filius et spiritus sanctus cognoscantur a bonis et 
        ma<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lis Respondetur secundum Alex. prima per. quod cognitio de deo est 
        <lb ed="#A" n="37"/>duplex. Quedam cognitio quia est. Et hec potest esse 
        <lb ed="#A" n="38"/>malorum. Alia est cognitio Quid est. et hec potest esse 
        <lb ed="#A" n="39"/>dupliciter. vel Quid est: secundum operationem in 
        creatu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ris vtpote quia deus est potentissimus in operatione. 
        <lb ed="#A" n="41"/>sapientissimus in gubernatione: iustissimus in 
        re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tributione etc. Et hec etiam est in malis etc. Uel est 
        praeter<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ea cognitio dei Quid est. in effectu gratiae 
        participa<lb ed="#A" n="44" break="no"/>te sub ratione speciali. Et hec est solum sanctorum et 
        bo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>norum quibus se praebet deus. Hec Alex. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1069">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1071">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1074">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Quid de illis qui dicunt se non 
        <lb ed="#A" n="47"/>posse capere et credere trinitate in diuinis quamuis 
        <lb ed="#A" n="48"/>vellent credere. Respondetur secundum Cancellarium perisiens 
        <lb ed="#A" n="49"/>quod aliquando inquit non tammeritorium est credere sicut 
        <lb ed="#A" n="50"/>velle credere nec dolere de peccatis sensibiliter sicut 
        <lb ed="#A" n="51"/>velle dolere et non posse. probatur hoc per illud psalemos. De 
        <lb ed="#A" n="52"/>siderium pauperum exaudiuit dominus pparationem cor 
        <lb ed="#A" n="53"/>dis. e. aud. a. tua. Et ita iudicat nos deus secundum ratio 
        <lb ed="#A" n="54"/>nis superioris arbitrium: voluntatem: et iudicium. et non 
        <lb ed="#A" n="55"/>secundum ea quae nobis inuitis et contra nitentibus portio 
        sen<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sualitatis et inferior aduehit et producit. qualia sunt 
        <lb ed="#A" n="57"/>volubilitas imaginationum et phantasiarum etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1104">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1106">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1109">
        <!--54.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 55 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quomodo ad cognitionem dei 
        <lb ed="#A" n="59"/>vnius veri ascendit mens philosophorum. Respondetur secundum ma 
        <lb ed="#A" n="60"/>gistrum in primo dist. iii. ponentem ad id plures 
        ron<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nes quibus ascenderunt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1127">
        ¶ Prima ratio ex parte 
        crea<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tionis et potestatis. quia cognouerunt naturaliter quod 
        <lb ed="#A" n="63"/>nihil est a seipso. ergo nec caelum nec terra Formaue. 
        <lb ed="#A" n="64"/>runt ergo rationem sic Quicumque fecit omnia alia a se. ipse 
        <lb ed="#A" n="65"/>est omnium creator et deus qui solus potuit omnia 
        <lb ed="#A" n="66"/>ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1140">
        ¶ Secunda ratio ex parte immutabilitatis  
        <lb ed="#A" n="67"/>quia vt Magister cum Aug. lib. de ciui. dei. dicit. 
        vide<lb ed="#A" n="68" break="no"/>runt philosophi nullum corpus esse deum. Et ideo cuncta 
        <lb ed="#A" n="69"/>ranscenderunt querentes deum. Uiderunt etiam 
        quic<lb ed="#A" n="70" break="no"/>quod mutabile est: non esse summum bonum deum omni 
        <lb ed="#A" n="71"/>um principium Ratio quia viderunt omne quod mutabi 
        <lb ed="#A" n="72"/>le est non posse esse nisi ab alio qui 
        incommutabi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>liter et simpliciter est. Nam omne quod mouetur ab alio 
        <lb ed="#A" n="74"/>mouetur. nec est status in mutabili in genere effici 
        <lb ed="#A" n="75"/>entis nisi in mouente non moto Intellexerunt ergo 
        <lb ed="#A" n="76"/>vnum esse immutabilem deum qui omnia ista mobilia fe 
        <lb ed="#A" n="77"/>cit et a nullo alio fieri potuisse. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1166">
        ¶ Tertia 
        <lb ed="#A" n="78"/>ratio ex parte nobilitatis sic Quicunque fecit vt 
        <lb ed="#A" n="79"/>omnia sint bona et pulera et meliora quedam et 
        opti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ma. ac pulcriora et pulcerrima: ipse omnium 
        opti<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mus et pulcerrimus est. Sed hec omnia fecit de 
        <lb ed="#A" n="82"/>us ergo etc. Ad hec plura. c. Deus. §. viii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1180">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1182">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1185">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Sed quantum potuit ascendere 
        <lb ed="#A" n="84"/>mens philosophorum in cognitione dei: Respondetur breviter 
        <lb ed="#A" n="85"/>secundum <name xml:id="Vn7Pel-d15163-Nd1e1193">Alex. de Ales</name> i. par. simulque Rich. super i. di. 
        <lb ed="#A" n="86"/>iii. arti. ii q. ii colligendo quod philosophi ascenderunt cogno 
        <lb ed="#A" n="87"/>scendo de deo communia attributa videlicet poten 
        <lb ed="#A" n="88"/>tiam: sapientiam: benignitatem et huiusmodi. Sed cognitio 
        <lb ed="#A" n="89"/>nem sancte trinitatis per propria personarum non potuerni 
        <lb ed="#A" n="90"/>habere nisi per doctrinam aut inspirationem. secundum quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>dicit etiam glo. Aug. super illud Rho i. Inuisibilia 
        <lb ed="#A" n="92"/>dei etc. Non enim peruenerunt presertim ad noticiam 
        <lb ed="#A" n="93"/>tertie persone id est Spiritus sancti vt ibidem ait Aug. Sed 
        <lb ed="#A" n="94"/>tamquam magi Pharaonis in tertio signo defecerunt 
        <lb ed="#A" n="95"/>d. Digitus dei est hic Exo. viii. Subdit eim ibidem 
        <lb ed="#A" n="96"/>Augu. quod philosophi. licet de rogathon id est summo 
        <lb ed="#A" n="97"/>patre et de Nois id est mente eius philosophati sunt 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1223">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Sed in tertio siergo defecerunt quia vsque ad tertiam 
        perso<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nam peruenire non valuerunt etc. Nimirum macrobi 
        <lb ed="#A" n="100"/>us philosophus egyptius super so. scipionis rogatho id est patrem 
        <lb ed="#A" n="101"/>et Noym est deo natam posuit. vt dicit Guil. Nec mirum 
        <lb ed="#A" n="102"/>od defecerunt philosophi in cognitione bonitatis spiritus sanctu 
        <lb ed="#A" n="103"/>Tum quia non cognouerut potissimum effectum 
        bonita<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tis diuine scilicet in incarnatione et redemptione Tum quia et 
        <lb ed="#A" n="105"/>si habuerunt appropriata patri scilicet potentiam et filio 
        <lb ed="#A" n="106"/>sapientiam non tamen habuerunt appropriatum tertie 
        perso<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ne scilicet bonitatem spiritus sancti per gratiam gratum facien 
        <lb ed="#A" n="108"/>tem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1249">
        ¶ Si autem obiicitur quod quidam philosophi scripserunt aliqua 
        <lb ed="#A" n="109"/>de personis diuinis Nam hermes trimegistus siue 
        <lb ed="#A" n="110"/>Mercurius Egyptius in libro diffinitonm dei ait Mo 
        <lb ed="#A" n="111"/>nas gignit monadem et in se suum reflectit amorem 
        <lb ed="#A" n="112"/>Itis Arist. i. celi et modi dicit quod in numerario ternario 
        <lb ed="#A" n="113"/>adhibuimus magnificare deum vnum omnim creatorem et 
        <lb ed="#A" n="114"/>huiusmodi pilura Respondetur quod philosophi et et poete ac Sibylle ta 
        <!--55.xml-->
        <pb ed="#A" n="56"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lia scribentes non habuerunt hoc per naturalem rationem nec 
        <lb ed="#A" n="2"/>intellexerunt plene. vt volunt doctores et peatuit su 
        <lb ed="#A" n="3"/>pra in prol. §. xv. latius.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1278">
        ¶ Unde et Rich. super i. di 
        <lb ed="#A" n="4"/>iii. ar. ii. q. ii infert dicit. quod si aliqui philosophi cognouerut in 
        <lb ed="#A" n="5"/>diuinis plures personas hoc fuit. quia aut legerunt 
        <lb ed="#A" n="6"/>libros sacre scripture. aut quia deus eis per aliqua 
        gra<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tiam gratis datam reuelauit inspirando. iuxta illud 
        <lb ed="#A" n="8"/>Rho i. deus illis manifestauit. Et sic inquit. 
        qui<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dam platonicus posuit non eisdem verbis sed eadem 
        sen<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tentia illud Ioam. euangelium. In principio erat ver 
        <lb ed="#A" n="11"/>bum etc. vt dicit Aug. vii. confes. et Hermes alio nomine 
        <lb ed="#A" n="12"/>mercurius qui fecit librum qui dicitur Uerbum perfectum in quo 
        <lb ed="#A" n="13"/>nit sic. hic est filius beandicti dei vt dicit Aug. li. 
        contra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>v. hereses. Hec ex Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1305">
        ¶ Denique supradictu ver 
        <lb ed="#A" n="15"/>bum Trimegisti ipse sic intellexit quod monas id est vnus 
        <lb ed="#A" n="16"/>deus gignit Monadem id est produxit vnum mundum. et 
        <lb ed="#A" n="17"/>in se suum reflectit amorem id est hoc fecit propter suiipius 
        <lb ed="#A" n="18"/>amorem. et sic patet quod trinitatem non intellexit. Item Arist 
        <lb ed="#A" n="19"/>etiam i. celi non aliud intendit nisi quod ternarius est 
        nu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>merus perfectus. Et secundum Commentatorem. sequitur leges 
        <lb ed="#A" n="21"/>pythagore qui praecepit deos venerari in tribus scilicet sa 
        <lb ed="#A" n="22"/>crificiis. laudibus et genuflexione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1327">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1329">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1332">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quare voluit deus nos ad co 
        <lb ed="#A" n="24"/>gnitionem trinitatis diuine et fidem astringere cum 
        <lb ed="#A" n="25"/>nullus intellectus potest naturaliter ipsam capere. Cui 
        <lb ed="#A" n="26"/>ergo noluit vt sufficeret nobis ad salutem credere ea 
        <lb ed="#A" n="27"/>tantum qui capere possemus scilicet quod vnus solus est deus et sum 
        <lb ed="#A" n="28"/>me bonus etc. Respondetur recolligendo ex doctoribus 
        <lb ed="#A" n="29"/>plures rationes ad id vtiles. nimirum Prima ratio est 
        <lb ed="#A" n="30"/>ppter magnificam laudem dei. quia secundum Bonauenm. in i. 
        <lb ed="#A" n="31"/>di. ii. per hanc fidem commendatur in deo infinita poten 
        <lb ed="#A" n="32"/>tia. dum credimus deum hoc posse quod est omnironi 
        <lb ed="#A" n="33"/>incomprehensibile vicem communicare se infinita bonitate fi 
        <lb ed="#A" n="34"/>lio et spiritu sancto. Item commendatur. infinita sapientia quae 
        sci<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uit et voluit sicut et potuit similem sibi filium genera 
        <lb ed="#A" n="36"/>re ab eterno cui communicauit omne quod fuit id est essentiam et omne 
        <lb ed="#A" n="37"/>posse et scire. Ita commendatur infinita charitas patris 
        <lb ed="#A" n="38"/>ad filium et econuerso secundum Rich. de trini. li. iii. c. x. et 
        <lb ed="#A" n="39"/>sic commendatur dei per omnia incomprehensibilitas. cum tale 
        <lb ed="#A" n="40"/>credimus de deo ipso nobis reuelante quod plene nulla 
        <lb ed="#A" n="41"/>creata mens etiam angelica potest capere. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1376">
        ¶ 
        Se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cundam ratio est propter magnitudinem meriti fidei. Nam di 
        <lb ed="#A" n="43"/>cente Bern. super Can. ser. xxxiii. Magna fides de 
        <lb ed="#A" n="44"/>deo meretur magna. vnde et Greg. in home. Cum serc 
        <lb ed="#A" n="45"/>factum esset etc. dicit diuina operatio si ratione compehenditur. 
        <lb ed="#A" n="46"/>non est admirabilis. nec fides habet meritu cui huma 
        <lb ed="#A" n="47"/>nam ratio praebet experimentum. ergo sequitur quod fides nostra non esset 
        <lb ed="#A" n="48"/>laudabilis si ea tantummodo crederet que philosophicam ratio et do 
        <lb ed="#A" n="49"/>ctria com probat et c.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1396">
        ¶ Tertia ratio propter veritatem reue 
        <lb ed="#A" n="50"/>lationum spiritus sancti qui in scripturis omnibus sic reuelauit 
        <lb ed="#A" n="51"/>quod deus verissime est trinus et vnus. ergo credere debemus 
        <lb ed="#A" n="52"/>dei testimonio etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1405">
        ¶ Sed vn hec veritas lucidius 
        <lb ed="#A" n="53"/>onditur Nota secundum singulas leges discurrendo patet. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Primo ex lege nature et intrinseca quae dictat quod deus 
        <lb ed="#A" n="55"/>est summa veritas et infallibilis. nec potest esse testis falsita 
        <lb ed="#A" n="56"/>tis. et tamen ipse hanc veritatem testatur per multa miracula. ergo 
        <lb ed="#A" n="57"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1419">
        ¶ Secundo ex lege moysaica. Nam vt magister docet 
        <lb ed="#A" n="58"/>in i. di. ii. in principio Sen. vbi dicitur apud nos. In 
        <!--55.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 56 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>principio deus creauit celum et terram. hebraica veritas 
        <lb ed="#A" n="60"/>habet eloym quod est plurale huius nomins el id est deus. et sic 
        <lb ed="#A" n="61"/>sonat In principio dii creauit etc. quo bene notatur plura 
        <lb ed="#A" n="62"/>itas personarum. imiliter ibi cum serpens ait. Eritis sicut du 
        <lb ed="#A" n="63"/>scientes etc hebreus habet heloym acsi. dicit. Eritis sicut di 
        <lb ed="#A" n="64"/>uine persone quibus nihil est ignotum etc. Hec magister Item 
        <lb ed="#A" n="65"/>Sen. iii. Faciamus hominem ad imaginem et 
        similitudi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nem nostram. dicit nostram propter personarum pluralitatem Et similite 
        <lb ed="#A" n="67"/>dicit faciamus in plurali. sed propter essentie vnitatem dicit 
        ima<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ginem in singulari. ergo etc. Item e. lex moy. miltiplici 
        figu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ra patriarchis fore reuelatam hanc veritatem testatur. Nam 
        <lb ed="#A" n="70"/>abraam tres vidit angelos et vnum adorauit Sen. 
        <lb ed="#A" n="71"/>xviii. Isaac Iacob ter bendixit. Iacob vidit 
        sca<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lam trium graduum am tera vsque ad celu et angelos in ea et 
        <lb ed="#A" n="73"/>tunc tres lapides supposuerat capiti suo. quas in vnam 
        <lb ed="#A" n="74"/>redactos reperit Gen. xxviii. hec sufficiant. Tertio 
        <lb ed="#A" n="75"/>ex lege prophetica. nam psalms. Bespondicat nos deus deus nostur. 
        <lb ed="#A" n="76"/>bene. nies deus. ecce ter nomen dici replicat. sed vnitatem 
        essen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tie designans sbdit et metuant eum in singulari. Item 
        <lb ed="#A" n="78"/>Isa. vi. sanctus. sanctus. sanctus dominus deus sabaoth. ange 
        <lb ed="#A" n="79"/>li sic laudauerunt deum et patet propositum. Quarto ex le 
        <lb ed="#A" n="80"/>ge euangelica patet mat. vl. Baptim antes es. in nomine p. 
        <lb ed="#A" n="81"/>eat fi. et. si. etciis auctoritatibus. vnde Tho. ii. ii. q. ii ar. vi. dici 
        <lb ed="#A" n="82"/>quod ane christi aduentum fides trinitatis erat iplicita in 
        fi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>de maiorum. sed post ea per christum et per apulos manifestata et 
        <lb ed="#A" n="84"/>expresse tradita etc. Quito ex lege apostolica i. Ioam i. 
        <lb ed="#A" n="85"/>tres sunt qui testimonium dant in celo pater verbum et. scilicet et hi 
        <lb ed="#A" n="86"/>tres vnum sunt. Item patet in symbolo apulorum. Sexto ex 
        <lb ed="#A" n="87"/>lege canonica patet in principio decretalis. extra de 
        sum<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ma trini et fide catho. expresse. Septio ex lege ciui 
        <lb ed="#A" n="89"/>lica. C. dici. sum. tri. et fi. cath. l. i. et l. nullus. Qctauo ex 
        <lb ed="#A" n="90"/>lege philosophica. vt patet per philosophos ex praedictis. §. xi. et. xii. Ul 
        <lb ed="#A" n="91"/>timo ex lege vestigii creaturis indita quia dicente Aug. 
        <lb ed="#A" n="92"/>in omni creata re est vnitas spens et virtus. Et in omnibus 
        cor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>poralibus tres sunt dimensiones. longitudo. lati 
        <lb ed="#A" n="94"/>tudo. profunditas. licet res vna. ergo patet etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1509">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1511">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1514">
                  <lb ed="#A" n="95"/>COgnoscere 
        com<lb ed="#A" n="96" break="no"/>prehensiue De hoc nota secundum Fran. mayro. 
        <lb ed="#A" n="97"/>iuxta mentem Aug. li. lxxxiii. quaestionum. 
        Comp<lb ed="#A" n="98" break="no"/>hendere et apprehendere scilicet cognoscendo. differunt. Nam 
        <lb ed="#A" n="99"/>apprehensio videtur esse genus comprehensionis. quia omnis 
        compre<lb ed="#A" n="100" break="no"/>hesio est apprehensio non econuerso. quia apprhendere est 
        <lb ed="#A" n="101"/>attigere operatione intellectus aliquod obiectum. et sic 
        crea<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tura potest apprehendere non solum creaturam sed etiam deum  
        <lb ed="#A" n="103"/>Comprehendere autem est attingere tale obiectum adequate quam 
        <lb ed="#A" n="104"/>tum in se est attingibile. et sic creatura nulla potest deum 
        compehe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dere. quia omnis creatura finita est. deus autem infinitus. ergo etc. vn 
        <lb ed="#A" n="106"/>ad hec Aug. li. de videndo deo dicit. Aliud est videre quam 
        <lb ed="#A" n="107"/>totum videndo comprehendere. Illud eim videtur quod praesens 
        vt<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cumque sentitur. totum autem videndo compehenditur quod ita 
        vide<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tur vt nihil eius lateat videntem vbi eius fines 
        circum<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pici possunt. Hec Aug. Ex quibus infertur. quod deus licet appur 
        <lb ed="#A" n="111"/>hendi possit a creatura scilicet in praesenti per fidem et 
        charita<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tem. quantum creature sufficit. et tandem in patria per gloriam. tamen non 
        <lb ed="#A" n="113"/>otest comprehendi vt patebit etiam vbi de 
        Incomprehen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>sibilitate dei agetur. et in sequenti 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d15163-Dd1e1561">
               <head xml:id="Vn7Pel-d15163-Hd1e1563">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1566">
                  <lb ed="#A" n="115"/>¶ Quid de anima christi. et quid de be 
        <!--56.xml-->
        <pb ed="#A" n="57"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>itis clare videntibus essentiam dici. nam ipsi dicuntur comprhenso 
        <lb ed="#A" n="2"/>rea ergo videtur quod copehendant. Confirmatur quia si ipi non 
        <lb ed="#A" n="3"/>prebederent cognoscendo sequitur. quod non essent perfecte beati 
        <lb ed="#A" n="4"/>eo quod semper appetitus eorum ferretur ad amplius 
        cogscen<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dum et nuque quiesceret ergo etc. Respondetur secundum Bona. super i. 
        <lb ed="#A" n="6"/>di. xliii. q. ii et etiam super. iii. li. dist. xiiii. ar. i. q. ii 
        <lb ed="#A" n="7"/>Pro pambulo prainotando. quod triplex est comprehensio vel 
        <lb ed="#A" n="8"/>triplicitur dicitur vno modo dicitur comprehensio idem quod charitatis 
        <lb ed="#A" n="9"/>perfctam adhesio. et hoc modo Beru. ad eugenium dicit. Si san 
        <lb ed="#A" n="10"/>ctus es iam copehendisti. secundo dicitur compehensio idem quod cla 
        <lb ed="#A" n="11"/>ra dici visio et fruitio sicut dicitur Phil. iii. Si quomodo compsm 
        <lb ed="#A" n="12"/>bendam in quo et coprehensus sum a christo iesu id est propter quod sum ad 
        <lb ed="#A" n="13"/>fidem coprehensus. hoc est vocatus a christo. vt comphendam tandem 
        <lb ed="#A" n="14"/>incelo vitam etc. Hec autem comprehensio secundo modo dicta 
        intel<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ligitur tripliciter vicem aut ratione memorie aut ratione 
        intelli<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gentie. aut ratione voluntatis. scilicet dum in patria obiectum 
        di<lb ed="#A" n="17" break="no"/>uinum semper menti praesentatur. semper ab intellectu videtur. sperque a 
        <lb ed="#A" n="18"/>voluntate ex amore diligitur. Tertio modo dicitur 
        comprehen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sio quasi inter terminos clausio. hoc modo dicimus quod deus es 
        <lb ed="#A" n="20"/>incomprhensibil. quia diuina essentia non potest compehendi per 
        inclu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sionem etiam ab anima christi et a beatis. scilicet vt possent 
        ca<lb ed="#A" n="22" break="no"/>pere totam diuinam essentiam includendo intra se ipsos. lic 
        <lb ed="#A" n="23"/>bene coprehendatur ab eis secundo modo scilicet per perfectam visionem 
        <lb ed="#A" n="24"/>fruitionem et tentione
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1629">
        ¶ Conclusio quod beati dicuntur proprie ac 
        <lb ed="#A" n="25"/>praehendere vel attingere diuinam essentiam potius quam comprhen 
        <lb ed="#A" n="26"/>dere. quia a parte compehendentis beati: perfecte attingitur et appste 
        <lb ed="#A" n="27"/>henditur. Sed a parte comprehensi id est dei non totaliter comphenditur. quod 
        <lb ed="#A" n="28"/>n includitur totali comphensione etiam ab anima christi vt 
        pa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tebit. iii. lib. et per consequens nec ab aliis beatis. hec Bona. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Ad obiectum patet. quod beati dicuntur comprehensores non proprius 
        <lb ed="#A" n="31"/>scilicet tertio modo licet secundo modo. Et ad confirmationem dicer 
        <lb ed="#A" n="32"/>dum secundum eundem Bona. quod vnaquique res dum perficitur et im 
        <lb ed="#A" n="33"/>pletur secundum suam capacitatem. hoc sibi sufficit et iam quiescit 
        <lb ed="#A" n="34"/>quamuis ad ampliora non attigat. quia tantum habet quantum 
        cape<lb ed="#A" n="35" break="no"/>re potest. ergo sibi hoc sufficit et quiescit. sic est de beatis quorum quilis 
        <lb ed="#A" n="36"/>bet tantum capit de deo quantum ipse potest. nec tamen compehedit. quia 
        <lb ed="#A" n="37"/>noen totum capit. Sicut examen de amphora et cypho quae con 
        <lb ed="#A" n="38"/>tentantur capiendo ex aqua maris quantum sibi sufficit ne 
        <lb ed="#A" n="39"/>vult totu mare capere. quia scit naturaliter sibi hoc 
        <lb ed="#A" n="40"/>fore improportionatum. sic in proposito. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1666">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Utrum deus cognoscendo seipsum 
        <lb ed="#A" n="42"/>comphendat. vide vbi Incomprhensibilitas. §. ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1673">
                  <lb ed="#A" n="43"/>COgnitio cotinge 
        <lb ed="#A" n="44"/>tium futurorum. et de contingentium euentu. 
        pluri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ma de huiusmodi vide vbi de Prescia dei agemus; 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d15163-d1e1683">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Communicabile: vide de hoc 
        <lb ed="#A" n="47"/>vbi Intentio. §. iii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>