<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Deus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Deus</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="59"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d17521">
            <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e107">Deus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="85"/>DEus sicut Guill. 
        <lb ed="#A" n="86"/>super i. di. ii. dictat secundum extracta 
        docto<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ris subtilis est ens infinite intellectu 
        <lb ed="#A" n="88"/>alitatis: voluntatis bonitatis potentie et ens ad se 
        <lb ed="#A" n="89"/>summe necessarium. vnde secundum Ioa. Damasce. li. i. suarum 
        <lb ed="#A" n="90"/>sententiarum hoc nomen deus dicitur a triplici nomine scilicet ab Ethi 
        <lb ed="#A" n="91"/>quod est ardere vel a thethi quod est fouere. vel a thea 
        <lb ed="#A" n="92"/>ste quod est videre quia ardet charitate. fouet pietate 
        <lb ed="#A" n="93"/>videt omnia claritate. Item secundum Hermetem seu 
        mercu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rium in li.o diffinitionum dei etc. Deus est sphera intel 
        <lb ed="#A" n="95"/>lectualis cuius centrum vbique est circumferetia nusquam 
        <lb ed="#A" n="96"/>Daet sphera quia sicut in sphera nec principium est nec finis 
        <lb ed="#A" n="97"/>sic deus de se dicit apo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e146">
        ¶ Ego sum alpha et o 
        prin<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cipium et finis. Dicitur intellectualis quia deus spiri 
        <lb ed="#A" n="99"/>ritus est vt ponit etiam idem hermes in libro de bono ad 
        <lb ed="#A" n="100"/>asclepium. Ex quo patet quod graviter peccauerunt 
        <lb ed="#A" n="101"/>Epicurei qui posuerunt deum esse corporalem 
        <lb ed="#A" n="102"/>vt innuit Marcus Tullius in libro de natura 
        <lb ed="#A" n="103"/>deorum. Dicitur cuius centrum est vbique. Centrum dei di 
        <lb ed="#A" n="104"/>citur creatura que est sicut punctus respectu dicitur 
        <lb ed="#A" n="105"/>hoc centrum est vbique. quia nullus est locus vbi 
        <lb ed="#A" n="106"/>non sit creatura dei. Dicitur circumferentia nusquam. quia 
        <lb ed="#A" n="107"/>dei maiestas comprehendi nequit. Hec Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e171">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e173">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e176">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Quomodo differunt isti termini de 
        <lb ed="#A" n="109"/>us deitas et diuina essentia in significatione. an 
        <lb ed="#A" n="110"/>omnino idem significent. Respondetur secundum Guil. super 
        <lb ed="#A" n="111"/>mo dist. quarti. iuxta doctorem subtilem ex exceptis et 
        <!--59.xml-->
        <pb ed="#A" n="60"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dist. iiii. et se. Quod isti tres termini deus. et deitas 
        <lb ed="#A" n="2"/>siue diuinitas. ac diuina essentia. eandem rem sim 
        <lb ed="#A" n="3"/>plicissimam significant. licet differenti modo secundum 
        <lb ed="#A" n="4"/>diuersum modum intelligendi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e202">
        ¶ Nam deus 
        si<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gnat quoddam singulare seu quod. Cui primo mul 
        <lb ed="#A" n="6"/>ta praedicata conueniunt et secundo diuinis personis. sicut 
        <lb ed="#A" n="7"/>cum dicitur: deus creat. deus gubernat etc. itaquod 
        in<lb ed="#A" n="8" break="no"/>telligo (inquit) per hoc nomen deus quoddam Quod 
        <lb ed="#A" n="9"/>adequatum deitati: commune personis tribus. quo 
        <lb ed="#A" n="10"/>dammodo praeintellectum ipsis personis. nec in isto 
        con<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ceptum includitur incommunicabilitas nature seu ratio per 
        <lb ed="#A" n="12"/>sone. vnde sicut deitas est per se hoc: ita et deus. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Deitas vero signat quo deus est deus Sicut enim 
        <lb ed="#A" n="14"/>entitas est ratio entis subiectiua sic deitas dici. et difi 
        <lb ed="#A" n="15"/>ferunt sicut concretum et abstractum. seu sicut quo et 
        <lb ed="#A" n="16"/>quod. Sicut enim deus est adequatum quod diui 
        <lb ed="#A" n="17"/>nitati. sic deus est adequatum quo: deo. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e233">
        ¶ Di 
        <lb ed="#A" n="18"/>uina essentia autem quamuis sit quo simpliciter 
        lo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quendo quia est ipsa deitas. Tamen in sua 
        vlti<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ma abstractione considerata est tantummodo ipsa pro 
        <lb ed="#A" n="21"/>ut abstrahit a quo et quod. Hec secundum Scotis. vi 
        <lb ed="#A" n="22"/>de. c. Diuinus infra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e246">
        ¶ Addo pro clariori captu. quod 
        <lb ed="#A" n="23"/>sicut dicit Boeti. de Ebdomadibus quod in deo ide 
        <lb ed="#A" n="24"/>est esse et essentia. quo est et quod est. ergo deus 
        <lb ed="#A" n="25"/>est sua deitas met et econuerso. Sed in creaturis  
        <lb ed="#A" n="26"/>aliter est. nam humanitas est quo homo est ho 
        <lb ed="#A" n="27"/>mo. Et non totaliter idem est quod homo. Sed hu 
        <lb ed="#A" n="28"/>manitas est pars formalis hominis. nec verum 
        <lb ed="#A" n="29"/>est dicere quod homo puta petrus vel paulus ess 
        <lb ed="#A" n="30"/>humanitas: et econuerso. sed deus est deitas. 
        er<lb ed="#A" n="31" break="no"/>go etc. Ad idem plura vbi de Esse et essentia. et vbi 
        <lb ed="#A" n="32"/>de quo est etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e271">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e273">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e276">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Utrum deum esse sit per se no 
        <lb ed="#A" n="34"/>tum. arguitur quod non. quia Auicenna primo 
        Me<lb ed="#A" n="35" break="no"/>taph. dicit deum esse non est per se notum. Sed 
        contra<lb ed="#A" n="36" break="no"/>est quia Boetius dicit quod deum esse. est de primis 
        <lb ed="#A" n="37"/>conceptionibus. Et Damascenus libro i. sententiarum sua 
        <lb ed="#A" n="38"/>rum. c. i. dicit. quod cognitio existendi deum omnibus 
        na<lb ed="#A" n="39" break="no"/>turaliter est inserta. Sed quoniam ea quorum noticia 
        <lb ed="#A" n="40"/>omnibus est naturaliter inserta sunt per se nota tan 
        <lb ed="#A" n="41"/>quam prima principia ex. ii. Meta. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e298">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="42"/>hec respondendo praemitto praeambulum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e303">
        ¶ Primum 
        <lb ed="#A" n="43"/>secundum Scotorlis. super i. dist. ii concordit Rich. ibidem 
        <lb ed="#A" n="44"/>quod autoritates Boetii et Damasceni praedicte et alie 
        <lb ed="#A" n="45"/>huiusmodi intelligende sunt de cognitione dei in 
        con<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ceptu communi quodam. et quo ad conditiones genera 
        <lb ed="#A" n="47"/>les. scilicet deum esse verum. bonum: vnum etc. quia sic deum 
        <lb ed="#A" n="48"/>esse est per se notum cum quilibet potest cognoscere 
        <lb ed="#A" n="49"/>eo quod naturaliter est menti hoc insertum. tamen 
        de<lb ed="#A" n="50" break="no"/>um esse. proprie non est actu per se notum sicut sunt per 
        <lb ed="#A" n="51"/>se nota prima principia. puta omne totum es 
        <lb ed="#A" n="52"/>maius sua parte. Et de quolibet affirmatio vel 
        <lb ed="#A" n="53"/>negatio etc. quibus intellectus noster statim de no 
        <lb ed="#A" n="54"/>cessitate assentit etc. non sic autem assentit statim isti 
        <lb ed="#A" n="55"/>quod deus est
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e335">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e337">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e340">
                  <lb ed="#A" n="56"/>Item ad questionem 
        declaran<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dam primitto secundum pambulum. Quid est propositio¬ 
        <!--59.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 60 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>nem esse per se notam. Ad quod respondetur secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="59"/>super i. di. ii. q. i. Et Fran. Mayro. ibidem. q. i. 
        si<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mul. quod cum dicitur propositio per se nota. li per se. non ex 
        <lb ed="#A" n="61"/>cludit terminos propositionis. quia principia 
        co<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gnoscimus inquantum terminos cognoscimns ex 
        <lb ed="#A" n="63"/>primo Poste. sed excludit quecumque alia que sunt ex 
        <lb ed="#A" n="64"/>tra conceptum terminorum propositionis per se note. 
        vnde<lb ed="#A" n="65" break="no"/>prprie per se nota dicitur propositio illa que habet 
        euiden<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tem veritatem ex propriis terminis originaliter et non 
        <lb ed="#A" n="67"/>ex alia propositione. Ratio quia euidentia 
        verita<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tis vel falsitatis est perfectio propositionis. Si ergo 
        <lb ed="#A" n="69"/>hanc habet a se perfecte hoc habet et perseipsum. ergo 
        <lb ed="#A" n="70"/>est per se nota. Si autem habet ab alio non est per se 
        eui<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dens sed per aliud. ergo non per se nota.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e384">
        ¶ 
        Terti<lb ed="#A" n="72" break="no"/>um praeambulum. quod aliquam propositionem ee per se no 
        <lb ed="#A" n="73"/>tam contingit pluribus modis secundum Fran. supra. 
        Pri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mo per rationem et noticiam abstractiuam ex 
        euiden<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tia terminorum sicut sunt prima principia puta in 
        <lb ed="#A" n="76"/>logicam. De quolibet affirmatio vel negatio et 
        de<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nullo simul. Item in mathematica Omne totum 
        <lb ed="#A" n="78"/>est maius parte. Secundo per sensum et experientiam. vt 
        <lb ed="#A" n="79"/>est. hec nix est alba. coruus est niger et huiusmodi. Sed 
        <lb ed="#A" n="80"/>tamen ista vniuersalis omnis nix est alba. vel omn 
        <lb ed="#A" n="81"/>nis coruus est niger. non est per se nota quia deus 
        <lb ed="#A" n="82"/>potest conseruare niuem destruendo albedinem 
        <lb ed="#A" n="83"/>eius. similiter dici coruo. vnde quia noticia illius 
        <lb ed="#A" n="84"/>vniuersalis habetur per inductionem. ergo non habe 
        <lb ed="#A" n="85"/>euidentiam a se. Tertio per noticiam intuitiuam. 
        si<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mul et demonstrabilem atque abstractiuam. Sicut 
        <lb ed="#A" n="87"/>ista propositio. sol est mobilis. que ad sensum ver 
        <lb ed="#A" n="88"/>ficatur. nec est inconueniens quod sit demonstrabilis in 
        <lb ed="#A" n="89"/>scientia abstractiua. Arguendo sic. omne corpus 
        <lb ed="#A" n="90"/>sphericum est mobile. sol est huiusmodi. ergo etc. Hec 
        <lb ed="#A" n="91"/>Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e430">
        ¶ Secundo principaliter ad questionem conclu 
        <lb ed="#A" n="92"/>siones ponuntur secundum Fran. vbi supra et Scotorlis. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e437">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e439">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e442">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Prima conclusio quod deum esse 
        <lb ed="#A" n="94"/>apud intellectum intuitiue vidente est per se notum. quia 
        <lb ed="#A" n="95"/>noticia talis est experimentalis simpliciter 
        intelle<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ctui tali apud quem non contingit dubitare
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e453">
        ¶ Secunda 
        <lb ed="#A" n="97"/>conclusio quod intellectui nostro in hac vita de lege com 
        <lb ed="#A" n="98"/>muni deum esse non est per se notum. quia non possumus 
        <lb ed="#A" n="99"/>deum intuitiue cognoscere nec possumus scire quid 
        <lb ed="#A" n="100"/>est. Ex quo non est per se nota propositio quod deus est. Ex 
        <lb ed="#A" n="101"/>hoc enim dicitur aliqua propositio per se nota quod ex 
        pro<lb ed="#A" n="102" break="no"/>priis terminis habet euidentem veritatem eo quod 
        prae<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dicatum includitur in ratione subiecti. vt homo est ani 
        <lb ed="#A" n="104"/>mal. quod etiam cadit sub sensu. quia principiis nil 
        no<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tius i. Poste. ea ergo que sunt per se nota nobis 
        <lb ed="#A" n="106"/>efficiuntur statim nota per sensum. sicut visis to 
        <lb ed="#A" n="107"/>to et parte statim sine inquisitione cognoscimus quod omne 
        <lb ed="#A" n="108"/>totum est maius sua parte. Sed quoniam termini huius 
        <lb ed="#A" n="109"/>propositionis deus est: non cadunt sub sensu. nec in co 
        <lb ed="#A" n="110"/>gnitionem nostram quiditatiuam sed indigent 
        de<lb ed="#A" n="111" break="no"/>monstrari per effectus ex magis notis id est visibili 
        <lb ed="#A" n="112"/>bus procedendo quod ista sunt causata a deo. ergo  
        <lb ed="#A" n="113"/>propositio illa non est per se nota. Hec est ratio Auicene 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e492">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Tertia conclusio Scotorlis. quod deum esse simplixi 
        <!--60.xml-->
        <pb ed="#A" n="61"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>trdicendum est non esse per se notum. probatio. Quia non est 
        <lb ed="#A" n="2"/>notum stati cogniti terminis nec termini ipsius ca 
        <lb ed="#A" n="3"/>dunt sub sensu immediate quod requiritur ad per 
        <lb ed="#A" n="4"/>senotum. ergo etc. Secunda ratio. quia nullum demonstra 
        <lb ed="#A" n="5"/>bile et probabile est per se notum vt patet ex praedictis. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e514">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Sed deum esse est demonstrabile et probabile vt patet 
        <lb ed="#A" n="7"/>perphilosophum. viii. Phy. et per Auicen i. meta. sue. Sancti 
        <lb ed="#A" n="8"/>etiam et theologi probauerunt deum esse. ergo non est per se no 
        <lb ed="#A" n="9"/>tum. Sed perfidem quam. confirmant miracula 
        transcenden<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tia facultatem nature bene est notissimum. sed hoc non est 
        <lb ed="#A" n="11"/>de legecomni. Tertia ratio. quia vt philosophus. i. Poste. dicit per se 
        <lb ed="#A" n="12"/>nota sunt quo etsi exterius ore negentur numquam tamen 
        ne<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gari possunt corde. Sed deum esse negatur a multis 
        <lb ed="#A" n="14"/>errantibus et insipientibus. iuxta illud psalmus. dixit insipi 
        <lb ed="#A" n="15"/>ens in corde suo non est deus ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e539">
        ¶ Tertio 
        prin<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cipaliter difficultates mouentur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e544">
        ¶ Prima. quia per 
        <lb ed="#A" n="17"/>se est notum quod creature sunt. ergo per se notum est quod cau 
        <lb ed="#A" n="18"/>sa prima istarum est. quia causa et causatum cum sint relati 
        <lb ed="#A" n="19"/>ua posita se ponunt. ergo etc. Respondetur secundum Fran. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="20"/>si esset per se notum aliquos effectus esse dei bene 
        conclu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>deret hec ratio. Sed hoc non est verum. dato eim quod creatu 
        <lb ed="#A" n="22"/>ras sit per se notum esse in mundo. non tamen per se notum est 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod effectiue sunt a deo. Hec Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e562">
        ¶ Alia difficul 
        <lb ed="#A" n="24"/>tas. quia veritatem esse est per se notu. Sed dus est veritas 
        <lb ed="#A" n="25"/>ergo deum esse est per se notum. Maior patet. quia 
        sequi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur ex suo opposito Nulla veritas est. ergo verum est 
        <lb ed="#A" n="27"/>nullam veritatem esse. ergo hec veritas est et c. respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="28"/>Scotorlis. quod veritatem esse in communi est per se notum. sed cum 
        <lb ed="#A" n="29"/>infertur. ergo deum esse est per se notum. non sequitur. sed est 
        fal<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cia consequentis a superiori ad inferius affirmando 
        <lb ed="#A" n="31"/>Hec Scotorlis. Nota quod fallacia consequentis fit ex 
        <lb ed="#A" n="32"/>eo quod consequentia creditur conuerti quae tamen non conuertitur. vt 
        <lb ed="#A" n="33"/>si bo est animal est. ergo si animal est homo est. non valet. sic 
        <lb ed="#A" n="34"/>in proposito etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e589">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e591">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e594">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum deum esse sit 
        demonstrabi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>e. hoc est probabile per rationes certissimas et 
        infal<lb ed="#A" n="37" break="no"/>libiles. Ad hoc respondendo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e603">
        ¶ Primo pambulum prae 
        <lb ed="#A" n="38"/>mittitur. Notando secundum Rich. super i. dist.et. q. . Quod vt 
        <lb ed="#A" n="39"/>dicit philosophus. i. Poste. demonstratio distinguitur. Na 
        <lb ed="#A" n="40"/>quedam est demonstratioppter quid que fit per praeora vt 
        <lb ed="#A" n="41"/>cum demonstratur passio de subiecto per causam pu 
        <lb ed="#A" n="42"/>ta hominem esse discipline susceptibile. quia est rationa 
        <lb ed="#A" n="43"/>lis et huiusmodi. et sic non possumus demonstrare deum 
        <lb ed="#A" n="44"/>esse quia esse dei non habet causam sed ipsum est causa omnium 
        <lb ed="#A" n="45"/>Alia est demonstratio Quia est: et fit a posteriori de 
        <lb ed="#A" n="46"/>monstrando scilicet causam per effectum. Sicut dum anima pro 
        <lb ed="#A" n="47"/>batur esse in corpore per actus et operationes anime puta lo 
        <lb ed="#A" n="48"/>cutionem sensum et huiusmodi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e629">
        ¶ Secundo ad quaestionem 
        com<lb ed="#A" n="49" break="no"/>clusio ponitur secundum Fran. Mayro. super i. di. i. q. ii 
        <lb ed="#A" n="50"/>et. iii. similis colligendo. Et conclusio prima est. quod deu ess 
        <lb ed="#A" n="51"/>demonstratione propter quid non est demonstrabile. Re 
        <lb ed="#A" n="52"/>quia in demonstratione propter quid diffinitio subiecti 
        <lb ed="#A" n="53"/>debet esse medium. probado scilicet aliquam passionem do 
        <lb ed="#A" n="54"/>subiecto vt patuit. sed deus non est deffinibilis sed sim 
        <lb ed="#A" n="55"/>pliciter simplex. nec habet causam pro medio probandi 
        <lb ed="#A" n="56"/>ergo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e649">
        ¶ Conclusio secunda quod deum esse demonstratione quia est 
        <lb ed="#A" n="57"/>est demonstrabile scilicet prproprietates arguendo a po 
        <!--60.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 61 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>steriori sic. Omnis prima e ausa existit. Sed deus est 
        <lb ed="#A" n="59"/>prima causa omnium rerum. ergo deus existit. vnde Diony. dici 
        <lb ed="#A" n="60"/>quod nullam habemus viam ad ostendendum aliquid de 
        <lb ed="#A" n="61"/>deo. intelligendo secundum propriam vicem rationem et 
        specifi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cam. tamen ex effectibus habemus viam ad 
        laudan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dum deum et edocemur ex creaturis etc. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="64"/>Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e676">
        ¶ Tertio exemplo declarando. quia 
        experi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mur quod tam fideles quam etiam infideles. tam boni. 
        <lb ed="#A" n="66"/>etiam quam mali possunt deum cognoscere 
        naturali<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ter id est per rationes naturales. et per speculum creatura 
        <lb ed="#A" n="68"/>rum i. Corum. iii. videmus nunc per speculum in enigma 
        <lb ed="#A" n="69"/>te etc. Et de hoc infra patebit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e690">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e692">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e695">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum deum esse sit summe ve 
        <lb ed="#A" n="71"/>rum et certum ac manifestum adeo quod non possit de 
        <lb ed="#A" n="72"/>um non esse cogitari. Ratio questionis est quia 
        <lb ed="#A" n="73"/>dicit Augu. quod nullius conscientia teste potest 
        di<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ci deum non esse. Sed in oppositum est Damasce. dicit 
        <lb ed="#A" n="75"/>Intantum praualuit perniciosa hominim malicia. vt dicat 
        <lb ed="#A" n="76"/>peum non esse secundum illud Psalmus Dixit insipiens in 
        cor<lb ed="#A" n="77" break="no"/>de suo non est deus. Nam et idolatra cogitat et dicit: 
        <lb ed="#A" n="78"/>quod non est alius deus quam idolum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e717">
        ¶ Ad hec 
        respnde<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tur secundum Bonauem. super i. dist. viii. q. ii articuli pris 
        <lb ed="#A" n="80"/>mi. breviter quod intellectus humanus in 
        cogita<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tione diuine veritatis posset deficere dupliciter 
        <lb ed="#A" n="82"/>primo ex parte ipsius intellectus. secundo ex parte 
        in<lb ed="#A" n="83" break="no"/>telligibilis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e730">
        ¶ Unde posset deficere. Primo ex 
        par<lb ed="#A" n="84" break="no"/>te intellectus. et eius cecitatis vel ignorantie. et 
        <lb ed="#A" n="85"/>hoc dupliciter. vel quantum ad cognitionem quid est 
        <lb ed="#A" n="86"/>vel quantum ad cognitionem. si est: aut quia est. Sed 
        <lb ed="#A" n="87"/>quoniam vt dicit Hugo. Deus ab initio sic 
        cognitio<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nem suam in homine temprauit vt sicut nunque 
        pote<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rat comprehendi quid esset ita nunquam Quia esset: 
        <lb ed="#A" n="90"/>poterat ignorari. Quia ergo intellectus noster 
        <lb ed="#A" n="91"/>nunquam deficiet in cognitione dei. si est vel quia est: 
        <lb ed="#A" n="92"/>ideo nec potest ignorare ipsum deum esse. et 
        simi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>liter nec cogitare potest deum non esse. Sed quoniam de 
        <lb ed="#A" n="94"/>ficit in cognitione Quid est. ergo frequenter 
        co<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gitat deum esse quod non est sicut idolum. vel non 
        <lb ed="#A" n="96"/>esse quod est: sicut cogitare deum non iustum esse 
        <lb ed="#A" n="97"/>tem. et per consequens tales cogitant deum non esse et sic 
        <lb ed="#A" n="98"/>intelligendum est dictum Damasceni. iuxta Psab 
        <lb ed="#A" n="99"/>mum. supra allegatum et huiusmodi dicta.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e767">
        ¶ 
        Se<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cundo posset deficere intellectus noster ex parte 
        <lb ed="#A" n="101"/>intelligibilis a veritate. Et hoc fit aliquando ra 
        <lb ed="#A" n="102"/>tione defectus praesentie. vtpote quia tale 
        intelli<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gibile non semper nec vbique praesens est ideo potest co 
        <lb ed="#A" n="104"/>gitari non esse alibi vel aliquando. Deus autem 
        <lb ed="#A" n="105"/>quia semper vbique totus praesens est ideo hoc modo 
        <lb ed="#A" n="106"/>non potest cogitari non esse vt dicit Anslm. libro 
        con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tra insipientem. Aliquando fit ratione defectus eui 
        <lb ed="#A" n="108"/>dentie. quia tale intelligibile non est euidens vt in 
        <lb ed="#A" n="109"/>se nec in probando. Sed quoniam deus est summa 
        ve<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ritas euidentissima in se et in probatione sui esse quia 
        <lb ed="#A" n="111"/>deum esse probat omnis veritas et intelligentia recta. et 
        <lb ed="#A" n="112"/>omnis natura creata. Concedendum est ergo quod tanta 
        <lb ed="#A" n="113"/>et tam manifesta est veritas diuini esse quod cum 
        <lb ed="#A" n="114"/>assensu rationis non potest cogitari non esse nisi 
        <!--61.xml-->
        <pb ed="#A" n="62"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vel propter ignorantiam cogitantis vel propter defectum 
        in<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tellectus qui ignorat. Quid est. hec ex Bonauen. et 
        <lb ed="#A" n="3"/>per hec patet ad argumenta pro et contra¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e816">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e818">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e821">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Qualiter potest certitudinaliter 
        <lb ed="#A" n="5"/>demonstrari et probari deum esse. Ad hoc nota secundum 
        <lb ed="#A" n="6"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-d17521-Nd1e829">Fran. Mayro.</name> super i. di. ii. q. iii. Silque <name xml:id="Vn7Pel-d17521-Nd1e832">Anton.</name> 
                  <lb ed="#A" n="7"/>summa parte. i. tie. c. vi. §. iiii. et se. Quod deum esse pro 
        <lb ed="#A" n="8"/>batur pluribus modis et viis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e841">
        ¶ Primo modo mi 
        <lb ed="#A" n="9"/>taphysico scilicet per viam eminentie Dato enim quod nil 
        crea<lb ed="#A" n="10" break="no"/>retur in entibus vel nil moueretur nihilo minus 
        <lb ed="#A" n="11"/>adhuc secundum ordinem quem reperimus in entibus que 
        <lb ed="#A" n="12"/>sunt alterius rationis ostenderetur quod esset 
        de<lb ed="#A" n="13" break="no"/>uenire ad primum eminens et summum omn 
        <lb ed="#A" n="14"/>nium entium. quod est summum bonum et infini 
        <lb ed="#A" n="15"/>tum. Et primum ac essenciale per se bonn et vniuersa 
        <lb ed="#A" n="16"/>le. Et sic <ref xml:id="Vn7Pel-d17521-Rd1e860">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d17521-Nd1e862">Ansel.</name> in monolis</ref> nititur probare et demonstra 
        <lb ed="#A" n="17"/>re deum esse. dit. Deus est summu bonum quo maius 
        <lb ed="#A" n="18"/>excogitari non potest. Et intelligitur de maioritate vir 
        <lb ed="#A" n="19"/>tuali non corporali In his ei quae non mole magna sunt: 
        <lb ed="#A" n="20"/>dicimus id maius quod melius secundum Augu. Si et 
        <lb ed="#A" n="21"/>possit cogitari maius summo bono: Iam illud 
        <lb ed="#A" n="22"/>prius cogitatum non esset summum Et quia repuagrt sum 
        <lb ed="#A" n="23"/>mo fore maius aliquid: ergo per se notum est deum esse 
        <lb ed="#A" n="24"/>summum. Nam quanicunque oppositum praedicati 
        repu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>gnat subiecto est propositio per se nota. hec 
        Fran<lb ed="#A" n="26" break="no"/>Secundo modo philosophico. per viam mundialis 
        crea<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ture vel nature. Et hoc secundum e. Fran. ac Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="28"/>super i. dist. viii. arti. i. q. ii sic. Nulla creatura fit a 
        <lb ed="#A" n="29"/>seipsa sed ab aliquo alio habet esse et participat boni.¬ 
        <lb ed="#A" n="30"/>tatem. Et illud iterum ab alio: et sic consequentur. 
        Se<lb ed="#A" n="31" break="no"/>non est processus in infinitum in causis efficientibus 
        <lb ed="#A" n="32"/>vt patet per philosophum. ii. metaphy. et Auicen. vii. me 
        <lb ed="#A" n="33"/>taphy. c. i. Nec potest esse circulus in causis ex 
        pri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mo posteriorum. oportet ergo deuenire ad aliquam 
        <lb ed="#A" n="35"/>causam vnam a qua omnia habent esse et bonitatem. Et 
        il<lb ed="#A" n="36" break="no"/>la est deus Amplius ex creaturarum magnitudie 
        <lb ed="#A" n="37"/>puta celi et terre ac earum perpetua stabilitate probatur 
        <lb ed="#A" n="38"/>deus esse virtutis et ptatis summe et infinite. Ex cri 
        <lb ed="#A" n="39"/>aturarum autem multitudine et ordine probatur magnitu 
        <lb ed="#A" n="40"/>do sapientie diuine. Ex earum pulcritudine: bonita 
        <lb ed="#A" n="41"/>te. suauitate et perfectione: infinitas perfectionis diuine: 
        <lb ed="#A" n="42"/>quia omnis virtus et bonitas in effectu: nobilius est 
        <lb ed="#A" n="43"/>in sua causa ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e927">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e929">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e932">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Tertio modo physico etethice 
        <lb ed="#A" n="45"/>per viam conditionis rationalis anime. Nam omnis anima 
        ratio<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nalis sentit in se ista tria desideria naturaliter inser 
        <lb ed="#A" n="47"/>ta scilicet scire: et bonum appetere. Et quietari in vltimo 
        <lb ed="#A" n="48"/>fine.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e945">
        ¶ Primo inquam scire: quia <ref xml:id="Vn7Pel-d17521-Rd1e947">i. metaph.</ref> 
                  <quote xml:id="Vn7Pel-d17521-Qd1e950" source="http://scta.info/resource/aristmet-l1-QQX9nn" synch="1-5">omnes homines 
          <lb ed="#A" n="49"/>naturaliter scire desiderant</quote>. Et experimur quod 
        quan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>to quis nouit plura tanto desiderat scire 
        amplio<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ra: teste eccs. i. Non satiatur oculus visu nec auris 
        <lb ed="#A" n="52"/>auditu.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e962">
        ¶ Secundo. bonum appetere  malum refuge 
        <lb ed="#A" n="53"/>re. Nam i. Ethico. dicitur quod bonum est quod omnia appetunt 
        <lb ed="#A" n="54"/>Et hoc adeo quod numquam conscia teste quis velit malum 
        <lb ed="#A" n="55"/>naturaliter: quoniam Boetius de consol. dicit quod vnicuique 
        <lb ed="#A" n="56"/>menti naturaliter inserta est veri summique boni cu 
        <lb ed="#A" n="57"/>piditas. Proinde seneca ait Si scirem homines igra 
        <!--61.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 62 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>turos et deos igscituros adhuc nollem peccare etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e984">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Tertio pace habere vel quietari in affectione. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Et hoc in tantum insertum est menti humane quod 
        num<lb ed="#A" n="61" break="no"/>quam potest quiescere plenarie nisi in deo. vnde Aug. lib. 
        <lb ed="#A" n="62"/>confes. Fecisti domine cor meum ad te. Et ideo inquietum 
        <lb ed="#A" n="63"/>est donec perueniat ad te. hec Aug. Sed quoniam deus 
        <lb ed="#A" n="64"/>et natura nil faciunt frustra: vt dicitur primo celi: opor 
        <lb ed="#A" n="65"/>tet ergo quod sit aliqua prima et summa veritas quam 
        <lb ed="#A" n="66"/>cire desiderat anima finaliter et summa bonitas 
        <lb ed="#A" n="67"/>quam appetit super omne id est deus. vt in ista veritate ad 
        <lb ed="#A" n="68"/>bonitate finaliter quietetur noster intellectus et 
        af<lb ed="#A" n="69" break="no"/>fectus alias desiderium naturale esset frustra. Quod 
        <lb ed="#A" n="70"/>enim omnino nihil est hoc appeti naturaliter vel ama 
        <lb ed="#A" n="71"/>ri non potest. Exemplum si sit aliquis a puericia semper in 
        <lb ed="#A" n="72"/>firmus qui nunque nouit sanitatem. Si interrogetur 
        <lb ed="#A" n="73"/>quid optaret. responderet quod optaret liberari ab 
        infir<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mitate. et per consequens credit esse sanitatem licet eam 
        <lb ed="#A" n="75"/>nunquam nouit. Sic homo semper optat summum bonum 
        <lb ed="#A" n="76"/>quo adepto nil amplius desideraret quamuis illud 
        <lb ed="#A" n="77"/>ummum bonum in speciali non nouerit tamen 
        naturali<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ter desiderat. et sic praesuponit esse deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1031">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1033">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1036">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Quarto deum esse probatur 
        <lb ed="#A" n="80"/>modo logico. per viam veritatis enunciatiue secundum Be 
        <lb ed="#A" n="81"/>nauen. vbi supra. quia omnis propositio affirmatiua et 
        ne<lb ed="#A" n="82" break="no"/>gatiua et omnis sermo enuciatiuus probat deum esse 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1047">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Declaratur primo de affirmatiua enunciatione quia 
        <lb ed="#A" n="84"/>omnis affirmatio ponit semper aliquid de aliquo. Et hoc vl 
        <lb ed="#A" n="85"/>vere ponit. vt cum dicitur homo est animal et huiusmodi vel fal 
        <lb ed="#A" n="86"/>se vt cum dicitur. homo est asinus et huiusmodi. Si itaque ponit 
        <lb ed="#A" n="87"/>vere: illo posito ponitur verum esse. et vero posito po 
        <lb ed="#A" n="88"/>nitur summa veritas quae est causa omnis veri. vnde Anss. libro de ve  
        <lb ed="#A" n="89"/>ritate dicit quod omnia sunt vera prima veri tate quia 
        <lb ed="#A" n="90"/>nulla veritas creata est vera per essentiam sed 
        <lb ed="#A" n="91"/>per participationem prime veritatis. et sic omnis vertitas 
        as<lb ed="#A" n="92" break="no"/>serit primam veritatem esse a qua participat esse verum 
        <lb ed="#A" n="93"/>Denique si affirmatio ponit aliquid de aliquo false vt 
        <lb ed="#A" n="94"/>dicendo homo est asinus. tunc nihilo minus adhuc 
        <lb ed="#A" n="95"/>praesuponit veritatem. quia sequitur. est falsa propositio ista. 
        <lb ed="#A" n="96"/>ergo verum est dicere ipsam esse falsam. Et sic posita ta 
        <lb ed="#A" n="97"/>li veritate infertur primam veritatem esse vt prius. ergo patet 
        pro<lb ed="#A" n="98" break="no"/>positum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1084">
        ¶ Secundo patet de negatiua enunciatione quoia 
        <lb ed="#A" n="99"/>pinis negatio ponit primam veritatem esse. Nam nullus 
        <lb ed="#A" n="100"/>sermo est magis negatiuus veritatis quam iste. Nul 
        <lb ed="#A" n="101"/>la est veritas. Sed vt Augu. solil. li. probat sermo 
        <lb ed="#A" n="102"/>iste probat et ponit primam aliquam veritatem esse. quia si 
        <lb ed="#A" n="103"/>nulla veritas est. ergo verum est dicere. nullam veritatem 
        <lb ed="#A" n="104"/>esse. Etsi hoc est verum dicere. sequitur quod aliquid est verum 
        <lb ed="#A" n="105"/>et sic per consequens aliqua veritas est. Et quia omnis veritas 
        partici<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pat veritatem primam a qua causatur. ergo prima veritas est 
        <lb ed="#A" n="107"/>vt patet ex dictis. Hec ex Bona. sufficiant.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1106">
        ¶ 
        Qui<lb ed="#A" n="108" break="no"/>to probatur modo theologico. scilicet per viam sacre scri 
        <lb ed="#A" n="109"/>pture et fidei catholice. Nam omnis scriptura ve 
        <lb ed="#A" n="110"/>teris et noui testamenti deum clamat. Et 
        catholi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ca fides ac vniuersalis sanctorum iusticia protestatur. 
        <lb ed="#A" n="112"/>etiam morti se exponendo pro deo vt patet in mar 
        <lb ed="#A" n="113"/>tyribus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1123">
        ¶ Sexto. modo legali et iuridico. vt pa 
        <lb ed="#A" n="114"/>tet de summa trinitate et fide catholica.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1128">
        ¶ Septio 
        <!--62.xml-->
        <pb ed="#A" n="63"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ton anagogico per viam reuelationis superne ac per 
        <lb ed="#A" n="2"/>ingelorum testimonia multiplicia ac per diuina 
        <lb ed="#A" n="3"/>miracula per que habemus infrallibilia testimo 
        <lb ed="#A" n="4"/>nia. quia deus et angeli beati non possunt esse 
        <lb ed="#A" n="5"/>testes falsitatis vt dicit Ansus. vnde ex praedictis 
        conclu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ditur cerissime quod deum non esse non potest quis cogita 
        <lb ed="#A" n="7"/>re. hoc est non potest quis credere quod deus non sit. dum 
        <lb ed="#A" n="8"/>modo vtatur ratione sine mentis errore. vt dicit Bona. 
        <lb ed="#A" n="9"/>vbi supra
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1159">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1161">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1164">
                  <lb ed="#A" n="10"/>DEum esse num 
        <lb ed="#A" n="11"/>tantummodo et non plures.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1171">
        ¶ Queritur 
        <lb ed="#A" n="12"/>hic. Utrum deum esse vnicum sit 
        necessa<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rium. ac plures deos esse sit 
        impossi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bile. Cirta istam questionem tripliciter procedemus. 
        pri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mo conclusionem ponendo. secundo ipsam probando. 
        ter<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tio difficultates soluendo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1184">
        ¶ Primo inquam conclusio 
        <lb ed="#A" n="17"/>ponitur. quod deum esse vnicum est necessarium. et plures 
        <lb ed="#A" n="18"/>deos esse impossibile: est certissime demonstrabi 
        <lb ed="#A" n="19"/>le. Et hec conclusio secundum omnes doctores communiter 
        decla<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ratur. Quamuis enim Uarro lib i. q. i. dicat quod 
        vni<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tas dei non est demonstrabilis sed accepta est per 
        <lb ed="#A" n="22"/>fidem sicut ponit rabbi Moyses. Tamen verius dici 
        <lb ed="#A" n="23"/>oppositum doc. subtilis quem sequuntur Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="24"/>Guil. super i. dist. ii et alii scotiste. Item Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Rich. Tho. ac communiter theologi tenent quod si recte ac 
        <lb ed="#A" n="26"/>cipiatur significatum huius nois deus pro simpliciter sum 
        <lb ed="#A" n="27"/>mo ente: necessarium est deum vnicum esse. et demonstra 
        <lb ed="#A" n="28"/>bile pluribus rationibus quod impossibile est plures 
        de<lb ed="#A" n="29" break="no"/>os veros fore. e quibus rationibus aliquas hic prosequimur 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1215">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Secundo itaque conclusio dicta probatur secundum praedictos 
        <lb ed="#A" n="31"/>doc. super. di. ii. primi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1223">
        ¶ Primo ratione praeminenti 
        <lb ed="#A" n="32"/>ex Bonauen. et Rich. Supponitur emim quod deus sim 
        <lb ed="#A" n="33"/>pliciter summum ens est quo nil maius cogitari 
        <lb ed="#A" n="34"/>potest vt ait Ansels. monolis. Sed quoniam quod per 
        superemi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nentiam dicitur vni soli conuenit. vii. Topicorum. Si 
        er<lb ed="#A" n="36" break="no"/>go sunt duo vel plures dii non possunt esse eque sum 
        <lb ed="#A" n="37"/>mi sed vnus eorum erit summus omnim. et alii erunt 
        infe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>riores illo. ergo illi alii non erunt vere dii cum sint infra. 
        <lb ed="#A" n="39"/>aliud in natura. quibus aliquid maius potest 
        cogi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tar scilicet illud quod est summum omnium. hec Bonauen. et 
        <lb ed="#A" n="41"/>Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1247">
        ¶ Secundo ratione omnipotentie Nam ab omnibus 
        <lb ed="#A" n="42"/>supponitur quod deus est omnipotens. potest ergo deus facere 
        <lb ed="#A" n="43"/>vt omnis potentia alia a sua nihil possit vt ait etiam 
        <lb ed="#A" n="44"/>Rich. li. ii. de trini. c. vlti. et clarum est. Si ergo essents 
        <lb ed="#A" n="45"/>duo vel plures dii diuersi in natura. scilicet A et B 
        <lb ed="#A" n="46"/>vnus eorum scilicet A. cum sit omnipotentissimus potest 
        face<lb ed="#A" n="47" break="no"/>re vt alter scilicet B nihil possit. Rursum. B cum sit 
        omni<lb ed="#A" n="48" break="no"/>potentissimus potest facere vt alter scilicet A. nil pos 
        <lb ed="#A" n="49"/>sit. Sed cuicumque potest auferri potentia non est deus 
        <lb ed="#A" n="50"/>ergo nullus illorum erit deus. Quod si dicatur quod hoc argu. 
        <lb ed="#A" n="51"/>gumentum non concludit quia illi dii fecerunt pactum 
        <lb ed="#A" n="52"/>et concordiam ad inuicem vt in pace operarentur et 
        <lb ed="#A" n="53"/>quod vult vnus velit alius. sufficit mihi quod vnus 
        <lb ed="#A" n="54"/>posset facere quod alius nollet. vel destruere quod 
        <lb ed="#A" n="55"/>alius vellet. hec Bonauen. et Scotis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1280">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="56"/>ratione nature infinite. secundum Bonauen. deducitur. 
        <lb ed="#A" n="57"/>¶ Quia deus est infinitus et vbique totus vt patet 
        <!--62.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 63 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>etiam. viii. Phy. Proinde. Si ste duo dii scilicet A 
        <lb ed="#A" n="59"/>et B. Aut vnus est vbicumque est alius. aut non. si 
        <lb ed="#A" n="60"/>non. ergo vterque est limitatus. et sic neuter est 
        infini<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tus. et per consequens neuter est deus. Si autem vnus 
        <lb ed="#A" n="62"/>est vbicumque est alter. ergo vnus erit in altero quia sunt 
        <lb ed="#A" n="63"/>eodem modo essendi in omnibus rebus. ergo vnus est 
        <lb ed="#A" n="64"/>alteri materialis et per consequens iste quae est 
        materi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>alis non est vere deus etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1311">
        ¶ Quarto ratione 
        intelli<lb ed="#A" n="66" break="no"/>gentie. secundum Scotis. et Bonauen. sicut. Quia si sunt 
        <lb ed="#A" n="67"/>duo dii A et B. Quero. vtrum vnus intelligit ali 
        <lb ed="#A" n="68"/>um aut non. Si non tunc non est perfectus. quia 
        igno<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rat perfectissimum cognoscibile et ita non est deus. Si 
        <lb ed="#A" n="70"/>autem intelligit. Quero. quomodo. aut per essentiam propriam 
        <lb ed="#A" n="71"/>aut per essentiam dici intellecti. Si primo modo. ergo non 
        <lb ed="#A" n="72"/>est deus cum non intelligat alium deum perfectissime eo 
        <lb ed="#A" n="73"/>quod non ita perfecte intelligit illum sicut ille seipsum. Nam 
        <lb ed="#A" n="74"/>perfectior est cognitio per essentiam cogniti quam per speciem 
        <lb ed="#A" n="75"/>aliam nisi cognoscens contineret eminenter cognitum 
        <lb ed="#A" n="76"/>quod non facit in proposito. Si autem secundo modo. 
        se<lb ed="#A" n="77" break="no"/>quitur quod cognitio intelligentis dei est posterior deo 
        <lb ed="#A" n="78"/>intellecto. Et cum cognitio dei sit met deus. sedud 
        <lb ed="#A" n="79"/>tur quod deus intelligens sit posterior deo 
        intelle<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cto. et ita non est deus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1346">
        ¶ Quinto ratione amicicie. quia 
        <lb ed="#A" n="81"/>si sunt duo dii A et B aut vnus diligit alium 
        ta<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tum quantum est diligendus. hoc est infinite quantum se 
        <lb ed="#A" n="83"/>aut non. Si non: sequitur quod voluntas eius est peruer 
        <lb ed="#A" n="84"/>sa cum non diligat summu bonum prout est diligendum 
        <lb ed="#A" n="85"/>scilicet infinite. et per consequens non est deus. Si sic. Cum 
        <lb ed="#A" n="86"/>vterque sit summum bonum vterque diligendus est amo 
        <lb ed="#A" n="87"/>re fruitionis. Et per consequens vterque fruitur altero 
        <lb ed="#A" n="88"/>tanquam alieno bono. Sed qui fruitur bono alio a se 
        <lb ed="#A" n="89"/>illo indiget. ergo vnus indiget a lio vt beatifice 
        <lb ed="#A" n="90"/>tur. et per consequens neuter est deus cum vterque sit 
        <lb ed="#A" n="91"/>indigens altero. Si autem dicas quod vnus scilicet A 
        <lb ed="#A" n="92"/>fruitur alio scilicet B Et fruitur etiam seipo. ergo hab 
        <lb ed="#A" n="93"/>pit duo obiecta adequata perfecte bentifica et sic 
        <lb ed="#A" n="94"/>erit bis beatus. quod est impossibile quia tunc 
        <lb ed="#A" n="95"/>esset aliquis beatus aliquo. quo non existente 
        nihilo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>minus beatus esset quod implicat. hec ex Guil. et 
        <lb ed="#A" n="97"/>Scotorlis. ac supradictis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1385">
        ¶ Ex dictis infertur quod in 
        <lb ed="#A" n="98"/>rationalis fuit error gentilium colentium plures 
        <lb ed="#A" n="99"/>deos. et pessimus error epicuriorum qui tot deos 
        <lb ed="#A" n="100"/>posuerunt quot sunt entia visibilia. cuilibet en 
        <lb ed="#A" n="101"/>ti visibili dantes proprium deum et vocabant hanc 
        li<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gam Sinthoniam. Similiter error 
        Achademico<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cum qui celos et planetas deos nominabant. Et 
        <lb ed="#A" n="104"/>error Stoicorum qui deorum inuisibilium in celis 
        po<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nebant multitudine. similiter error manicheorum ponetium 
        <lb ed="#A" n="106"/>duo principia. Contra omnes huiusmodi fatuitates Psalmus 
        <lb ed="#A" n="107"/>Omnes dii gentium demonia dominus autem celos fecit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1410">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1412">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1415">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Tertio difficultates soluentur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1420">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Prima. An aliqui philosophorum posuerint vnicum 
        <lb ed="#A" n="110"/>tantummodo esse deum. Respondetur quod plures ph 
        <lb ed="#A" n="111"/>losophi posuerunt. Et patet nam Trimegistus de 
        <lb ed="#A" n="112"/>diuinitate ad Asclepium dicit quod vnus est mundus  
        <lb ed="#A" n="113"/>et vnus deus. Item Socrates athenis veneno 
        <lb ed="#A" n="114"/>est necatus eo quod negauit deorum pluralitatem 
        <!--63.xml-->
        <pb ed="#A" n="64"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vt refert Apuleius libro de deo Socratis. Item 
        <lb ed="#A" n="2"/>plato de quo Boetius libro de disciplina schola 
        <lb ed="#A" n="3"/>dicit platonis probata diuitas. Idemque Boetius 
        <lb ed="#A" n="4"/>primo libro. de tri. c. iii. dicit hoc vere vnum est in quo nul 
        <lb ed="#A" n="5"/>lus numerus nullum in eo aliud praeterquam id quod est 
        <lb ed="#A" n="6"/>esse potest. Idem. Deus (si dici libeat)s vnissimus est 
        <lb ed="#A" n="7"/>Preterea Aristo. xii. metaphy. Deus est substan 
        <lb ed="#A" n="8"/>tia eterna et actus purus simplex mouens scilicet omnis 
        <lb ed="#A" n="9"/>intellectuale et appetibile scilicet non sensibile. causa 
        fi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nalis totius vniuersi et efficiens Tandem idem Aristo. e. 
        <lb ed="#A" n="11"/>xii. metaph. in fine dicit Entia nolunt male dispon 
        <lb ed="#A" n="12"/>Non est bona pluralitas principum in eodem regno. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Sit ergo vnus dominator et vnus princeps omnium 
        <lb ed="#A" n="14"/>Idem. viii. Ethi. c. x. dicit quod optima policia est in 
        <lb ed="#A" n="15"/>regno vbi vnus melius principatur. Exemplum ha 
        <lb ed="#A" n="16"/>bemus de rhomanis qui melius regebantur quandiu 
        <lb ed="#A" n="17"/>vnus principabatur quam postea factum est per duos consules et 
        <lb ed="#A" n="18"/>imperatores. Ad praedicta est etiam Auicen. i. meta. etc. E 
        <lb ed="#A" n="19"/>exemplaris ro quia omnis multitudo originem 
        tra<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bhit ab vnitate ergo conuenienter tota multitude 
        <lb ed="#A" n="21"/>vniuersitatis rerum est ab vno deo qui est princi 
        <lb ed="#A" n="22"/>pium omnium secundum Dio. v. de di. no. hec ex Rich. ac 
        <lb ed="#A" n="23"/>scotis¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1493">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1495">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1498">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Secunda difficultas. Si 
        meli<lb ed="#A" n="25" break="no"/>esset plures esse deos cum plura bona sint 
        melio<lb ed="#A" n="26" break="no"/>res paucioribus. iii. Topicuit. Et quia secundum Ans. 
        mo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nolis c. xv. Oen quod est melius in deo est 
        ponen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dum ergo etc. Respondetur secundum Bonauen. et Rich. su 
        <lb ed="#A" n="29"/>quod in bonis creatis et finitis verum est plura bona 
        <lb ed="#A" n="30"/>esse meliora paucioribus. secus de infinito 
        bono<lb ed="#A" n="31" break="no"/>Non esim melius est plures esse deos quam vnum quia 
        <lb ed="#A" n="32"/>hoc esset quemlibet illorum deorum fore limitatum. sed plu 
        <lb ed="#A" n="33"/>ra bona finita vel limitata non sunt in tantum bona 
        <lb ed="#A" n="34"/>quantum vnum bonum infinitum ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1525">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1527">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1530">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Tertia difficultas. Si deus cum 
        <lb ed="#A" n="36"/>sit omnipotens posset facere vel producere aliquo 
        <lb ed="#A" n="37"/>aliud summum bonum et per consequens possibile esset fore 
        <lb ed="#A" n="38"/>alium deum. cum in perpetuis ide sit esse et posse. iii. phys 
        <lb ed="#A" n="39"/>Respondetur secundum Bonauen. quod deus bene potest produ 
        <lb ed="#A" n="40"/>cere summum bonum de seipso. Sed hoc non erit 
        <lb ed="#A" n="41"/>alius deus in essentia vt patet de personis diuins 
        <lb ed="#A" n="42"/>Non enim potest esse alietas in natura vel essentia propte 
        <lb ed="#A" n="43"/>simplicitatem nature in deo. quamuis alietas in 
        per<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sona diuina possit esse. Sed deus de aliquo 
        cre<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ato vel de nihilo non potest producere summum 
        bo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>num simpliciter sed in genere scilicet respectu aliquorum 
        <lb ed="#A" n="47"/>Et hoc non propter defectum pone in deo. Sed propter 
        <lb ed="#A" n="48"/>defectum creature quam necesse est esse finitam vel li. 
        <lb ed="#A" n="49"/>mitatam. Hec ex Bonauentura vbi supra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1565">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Plura de vnitate in deo vide 
        <lb ed="#A" n="51"/>vbi de Unitate agemus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1572">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Deum esse trinum et 
        <lb ed="#A" n="53"/>x vnum. Circa hoc queritur.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1580">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1582">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1585">
        <!--63.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 64 -->
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Utrum in vnico deo vere et perfe 
        <lb ed="#A" n="55"/>ctissime sit personarum pluralitas. Ad hanc questio 
        <lb ed="#A" n="56"/>nem sicut ad precedente tripliciter proceden. respondetur 
        <lb ed="#A" n="57"/>Primo conclusionem ponendo. vicem quod in deo vero 
        <lb ed="#A" n="58"/>vnico est personarum pluralitas perfectissime 
        ponen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>da. Et hec patet ex fide catholica et sacra 
        scriptu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ra que est infallibilis. nec indiget probatione 
        ratio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>num. tamen pro deuotione fidelium et veritatis agnitione de 
        <lb ed="#A" n="62"/>claratur et confirmatur pluribus modis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1614">
        ¶ Secundo itaque 
        <lb ed="#A" n="63"/>declarando et probando secundum doctores praesertim Bo 
        <lb ed="#A" n="64"/>nauen. super i. di. i. q. ii ac Scotis. adduco plures 
        <lb ed="#A" n="65"/>rationes ad hanc conclusionem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1623">
        ¶ Primam ratio Sume beati 
        <lb ed="#A" n="66"/>tudinis et diuine bonitatis. Quia vbicumque est 
        sum<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ma beatitudo et summa bonitas ibi est summa 
        cha<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ritas et summa iocunditas. Sed quia in deo est sum 
        <lb ed="#A" n="69"/>ma beatitudo et bonitas. ergo in deo est summa 
        chari<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tas et summa iocunditas. Amplius. De ratione sum 
        <lb ed="#A" n="71"/>me bonitatis est se communicare essentiali bonitate quia 
        <lb ed="#A" n="72"/>vt ait Diony. iiii. de diuins nomnibus Bonum est su 
        <lb ed="#A" n="73"/>ipsius diffusiuum. Et. iii. Eth. philosophus. Bonum quanto 
        <lb ed="#A" n="74"/>communius tanto melius et diuinius. ergo deus qui est 
        <lb ed="#A" n="75"/>infinite bonitatis debet se summe et infinite 
        con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>municare. hoc autem non potest fieri creature communi 
        <lb ed="#A" n="77"/>cando se. quia creatura non est capax bonitatis 
        in<lb ed="#A" n="78" break="no"/>finite cum eidem repugnet infinitas. vt dicit Boe. lib. 
        <lb ed="#A" n="79"/>de Ebdo. ergo oportet quod deus se communicet in essentie 
        <lb ed="#A" n="80"/>diuine vnitate producedo ex se equalem sibi personam 
        <lb ed="#A" n="81"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1660">
        ¶ Secunda ro Summe charitatis Idem probat. quod 
        <lb ed="#A" n="82"/>charltas non est priuatus amor sed ad alterum 
        Ne<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mo enim charitatem ad se tantum habere dicitur vt ait Grego.  
        <lb ed="#A" n="84"/>vnde et Rich. de trini. dicit quod amor non potest esse 
        iocun<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dus nec felix nisi sit qui amorem impendat et mutu 
        <lb ed="#A" n="86"/>um amorem rependat. Est enim proprium amoris (sine 
        <lb ed="#A" n="87"/>quo esse non potest omnino) scilicet ab eo quem multum diligit 
        <lb ed="#A" n="88"/>multum diligi velle. ergo in deitate fuit ab eterno dil 
        <lb ed="#A" n="89"/>gens et dilectus et condilectio. hec Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1681">
        ¶ Tertia 
        <lb ed="#A" n="90"/>ratio Summe iocunditatis consimiliter probat. Quia non est 
        <lb ed="#A" n="91"/>consolatio perfecta solitario vt canitur in hymno die tr 
        <lb ed="#A" n="92"/>nitate quem fecit Ioannes de pechano Nullius eim 
        <lb ed="#A" n="93"/>boni sine socio est iocunda possessio ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1693">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1695">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1698">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Tertio difficultates soluendo 
        <lb ed="#A" n="95"/>Prima oritur ex rationibus istis scilicet An deus pate 
        <lb ed="#A" n="96"/>esset eque felix et beatus dato per impossibile quod non 
        <lb ed="#A" n="97"/>produceret filium et spiritum sanctum. Et arguitur sic quia deus 
        <lb ed="#A" n="98"/>est beatus per essentiam beatitudine infinita. et sibi suf 
        <lb ed="#A" n="99"/>ficiente. Quare ergo necesse est ponere in deo aliam 
        per<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sonam ad beatitudinis iocunditatem. Respondetur secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="101"/>Scotis. super i. di. xxi. quod imo esset eque felix deus 
        <lb ed="#A" n="102"/>pater. Sed tamen ex quo habet intellectum fecundum et vo 
        <lb ed="#A" n="103"/>luntatem fecundam non sterilem. Esa. vi. ergo oportet quod 
        <lb ed="#A" n="104"/>natura sua communicetur filio et spiritu sancto. Proinde et 
        <lb ed="#A" n="105"/>Bonauen. vbi supra. Ad obiectum dicit quod non propter 
        <lb ed="#A" n="106"/>indigentiam ponitur in deo alia persona tanquam 
        beati<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ficans aliam Sed propter communicationem bonitatis tanquam 
        <lb ed="#A" n="108"/>in beatitudine communicans. Quia nimirum licet 
        beatitu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>do et deitas eque plene et perfecte sit in vna persona 
        <lb ed="#A" n="110"/>sicut in pluribus. non tantum ita plene declaratur in vno¬ 
        <!--64.xml-->
        <pb ed="#A" n="65"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed ex suma plenitudine redundat a patre in al 
        <lb ed="#A" n="2"/>as personas redundantia perfectionis. Nam perfecti 
        <lb ed="#A" n="3"/>onis est producere talem qualis ipse est in natura. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Sedhoc non potest esse secundum aliam essentiam ergo opoertet 
        <lb ed="#A" n="5"/>quod sit secundum aliam personam. Hec ex Bonauen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1757">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1759">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1762">
                  <lb ed="#A" n="6"/>Secunda difficultas: si talis 
        plu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ralitas personarum conuenire potest simplici vnitati di 
        <lb ed="#A" n="8"/>uine essentie. Cum pluralitas repugnet simpli 
        <lb ed="#A" n="9"/>citati. Respondetur secundum Bonauen. quod pluralitas que 
        <lb ed="#A" n="10"/>dam est per additionem scilicet alterius nature. Et talis 
        <lb ed="#A" n="11"/>repugnat simplicitati. Quedam est pluralitas in 
        <lb ed="#A" n="12"/>solam originem in eadem natura. Et talis non addi 
        <lb ed="#A" n="13"/>nec componit: nec repugnat simplicitati sed potius 
        <lb ed="#A" n="14"/>solitudini. Et sic est in proposito. et hoc secundum Scoto 
        <lb ed="#A" n="15"/>relis. patet falsitas erroris Auerrois. xii. Metaph 
        <lb ed="#A" n="16"/>Qui deridet christianos in hoc putans repugna 
        <lb ed="#A" n="17"/>re simplicitati diuine essentie ponere in ea plu 
        <lb ed="#A" n="18"/>ralitatem personarum. Nam hereticum et falsum est hoc 
        <lb ed="#A" n="19"/>sentire. Probatur per eundem Scotorelis. super i. dist. 
        <lb ed="#A" n="20"/>ii. q. ii arti. iii. sic essentia diuina est simplicissima 
        <lb ed="#A" n="21"/>et illimitata. Sed anima humana propter simplicita 
        <lb ed="#A" n="22"/>tem suam potest esse in pluribus partibus corporis sine 
        <lb ed="#A" n="23"/>sui diminutione et mutatione: ergo multo magis 
        <lb ed="#A" n="24"/>essentia diuina potest esse in pluribus suppositis etc. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Preterea vna natura creata puta huanitas proaes 
        <lb ed="#A" n="26"/>manente sua simplicitate specifica: recipere supra se 
        <lb ed="#A" n="27"/>plures proprietates personales vel suppositales. ergo 
        <lb ed="#A" n="28"/>multo excellentius diuina natura. vide plura 
        Di<lb ed="#A" n="29" break="no"/>stincctio. §. iiii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1818">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1820">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1823">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Tertia difficultas vnde est 
        er<lb ed="#A" n="31" break="no"/>quod quod cum plures personas: puta petrum paulum ioan 
        <lb ed="#A" n="32"/>nem dicimus esse plures homines Et tantum patrem filium et 
        <lb ed="#A" n="33"/>spiritum sanctum non dicimus esse plures deos sed 
        vni<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cum deum: Respondetur secundum Tho i. parte. q. xxxix. arti. iii. quoe 
        <lb ed="#A" n="35"/>ideo quia in pluribus suppositis vel personis 
        huma<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ne nature sunt plures humanitates numero. 
        Se<lb ed="#A" n="37" break="no"/>in personis diuinis est vnica numero diuina essentia 
        <lb ed="#A" n="38"/>Unde nomina significantia diuinam essentiam substantiue 
        <lb ed="#A" n="39"/>singulariter et non pluraliter praedicantur de tribus 
        perso<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nis dicendo. Deus pater deus filius deus spiritus sanctus non 
        <lb ed="#A" n="41"/>tamen dii tres. Sed adiectiue significantia praedicatur plu 
        <lb ed="#A" n="42"/>raliter. propter pluritatem suppositorum. Dicimus enim tres sa 
        <lb ed="#A" n="43"/>pientes tres aeternos etc. Hec Tho. Nec obstat illi 
        <lb ed="#A" n="44"/>in symbolo Athanm. Eternus pater eternus filius estsenus. si 
        <lb ed="#A" n="45"/>Ettamen non tres aeterni: quia ibi ly eterni accipitur substant 
        <lb ed="#A" n="46"/>ue. Sic enim non praedicatur in plurali de personis sed bene 
        <lb ed="#A" n="47"/>praedicatur adiectiue: subhoc sensu quod pater et filius et scilicet sunt 
        <lb ed="#A" n="48"/>tres persone quibus conuenit eternitas. vt dicit Tho. di 
        <lb ed="#A" n="49"/>xix. primi. Et Raynerius etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e1870">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e1872">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1875">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum in deo vnico sint tantummodo 
        <lb ed="#A" n="51"/>tres prersone. ita quod non possint esse plures nec paucio 
        <lb ed="#A" n="52"/>res. Circa hanc quaestionem arguitur Prio sic. Pluralitas 
        <lb ed="#A" n="53"/>vel multiplicatio personarum aut est virtutis aut non. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Si non: ergo non debet poni in diuins. Si autem est virtu 
        <lb ed="#A" n="55"/>tis per se: ergo maior multiplicatio erit maioris virti 
        <lb ed="#A" n="56"/>tis: ergo plures debent esse persone quam tres. Secundo arguitur. 
        <lb ed="#A" n="57"/>quod pauciores sint: quia. xii. Meta. dicitur quod entia uo¬ 
        <!--64.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 65 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lunt male gubernari: sed in vnicum debent reduci 
        prin<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cipium omnia. Si autem ponantur in deo tres persone non in vnum 
        <lb ed="#A" n="60"/>sed in plura reducentur omnia. ergo vnica debet esse persona. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1908">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ad hec solutio secundum Bonauem. super i. di. ii. q. iii 
        <lb ed="#A" n="62"/>et. iiii. Ac Guill. e. dist. ii. Quod pluritas personarum vel 
        <lb ed="#A" n="63"/>multiplicatio conuenit deo non quidem imperfecte: sed 
        per<lb ed="#A" n="64" break="no"/>fecte. Hec autem perfectio multiplicationis tantummodo in 
        <lb ed="#A" n="65"/>tribus consistit et non in pluribus nec in paucioribus. Deni 
        <lb ed="#A" n="66"/>quam talis est ista perfectio multiplicationis quod omnia entia 
        <lb ed="#A" n="67"/>reducuntur et in vnam personam et in vnicam essentiam. Nam 
        <lb ed="#A" n="68"/>filius et spiritus sanctus principiantur a patre. Et ita pater 
        <lb ed="#A" n="69"/>est principium totius diuinitatis secundum Aug. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1930">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Secundo ergo respondetur ad questionem per conclusionem. quod 
        <lb ed="#A" n="71"/>sicut fides catholica dicit in diuinis tantummodo 
        <lb ed="#A" n="72"/>tres persone sunt ita quod nec plures nec pauciores esse 
        <lb ed="#A" n="73"/>possunt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1941">
        ¶ Declaratur et probatur primo ratione 
        necessi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tatis secundum Bonauem. supra. Non emim possunt esse pauci 
        <lb ed="#A" n="75"/>ores: quia in deo est summa beatitudo et 
        sum<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ma perfectio. Summa autem beatitudo: necessario exi 
        <lb ed="#A" n="77"/>git dilectionem et condilectionem. Et summa perfectio 
        exi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>git duplicem emanationem scilicet per modum nature hoc 
        <lb ed="#A" n="79"/>est geniture: et per modum liberalitatis vel amoris 
        <lb ed="#A" n="80"/>hoc est spirationis. Nec reperitur nisi duplex modus 
        <lb ed="#A" n="81"/>producendi nobilis. Quoniam secundum philosophum. Omne agens aui 
        <lb ed="#A" n="82"/>agit per modum nature aut per modum voluntatis. 
        <lb ed="#A" n="83"/>Ad hec autem requiruntur ad minus tres persone scilicet Se 
        <lb ed="#A" n="84"/>nerantis patris. et geniti id est filii et spiritus sancti qui est 
        <lb ed="#A" n="85"/>amborum nexus amoris. Ut dicit Augusti. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1971">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Denique non possunt esse plures quam tres persone 
        <lb ed="#A" n="87"/>tantummodo. Quia summa simplicitas diuina no 
        per<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mittit nec patitur personas distingui: nisi secundum modos 
        <lb ed="#A" n="89"/>emanandi. Et iterum principalis fecunditas non per 
        <lb ed="#A" n="90"/>mittit personam producere nisi secundum rationem intelligendi 
        <lb ed="#A" n="91"/>producens sit prior producta persona
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e1987">
        ¶ Unde prima 
        <lb ed="#A" n="92"/>persona scilicet patris que est innascibilis et inspirabi 
        <lb ed="#A" n="93"/>lis generat et spirat. Secunda autem persona scilicet filii quia 
        <lb ed="#A" n="94"/>est genita et inspirabilis: ideo non generat sed 
        spi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rat tantum. Tertia autem persona scilicet spiritus sancti quia spira 
        <lb ed="#A" n="96"/>tur et procedit ab vtroque: ideo nec generat nec spiri 
        <lb ed="#A" n="97"/>rat. Sed quoniam deus et persone divine sunt perfectissi 
        <lb ed="#A" n="98"/>me. vltra autem perfectionem omne quod est amplius su 
        <lb ed="#A" n="99"/>perfluit: et quod est citra deficit. Necesse est ergo tantum 
        <lb ed="#A" n="100"/>duas personas esse emanatas scilicet filii et spiritus sancti. et 
        <lb ed="#A" n="101"/>non plures nec pauciores. Et cum his necesse est esse 
        <lb ed="#A" n="102"/>tantummodo vnam personam a qua emanant scilicet patris. ergo 
        <lb ed="#A" n="103"/>impossibile est plures vel pauciores personas esse 
        <lb ed="#A" n="104"/>in diuinis quam tres tantummodo. Hec Bonauen. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e2018">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Secundo rone productionis Scotist. probant con 
        <lb ed="#A" n="106"/>clusionem dictam consimiliter. Quia in diuinis est tantum 
        <lb ed="#A" n="107"/>vna persona non producta sed producens. Et est tantum 
        <lb ed="#A" n="108"/>vna persona producta per actum intellectus scilicet filius. 
        <lb ed="#A" n="109"/>Et alia est producta per actum voluntatis scilicet 
        spiritus<lb ed="#A" n="110" break="no"/> sanctus: ergo tantum tres sunt persone in diuinis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e2035">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e2037">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e2040">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Sed quare pater non potest 
        <lb ed="#A" n="112"/>per actum intellectus producere plures personas quam 
        <lb ed="#A" n="113"/>vnam scilicet filium. Et similiter per actum voluntatis 
        pa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ter et filius non possunt plures personas producere 
        <lb ed="#A" n="115"/>nisi vnam. scilicet spiritum sanctum: Nota secundum Richar. super i. 
        <!--65.xml-->
        <pb ed="#A" n="66"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dist. ii parte. ii q. ii rationem. Quia cum essentia 
        <lb ed="#A" n="2"/>sit de ratione persone. Nam persona comprehendit 
        <lb ed="#A" n="3"/>essentiam et relationem simul persone constitutiuam: 
        <lb ed="#A" n="4"/>sicut persona petri comprehendit humanitatem cum 
        <lb ed="#A" n="5"/>ratione propria vel conditione indiuiduali petri. Opartet 
        <lb ed="#A" n="6"/>ergo quod actiones personales puta: Seneratio et spiri 
        <lb ed="#A" n="7"/>ratio fundentur in actibus essentialibus non 
        tendenti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bus ad extra: sed intra manentibus. Eo quod actio pe 
        <lb ed="#A" n="9"/>sonalis vel productio est aliquid ad intra. In deo 
        <lb ed="#A" n="10"/>autem cum sit natura pure intellectualis non sunt 
        ni<lb ed="#A" n="11" break="no"/>si duo tales actus essentiales scilicet Intelligere et 
        <lb ed="#A" n="12"/>velle. ergo in diuinis persona non producit persona nisi per 
        <lb ed="#A" n="13"/>modum intelligendi et volendi. scilicet dicendo 
        verbum<lb ed="#A" n="14" break="no"/>et spirando spiritum sanctum. Sed quoniam in diuinis non est 
        <lb ed="#A" n="15"/>nisi vnus actus dicendi: nec est nisi vnus actus 
        <lb ed="#A" n="16"/>spirandi propter essentie vnitatem sicut in deo non est 
        <lb ed="#A" n="17"/>nisi vnus actus intelligendi nec nisi vnus actus vd 
        <lb ed="#A" n="18"/>lendi. Et quia actus huiusmodi sunt perfectissimi in deo 
        <lb ed="#A" n="19"/>Ideo quilibet eorum equat totam virtutem potentie 
        cu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ius est actus. Pater enim tam perfecto actu gene 
        <lb ed="#A" n="21"/>rat filium et tam perfectum quod equatur potentia genera 
        <lb ed="#A" n="22"/>tiue totus conatus. Et filius totam accipit substam 
        <lb ed="#A" n="23"/>tiam diuinam patris. vnde non potest in aliquem simi 
        <lb ed="#A" n="24"/>lem actum iteratum. Sed quia vnus actus dicendi 
        <lb ed="#A" n="25"/>non termiatur nisi ad vnum verbum: nec vnus actus spirandi 
        <lb ed="#A" n="26"/>nisi ad vnum spiritum sanctum: ergo in deo non sunt nisi du 
        <lb ed="#A" n="27"/>persone producte. et vna persona producens. Et sic tan 
        <lb ed="#A" n="28"/>tummodo tres persone sunt etc. Ad idem vbi Filius. §. ii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e2121">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e2123">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e2126">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Sed restat adhuc dubium 
        qua<lb ed="#A" n="30" break="no"/>re persone divine cum sint eque nobiles et 
        equa<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lis bonitatis et potestatis non tamen equaliter 
        produ<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cunt personam. Quia solus pater generat non filiu 
        <lb ed="#A" n="33"/>nec spiritus sanctus producit. Et tamen ad nobilitatem pe 
        <lb ed="#A" n="34"/>sone spectat producere personam. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="35"/>Richar. vbi supra. quod vnus actus essentialis 
        pu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ta intelligere vel velle: non potest esse ratio nisi vnius 
        <lb ed="#A" n="37"/>actus personalis in diuinis: nec simul nec succes 
        <lb ed="#A" n="38"/>siue Quod non similis patet quia tota virtus vnius actus essentia 
        <lb ed="#A" n="39"/>lis in vno actu personali exprimitur propter summam per 
        <lb ed="#A" n="40"/>fectionem personalis actus. Et sic tota virtus 
        coe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>quatur vt patuit. Denique quod nec successiue pate 
        <lb ed="#A" n="42"/>quia in deo non praeterit aliquis actus: sed in eternium 
        <lb ed="#A" n="43"/>permanet: ergo non potest in diuinis esse nisi vnus act 
        <lb ed="#A" n="44"/>dicendi: et vnus actus volendi. Et quia virtus 
        di<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cendi patris tota equatur potentie generatiue. Et si 
        <lb ed="#A" n="46"/>militer virtus eius spiratiua est equata: non potst 
        <lb ed="#A" n="47"/>ergo in alium actum. Sicut si visio aliqua 
        tota<lb ed="#A" n="48" break="no"/>liter equaretur mee potentie visiue (scet coloris non 
        <lb ed="#A" n="49"/>possem aliquid aliud videre scilicet non coloratum 
        <lb ed="#A" n="50"/>Etsi sol illuminaret aerem toto conatum sue 
        vir<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tutis et aer recepit quantum potest: ita quod non potest 
        <lb ed="#A" n="52"/>plus recipere. Tunc sol non posset manente illo 
        <lb ed="#A" n="53"/>lumine in illo aere aliud lumen generare. Unde 
        <lb ed="#A" n="54"/>vnico actu generandi in diuinis non potest gene 
        <lb ed="#A" n="55"/>rari nisi vnicus filius perfectus totam accipiens 
        <lb ed="#A" n="56"/>substantiam patris: nec spirari nisi vnicus 
        spiri<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tus sanctus. Nec obstat nobilitati imo est ad no 
        <!--65.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 66 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>bilitatem cuiuslibet persone quod talis perfectio 
        actuu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>est in singulis vel producendi vel accipiendi totam 
        <lb ed="#A" n="60"/>substantiam. Ita quod tota virtus producendi plures 
        <lb ed="#A" n="61"/>personas sit exhausta in producente: puta in patre sic quod non 
        <lb ed="#A" n="62"/>possit plures filios quam vnicum producere. Et sic de 
        <lb ed="#A" n="63"/>aliis. Proinde. Si spiritus sanctus spiraret: eodem 
        <lb ed="#A" n="64"/>actu spirandi spiraret quo est spiratus. Et ita non 
        <lb ed="#A" n="65"/>spiraret nisi seipsum quod est inconueniens. Item si 
        <lb ed="#A" n="66"/>generaret spiritus sanctus: non generaret nisi eodem 
        <lb ed="#A" n="67"/>actu quo filius est genitus a quo procedit ipse spi 
        <lb ed="#A" n="68"/>ritus sanctus: et ita produceret illum eundem filium a 
        <lb ed="#A" n="69"/>quo productus est. Denique si filius generaret cum 
        <lb ed="#A" n="70"/>non posset generare nisi eodem actu quo genitus 
        <lb ed="#A" n="71"/>est. non ergo generaret nisi seipsum quod esset summe 
        <lb ed="#A" n="72"/>inconueniens. Unde ex eadem nobilitate divine est 
        <lb ed="#A" n="73"/>sentie est quod pater generat et spirat. Et quod filius 
        spi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rat et non generat. Ac quod spiritus sanctus nec generat nec 
        <lb ed="#A" n="75"/>spirat. Hec Richardus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17521-Dd1e2238">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17521-Hd1e2240">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e2243">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Tertio praeterea difficultas est 
        <lb ed="#A" n="77"/>Quia sicut in deo est intellectus et voluntas vel 
        <lb ed="#A" n="78"/>sapientia et bonitas. ita etiam est ibi potentia. Unde 
        <lb ed="#A" n="79"/>est ergo quod in diuinis non ponitur persona procedens 
        <lb ed="#A" n="80"/>per modum potentie. sicut ponitur persona procedens 
        <lb ed="#A" n="81"/>per modum intellectus et sapientie scilicet filius. et per 
        <lb ed="#A" n="82"/>modum voluntatis spiritus sanctus. Si autem 
        po<lb ed="#A" n="83" break="no"/>natur erit quarta persona in diuinis ergo etc. Re 
        <lb ed="#A" n="84"/>spondetur secundum Richar. vbi supra. Quod non oportet per 
        <lb ed="#A" n="85"/>sonam procedere per modum potentie: quia produ 
        <lb ed="#A" n="86"/>ctio persone est actio manens ad intra et non accipi 
        <lb ed="#A" n="87"/>tur secundum principium agendi in extra ad aliud. Sed 
        <lb ed="#A" n="88"/>potentia in diuinis est tale principium quod secundum ipsam 
        <lb ed="#A" n="89"/>consideratur actio ad extra: et ita secundum ipsam non est 
        <lb ed="#A" n="90"/>aliqua emanatio nisi extrinseca que est creatura 
        <lb ed="#A" n="91"/>rum. Hec Rich. Et concor. Scotist. Ad idem 
        <lb ed="#A" n="92"/>vbi Equalitas. §. xviii 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17521-d1e2282">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Ad hec. An pro quarta re sit 
        <lb ed="#A" n="94"/>ponenda essentia in diuis Uide vbi Res. et Re 
        <lb ed="#A" n="95"/>alitas. §. ix. Et vbi Essentia diuina. §. xliiii et 
        se<lb ed="#A" n="96" break="no"/>quentibus
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>