<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aqua</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Aqua</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="14"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k39891">
            <head xml:id="Vn7Pel-k39891-Hd1e100">Aqua</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k39891-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k39891-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k39891-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="100"/>AQua benedicta 
      <lb ed="#A" n="101"/>aliquando fit ad reconciliationem eceie 
      pol<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lute sanguine vel semine. et hec benedicitur 
      <lb ed="#A" n="103"/>ab episco solum cum vino et cinere. vt patet 
      <lb ed="#A" n="104"/>de conse. ec. vel al. c. aquae et. c. proposuisti. Aliquando fit ad 
      <lb ed="#A" n="105"/>aspergendum homines vel domus vel remouendam sterilita 
      <lb ed="#A" n="106"/>tem rerum humanarum: et ad multiplicationem ceterorum 
      bo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>norum et ad defensionem hominum aduersus insidias dia 
      <lb ed="#A" n="108"/>boli: et ad delenda peccata venialia. et hec benedicitur a 
      sa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cerdotibus cum sale. vt patet de conse. di. iii. c. aqua. Nec est 
      <lb ed="#A" n="110"/>tenendum quod diaconi possint hanc aquam benedicere: vt 
      <lb ed="#A" n="111"/>dicitur di. xxv. c. perlectis. quod benedicere dona dei est 
      offi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cium praesbitorum non diaconi. Et consuetudo habet quod 
      omni<lb ed="#A" n="113" break="no"/>die dominico benedicatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k39891-d1e139">
      <!--14.xml-->
                  <pb ed="#A" n="15"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k39891-Dd1e149">
               <head xml:id="Vn7Pel-k39891-Hd1e151">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k39891-d1e153">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum aqua non sacrata addita 
      <lb ed="#A" n="2"/>sacrate efficiatur sacra: Respondet glors. extra de conse. ec. et 
      al<lb ed="#A" n="3" break="no"/>c. quod in dubiis. quod sic. quia dicit quod sacrtum tanquam dignius 
      <lb ed="#A" n="4"/>trahit ad se non sacrum. xiii. q. ii non extimemus. nec 
      <lb ed="#A" n="5"/>est curandum an sit maior quantitas aquae non benedicte 
      <lb ed="#A" n="6"/>quam benedicte. Fallit hoc in sacramento sanguinis christi cur 
      <lb ed="#A" n="7"/>liquor additus non miscetur sanguini cum sit ibi 
      sanl<lb ed="#A" n="8" break="no"/>guis in venis: sed solum commiscetur accidentibus illis 
      <lb ed="#A" n="9"/>vt notatur extra de cele. mis. c. Cum Marthe. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k39891-Dd1e176">
               <head xml:id="Vn7Pel-k39891-Hd1e178">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k39891-d1e180">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum aqua benedicta sit causa 
      re<lb ed="#A" n="11" break="no"/>missionis peccatorum venialium sicut cetera sacramenta: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="12"/>secundum Perrum in. iiii. di. xi. quod non: quia non est sacramentum. Sed 
      <lb ed="#A" n="13"/>remissio quae fit per ipsam: fit per modum meriti non sacrament 
      <lb ed="#A" n="14"/>Ex hoc enim se aspergens et existens in charitate mouetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>ad reuerendum sacramentum: et sic per talem motum remittitur 
      <lb ed="#A" n="16"/>Quia ipsa aqua datur ad remouendum prohibens remis 
      <lb ed="#A" n="17"/>sionem et disponendum ad deuotionem et peccatorum 
      dete<lb ed="#A" n="18" break="no"/>stationem. Unde dicit san. Bonauen. in. iiii. dis. xxi. ar. i. 
      <lb ed="#A" n="19"/>q. ii Credendum est quod aliquo nihil de peccatis suis 
      cogi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tante. sed tantun christi passionem recolente in sacramento 
      eucha<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ristie. recogitante inquam feruenter quod venialia peccata 
      <lb ed="#A" n="22"/>vel omnia vel quaedam remittuntur ei per gloriam sic adiutam 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et omnia illa siue sacramenta siue sacramentalia. vt 
      eucha<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ristia et vnctio: et baptismus et aquae aspersio: et episceapalis 
      <lb ed="#A" n="25"/>benedictio: et contritio: et misericordie exhibitio: et orationis 
      <lb ed="#A" n="26"/>dominice deuota exoratio faciunt ad venialium deletio 
      <lb ed="#A" n="27"/>nem: non per propriam naturam scilicet per eam naturam qua gratiam 
      gra<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tumfacientem ad hunc actum adiuuant et vigorant.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k39891-d1e224">
      ¶ Si 
      <lb ed="#A" n="29"/>quaras quomodo adiuuant: Dicendum quod in tribus vt 
      pluri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mum est humiliatio et deuotio quae est gratia informans 
      re<lb ed="#A" n="31" break="no"/>pugnans ipsi veniali peccato. quod fcruorem charitatis 
      quan<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tum ex se diminuit: vel ea ratione qua est in eis penalitas 
      <lb ed="#A" n="33"/>que repugnat inordinate delectationi vt pro illa 
      pe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>na luncta est ordini gratiae. Hec ille. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>