<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Precipere</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Precipere</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="215"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d66844">
            <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e107">Precipere</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d66844-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="27"/>PRecipere del 
        Fe<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ptum 
        <lb ed="#A" n="29"/>aut praeceptio tripliciter dicitur secundum Guil. in p. 
        <lb ed="#A" n="30"/>mo dis. xl vii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e126">
        ¶ Uno modo dicitur praeceptum 
        <lb ed="#A" n="31"/>quocquid sub mandato cadit. Et isto modo in vereri lege 
        <lb ed="#A" n="32"/>tam lege decalogi praeceprta quam cerimonialia quam 
        iudi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cialia praecepta erant
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e135">
        ¶ Secundo mo praeceptum capitur vt 
        <lb ed="#A" n="34"/>distinguitur contracerimonialia et iudicialia. Et sic proprie 
        <lb ed="#A" n="35"/>decem praecepta dicebantur in prima et secunda tabula 
        scri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pta. De quibus Matth. xix. Si vis ingredi ad vitam 
        <lb ed="#A" n="37"/>serua madata scilicet decalogi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e146">
        ¶ Tertious praeceptum 
        acci<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pitur vt opponitur prohibitioni. et sic praeceptio est de 
        affir<lb ed="#A" n="39" break="no"/>matiuis. sicut illud Sabbata sanctifices. Et honora 
        <lb ed="#A" n="40"/>pa. sed prohibitio est de negatiuis. sicut illud Non 
        ado<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rabis deos alie. Non occides etc. sic etiam magister in p. 
        <lb ed="#A" n="42"/>mo di. xl vi. accipit cum ponit signa voluntatis 
        praecepti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>onem et prohibitionem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d66844-Dd1e163">
               <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e165">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e168">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Unde dicitur preceptio. nota 
        <lb ed="#A" n="45"/>secundum e. Guil. ibid. Preceptio dicitur vel deriuatur quaesi prae 
        <lb ed="#A" n="46"/>aliis captio. Et sic a in e mutando dicitur praeceptio. Ion 
        <lb ed="#A" n="47"/>quia praeceptum prius capitur in mente praecipientis quam ad 
        subie<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ctum deriuetur. Et quia secundum papiam Precepta sunt qui aut 
        <lb ed="#A" n="49"/>quid faciendum sit aut non faciendum docent et prae aliis 
        obli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gant etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e186">
        ¶ De praeceptis specialius agemus lib. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d66844-Dd1e190">
               <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e192">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e195">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum deus possit precipere 
        ma<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lu: Ad hoc respondendo secundum Guil. nota. et Scotor. concor. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Bonauem. Rich. Tho. et alios e. dis. xl vii. primi. quod 
        <lb ed="#A" n="54"/>malum scilicet culpe distinguitur in malum occasionaliter et 
        <lb ed="#A" n="55"/>malum in se. et malum secundum se. sicut de istis patuit supra. c. 
        <lb ed="#A" n="56"/>Malum. Et sic quoddam est malum formaliter scilic 
        <!--214.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 215 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>vt dicit rationem defectiuam excludendo rationem boni omnino. 
        <lb ed="#A" n="58"/>Quoddam autem est malum materialiter vel quasi 
        mate<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rialius scilicet quando tale esset malum nisi fieret ex praecepto dici. Et 
        <lb ed="#A" n="60"/>ista possunt fieri bona et bene fiunt ex praecepto dei. quia 
        <lb ed="#A" n="61"/>deus praecipiendo tale facit illud esse bonum. sicut 
        ter<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ram vel bona aliena si deus praecipit quod sit meum proprium. 
        <lb ed="#A" n="63"/>Et ego hoc accipio in proprium meum iam non est malum sed  
        <lb ed="#A" n="64"/>bonum. quemadmodum si rex concederet mihi bona ali 
        <lb ed="#A" n="65"/>cuius infidelis conuicti: iusto iudicio de crimie le 
        <lb ed="#A" n="66"/>se maiestatis. possem licite occupare etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e239">
        ¶ Ad 
        quae<lb ed="#A" n="67" break="no"/>situm ergo dicendum Primo quod deus bene potest praecipere 
        ma<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lum in se vel materialiter dictum. Ratio quia in malo in se ita 
        <lb ed="#A" n="69"/>est quod non necessario ei iuncta est malicia ideo deus 
        <lb ed="#A" n="70"/>potest praecipere talis mali substratum vel actum 
        materi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>alem et non maliciam formalem talis actus. quia sic illud 
        <lb ed="#A" n="72"/>quod videtur malum non erit malum sed vi praecepti remoue 
        <lb ed="#A" n="73"/>pitur malicia illius. sicut interficere hominem. quae 
        vide<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tur innocens cum deus praecipit non est malum ex vi praecepti 
        <lb ed="#A" n="75"/>similiter furari.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e261">
        ¶ Ad id accipiamus exempla 
        theologi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ca de quibus posset fieri argumentatio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e266">
        ¶ Primum 
        <lb ed="#A" n="77"/>quia licet furari sit peccatum in se. Tamen deus precepit filiis 
        <lb ed="#A" n="78"/>israel quod sub fide accommodationis furetur et spolient egte. 
        <lb ed="#A" n="79"/>ptum accipiedo ab eis vasa aurea etc. Et hoc iuste deus 
        <lb ed="#A" n="80"/>fecit praecipiendo Tum quia potuit transferre dominium rei 
        <lb ed="#A" n="81"/>aliene in illos sicut dominus omnium Tum quia egyptii cum 
        <lb ed="#A" n="82"/>essent pessimi demerebantur priuari bonis omnibus. 
        <lb ed="#A" n="83"/>Tum quia egyptii tenebantur filiis israel pro mercede 
        <lb ed="#A" n="84"/>fruitutis Quod si aliqui filiorum israel habuerunt 
        inten<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tionem fraudulentam et malignam in petendo vasa et 
        <lb ed="#A" n="86"/>vestes: hoc non praecepit dominus sed ex propria fuit 
        mali<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cia secundum Rich. et concor. Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e293">
        ¶ Secundum exemplum 
        <lb ed="#A" n="88"/>quia deus praecepit Abrae occidere filium suum 
        innocen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tem immolando. quod esset peccatum sed ex vi praecepti dei 
        <lb ed="#A" n="90"/>non fuit malum: imo iustum quia ex peccato origiali Isaac 
        <lb ed="#A" n="91"/>erat debitor mortis de iure et ita deus habuit 
        au<lb ed="#A" n="92" break="no"/>toritatem committendi Abrae super huiusmodi exactione 
        mor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tis. constat autem quod vterque scilicet Abraam et Isaac meruerunt 
        <lb ed="#A" n="94"/>ex obdientia ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e311">
        ¶ Tertium exemplum. quia licet sit 
        ma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lum fornicari et tamen deus praecepit Ose prophete accipere forni 
        <lb ed="#A" n="96"/>cariam et facere filios fornicatonm. Sed tamen secundum doc. 
        <lb ed="#A" n="97"/>mulier illa dicitur fornicaria spiritualiter videlicet 
        idola<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tra anquam fuit a propheta in vxorem accepta. aut si carna 
        <lb ed="#A" n="99"/>liter fuit fornicaria hoc fuit anquam accepit eam Ose in 
        <lb ed="#A" n="100"/>vxorem Ala illicitum fuisset eam cogno scere ex 
        concupi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>scentia fornicaria.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e329">
        ¶ Secundo denique de malo secundum 
        <lb ed="#A" n="102"/>se dicendum quod deus non potest praecipere talia quia sunt 
        ma<lb ed="#A" n="103" break="no"/>la formaliter nec vllo modo possunt bene fieri vel bona: etiam 
        <lb ed="#A" n="104"/>ex vi praecepti. Sicut sunt odium dei. blasphemia: 
        periu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rium idolatria et huiusmodi. Ratio quia talia auertunt a deo. et 
        <lb ed="#A" n="106"/>sic de ratione eorum est deordinatio et malicia. Si ergo deus 
        <lb ed="#A" n="107"/>possit huiusmodi praecipere sequitur quod posset facere seipsum 
        auto<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rem esse mali et per consequens se non esse deum. quia quie praecipit malum 
        <lb ed="#A" n="109"/>est autor mali. hoc autem est impossibile deo ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e349">
        ¶ Ex quae 
        <lb ed="#A" n="110"/>patet defectus Fran. maro. in confla. primi dist. 
        <lb ed="#A" n="111"/>xvii. q. ii dicit quod deus potentia absoluta posset 
        or<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dinare vt quicunque deum blasphemaret esset 
        <lb ed="#A" n="113"/>in charitate et saluatus. patet oppositum ex 
        pre<lb ed="#A" n="114" break="no"/>dictis. Sequitur enim quod maxme se auertens a deo 
        <!--215.xml-->
        <pb ed="#A" n="216"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>per blasphemiam maxime coniungeretur deo per salutem 
        <lb ed="#A" n="2"/>quod implicat contradictionem. Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d66844-Dd1e374">
               <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e376">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e379">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed in qualibus praeceptis post 
        <lb ed="#A" n="4"/>deus dispensare: Respondetur secundum Guil. supra. et 
        Bo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nauen. quod vt etiam Bern. lib. de dispen. et praecep. dicit 
        <lb ed="#A" n="6"/>quod in omnibus praeceptis secunde tabule potest deus 
        dispen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sare quia illa ordinant ad proximum diligendum Et potes 
        <lb ed="#A" n="8"/>contrarium praecipere speriali praecepto. Nec ex hoc sequitur 
        <lb ed="#A" n="9"/>quod praeciperet contraria quia tunc mandatum speciale sicut 
        <lb ed="#A" n="10"/>priuilegium speriale absoluit a communi lege. Sed in 
        <lb ed="#A" n="11"/>praeceptis prime tabule non potest deus dispensare Ratio 
        <lb ed="#A" n="12"/>quia ista ordinant de suam ratione in deum directe et sic 
        eo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rum opposita. deordinatonm dicunt. Unde in istis non 
        <lb ed="#A" n="14"/>potest deus dispensare quia non potest facere quin res si 
        <lb ed="#A" n="15"/>in deum ordinentur et non subsint deo potentia obedi 
        <lb ed="#A" n="16"/>bili. Nam et si in istis deus contrarium praeciperet tunc 
        <lb ed="#A" n="17"/>praeciperet deus contra seipsum sed impossibile est vt deus 
        <lb ed="#A" n="18"/>faciat contra se quia esset negare se. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d66844-Dd1e418">
               <head xml:id="Vn7Pel-d66844-Hd1e420">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e423">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ An deus possit precipere 
        ali<lb ed="#A" n="20" break="no"/>quid quod non velit fieri: Respondetur secundum Guil. supra. quod vt 
        <lb ed="#A" n="21"/>Aug. et Chrys. dicunt duplex est dei praeceptum. Unum 
        <lb ed="#A" n="22"/>dicitur obligationis sicut sunt precepta decalogi et talem 
        <lb ed="#A" n="23"/>vult omnino vt seruetur. Aliud est praeccptum instructionis 
        <lb ed="#A" n="24"/>in quo deus non vult fieri illud quod praecipitur sed quid 
        <lb ed="#A" n="25"/>per hoc significatur. Sicut dum praecepit deus Abrae vt 
        im<lb ed="#A" n="26" break="no"/>molaret suum filium hoc tamen fieri nolebat sed 
        obedi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>entiam abrae et christi in cruce immolationem instrue 
        <lb ed="#A" n="28"/>re et figurare volebat. similiter quando christus praecepit leproso 
        <lb ed="#A" n="29"/>Matth. viii. ne cui diceret suam sanationem. similiter 
        de<lb ed="#A" n="30" break="no"/>moniaco Marec. vii. instruebat nos fugere 
        va<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nam gloriam etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d66844-d1e454">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ De praeceptis decalogi agemus 
        <lb ed="#A" n="33"/>libro tertio. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>