<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Obiecta</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Obiecta</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="349"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h107758">
            <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e110">Obiecta</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="42"/>ABiecta sensuum 
      <lb ed="#A" n="43"/>exteriorum primo communiter que sunt 
      adeque<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ta obiecta sensuum singulorum. Nota 
      <lb ed="#A" n="45"/>secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e126">Tristo. et Commentatores. ii libro de anima.</ref> et de 
      sen<lb ed="#A" n="46" break="no"/>su et sensa. aliosque.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e132">
      ¶ Primo visus sensus 
      digni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tate praecellit. licet tactus sit prior natura. Habet 
      au<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tem visus pro obiecto adequato colorem qui immutat 
      vi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sum secundum actum lucidid es secundum lucem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e141">
      ¶ Secundo auditus 
      <lb ed="#A" n="50"/>obiectum est sorus quoi in aere fit et peruenit vsque ad 
      au<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rem et est adequatum obiectum illius
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e148">
      ¶ Tertio obiectum 
      <!--348.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="52"/>odoratus in re odorabili dictur odor adequate quid 
      <lb ed="#A" n="53"/>in medio est fumus aut vapor ex odorifero. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e160">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quarto obiectum gustus est sapor. Res enim 
      sa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>porifera quando coniungitur humiditati saliue immutatur 
      <lb ed="#A" n="56"/>ab ea mediante carne spongiosa que est in superficie 
      <lb ed="#A" n="57"/>lingue. et est medium intrinsecum: redditque 
      sapo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>rem spiritui qui est in neruo interiori. Hinc est 
      <lb ed="#A" n="59"/>quod si humiditas saliuarum infecta fuerit amaritudine 
      <lb ed="#A" n="60"/>cholere gustus iudicat omnem cibum esse amarum. vt 
      <lb ed="#A" n="61"/>patet in egris.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e180">
      ¶ Quinto. tactus potest numera 
      <lb ed="#A" n="62"/>ri dupliciter. Uno modo ab eo a quo sentitur. et sic 
      <lb ed="#A" n="63"/>est vnus sensus anime. Alio modo ab his que 
      sen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tiuntur. Et sic non est vnus sed quattuor. quia appre 
      <lb ed="#A" n="65"/>hendit. Primo calidum et frigidum etc. Secundo siccum 
      <lb ed="#A" n="66"/>et humidum ex quibus sunt durum et molle. Tertio aspe 
      <lb ed="#A" n="67"/>rum et lene. Quarto graue et leue. Harum autem omnium 
      <lb ed="#A" n="68"/>qualitatum non est vnum genus proximum: sicut color est 
      <lb ed="#A" n="69"/>genus omnium colorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e200">
      ¶ Ideo non assignatur eidem 
      sensur<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tactus vnum speciale obiectum adequatum. sed 
      gene<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rale videlicet tangibile et. Preterea ex e. ii libro de anima 
      <lb ed="#A" n="72"/>Commnia sensibilia sunt etiam. v. scilicet magnitudo: motus 
      <lb ed="#A" n="73"/>quies: numerus: et figura. Hec pluribus sensibus 
      <lb ed="#A" n="74"/>percipiuntur: ideo communia dicuntur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e214">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e216">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Quomodo autem in obiecto 
      <lb ed="#A" n="76"/>suo vnusquisque sensus delectatur vel in qualitate 
      <lb ed="#A" n="77"/>obiecti aut non. Nota secundum Hali. libro regalis 
      dispo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sitionis quod sensuum singuli in suo habitu et 
      quali<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tate naturali. ad quedam sentita inclinantur eis 
      <lb ed="#A" n="80"/>que delectantur Contraria vero fugiunt et abomi 
      <lb ed="#A" n="81"/>nantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e236">
      ¶ Nam primo visus delectatur in 
      ob<lb ed="#A" n="82" break="no"/>iecto colore pulcro: vtpote in mixtis albo et nigro 
      <lb ed="#A" n="83"/>videlicet viridi fusco ac feneto et florido. Albus enim 
      ni<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mium vel candens aduersatur visui. quia disgregat 
      <lb ed="#A" n="85"/>visum diuidendo ac ledendo. vt patet intuendo 
      <lb ed="#A" n="86"/>niues candentes. et solem fulgentem etc. Niger 
      <lb ed="#A" n="87"/>autem color congregat visum siue lumen et ad 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>teriora reducit sicut et in tenebris paucitas visus 
      <lb ed="#A" n="89"/>accidit. vnde color niger minus nocet visui quam caus 
      <lb ed="#A" n="90"/>dens et fulgorans aut rubens. Sed viridis 
      co<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lor temporantior est visul. Alteratio etiam subita 
      <lb ed="#A" n="92"/>in visu colorum nocet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e262">
      ¶ Secundo auditus 
      voci<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bus leuibus et planis melodie. sed grauibus: puta 
      <lb ed="#A" n="94"/>tonitruis leditur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e269">
      ¶ Tertio odoratus odoribus 
      <lb ed="#A" n="95"/>iocundis et suauibus delectatur propter vaporio 
      tem<lb ed="#A" n="96" break="no"/>perantiam. Fetidis autem leditur propter intemporantiam 
      <lb ed="#A" n="97"/>Quarto gustus dulcibus delectatur. quia linguam 
      <lb ed="#A" n="98"/>ab aspexitate leniant. amara fugit. quia lingua 
      exa<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sperant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e283">
      ¶ Quinio tactus delectatur corporibus tempora 
      <lb ed="#A" n="100"/>tis in calore et frigore: duricie et mollicie et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Fugit autem nimis acuta et calida corpora. quia 
      dissol<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uunt. Similiter nimis frigida. quia nimis constringunt 
      <lb ed="#A" n="103"/>Cum autem aliquis sensuum a suo naturali habitu 
      <lb ed="#A" n="104"/>labefiat contrariis recreatur ex suo genere senso 
      <lb ed="#A" n="105"/>rum. Exempli gratia. Si visui nocuit color albus 
      <lb ed="#A" n="106"/>prodest intueri sibi colorem viridem fenetum aut 
      <lb ed="#A" n="107"/>fuscum et econuerso si nocuit niger prodest 
      in<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tueri lucida etc. Sic et in gustum si pontico sapo¬ 
      <!--349.xml-->
      <pb ed="#A" n="350"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>re vel insuaui lesus est aut aspero vnctuoso 
      ro<lb ed="#A" n="2" break="no"/>boratur. et sic de ceteris. 
      </p>
               <!-- Obiectum 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e319">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e321">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e323">
                  <lb ed="#A" n="3"/>lectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e328">
      ¶ Ae 
      <lb ed="#A" n="4"/>obiecto visus scilicet de colore queritur 
      <lb ed="#A" n="5"/>quid sit color. Respondetur secundum Arist. ii. li.o 
      <lb ed="#A" n="6"/>oe Ala. quaod color diffinitur sic. Est motiuum visus secundum 
      <lb ed="#A" n="7"/>actum lucidi. Item Auicen. Color est qualitas quo 
      <lb ed="#A" n="8"/>ex luce percipitur. Item lib. de sensu et sensa. Arist. dicit 
      <lb ed="#A" n="9"/>Color est extremitas perspicui in corpore terminati 
      <lb ed="#A" n="10"/>ipsorum perspicuorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e346">
      ¶ Sed an colores habeant esse 
      <lb ed="#A" n="11"/>in tenebris Et videtur quod non ex praemissis diffinitionibus 
      <lb ed="#A" n="12"/>Quia in tenebris non mouent visum secundum actum 
      luci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>di et hoc est ipsius natura secundum Aristo. ibidem. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Dicendum secundum Uincen. in speculo. natu. lib. iii. Quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>color habet duplex esse. videlicet esse Materiale quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>habet in corpore spisso non paruio sed terminante visum 
      <lb ed="#A" n="17"/>Et habet etiam esse formale secundum quod mouet sensum. Si 
      <lb ed="#A" n="18"/>autem consideratur color secundum esse materiale in 
      respe<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ctu ad primas qualitates que causant ipsum in 
      cor<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pore terminato: sic color bene est in tenebris. Et 
      <lb ed="#A" n="21"/>hoc modo non diffinitur ab Aristo. et Auicen. supra. Secd 
      <lb ed="#A" n="22"/>considerando colorem in respectu ad agens quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>dat ei esse formale quo possit visum mouere 
      ve<lb ed="#A" n="24" break="no"/>immutare. Isto modo color habet esse a lumine et 
      diffi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitur in praedictis diffinitionibus. Et sic non est 
      color<lb ed="#A" n="26" break="no"/>in tenebris videlicet secundum esse form ale quo est visus 
      mo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiuum. et ita patet quod colores secundum quid sunt in 
      tene<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bris et secundum quid non sunt in eis. Itaque in praedictis 
      <lb ed="#A" n="29"/>diffinitionibus Aristo. et Auicen. ii de Anima. Cum 
      di<lb ed="#A" n="30" break="no"/>citur. Color est motiuum visus tangitur coloris 
      poten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tia actiua. sed cum additur secundum actum lucidi determinatur 
      <lb ed="#A" n="32"/>eius passiuum quia color mouetur a lumine secundum esse 
      <lb ed="#A" n="33"/>formale et sic motus color a lumine mouet vel 
      immu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tat visum non per se sed per speciem quam adquirit a 
      lumi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ne. Item in alia diffinitione de sensu et sensa. per 
      ex<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tremitatem perspicui intelligitur vltima pars eius id est 
      su<lb ed="#A" n="37" break="no"/>perficies rei colorate in qua est color et lumen actu 
      <lb ed="#A" n="38"/>imiscens se superficiei dat esse formale colori. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e410">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e412">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e414">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum ergo obiectum visus sit 
      co<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lor tantum in aspectu colorati an etiam lumen quod videtur 
      <lb ed="#A" n="41"/>simul cum colore sit obiectum eiusdem visus. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="42"/>sententiam Uincen. supra et magistrorum quod ex quo visio secundum 
      <lb ed="#A" n="43"/>actum non est nisi vnius visibil. licet ergo color numquam 
      solu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>videatur sed cum lumine tamen visio cum sit vnus et idem 
      <lb ed="#A" n="45"/>actus in numero non videtur terminari ad duo sed 
      <lb ed="#A" n="46"/>vel tantum ad colorem vel tantum ad lumen. Ideoque 
      dicen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dum est quod color secundum actum cum lumine quo agit est vni 
      <lb ed="#A" n="48"/>visibile sicut materia et forma non faciut duo sed 
      <lb ed="#A" n="49"/>vnum in substantia. cum ergo lumen in visu sit vt 
      for<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ma. color vt materia erit ex duobus istis vnum 
      visi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bile secundum actum et sic vnus actus numero non habet 
      <lb ed="#A" n="52"/>duplicem terminum. Uerumtamen lumen et color non eodem 
      <lb ed="#A" n="53"/>modo sed diuersimode se habent ad visum. quia 
      co<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lor se habet vt obiectum terminans visum: sed 
      lumen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>vt actus in quo color mouet visum siue vt cuius 
      <!--349.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>actu visio ad obiectum terminatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e462">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e464">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e466">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed quid de varietate obie¬ § 
      <lb ed="#A" n="58"/>cti visus videlicet colorum diuersorum sufficiat de hoc bre 
      <lb ed="#A" n="59"/>uiter Notandum secundum sententiam Aristo. de sensu et 
      <lb ed="#A" n="60"/>sensa. Quod primo quidam sunt colores extremi quia 
      <lb ed="#A" n="61"/>sunt contrarii extreme vt album et nigrum: alii sunt 
      me<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dii. Est autem medium in quod primum venit id quod 
      mu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tatur antequam perueniat in extremum sicut nigrum albando 
      <lb ed="#A" n="64"/>prius fit fuscum vel subnigrum antequam perfecte 
      deal<lb ed="#A" n="65" break="no"/>betur. Natura etiam bene trasmutat nigrum in album vt 
      <lb ed="#A" n="66"/>patet in canicie nigrorum capillorum prius alterando 
      <lb ed="#A" n="67"/>postea plus et plus dealban.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e492">
      ¶ Itaque colores alii 
      <lb ed="#A" n="68"/>sunt secundum proportionem ab extremis eque distantes quia 
      pro<lb ed="#A" n="69" break="no"/>portionum sunt tria genera vnum extremi ad extrem 
      <lb ed="#A" n="70"/>mum sicut album et nigrum quorum diffinitiones sunt contrarie 
      <lb ed="#A" n="71"/>quia albedo est color disgregans visum. sed 
      nigre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>do est color congregans visum et hec extreme. 
      Se<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cunda proportio est extremorum duorum ad vnum eque distanss 
      <lb ed="#A" n="74"/>scilicet quod eque habet de albo et de nigro. Tertia 
      propor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tio est mediorum vel ad vnum vel aliud extremorum de 
      <lb ed="#A" n="76"/>clinantium vicinius etc. Unde isti colores medii 
      qui<lb ed="#A" n="77" break="no"/>dam dicuntur esse symmetri id est commensurabiles secundum re 
      <lb ed="#A" n="78"/>gulam proportionis. Alii dicuntur asymmetri id est 
      incommen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>surabiles ideoque symmetri sunt delectabiles: sed asyu 
      <lb ed="#A" n="80"/>metri indelectabiles propter improportionem quia 
      delecta<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tio semper est in medio numquam in extremo corrumpente. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Unde patet quod colores licet actu sint finiti et multi 
      <lb ed="#A" n="83"/>plices tantu secundum Auicen. potentia sunt quasi infiniti 
      <lb ed="#A" n="84"/>quia possunt semper variari aut ex qualitatibus 
      pri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mis scilicet calido frigido sicco humido: aut per 
      mixtu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ram extremorum colorum vel alternorum: aut per superena 
      <lb ed="#A" n="87"/>tationem quando color alteri superius enatans est paruius 
      <lb ed="#A" n="88"/>et ita medius resultat ex inferiori et superiori sic 
      par<lb ed="#A" n="89" break="no"/>in humano vngue qui habet superius colorem paruium 
      <lb ed="#A" n="90"/>et sanguis subtus colorem terminatum. et sic medium 
      <lb ed="#A" n="91"/>resultat ex vtroque. Aut etiam per lucis immixtionem in 
      <lb ed="#A" n="92"/>corpore perspicuo sicut in nubibus vel vaporibus prout 
      <lb ed="#A" n="93"/>etiam dictum est de hoc vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e550">Impressiones. §. xiii.</ref> et 
      <lb ed="#A" n="94"/>sic patet varia generatio colorum. Ex quibus omnibus 
      <lb ed="#A" n="95"/>diuine sapientie bonitas commendatur et pulcritudo 
      <lb ed="#A" n="96"/>infinita. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e561">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e563">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e565">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed quid de obiecto <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e569">Aisus i </ref>
                  <lb ed="#A" n="98"/>in forma que resultat in speculo an sit lumen vel 
      <lb ed="#A" n="99"/>color aut aliquod ens reale habens esse. et si sic: autem 
      <lb ed="#A" n="100"/>est corpus et ita duo corpora erunt in eodem loco cum 
      <lb ed="#A" n="101"/>speculum propter ipsum non occupat maiorem locum: aut 
      <lb ed="#A" n="102"/>si non est corpus cum super speculum moueri videtur 
      <lb ed="#A" n="103"/>motu locali speculo manente immoto quia mouetur 
      <lb ed="#A" n="104"/>imago ad motum aspicientis in speculo. sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>non corpus motu corporis mouetur contra philosophum. vi. 
      <lb ed="#A" n="106"/>physicorum. dicit Oomne quod mouetur est corpus. et cotra 
      <lb ed="#A" n="107"/>Gilb. vi. libo. principiorum. Impossibile est inquit non 
      <lb ed="#A" n="108"/>corpus moueri corpore id est motu corporis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e596">
      ¶ Quid euo 
      <lb ed="#A" n="109"/>sit respondet ad hec Uincen. in speculo natum. sib. ini 
      <lb ed="#A" n="110"/>c. lxxii. et se. quod ipsa forma vel imago in speculo est 
      ali<lb ed="#A" n="111" break="no"/>quod ens non tamen corpus vt patet ex praemissis 
      <lb ed="#A" n="112"/>argumentis nec est substantia sed est accidenam 
      <!--350.xml-->
      <pb ed="#A" n="351"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uec mouetur motu locali sed potius generatur ad 
      prae<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sentiam aspicientis sicut lumen semper nouam essentiam 
      <lb ed="#A" n="3"/>habet generatam ad nouam praesentiam illuminantis. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Unde forma illa in speculo generatur et mouetur 
      tri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>pus modis scilicet ex natura aspicientis et ex motu 
      spe<lb ed="#A" n="6" break="no"/>culi et ex motu aeris intermedii quod ideo contingit quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>recta oppositio exigitur ad immutationem speculi. et ideo 
      <lb ed="#A" n="8"/>mutato situ aspicientis mutatur forma illa. vel etiam 
      <lb ed="#A" n="9"/>ex situ aut motu speculi ita quod corrumpitur vna et 
      ge<lb ed="#A" n="10" break="no"/>neratur alia. medium aute id est aer deferens variare potest et 
      <lb ed="#A" n="11"/>ita corrumpere quando exit extra rectam oppositionem 
      inter<lb ed="#A" n="12" break="no"/>aspicientem et speculum sicut clarius patet in aqua 
      fluen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>te vbi imago non mouetur per loci mutationem sed 
      per<lb ed="#A" n="14" break="no"/>generationem et corruptionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e644">
      ¶ Cuius aut 
      praedica<lb ed="#A" n="15" break="no"/>menti sit accidens Idem dicit quod qualitatis: et in prima 
      <lb ed="#A" n="16"/>qualitatis specie quae est habitus vel dispositio. nam 
      ista<lb ed="#A" n="17" break="no"/>forma est dispositio in speculo sicut habitus est 
      <lb ed="#A" n="18"/>in anima etc. Unde non bene dicunt aliqui eam esse in tertia 
      <lb ed="#A" n="19"/>specie quae est passio vel passibilis qualitas eo quod 
      passi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>onem infert sensui immutando. Nec in quarta quae est 
      for<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ma vel circa hoc aliquid constans figura: quia non est 
      <lb ed="#A" n="22"/>proprie forma vel imago sed species forme vel ima 
      <lb ed="#A" n="23"/>ginis talisque species quae potest esse in anima vt in subiecto 
      <lb ed="#A" n="24"/>nec proprie est longa vel lata nec figure esse habet: 
      <lb ed="#A" n="25"/>nec esse coloris nec aliquam dimensionem sed solum 
      spe<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ciem habet vel similitudinem longitudinis vel latitudi 
      <lb ed="#A" n="27"/>nis et figure vel coloris et dimensionis per quam 
      simili<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tudinem figura vel color aspicientis et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="29"/>representatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e680">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e682">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e684">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Un huiusmoi imago sit in speculo 
      <lb ed="#A" n="31"/>vt in subiecto cum sit accides. Respondet idem Uincen. 
      <lb ed="#A" n="32"/>supra. Aliqui dixerunt quod sit in extremo aere speculum 
      <lb ed="#A" n="33"/>tangente tanquam in subiecto. Sed hoc est falsum 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia tunc etiam videretur sine speculo quod non potest 
      <lb ed="#A" n="35"/>esse. Nec etiam est in speclulo quia sic ad motum speculi de 
      <lb ed="#A" n="36"/>beret moueri vel verso illo versari. Cum motis 
      no<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bis mouentur omnia quae in nobis sunt vt in subiecto 
      <lb ed="#A" n="38"/>nhesiue. ex. viii. physicorum. et ii topicorum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e706">
      ¶ 
      Di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cendum est ergo potius inquit quod est in extremitate 
      <lb ed="#A" n="40"/>sicut in extremitate perspicui quod ei confert actum ad 
      <lb ed="#A" n="41"/>immutandum visum. Nec est ibi vt in superficie 
      exten<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sa alicuius quantitatis totius: quia si sic esset tunc non 
      <lb ed="#A" n="43"/>posset fieri in minori speculo vel superficie resulta 
      <lb ed="#A" n="44"/>re sicut in maiori et tamen videmus quod si speculum 
      fran<lb ed="#A" n="45" break="no"/>gatur in decem partes in qualibet illarum est 
      for<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ma tota. Ideo patet quod non est in superficie speculi 
      <lb ed="#A" n="47"/>secundum superficiei rationem: sed est vt in puncto vel secundum 
      <lb ed="#A" n="48"/>rationem puncti. Unde eadem ratio est de 
      specu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lo que et de oculo: ita quod sicut vltra foramen 
      par<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uum in acie oculi resultat magnus mons vel 
      di<lb ed="#A" n="51" break="no"/>midium celi ita et in speculo imago tota etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e738">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e740">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e742">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Unde est in speculo diuersitas. 
      <lb ed="#A" n="53"/>apparentie imaginis: Respondet idem Uincentius. supra 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod primo hoc fit quandoque propter distantiam quia in 
      spe<lb ed="#A" n="55" break="no"/>culo resultat non tantum forma sed etiam distantia 
      <lb ed="#A" n="56"/>que est inter aspicientem et speculum ideoque quando 
      <lb ed="#A" n="57"/>est maior distantia tunc forma ipsa videtur in spe¬ 
      <!--350.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>culo magis profundata. quando autem minor tunc videtur 
      <lb ed="#A" n="59"/>imago ad superficiem accedere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e766">
      ¶ Secundo aliquando fit 
      <lb ed="#A" n="60"/>varia apparentia propter speculi diuersam qualita 
      <lb ed="#A" n="61"/>tem. quia in speclatio conuexo est pars vna sub alia. 
      <lb ed="#A" n="62"/>ergo non apparet eo modo quo in speculo plano. Item 
      <lb ed="#A" n="63"/>in concauo est vna pars sub alia. Ideo superior pars 
      <lb ed="#A" n="64"/>formam receptam proiicit super inferiorem sic fit quod 
      su<lb ed="#A" n="65" break="no"/>perior pars imaginis apparet inferius et econtra 
      <lb ed="#A" n="66"/>ctc. Similiter sinistra apparet dextra et econtra. Si 
      <lb ed="#A" n="67"/>vero speculum fiat in vna parte concauum et in alia 
      <lb ed="#A" n="68"/>planum due facies resultant ad vnum aspectum 
      <lb ed="#A" n="69"/>Et siquidem concauum sit superius et planum 
      infe<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rius. tunc in loco continuationis plani ad concauum 
      <lb ed="#A" n="71"/>videbuntur facies ille in collo continuate: Ita quod 
      fa<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ies vna sit superius et alia inferius. Si vero sit 
      <lb ed="#A" n="73"/>econtra tunc videbuntur facies ille in vertice continua 
      <lb ed="#A" n="74"/>te eo quod inferior porrigitur superius. et superior 
      <lb ed="#A" n="75"/>dependet inferius. Si vero fiat speculum angu 
      <lb ed="#A" n="76"/>lis multis angulatum. tunc quilibet angulus 
      <lb ed="#A" n="77"/>per discontinuationem et reflexionem que fit in eo 
      mul<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tas habet imagines. Item si fiat de metallis spe 
      <lb ed="#A" n="79"/>tulum fit variatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e812">
      ¶ Tertio etiam in eodem spe 
      <lb ed="#A" n="80"/>culo plano varie apparet imago propter situs 
      diffe<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rentiam. quia situs imaginis ad aspicientem ex opposi 
      <lb ed="#A" n="82"/>to respicit. Uariato ergo situ variatur imago. 
      vn<lb ed="#A" n="83" break="no"/>de de turri alta speculando in aqua siue speculo 
      <lb ed="#A" n="84"/>videtur turris conuersa. quia cacumen turris plus 
      <lb ed="#A" n="85"/>distat situ ab aqua quam fundum. et quia distantia 
      <lb ed="#A" n="86"/>etiam representatur in aqua vel speculo. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Item hac de causa etiam baculus stans in aqua 
      <lb ed="#A" n="88"/>medio tenus immersus oblique aspicienti curuus 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel abcisus videtur. et sic patet diuine bonitatis 
      sa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pientia laudabilis que tam mirabiliter fecit omnia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e839">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e841">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e843">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Quare colorata res postus 
      su<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ter oculum non videtur. Respondetur secundum Aristu (elem 
      <lb ed="#A" n="93"/>i. de anima. et Uincen. supra lib. xxvi. quod homo est ideo 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia sensus visus fit per medium sicut ceteri. et 
      <lb ed="#A" n="95"/>Sed quid sit medium videndi. Iem philosophus 
      <lb ed="#A" n="96"/>dicit quod aer et aqua non secundum quod ae et aqua. sed 
      <lb ed="#A" n="97"/>secundum quod communicant cum superoli corpore scilicet 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum transparentiam vel perspicuitaten que est 
      apti<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tudo vbique recipiendi speciem vsihilem coloris 
      <lb ed="#A" n="100"/>vbi apponitur res colorata secractum lucidi. Et 
      <lb ed="#A" n="101"/>quia quando res colorata conuta digitus ponitur 
      <lb ed="#A" n="102"/>super oculum non videtur. quia rel mediat. Si obii 
      <lb ed="#A" n="103"/>ciat quis quod non tantum aer et aua sunt media visus 
      <lb ed="#A" n="104"/>sed etiam ignis et quinta essntia scilicet celestis in parti 
      <lb ed="#A" n="105"/>bus non stellatis. quia vlra ista videmus stellas 
      <lb ed="#A" n="106"/>Dicendum secundum Uincem. supra e licet etiam illa sint media 
      <lb ed="#A" n="107"/>visus. tamen non adeo proprie scent aer et aqua. quia ista 
      communi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cant in humido. et non suit simpliciter leuia. Sed 
      humi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>di est bene recipere impressies scilicet speceorum et fluere. quia in se 
      <lb ed="#A" n="110"/>non bene terminatur: Ideo isa duo ponit philosophus pro 
      medio<lb ed="#A" n="111" break="no"/>visus magis proprio couenienti. Talis autem 
      proprie<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tas siue conuenientia nen est in igne. et quinta 
      essen<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tia quamuis sint mags rara et peruia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e895">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Ad hec plura
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e900">
      ¶ Aeusus. 
      </p>
               <!-- Obiectum 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e905">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e907">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e909">
      <!--351.xml-->
                  <pb ed="#A" n="352"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Obiectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e920">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="2" break="no"/>obiecto auditus qui est sonus Queri 
      <lb ed="#A" n="3"/>tur: quid sit sonus. Albertus 
      ma<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gnus super de anima dicit. quod exquo sonus causatur a 
      <lb ed="#A" n="5"/>causa debili scilicet motus fractiui ex aliquorum inter se 
      <lb ed="#A" n="6"/>percussione vel separatione. secundum algazele in sua 
      phi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sica. et sic debilius habet esse ipso tempore propter hoc non 
      <lb ed="#A" n="8"/>inuenitur ab autoribus expresse determinatum quid sit so 
      <lb ed="#A" n="9"/>nus. Sed potest diffiniri sic. vt idem Alber. dicit. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Sonus est qualitas sensibilis proueniens ex 
      mo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tu fractiuo aeris et ens cum illo. In hac diffinitione 
      <lb ed="#A" n="12"/>Primo: cum dicitur. est qualitas sensibilis scilicet 
      sensu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>auditus: tangitur forma et finis. Et sic duplex 
      cau<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sa. Secundo cum dicitur ex motu fractiuo aeris proueni 
      <lb ed="#A" n="15"/>ens tangitur causa efficiens et etiam materia Unde non 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex quolibet motu aeris fit sonus sed ex motu fram. 
      <lb ed="#A" n="17"/>gente aerem antequam diuisibilis sit per naturam. Teri 
      <lb ed="#A" n="18"/>tio cum additur. Et ens cum illo. tangitur permanentia 
      <lb ed="#A" n="19"/>eius in esse. quia sonus non habet esse nisi quamdiu 
      <lb ed="#A" n="20"/>durat motus ille. Et quia motus habet debile esse 
      <lb ed="#A" n="21"/>Tum quia est actus existens in potentia. Et tale 
      <lb ed="#A" n="22"/>esse non est nisi secundum quid. Tum quia est 
      succes<lb ed="#A" n="23" break="no"/>siuum sic quod non est permanens. Ideo de ips o nihil est 
      <lb ed="#A" n="24"/>accipere neque secundum esse neque secundum sbo stantiam Ideo 
      <lb ed="#A" n="25"/>differt a tempore et debilius habet esse quam tempus. eo quod tem 
      <lb ed="#A" n="26"/>poris est accipere permanens secundum substatiam licet non 
      <lb ed="#A" n="27"/>secundum esse. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e981">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e983">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e985">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed quomo pro sonu tanquoe per 
      obie<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctum fiat auditus: Respondet Algazel in sua 
      physica<lb ed="#A" n="30" break="no"/>po auditus fit per sonum qui prouenit ad aerem: intus 
      qui<lb ed="#A" n="31" break="no"/>scentem intra auris concauitatem. et imprimit in 
      ner<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ui expassum in concauitatis profunditate quemad 
      <lb ed="#A" n="33"/>moium corium extenditur in tympano Unde si huiusmodi pel 
      <lb ed="#A" n="34"/>licula icta miringa fuerit scissa vel fracta 
      audi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tus detruetur. Cauendum est ergo dum purgatur 
      au<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ris ad iira etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1007">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Que autem prueniat ad auditum 
      <lb ed="#A" n="38"/>sonus vociest echo et sibilus. Guill. de Conchis 
      <lb ed="#A" n="39"/>inducit Boctun di. quod auditus vocis hoc modo fit 
      <lb ed="#A" n="40"/>inquit. aer natura btet instrumentis percussus in 
      ore<lb ed="#A" n="41" break="no"/>loquentis: formam seitni accipit quandam. qui exiens: 
      parti<lb ed="#A" n="42" break="no"/>culam aeris quam tantit simili forma informat. et illa 
      <lb ed="#A" n="43"/>aliam donec ad aures quae tamquam tympanum sunt 
      concaue<lb ed="#A" n="44" break="no"/>perueniant quo in earum cauitate resonante excitatur 
      <lb ed="#A" n="45"/>anima. emittitque partn aeree substantie per 
      ner<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uos qui a medio cerebi hinc et vsque ad aures et 
      <lb ed="#A" n="47"/>tenduntur. Que pars aeis emissa tangens aera 
      <lb ed="#A" n="48"/>i aure reperta simili forna informatur cum qua ad 
      <lb ed="#A" n="49"/>animam in logistica cellila recurrit Ibique anima 
      <lb ed="#A" n="50"/>figuram nostre vocis persredit et auditus fit Ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod ponit exemplum lom Boetius quod lapis 
      <lb ed="#A" n="52"/>proiectus in medio stagnir acit breuissimum 
      cir<lb ed="#A" n="53" break="no"/>culum. et ille alium donec vl ad ripas peruene 
      <lb ed="#A" n="54"/>rit vel impetus defecerit. Diurse ergo aeris 
      par<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ticule sed simili forma informate sunt in auribus 
      <!--351.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>diuersorum. Dicitur tamen eadem vox ibi esse pro 
      <lb ed="#A" n="57"/>pter expressam similitudinem in singulis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1060">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1062">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1064">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed sonus qui dicitur <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e1068">Echo § </ref>
                  <lb ed="#A" n="59"/>quomodo generatur. Nota secundum. e. philosophos 
      prenomina<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tos quod de hoc aperta est ratio physica quia vox vel 
      <lb ed="#A" n="61"/>sonus quam in antro vel silua emittis vsque ad 
      sun<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mum antri vel ad patulos ramos arborum 
      per<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uenit. cuius prima pars ex reuerberatione 
      resul<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tat ad te rediens: extremeque partis sonans 
      for<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mam sibi assumit atque cum ea ad te reuertitur. Inde 
      <lb ed="#A" n="66"/>est quod per etho solos fines verborum audimus 
      <lb ed="#A" n="67"/>nec ita distincte et articulate sicut in principali 
      vo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>te quia aliquantulum retunditur figura soni: aert 
      <lb ed="#A" n="69"/>hercutiente repercusso.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1095">
      ¶ An autem in omni 
      vo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ce fiat echo: Respondetur quod bene fit semper 
      reflexio<lb ed="#A" n="71" break="no"/>soni aliqua: non tamen semper est perceptibilis 
      so<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nus huiusmodi. Causa est aut propter debilitatem re 
      <lb ed="#A" n="73"/>flectentis aut propter propinquitatem ad aures 
      au<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dientis. Sed frequentius auditur inter montes 
      <lb ed="#A" n="75"/>et siluas quia ibi montes vel arbores impediunt 
      <lb ed="#A" n="76"/>aeris diffusionem percussi propterea fortificatur 
      <lb ed="#A" n="77"/>eius violentia ita quod longe auditur sonus. vnde 
      <lb ed="#A" n="78"/>pari ratione in cauernis longe auditur sonus 
      <lb ed="#A" n="79"/>et paruus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1120">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1122">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1124">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quid de sibilorum sono. 
      No<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tandum secundum predictos Guiller. cum Boecio quod est 
      <lb ed="#A" n="82"/>difficultas quando non fit repercussio vt in 
      vo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ce sed labia constringimus aeraque attrahentes. 
      <lb ed="#A" n="84"/>et non emittentes sonum sibili exprimimus qui 
      <lb ed="#A" n="85"/>a diuersis auditur. Quomodo ergo hoc fieri habeat. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Dicendum inquiunt quod exquo dum sibilamus 
      strin<lb ed="#A" n="87" break="no"/>gendo aerem attrahimus qui attractus vicinum 
      <lb ed="#A" n="88"/>sibi aerem attrahit et ita ille alium sibi vicinum 
      do<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nec illum qui est in auribus attrahere incipiat 
      <lb ed="#A" n="90"/>vsque ad os sibilantis. Et ideo ibi forma accepta 
      <lb ed="#A" n="91"/>ad animam reuertitur sic sibilus auditur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1153">
      ¶ Si obii 
      <lb ed="#A" n="92"/>citur quia aliquando vox vel sibilus etiam vltra 
      <lb ed="#A" n="93"/>parietem ferream intermediam auditur quomodo ergo 
      <lb ed="#A" n="94"/>ibi aer pertransit. Respondent predicti quod nullum 
      <lb ed="#A" n="95"/>est ita corpus solidum quin habeat poros per quos 
      <lb ed="#A" n="96"/>aer sua subtilitate penetrat: aut forte per aerem 
      <lb ed="#A" n="97"/>circumstantem supereffluens species soni auditur 
      <lb ed="#A" n="98"/>Nec transit sonus per aerem subito sicut 
      accidi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>in visu sed bene percipitur tempus nisi sonans 
      <lb ed="#A" n="100"/>esset propinquius audiente 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1178">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1180">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Quomodo sonorum fit diuersificatto. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Notandum secundum philosophum. ii de anima. quod primo quidam 
      <lb ed="#A" n="103"/>dicuntur soni simplices qui sunt extremi. Et isti sunt 
      <lb ed="#A" n="104"/>duo scilicet Acutus sonus et grauis. Et hec dicuntur 
      <lb ed="#A" n="105"/>secundum Metaphoram id est similitudinem ad velox et 
      <lb ed="#A" n="106"/>tardum. quoniam acutus sonus mouet sensum 
      audi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tus in pauco tempore in multum. Graue autem 
      <lb ed="#A" n="108"/>multo vel longo tempore in paucum. Non tamen 
      <lb ed="#A" n="109"/>proprie velox est acutum et graue tardum sed 
      acu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tum habet similitudinem quandam ad velox sensibi 
      <lb ed="#A" n="111"/>le in immutando sensum quia cito immutat: et tar¬ 
      <!--352.xml-->
      <pb ed="#A" n="353"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dum graue habet similitudinem quia non cito immutat 
      <lb ed="#A" n="2"/>sensum. Item alia similitudo est quia acutum in 
      sen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sibilibus corporibus est quod pungit fortiter statim 
      <lb ed="#A" n="4"/>penetrando sic acutus sonus dicitur qui fortiter 
      pe<lb ed="#A" n="5" break="no"/>netrat: et ob hoc etiam ledit sensum: et quandoque dentes 
      <lb ed="#A" n="6"/>obstupescere facit praecipue quando fit ex 
      confricatio<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ne aliquorum durorum ad inuicem. Quod ideo fit secundum 
      Aui<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cen. quia ramus primus vene qui diuiditur a termi 
      <lb ed="#A" n="9"/>no audibili venit ad mandibulam et coniungitur cui 
      <lb ed="#A" n="10"/>dam neruo tangibili qui vadit ad partes 
      maxil<lb ed="#A" n="11" break="no"/>le. Et quia ossa recipiunt sensum no nisi a neruo 
      <lb ed="#A" n="12"/>sensibili. Ideo impulsus acuti soni quando tangunt 
      <lb ed="#A" n="13"/>partes illius nerui sentitur in dentibus. Lesio autem 
      <lb ed="#A" n="14"/>ab alio sono non ita sentitur quia non ita subtiliter pene 
      <lb ed="#A" n="15"/>trat neruos capitellares neruum audibilem 
      tangen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tes: propterea videmus quod cantores et praedicatores 
      <lb ed="#A" n="17"/>acutos vocis sonos habentes citius dentibus 
      <lb ed="#A" n="18"/>deficiunt. Porro Grauis habet similitudinem ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>hebes in tactu quia hebes est quod non penetrat 
      ci<lb ed="#A" n="20" break="no"/>to sed obstat et pellit: sic sonus grauis est qui non 
      <lb ed="#A" n="21"/>cito penetrat. Itaque hec differentia prima 
      sono<lb ed="#A" n="22" break="no"/>rum actu sonantium et extremorum ponitur: quia sicut 
      colo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>res sine lumine non videntur: sic nec sine sono secundum 
      <lb ed="#A" n="24"/>actum sentiuntur acutum et graue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1265">
      ¶ Sed de aliis 
      <lb ed="#A" n="25"/>differentiis. Nota secundo iuxta eiusdem philosophi 
      senten<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tiam distinguendi sunt soni qui dicuntur medii secundum 
      proporti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>onem. arithmeticam derelictam ex praedictis extremis: in 
      <lb ed="#A" n="28"/>eorum coniunctione quorum vterque in parte remittitur et 
      <lb ed="#A" n="29"/>sequitur alterum vt patet in duabus chordis vel fistulis 
      <lb ed="#A" n="30"/>simul sonantibus vel in duobus hominibus simul 
      ca<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tantibus etc. Sicut dictum fuit de colorum differentiis 
      <lb ed="#A" n="32"/>supera. §. 
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1285">
      ¶ Tertio nota quod vt idem <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e1287">Arist. ii de anima </ref>
                  <lb ed="#A" n="33"/>dicit quedam sunt quae sonum habent vt es et quacumque 
      pla<lb ed="#A" n="34" break="no"/>na et concaua que ex percussione multos faciunt ictus. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Quedam vero non habet sonum vt spongia: pili: lana 
      <lb ed="#A" n="36"/>et huiusmodi quia mollia sunt. Alia habent acutissimum vt 
      <lb ed="#A" n="37"/>tonitrus cuius aer scindit lapides et ligna. vt 
      di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>citur. <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e1302">iii. de anima.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1306">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1308">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1310">
                  <lb ed="#A" n="39"/>Quomodo habent fieri soni et per quem 
      <lb ed="#A" n="40"/>media. Notandum quod sicut <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e1316">Aug. lib. de ordine. ii</ref>
                  <lb ed="#A" n="41"/>dicit. Ad iudicium inquit aurium nihil aliud pertinet 
      <lb ed="#A" n="42"/>nisi sonus qui triplex est id est tripliciter fit. scilicet Primo 
      <lb ed="#A" n="43"/>voce vt in animatis. Secundo flatu vt in organis vel 
      <lb ed="#A" n="44"/>fistulis. Tertio pulsu vt in instrnmentis talibus. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Sonus tantum in actu vt dicit philosophus. ii de anima semper 
      <lb ed="#A" n="46"/>fit per aliquid et apud aliquid. et in aliquo quae scilicet tria sunt 
      <lb ed="#A" n="47"/>percutiens: percussum et medium id est aer vel aqua 
      <lb ed="#A" n="48"/>Nam sonus auditur in aere claritis: sed in aqua 
      <lb ed="#A" n="49"/>etiam auditur tamen minus quia auditus 
      con<lb ed="#A" n="50" break="no"/>naturalis est aeri etc. Nam secundum Albertum magnum 
      <lb ed="#A" n="51"/>diuersimode aer et aqua sunt medium soni. quia 
      <lb ed="#A" n="52"/>aer est materia simul et medium in quo generatur 
      <lb ed="#A" n="53"/>sonus et sine quo non est esse illius. Aqua vero me 
      <lb ed="#A" n="54"/>dium est tantummodo in quo vel per quod transit sonus 
      <lb ed="#A" n="55"/>in materia sua que est aer impulsus propter hoc 
      <lb ed="#A" n="56"/>etiam aqua confundit et priohibet sonos: aer 
      an<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tem conseruat tanquam materia propria eius: quia 
      <!--352.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>aqua est corpus spissius quam aer et sic impediens 
      <lb ed="#A" n="59"/>motum fractiuum soni. non sic est de aere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1365">
      ¶ Sed dicit 
      <lb ed="#A" n="60"/>Quomodo in aqua potest esse sonus cum dicat Aristots. 
      <lb ed="#A" n="61"/>quod pisces qui sub aqua sunt nec sonum nec vocem 
      <lb ed="#A" n="62"/>facere possunt eo quod aerem non attingunt nisi dicatur 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod sonum faciant branciis vel pinnulis aut caudis 
      <lb ed="#A" n="64"/>attingentes superficiem tantummodo aque etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1378">
      ¶ Responde 
      <lb ed="#A" n="65"/>tur secundum Uincen. in spe. nat. lir. v. c. xx. quod sicut legitur 
      <lb ed="#A" n="66"/>iiii. libro de celo et mundo. Aer leuis est in aqua: Ideo 
      <lb ed="#A" n="67"/>secundum naturam ascendit quando commouetur. Et nihilo minus 
      <lb ed="#A" n="68"/>violenter impulsus penetrat aquam secundum aliquam 
      <lb ed="#A" n="69"/>partem. Et secundum illam fit sonus sub aqua. et sic patet etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1392">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1394">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1396">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Quid de voce que est sonus 
      <lb ed="#A" n="71"/>animatorum. Nota secundum Aristo. ii libro de anima quod vox 
      <lb ed="#A" n="72"/>est sonus animati tantum. Et eam diffinit idem sic. Uox 
      <lb ed="#A" n="73"/>est repercussio aeris inspirati ad vocalem arteriam cum 
      <lb ed="#A" n="74"/>imaginatione ad significandum voluntatem animalium 
      <lb ed="#A" n="75"/>vnde animalia in quibus imaginatio causatur ab 
      instin<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ctu nature que sequuntur habent per naturam sue imagina 
      <lb ed="#A" n="77"/>tionis signum videlicet voces indistinctas et non articum 
      <lb ed="#A" n="78"/>latas quibus vnum animal percipit alterius desiderium 
      <lb ed="#A" n="79"/>in commum scilicet indigentiam cibi: vel appetitum comitus: vel 
      no<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cumentum lesionis: vel votationem societatis. Et in 
      <lb ed="#A" n="81"/>his desideriis aliquous vrariant voces suas per 
      instin<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ctum nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1427">
      ¶ Sed in voce hominis sicut dicit etiam 
      <lb ed="#A" n="83"/>Damasce. sunt due partes rationis. Una que sermo 
      <lb ed="#A" n="84"/>nem interius disponit secundum imaginationem et 
      intel<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lectum. et dicitur potestatiua. Alia que per vocem interpretatur 
      <lb ed="#A" n="86"/>intentionem. et dicitur interpretatiua. Et huius virtute 
      ge<lb ed="#A" n="87" break="no"/>neratur significatum in voce. hanc secundam quandoque ratio amit 
      <lb ed="#A" n="88"/>tit sed primam non vt in mutis. quandoque habet impeditam 
      <lb ed="#A" n="89"/>sicut quidam sunt treuguli qui male proferunt litteram 
      <lb ed="#A" n="90"/>R. vel L. et huiusmodi. Et vt dicitur libro de sensu et sensato. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Surdus et mutus a natiuittae minus sapiens est quam 
      <lb ed="#A" n="92"/>cecus a natiuitate. Ecce dei sapientia mirabilis. 
      </p>
               <!-- Obiectum 4-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1455">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1457">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1459">
                  <lb ed="#A" n="93"/>Aiectum ux. d 
      <lb ed="#A" n="94"/>obiecto olfatus qui est odor
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1466">
      ¶ 
      Que<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ritur. Quid sit odor. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="96"/>Aristo . libro de sensu et sensa. quod 
      diffini<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tur sic. Cdor est fumalis euaporatio que est ab 
      <lb ed="#A" n="98"/>gne. Itaque in hoc ab omnibus aliis sensibilibus 
      diffe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>runt odores. quia non tantum per species immutant sensum. sed 
      <lb ed="#A" n="100"/>simul per euaporationes. Odor enim principaliter 
      com<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sistit in calido sicco vt temporet frigiditatem et humi 
      <lb ed="#A" n="102"/>ditatem cerebri. Sicut enim in respirantibus animalibus 
      <lb ed="#A" n="103"/>membrum excellenter calidum. scilicet cor: necesse 
      ha<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bet refrigerationem et mitigationem caloris sui 
      per<lb ed="#A" n="105" break="no"/>aliquod actu frigidum quod ad ipsum potest pertingere 
      <lb ed="#A" n="106"/>videlicet per aerem inspiratum. Ita etiam mem 
      <lb ed="#A" n="107"/>brum quod est excellenter frigidum. scilicet cerebrum 
      <lb ed="#A" n="108"/>necesse habet mitigationem frigoris sui per 
      ali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>quod actu calidum quod ad ipsum oportet 
      pertin<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gere. Hoc autem necesse est fieri per euaporatio 
      <lb ed="#A" n="111"/>nem per quam ad cerebrum pertingit ipse 
      odor<lb ed="#A" n="112" break="no"/>Alia autem sensibilia non per euaporationem. sed 
      <!--353.xml-->
      <pb ed="#A" n="354"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>per specierum solummodo diffusionem immutant 
      sen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sus propter hoc etiam ordinauit natura vt tantum odor 
      <lb ed="#A" n="3"/>non aliud sensibile habeat organum suum propinquum 
      <lb ed="#A" n="4"/>immediate a cerebro vel propius circa cerebrum. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ideoque Damascenus etiam dicit. Odoratus (
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>quit) est vis sensitiua vaporum susceptiua etc. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Ex quo patet quod odorum subiectum est vapor in 
      <lb ed="#A" n="8"/>quo est exhalatio et fumus quae per virtutem caloris 
      <lb ed="#A" n="9"/>in aera eleuantur Ideo talia nomina odoribus 
      at<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tribuuntur. cum dicitur in diffinitione. Odor est 
      <lb ed="#A" n="11"/>fumalis euaporatio id est exhalatio que est ab igne 
      <lb ed="#A" n="12"/>id est a calore. Unde et iuxta Isidorum Aroma 
      di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>citur quasi aerioma. eo quod odor inficit aera. bono 
      <lb ed="#A" n="14"/>odore vel fetore. Et adeo quod dicente Aristo. supra 
      <lb ed="#A" n="15"/>Corrumpi videtur aer a fortibus odoribus vt 
      sul<lb ed="#A" n="16" break="no"/>phure vel cadaueribus fetidis et pestilentibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1550">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1552">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1554">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Sed quo odor immutat sensum 
      <lb ed="#A" n="18"/>pertingendo ad cerebrum. Nota secundum Guillermum 
      <lb ed="#A" n="19"/>de Conchis quod Qualitas corporum est odor 
      nun<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cupatus. Aer autem rerum qualitates quas tam 
      <lb ed="#A" n="21"/>git maximeque fig aram: colorem: odorem: 
      sapore<lb ed="#A" n="22" break="no"/>calorem et frigiditatem in se assumit vel easdem 
      <lb ed="#A" n="23"/>vel consimiles sibi. Cum ergo aer pomum tangit: 
      <lb ed="#A" n="24"/>odorem qui in eo est sibi assumit. cum quo 
      na<lb ed="#A" n="25" break="no"/>res subintrans vsque ad foramen quoddam quid 
      <lb ed="#A" n="26"/>ori et naribus est commune peruenit (vbi sunt 
      <lb ed="#A" n="27"/>caruncule due que a cerebro prodeuntes in 
      mo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dum mammillarum dependent: Has penetrat quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>dem exiens) quem per partem instrumenti 
      sui<lb ed="#A" n="30" break="no"/>que plus se habet ad hanc qualitatem quam ad 
      ali<lb ed="#A" n="31" break="no"/>as vsque ad predictum locum transmittit. que scilicet 
      <lb ed="#A" n="32"/>instrumenti pars odorem praedictum recipiens qe 
      <lb ed="#A" n="33"/>se: in logistica cellula representat anime. Unde 
      <lb ed="#A" n="34"/>odorem non penitus eundem secundum idem dicimus 
      <lb ed="#A" n="35"/>(inquit) esse in pomo. et in manu tenentis et in ae 
      <lb ed="#A" n="36"/>re. et in instrumento. Licet Boetius videatur dicere 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod sint idem. sed ponitur idem pro consimili interdum. Etsi sit 
      va<lb ed="#A" n="38" break="no"/>riatum modis diuersis subtiliandi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1605">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1607">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1609">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Ad quid deseruit odoratus in 
      <lb ed="#A" n="40"/>animalibus Respondetur quod scilicet secundum Arist. libro de 
      sensu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>et sensato. Species odoratus facta est et 
      deser<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uit ad sanitatis adiutorium. quia cerebrum est 
      <lb ed="#A" n="43"/>frigidum. similiter et sanguis qui circa cerebrum 
      <lb ed="#A" n="44"/>est in venis: est subtilis et purus de facili infri 
      <lb ed="#A" n="45"/>gidabilis. Circa hec etiam cibi fumositas 
      infri<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gidata infirmitatem facit. Sed ascendentibus 
      odo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ribus ad cerebrum propter leuitatem caloris qui 
      <lb ed="#A" n="48"/>circa illos est leuius habere facit. quia odoris 
      <lb ed="#A" n="49"/>virtus naturaliter calida est. Non valet ergo 
      ob<lb ed="#A" n="50" break="no"/>iectio dicentium odor non confert ad nutrimen 
      <lb ed="#A" n="51"/>tum. nec odorabile. ergo frustra est. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="52"/>enim quod licet odorabile non confert ad 
      nutrimen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tum: nec odor. secundum quod est odorabile. tamen 
      con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>fert ad sanitatem. Et quod sapor confert in 
      nutri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tiuo et in nutribilibus hoc ad sanitatem confert 
      <lb ed="#A" n="56"/>odorabile. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1652">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1654">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1656">
      <!--353.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Que sunt media Olfatus Ari § 
      <lb ed="#A" n="58"/>sto supcra et cum eo Albertus magnus dicit. Quod scilicet 
      <lb ed="#A" n="59"/>media olfatus per que immutatur ab odore sunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>aer et aqua sicut etiam dicunt Algazel et Auicen. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Hec enim sunt odoris receptibilia et non secundum 
      natu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ram diaphani sunt media olfatus quoniam hoc modo 
      <lb ed="#A" n="63"/>sunt media visus. Nec etiam secundum naturam frigidi et 
      hu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>midi: quia vt dicit philosophus odores extinguit frigus 
      <lb ed="#A" n="65"/>et odor est principaliter sicci sed secundum naturam 
      mun<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dabilitatis. Sicut enim perspicuitas est natura 
      <lb ed="#A" n="67"/>communis per quam suscipitur color in aere et in 
      <lb ed="#A" n="68"/>aqua. sic mundicia est natura communis qua 
      sen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>titur odor in vtroque. Nam secundum Auicen. in 
      euapo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ratione dominatur natura aeris: et ideo 
      tramsmu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tat aerem secundum odorem ita quod etiam aer recipit 
      ali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quam partem rei euaporantis. Similiter etiam 
      <lb ed="#A" n="73"/>aquam transmutat sicut videmus in dolio 
      trans<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mutari vinum ad odorem eorum que ponuntur 
      <lb ed="#A" n="75"/>iuxta dolium. Denique secundum philosophum pisces in aqua 
      <lb ed="#A" n="76"/>sentiunt odores et corrumpuntur fetidis. cum ergo 
      <lb ed="#A" n="77"/>aerem ibi non contingant patet quod per medium 
      <lb ed="#A" n="78"/>aque sentiant et sic odor est in aqua. tamen 
      eua<lb ed="#A" n="79" break="no"/>poratio debilior est in aqua quam in aere sicut et 
      de<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bilior est in frigido tempore quam calido tamen est 
      <lb ed="#A" n="81"/>in vtroque sic et odor ete. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1718">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1720">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1722">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quales res sint odorabiles et pro 
      <lb ed="#A" n="83"/>quales non vel quales minus odorabiles
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1729">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ta primo quod sicut dicit Aristotels. elementa 
      quat<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tuor inondorabilia sunt secundum se pure capta nisi 
      com<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mixta aliis rebus odorem faciant. Ratio quia il 
      <lb ed="#A" n="87"/>la quattuor elementa sunt corpora simplicia et 
      <lb ed="#A" n="88"/>non sunt susceptiua euaporationis odorifere ita 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod fiat euaporatio per ipsa et ex ipsis. Nihil enim 
      <lb ed="#A" n="90"/>est odoriferum nisi quod est compositum et 
      vapo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>re sicco euaporatiuum ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1749">
      ¶ Q autem odor 
      <lb ed="#A" n="92"/>non fiat sine euaporatione fumali rei 
      odorabi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lis patet quia odorabilia queque vt poma flores 
      <lb ed="#A" n="94"/>et huiusmodi post multum odorem attractum 
      <lb ed="#A" n="95"/>naribus fiunt leuiora t marcescunt ac putrescunt: 
      <lb ed="#A" n="96"/>et hoc proptex euaporationem virtutis ergo patet 
      <lb ed="#A" n="97"/>propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1765">
      ¶ Secundo nota quod ea que minus 
      <lb ed="#A" n="98"/>vaporant minus habent odorem. Ideo Philosophus 
      <lb ed="#A" n="99"/>dicit. Quod lapis non odorat quonia achimus est 
      <lb ed="#A" n="100"/>Ligna vero odorant quia enchima sunt 
      ligno<lb ed="#A" n="101" break="no"/>rum quoque que odorabilia sunt aquatica minus Hec 
      <lb ed="#A" n="102"/>ille. Patet ergo quod lapis non odorat ideo quia 
      <lb ed="#A" n="103"/>non habet vaporem. Ligna vero quia plus 
      ha<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bent de aereo cuius signum est quia cremabilia 
      <lb ed="#A" n="105"/>sunt et talia facile vaporant ideo odorabilia sunt 
      <lb ed="#A" n="106"/>et inter hec aquatica ligna quia magis frigida 
      <lb ed="#A" n="107"/>sunt et humiditate aque magis humida: ideo 
      mi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nus vaporantia sunt ac per hoc minus 
      odora<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bilia. Denique vt idem Philosophus dicit supra. Mare eo 
      <lb ed="#A" n="110"/>quod admixtum habet vaporem siccum terrestrem 
      <lb ed="#A" n="111"/>adustum qui causat salsedinem in eo est 
      odorife<lb ed="#A" n="112" break="no"/>rum. Nam et sal odorabile est ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1801">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1803">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1805">
      <!--354.xml-->
                  <pb ed="#A" n="355"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quid de metallorum odoribus 
      <lb ed="#A" n="2"/>Nota secundum Aristotelem lib. de sensu et sensato.: atque 
      <lb ed="#A" n="3"/>Albertum. Quod inter illa que metallantur aurum 
      <lb ed="#A" n="4"/>non odorat quia achimum est id est sine 
      euapora<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tione. Es autem id est cuprum et ferrum 
      odora<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bilia sunt: et quando comburitur humidum in 
      <lb ed="#A" n="7"/>metallis tunc scorie metallorum odorifere sunt 
      <lb ed="#A" n="8"/>plus ipsis metallis fetentes. Argentum vero et 
      <lb ed="#A" n="9"/>stannum magis odorant quam aurum sed minus quam 
      <lb ed="#A" n="10"/>es et ferrum eo quod magis aquatica sunt Hec 
      suf<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ficiant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1840">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1842">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1844">
                  <lb ed="#A" n="12"/>Cur non omnia corpora bene 
      <lb ed="#A" n="13"/>nobis odorabilia sunt bene sapida. Et patet de 
      <lb ed="#A" n="14"/>odore floris qui quandoque dulcis est vbi sapor non est dulc 
      <lb ed="#A" n="15"/>Similiter patet in quibusdam pomorum acetosorum fructibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>Respondetur quod ideo quia non in omnibus 
      odor<lb ed="#A" n="17" break="no"/>saporem sequitur nec econuerso. vt patet ex. ii libo. 
      <lb ed="#A" n="18"/>de Anima. Ideoque odorum delectabilia non 
      sem<lb ed="#A" n="19" break="no"/>per sunt proportionata saporibus. Quamuis enim 
      <lb ed="#A" n="20"/>odor et sapor sint sequela complexionum 
      corpo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>rum odorantium et saporantium quia causantur er 
      <lb ed="#A" n="22"/>qualitatibus complexionalibus subiecti sui scilicet 
      cali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ditate frigiditate humiditate et siccitate. 
      Uerumta<lb ed="#A" n="24" break="no"/>men non eodem modo sed diuersimode 
      causan<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tur ab illis Unde sapor principaliter consistit in 
      <lb ed="#A" n="26"/>humido eo quod habet influere in partes et nutrire 
      <lb ed="#A" n="27"/>Odor autem principaliter consistit in sicco: 
      cali<lb ed="#A" n="28" break="no"/>do vt temperet frigiditatem et humiditatem 
      cerebri<lb ed="#A" n="29" break="no"/>vtpatet ex predictis ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e1887">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e1889">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1891">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Quid de differentiis odorum 
      <lb ed="#A" n="31"/>Nota quod Gregorius nisenus dicit. 
      Generalissi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ma inquit odorum differentia est bonus odor et 
      <lb ed="#A" n="33"/>malus: et horum medii odores sunt qui nec 
      be<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ne odorabiles sunt nec fetidi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1904">
      ¶ Unde secundum Alber 
      <lb ed="#A" n="35"/>tum magnum species differentes odoris distinguum 
      <lb ed="#A" n="36"/>tur secundum triplicem modum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1911">
      ¶ Primo in se absolute 
      <lb ed="#A" n="37"/>et sic non habemus propria nomina nisi excellentia 
      <lb ed="#A" n="38"/>rum et vnum dicimus redolens et aliud fetens. et 
      <lb ed="#A" n="39"/>si habemus medium hoc non discernimus per 
      con<lb ed="#A" n="40" break="no"/>mixtionem eo quod male odoramus: sed tantum per 
      abne<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gationem extremorum scilicet quod neque fetens nec 
      re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dolens est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1927">
      ¶ Secundo distinguuntur odores in 
      <lb ed="#A" n="43"/>comparatione ad delectationem vel tristiciam quam 
      <lb ed="#A" n="44"/>offerunt odores sensui. et sic habet duas species 
      <lb ed="#A" n="45"/>Una dicitur odor secundum delectabile alimento 
      confe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>rens. et hoc principaliter est in sapore: et secunda 
      <lb ed="#A" n="47"/>rio in odore qui cibi manifestat saporem 
      delecta<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bilem. Alia species dicitur odor secundum delectabile 
      <lb ed="#A" n="49"/>sanitati tantum l(non alimento) conferens. Et hoc est 
      per<lb ed="#A" n="50" break="no"/>se principale in odore quia est quedam euapo 
      <lb ed="#A" n="51"/>ratio pertingens ad locum cerebri ad quam 
      pertin<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gere non potest substantia cibi. vt patet precipue 
      <lb ed="#A" n="53"/>in floribus et aromaticis speciebus que ad 
      sani<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tatem conferunt cerebro non ad cibationem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1957">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tio modo distinguuntur odores in comparatione 
      <lb ed="#A" n="56"/>ad sapores et sic denominamus odores nominibus 
      <!--354.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>saporum vt a dulci sapore dicimus etiam dulcem 
      <lb ed="#A" n="58"/>odorem quandoque ab amaro amarum a pingui pinguen¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e1973">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Proinde aliquando in cibo vel potu 
      admiscen<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tur odorifera vt in vnum conueniant horum 
      duo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rum sensuum delectabilia vt patet in vino vel 
      me<lb ed="#A" n="62" break="no"/>done aut cibis conditis aromaticis quia vinum 
      <lb ed="#A" n="63"/>vel medo et cibus nocerent cerebro quandoque pro 
      <lb ed="#A" n="64"/>eo quod vapores ad cerebrum eleuati propter 
      cerebri<lb ed="#A" n="65" break="no"/>frigidam naturam infrigidantur et corrumpuntur 
      <lb ed="#A" n="66"/>in tantum quod inde fiant catarri ac defluentia 
      reuma<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis. ideo sanum est homini quando miscentur dele 
      <lb ed="#A" n="68"/>ctabilia odoris et saporis vt delectabile saporis 
      <lb ed="#A" n="69"/>ad linguam conferat pro alimento. Et delectabile. 
      <lb ed="#A" n="70"/>odoris aromaticorum in euaporatione ad cerebrum 
      <lb ed="#A" n="71"/>conferat pro sanitate etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2005">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2007">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2009">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Quare homo peius odorat 
      ce<lb ed="#A" n="73" break="no"/>teris animantibus cum delectatio in odore propria 
      <lb ed="#A" n="74"/>est homini secundum se pre cunctis animantibus. Nota 
      <lb ed="#A" n="75"/>primo quod omnes naturales dicunt quod homo 
      inter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>omnia animalia praue adorat. Unde Auicen. dicit 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod licet homo maioris sit ingenii quam alia animalia 
      <lb ed="#A" n="78"/>in eliciendo odores ab odorabilibus per confrica 
      <lb ed="#A" n="79"/>tionis subtiliationem motionem et distinctionem 
      <lb ed="#A" n="80"/>odorum: tamen minus afficitur ab odoribus quia 
      <lb ed="#A" n="81"/>debilius imprimuntur in organa olfatus huma 
      <lb ed="#A" n="82"/>ni vel in organo phantasie. cuius signum est quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>homo rarissime somniat de odoribus et quando 
      <lb ed="#A" n="84"/>somniat se esse in fetidis odoribus non multum 
      <lb ed="#A" n="85"/>abominatur eo quod phantasia illum motum 
      de<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bilem relinquit in homine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2044">
      ¶ Nota secundo quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>quamuis vt iam dictum est bruta quedam melius 
      odo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>rant quam homo. tamen hominis est magis delecta 
      <lb ed="#A" n="89"/>ri in odoribus vel tristari quia causa 
      delectatio<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nis naturalis in odore non est ex hoc quod quis me 
      <lb ed="#A" n="91"/>lius sentit odorem sed potius ex hoc quod magis 
      <lb ed="#A" n="92"/>confert ad sanitatem. et hoc est magis in 
      homi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ne quam in brutis. Unde bruta melius quidem 
      sen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tiunt odores quam homo sed non letantur ad eos 
      <lb ed="#A" n="95"/>sicut homo: nec indignantur nisi sint corruptiui 
      <lb ed="#A" n="96"/>odores naturaliter: sicut apes atque formice fugiunt 
      <lb ed="#A" n="97"/>odorem sulphuris: et serpentes fugiunt 
      natura<lb ed="#A" n="98" break="no"/>liter odorem cornum cerui combusti. Hec secundum 
      phy<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sicos. 
      </p>
               <!-- Obiectum 5-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2078">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2080">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2082">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Biectum. §. scice 
      <lb ed="#A" n="101"/>de obiecto gustus qui est sapor qua 
      <lb ed="#A" n="102"/>ritur vnde generatur sapor. Respondetur ex 
      sen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tentia Aristo. lib de generatione. et lib. de plantis. 
      <lb ed="#A" n="104"/>aliorumque quod sapores generantur a primis qualitati 
      <lb ed="#A" n="105"/>bus a calido igneo et sole digerente Et humido 
      <lb ed="#A" n="106"/>aqueo et terrestri sicco patientibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2100">
      ¶ Si dicas 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia Philosophus libro de Sensu et sensato. 
      <lb ed="#A" n="108"/>dicit. Quod quemadmodum colores albi et nigri ex 
      <lb ed="#A" n="109"/>commixtione sunt: ita et sapores a dulci et amaro 
      <lb ed="#A" n="110"/>secundum proportionem in eo quod minus est et ma¬ 
      <!--355.xml-->
      <pb ed="#A" n="356"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>iua
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2120">
      ¶ Dicendum et secundum Uncentium in speculo 
      no<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rurali lib. vi. ca. lix. quod duplex est saporum genera 
      <lb ed="#A" n="3"/>tio. Una per causam efficientem et hec est a primis 
      <lb ed="#A" n="4"/>qualitatibus vt iam dictum est. Alia per commixtio 
      <lb ed="#A" n="5"/>nem eorum que essentialiter saluantur in mixto et secundum 
      <lb ed="#A" n="6"/>hoc sapores extremi simplices sunt. medii vero 
      <lb ed="#A" n="7"/>ab illis compositi. et sic intelligitur illud philosophi 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2138">
      ¶ Unde generatio saporis in specie vt a 
      cau<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sa efficiente sic fit. Primo a calido sufficienter 
      di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gerente humidum generatur sapor dulcis. 
      Se<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cundo a calido digerente et subtiliante aqueum 
      <lb ed="#A" n="12"/>humidum in aereum humidum generatur 
      sapor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pinguis. Tertio a calido non digerente sed 
      adu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rente secundum aliquem modum si quidem est cum 
      hu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mido generatur acidum. Si vero est cum sicco 
      <lb ed="#A" n="16"/>generatur amarum vel si minus adurat salsum 
      <lb ed="#A" n="17"/>Quarto quando calor non habet subintrare ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>digestio nem humidi quia attrahit siccum sibi sed 
      <lb ed="#A" n="19"/>mile et angustat poros arboris: tunc ex priuatio 
      <lb ed="#A" n="20"/>ne calidi frigiditas et siccitas vincent calorem et 
      <lb ed="#A" n="21"/>humorem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2170">
      ¶ Eritque tunc fructus ponticus ac 
      ter<lb ed="#A" n="22" break="no"/>restris saporis. Unde vt dicit Razi in almasore 
      ter<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tia parte. Uidemus inquit omnes fructus in 
      prin<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cipio sui ponticos esse et insuaues siccos ac simi 
      <lb ed="#A" n="25"/>les nature eorum arborum. postea vero hume 
      <lb ed="#A" n="26"/>ctantur et quidem tunc acerbi fiunt. indeque 
      pau<lb ed="#A" n="27" break="no"/>latim mutantur donec compleantur et maturentur 
      <lb ed="#A" n="28"/>ac dulcia fiant. Maturitas autem fructuum est 
      in<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quit per calorem naturalem qui est in 
      substan<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ria corum et etiam per calorem qui est solis 
      exco<lb ed="#A" n="31" break="no"/>quentem ad maturitatem. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2195">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2197">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2199">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Quid de differentiis et 
      nume<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ro saporum. Nota quod secundum Auicen. ii cano. Et 
      con<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cor. Hali in practica lib. ii quod sapores distinguum 
      <lb ed="#A" n="35"/>tur octto. Primo dulcedo vel dulcis. Secundo 
      <lb ed="#A" n="36"/>amaritudo. Tertio acuitas. Est autem acutum 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod vehementer cum calefactione mordicat 
      lin<lb ed="#A" n="38" break="no"/>guam et corpus calefacit et inflammat: sicut patet 
      <lb ed="#A" n="39"/>de piperis sapore et zinziberis et huiusmodi. Quarto 
      <lb ed="#A" n="40"/>salsedo. Uuinto acetositas vel acerbitas sicut 
      <lb ed="#A" n="41"/>patet in agresta. Sexto ponticitas vt est in fructi 
      <lb ed="#A" n="42"/>bus circa principium sicut dictum est in 
      preceden<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ti. §. xxvi. Septimo stipticitas sicut est 
      parumper<lb ed="#A" n="44" break="no"/>post tractam agrestam versus maturitatem. vnde 
      <lb ed="#A" n="45"/>ponticum et stipticum in sapore propinqua sunt: sed 
      <lb ed="#A" n="46"/>poesticum magis exasperat et intrat linguam quam 
      sti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>pticum. Amarum autem et acutum radit linguam 
      <lb ed="#A" n="48"/>Octauo est vnctuositas id est sapor pinguis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2238">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Item prout dicit Hali vbi supra proprietates horum 
      <lb ed="#A" n="50"/>sunt. Primo omne dulce calidum est contemperate 
      <lb ed="#A" n="51"/>ideo non multum calefacit sed laxat et pectori 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>fert tamen oppilationem facit et choleram. Secundo 
      <lb ed="#A" n="53"/>omne vnctuosum est aquosum et aereum ideoque 
      <lb ed="#A" n="54"/>humectat et emollit et laxat. Tertio omne amarum 
      <lb ed="#A" n="55"/>igneum est et terreum: sed plus igneum est acutum quam 
      <lb ed="#A" n="56"/>amarum ideo choleram plus generat. Quarto omne 
      <lb ed="#A" n="57"/>insuaue et asperum ponticum: est frigidum et terreum. 
      <!--355.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>et refrigerat ac desiccat. Quinto omne acerbum 
      <lb ed="#A" n="59"/>aquosum frigidum est. Sexto omne salsum est 
      ter<lb ed="#A" n="60" break="no"/>reum calidum et siccum ideo constringit et sitim facit etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2272">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2274">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2276">
                  <lb ed="#A" n="61"/>Quomodo sapores immutant sensum 
      <lb ed="#A" n="62"/>gustus et per que media.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2283">
      ¶ Nota quod secundum Albertu 
      <lb ed="#A" n="63"/>magnum. Gustus secundum veritatem est etiam in neruis 
      <lb ed="#A" n="64"/>palati tamen secundum sui optimum est in lingua vel in 
      men<lb ed="#A" n="65" break="no"/>bro quod est loco lingue in animalibus que non habent 
      <lb ed="#A" n="66"/>linguam. Unde Gregorius nisenus dicit quod organum 
      <lb ed="#A" n="67"/>gustus lingua et palatum sunt. vt ergo dicit Guilherum 
      <lb ed="#A" n="68"/>de Conchis et etia Hali. Natura lingue rara 
      fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cta est et spongiosa id est spongie similis. Ueniunt 
      au<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tem a cerebro nerui quidam descendentes ad linguam 
      <lb ed="#A" n="71"/>qui sensum gustus ministrant cumque cibum 
      masti<lb ed="#A" n="72" break="no"/>camus quidam succus subtilis quasi saliualis cum 
      <lb ed="#A" n="73"/>sapore rei linguam spongiosam penetrat et 
      lin<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gua mutat in naturam illius rei saporifere. Neruil 
      <lb ed="#A" n="75"/>autem qui ad linguam a cerebro veniunt mutationem illam 
      <lb ed="#A" n="76"/>sentiunt in se recipientes ad animam quoque deferunt et ei 
      praesen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tant sicut in omnibus aliis sensibus fieri habet per eo 
      <lb ed="#A" n="78"/>rum instrumenta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2320">
      ¶ Itaque secundum Alber. Medium 
      gu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>stus est humidum aqueum aut ex instrumentis 
      sali<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ualibus ab extrinseco sumptum cui humido 
      miscen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tur actu partes rei saporose. Illud enim humidum 
      <lb ed="#A" n="82"/>vt dicit philosophus est insipidum. Auicen. autem dicit quod 
      gu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>stus eget medio tali quod scilicet sit in se non habens 
      <lb ed="#A" n="84"/>sapore sed tamen recipiat saporem. Sicut et in 
      <lb ed="#A" n="85"/>visu medium scilicet aer nullum in se habet colorem 
      <lb ed="#A" n="86"/>tamen susceptibilis est omnium colorum ita est de 
      <lb ed="#A" n="87"/>saporis medio quod est humor saliue que 
      proue<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nit ex instrumentis saliualibus. Si autem ponatur 
      <lb ed="#A" n="89"/>quod aliqua saporosa per se humida sunt sicut patet 
      <lb ed="#A" n="90"/>de vino et ceruisia vel huiusmodi. ergo non videtur quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>indigeant humido saliuali quod est medium in 
      gustu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>Dicendum secundum e. Auicen. et Albertum. quod hoc non 
      ob<lb ed="#A" n="93" break="no"/>stat quia nihilo minus indigent ad hoc vt sapor 
      com<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ungatur cum lingua et penetret linguam. nam 
      per<lb ed="#A" n="95" break="no"/>se sine humido saliuali non possent linguam 
      pe<lb ed="#A" n="96" break="no"/>netrare et ita nec immutare neruum gustatiuum 
      lin<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gue Ad hec etiam in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2366">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2368">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2370">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Qualiter impeditur sapor ne 
      be<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ne sentiatur. Nota quod impedimentum sentiendi bene 
      sa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pores primo fit ex nimia siccitate lingue et palati 
      <lb ed="#A" n="101"/>quia vt iam in precedenti dictum est nihil recipit 
      <lb ed="#A" n="102"/>sensum saporis sine media humiditate saliuali. 
      <lb ed="#A" n="103"/>vnde salsum nimis quia liquidum est et 
      lique<lb ed="#A" n="104" break="no"/>factiuum lingue non permittit proprium 
      sapo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rem rei saporose bene sentire quia scilicet dissoluit 
      <lb ed="#A" n="106"/>humores qui sunt in lingua et inficit. Item 
      pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pterea lingua non bene sentit cum valde sicca 
      fu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>erit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2396">
      ¶ Secundo non bene sentit lingua ex nimia 
      <lb ed="#A" n="109"/>humiditate praecellentis saporis praegustati velut si 
      <lb ed="#A" n="110"/>quis praegustauit fortem saporem et deinde alterum tunc 
      <lb ed="#A" n="111"/>non sentiet secundum saporem propter primum praedominante. 
      <lb ed="#A" n="112"/>in lingua. Unde ingurgitati male postea de cibis 
      <lb ed="#A" n="113"/>sapiunt quia pleni sunt humoribus praegustatorum sed 
      <!--356.xml-->
      <pb ed="#A" n="357"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fames facit dulcem cibum et sitis dulcem potum. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Et secundum Philo sophum libro de Anima. et alibi. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Fames est appetitus calidi et sicci. Sitis vero est 
      <lb ed="#A" n="4"/>appetitus frigidi et humidi. Ex istis etiam 
      con<lb ed="#A" n="5" break="no"/>stat quod postquam quis gustauit mel vel nimis 
      dul<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ce. postea gustando statim vinum non bene sapit 
      <lb ed="#A" n="7"/>propter praedominantem priorem saporem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2431">
      ¶ Tertio 
      impe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dimentum fit ex infirmitate quae inficit linguam egroti. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Unde Aristo. lib. de anima dicit. Laborantibus egritu 
      <lb ed="#A" n="10"/>dine omnia videntur amara: quia sentiunt ea in 
      humo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>re tali id est amaro summersam per linguam et 
      infe<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ctam. Hinc etiam est quod vt dicitur in problematibus philosophicis 
      <lb ed="#A" n="13"/>Carnalibus viciis dediti non habent tamcertam 
      sapo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rationem propter corruptionem sanguinis sicut casti et 
      <lb ed="#A" n="15"/>virgines et sobrie viuentes. Sic spiritualiter est de 
      cibo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>spiritum ali id est verbo dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2454">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2456">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2458">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quare saporum gustus ponitur 
      <lb ed="#A" n="18"/>pro particulari sensu distincto a tactu. Cum philosophus 
      <lb ed="#A" n="19"/>lib. de anima. et lib. de sensu et sensa. dicat quod gustus 
      <lb ed="#A" n="20"/>est quidam tactus. Omnia quoque inquit 
      xangibi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lia sentimus per linguam et etiam saporem etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2471">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="22"/>secundum Alb. magnum et Uincen. in speculo natu. lib. 
      <lb ed="#A" n="23"/>xxvi. quod gustus accipitur duobus modis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2478">
      ¶ Uno 
      <lb ed="#A" n="24"/>modo secundum quod est sensus alimenti vt in multis 
      lo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cis dicit Philosophus et sic gustus est quidam tactus 
      <lb ed="#A" n="26"/>quia alimentum. ergo oportet quod tangat per sub 
      <lb ed="#A" n="27"/>stantiam illud quod nutrit et quia se contingit cum humi 
      <lb ed="#A" n="28"/>do lingue et sic est quidam tactus in lingua et 
      praiala<lb ed="#A" n="29" break="no"/>to. Sectu distinguitur a tactus sensu: quia gustus est 
      <lb ed="#A" n="30"/>tactus particularis membri scilicet lingue et palati. sed 
      <lb ed="#A" n="31"/>sensus tactus est vniuersaliter in omnibus membris 
      <lb ed="#A" n="32"/>corporis. ergo bene ponitur pro distincto sensu proprio 
      <lb ed="#A" n="33"/>a tactu quia sentit cum tactu etiam saporem quem non 
      sen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tit tactus sensus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2504">
      ¶ Alio modo accipitur gustus 
      <lb ed="#A" n="35"/>secundum quod est iudicium saporum vt dicit Aristo. iii. Ethic. 
      <lb ed="#A" n="36"/>et sic non est tactus quia distinguitur ab eo per obie 
      <lb ed="#A" n="37"/>ctum etc. Sed quomodo philosophus lib. de sensu et sensa. dicit 
      <lb ed="#A" n="38"/>quod cor est instrumentum vtriusque scilicet gustus et tactus 
      <lb ed="#A" n="39"/>Dicendum secundum Alber. quod hoc intelligendum est capiem 
      <lb ed="#A" n="40"/>do gustum primo modo quod cor est instrumentum eorum 
      <lb ed="#A" n="41"/>pro tanto quia alimentum a calore cordis digerente 
      <lb ed="#A" n="42"/>habet completam formam cibi. Sed secundo modo 
      ca<lb ed="#A" n="43" break="no"/>piendo gustum non habet instrumentum circa cor sed 
      <lb ed="#A" n="44"/>in lingua et palato etc. 
      </p>
               <!-- Obiectum 6-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2531">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2533">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2535">
                  <lb ed="#A" n="45"/>Abiectum. i. 1. sclicet 
      <lb ed="#A" n="46"/>de obiecto tactus quod generaliter dicitur 
      <lb ed="#A" n="47"/>tangibile. Queritur quomodo tangibilia 
      sen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tiuntur pra organa tactus. Respondetur quod vt Ioannes 
      Da<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mascenus dicit. Tactus est sensus qui fit missis 
      qa<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cerebro neruis ad totum corpus. Unde tactus fit 
      <lb ed="#A" n="51"/>a toto corpore praeter ossa et neruos et vngues et 
      ps<lb ed="#A" n="52" break="no"/>los et cornua et alia quedam talia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2555">
      ¶ Notandum ergo 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum Hali in practica. li. iii. quod tactus fit sicut et alii 
      <lb ed="#A" n="54"/>sensus videlicet i mutatione sentientis in rei sentite 
      na<lb ed="#A" n="55" break="no"/>turam et in continuatione sensus illius per neruum sibi pro 
      <!--356.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>cium ad anmam. Hoc solum exrcepto quodcuique ceterorum 
      <lb ed="#A" n="57"/>sensuum proprium membrum deputatum est: sed tactus est 
      <lb ed="#A" n="58"/>in omnibus membris corporis praeter praedicta. Unde ad vnum 
      <lb ed="#A" n="59"/>qudque membrum aut a cerebro aut a nucha dirigitur 
      <lb ed="#A" n="60"/>neruus. ad pilos autem et vngues nullus quia pilorum 
      <lb ed="#A" n="61"/>generatio fit ex vaporibus siccis. Ungues vero 
      ex<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cremitatibus digitorum continuati sunt et in eorum radici 
      <lb ed="#A" n="63"/>bus sunt ligamenta. ex neruorum genere que illos 
      <lb ed="#A" n="64"/>tenent et carni astringunt. Non aut illis sensum extra 
      <lb ed="#A" n="65"/>locum ligationis excrescentibus conferunt sed solum in 
      lo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>co ligationis dant sensum. Itaque vt dicit Guiller. 
      <lb ed="#A" n="67"/>de conchis. Cum manus vola (que vt melius 
      sen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tiat est neruosa alicui tangibil scilicet calido vel 
      frigi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>do etc. se applicat: aerea substantia quae in illis membris 
      <lb ed="#A" n="70"/>est calorem vel frigus sibi assumit quem anime in 
      logi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>stica cellula representat id est in sensu communi et 
      phan<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tasia. et sic anima percipit et sentit qualitates sensibiles 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum tactum. Quamuis autem iste sensus manibus tanquam 
      <lb ed="#A" n="74"/>prganis ascribatur eo quod frequentius per eas exercetur. 
      <lb ed="#A" n="75"/>tamen omnibus membris neruos habentibus est communis. et 
      <lb ed="#A" n="76"/>sue carent neruis carent et sensu tactus. Unde 
      Ari<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sto . libro de anima dicit. quod idcirco ossibus et capillis et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="78"/>partibus. non sentimus quia terree sunt videlicet carentes 
      <lb ed="#A" n="79"/>neruis vt predictum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2621">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2623">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2625">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quid est medium quo tangibilia. 
      <lb ed="#A" n="81"/>sentiuntur a tactus sensu. Nota quod Aristo. ii lib. de 
      <lb ed="#A" n="82"/>anima dicit. Omnia quidem sentimus inquit per medium: 
      <lb ed="#A" n="83"/>erto in gustum et tactu latet. In tactu enim medium est ca 
      <lb ed="#A" n="84"/>ro sicut aer et aqua in visu et auditu et olfatu. et cum 
      <lb ed="#A" n="85"/>sensibilia cetera posita fuerint supra organum 
      sen<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tiens illud non sentiet omnino. vnde visus non videt 
      <lb ed="#A" n="87"/>digitum positum immediate super oculum. caro autem sentit 
      <lb ed="#A" n="88"/>cum tangibile super eam positum fuerit: caro ergo 
      me<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dium est eius quod tangi potest. Hec tamen Aristo. 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cta sunt intelligenda non ita quod caro sit instrumen 
      <lb ed="#A" n="91"/>tum vel organum tactus simpliciter et absolute 
      <lb ed="#A" n="92"/>nec etiam ita quod sit caro: medium quod prius immutetur 
      <lb ed="#A" n="93"/>tempore quia immutatio a tangibili simul tempore fit en 
      <lb ed="#A" n="94"/>in neruo et carne. Sed intelligi debent ita quod prius et 
      <lb ed="#A" n="95"/>natura fit immutatio in carne sicque caro maiorem 
      <lb ed="#A" n="96"/>habet medii rationem quam neruus itamen caro cum 
      <lb ed="#A" n="97"/>neruo simul tempore immutatur. vt vult ibidem Aristo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2667">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Ad idem in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2673">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2675">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2677">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed vbi principalius habet elt 
      <lb ed="#A" n="100"/>se tactus tanquam in organo et quo medio vtitur 
      tan<lb ed="#A" n="101" break="no"/>gendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2686">
      ¶ Nota secundum Uincen. supra lib. xxvi. quodtactus 
      <lb ed="#A" n="102"/>posideratur dupliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2691">
      ¶ Uno modo secundum quod est 
      for<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ma et perfectio animati corporis: et sic totum 
      cor<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pus habet pro organo et non vtitur aliquo alio 
      <lb ed="#A" n="105"/>medio: sed magis sentit in partibus corporis 
      a<lb ed="#A" n="106" break="no"/>que magis accedunt ad equalitatem et plus 
      par<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ticipant spiritum sensibilem sicut in neruis 
      car<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ne et cute. Que autem recedunt ab equalitate et 
      <lb ed="#A" n="109"/>non participant spiritum sensibilem sicut ossa 
      cere<lb ed="#A" n="110" break="no"/>brum vngues et huiusmodi non sentiunt nisi inquantum in 
      <lb ed="#A" n="111"/>circumposita sunt talia quibusdam neruis vel 
      pan<lb ed="#A" n="112" break="no"/>niculis neruosis in quorum dissolutione sentilis 
      <!--357.xml-->
      <pb ed="#A" n="358"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dolor sicut circa cerebrum et circa ossa et vngues 
      <lb ed="#A" n="2"/>vt patuit. §. xxxi. etiam. Unde quo ad hoc prinu 
      <lb ed="#A" n="3"/>cipaliter tactus est in corde quod est principium 
      <lb ed="#A" n="4"/>totius corporis et per fila neruorum continet totum corpus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2730">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Alio modo consideratur tactus secundum quod est iudicium 
      <lb ed="#A" n="6"/>tangibilium. et sic principaliter est in cerebro quod licet 
      <lb ed="#A" n="7"/>propter sui superfluitatem et humiditatem nullum habeat 
      <lb ed="#A" n="8"/>in seipso tactum tamen ibi ab ipso spiritus animalis diffunditur 
      <lb ed="#A" n="9"/>qui est principium sensuum vt dicit Algazel qui in suo 
      <lb ed="#A" n="10"/>vehiculo quod est corpus subtile discurrit per 
      compa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gines neruorum quibus mediantibus pertingit ad partes 
      <lb ed="#A" n="12"/>carnis et cutis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2751">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107758-Dd1e2757">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107758-Hd1e2759">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2761">
                  <lb ed="#A" n="14"/>Cur homo habet tactum 
      certio<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rem aliis animalibus circa tangibilia. Dicendum secundum 
      Uin<lb ed="#A" n="16" break="no"/>centium. supra quod hoc est ideo quia alia animalia non habent tam 
      <lb ed="#A" n="17"/>equalem complexionem et nobilem sicut homo ideo etiam homo 
      <lb ed="#A" n="18"/>est sapientissimum animalium quia optimam prae aliis habet 
      <lb ed="#A" n="19"/>dispositionem mollioris carnis in tactu quae est aptimor 
      <lb ed="#A" n="20"/>meti secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rfhdjas" corresp="#Vn7Pel-h107758-Qjdcn2s">philosophum. ii de anima</ref> dicit. <quote xml:id="Vn7Pel-h107758-Qjdcn2s" source="http://scta.info/resource/aristda-l2-gy94Xp@56-65">Molles carne aptos 
      <lb ed="#A" n="21"/>mente dicimus<quote>. Quod autem homo habeat certiorem tactum 
      <lb ed="#A" n="22"/>patet quia ille bonus et certus tactus est qui 
      subti<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lius cognoscit causas etiam minimas tangibilium 
      <lb ed="#A" n="24"/>differentias ab equalitate recedentes: sed hoc est in 
      <lb ed="#A" n="25"/>homine prae aliis quia tan quam contraria complexioni sue equa 
      <lb ed="#A" n="26"/>li subtilius cognoscit secundum tactus multimodas 
      <lb ed="#A" n="27"/>qualitates scilicet calidum frigidum siccum humidum 
      gra<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ue leue: durum molle: asperum lene: grossum 
      subti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>le ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2798">
      ¶ De hoc vide etiam vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h107758-Rd1e2800">Aia. §. xlii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107758-d1e2803">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Ex dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="31"/>ex olei diuersa proprietate etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
