<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Honor</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Honor</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="218"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j64411">
            <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e110">Honor</head>
            <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e112">
               <lb ed="#A" n="77"/>¶ Honor primo 
      pa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rentum. In quo claret summa dei 
      cha<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ritas erga homines. qua precepit vt 
      <lb ed="#A" n="80"/>vnusquisque honoret parentes suos 
      <lb ed="#A" n="81"/>secundum quod dicitur Exodi. xx. Honora patrem tuum et ma 
      <lb ed="#A" n="82"/>trem tuam vt sis longeuus super terram. Et 
      Deu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>teronomii. v. Honora patrem et matrem tuam 
      <lb ed="#A" n="84"/>sicut precipit tibi dominus. vt longo viuas 
      tempo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re et bene sit tibi 
      </p>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e134">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e136">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e138">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Queritur cum pater in scriptura 
      <lb ed="#A" n="87"/>accipiatur multipliciter de quo patre hoc prceptum 
      intelli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gitur: Et videtur quod intelligitur ta pater spiritualis quam 
      car<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nalis. quia dicit glo. super illud Deut. v. Honora 
      pa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>trem scilicet carnalem vel spiritualem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e151">
      ¶ Contra. mandata 
      deca<lb ed="#A" n="91" break="no"/>logi omnia excepto de sabbato sunt ad litteram 
      intel<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ligenda. Sed ad litteram pater dicitutr tantum carnalis: 
      <lb ed="#A" n="93"/>igitur non intelligitur prelatus cum dicitur 
      Honora<lb ed="#A" n="94" break="no"/>patrem: Respondetur secundum Alexam. in. iii. parte summe. q. 
      <lb ed="#A" n="95"/>xxxiii. quod istud mandatum potest intelligi tribus 
      mo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e167">
      ¶ Primo modo secundum quod educitur a lege nature. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Secundo secundum quod est legis scripte a deo inspirate. 
      <lb ed="#A" n="98"/>ertio secundum quod accipitur secundum allegoriam improprie. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Primo modo intelligitur pater carnalis. 
      Natu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ra enim non nouit nisi patrem: qui est principium in 
      <lb ed="#A" n="101"/>esse sue nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e180">
      ¶ Secundo modo intelligitur pater 
      spi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ritualis. et in hoc addit lex scripta a deo inspirata 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad legem neture. Non enim reputat patrem illum 
      <lb ed="#A" n="104"/>tantum qui est principium in esse nature. imo et illum qui 
      <lb ed="#A" n="105"/>est principium per ministerium in esse gratie. secundum 
      <lb ed="#A" n="106"/>illud. i. Corinth. iii. Per euangelium ego vos 
      ge<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nui.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e197">
      ¶ Tertio modo per allegoriam pater 
      intelli<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gitur deus: sed hoc est improprie. Dicendum igi 
      <lb ed="#A" n="109"/>tur: quod proprie et per se in hoc praecepto precipitur 
      ho<lb ed="#A" n="110" break="no"/>norari pater carnalis: tamen per allegoriam et 
      im<lb ed="#A" n="111" break="no"/>propr ie nihil prohibet deum vocari patrem sicut 
      <lb ed="#A" n="112"/>in dilectione proximi intelligitur amor dei. Simi 
      <lb ed="#A" n="113"/>liter in honore patris intelligitur honor dei a quo 
      <!--218.xml-->
      <pb ed="#A" n="219"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est omnis paternitas. Et per hoc patet responsio 
      <lb ed="#A" n="2"/>ad premissa 
      </p>
            </div>
            <!-- doesn't seem to be a section 2 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e226">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e228">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e230">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum honor parentum sit exhibi 
      <lb ed="#A" n="4"/>tio spiritualis vel corporalis: et videtur quod sit tantum spiri 
      <lb ed="#A" n="5"/>tualis. quia dicit Philosophus. i. Ethi. quod honor est 
      exhibi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tio reuerentie in testimonis virtutis. Sed exhibus 
      <lb ed="#A" n="7"/>tis reuerentie est exhibitio spiritualis. ergo et 
      honor<lb ed="#A" n="8" break="no"/>Contra. videtur quod debeatur tantum honor corporalis 
      pari<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tibus. quia filius non accepit a patre nisi quod est corporale. sed 
      <lb ed="#A" n="10"/>ratione accepti solum est debitor honoris. ergo non 
      de<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bet ei honorem nisi in exhibitione corporali. Respondet 
      <lb ed="#A" n="12"/>secundum Alexan. vbi supra quod iste honor parentum intelligitur 
      <lb ed="#A" n="13"/>exhibitio corporalis et spiritualis. Spiritualis in 
      <lb ed="#A" n="14"/>reuerentia Corporalis in sustentatione. Exhibitio vero 
      <lb ed="#A" n="15"/>honoris in reuerentia tribus modis est. scilicet in affectu: 
      <lb ed="#A" n="16"/>effectum: et signo. In affectu: timendo offensam 
      pa<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ternam ex amore. In effectu: obediendo ei. In 
      signo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>scilicet assurgendo ei: sequendo eum et huiusmodi. Sustentatio 
      <lb ed="#A" n="19"/>vero constat in solatio verborum: in seruitio operum et in 
      <lb ed="#A" n="20"/>exhibitione necessariorum. In hoc etiam praecepto 
      includi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tur secundum theologos pietas exhibenda cuicumque: et etiam 
      <lb ed="#A" n="22"/>omne debitum reddendum cuilibet persone. sicut 
      secun<lb ed="#A" n="23" break="no"/>darium includitur in principali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e278">
      ¶ Ad primum ergo 
      <lb ed="#A" n="24"/>argumentum dicendum Licet Philosophus. i. Ethi. dicat. quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>honorest exhibitio reuerentie. tamen non est ratio 
      ge<lb ed="#A" n="26" break="no"/>neralis honoris: sed solum que exhibetur ratione 
      praemi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nentie spiritualis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e289">
      ¶ Ad aliud dicendum quod tam 
      pa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tri carnali quam spirituali debetur honor reuerentie et 
      susten<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tationis. quia enim vterque est principium. ideo vtrique 
      de<lb ed="#A" n="30" break="no"/>hetur reuerentia. quia vtrique indigenti debetur 
      susten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tatio. quia quelibet res diligit salute sui principii. vnde 
      <lb ed="#A" n="32"/>tenetur illam tueri si indigeat. Preterea in 
      carnali<lb ed="#A" n="33" break="no"/>patre specialis ratio reuerentie est. quia principium 
      ge<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nerationis secundum quod dicitur Ecci. vii. Memento quoniam nisi 
      <lb ed="#A" n="35"/>per illos natus non fuisses. et hec ratio reuerentie est 
      <lb ed="#A" n="36"/>naturalis. Unde Philosopu scilic. Topico. Deum venerari 
      <lb ed="#A" n="37"/>vtrum oporteat vel parentes honorare: si quis 
      dubi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tat indiget pena. sicut si quis dubitat: vtrum nix si 
      <lb ed="#A" n="39"/>alba: indiget sensu. Sustentationis ratio est 
      speci<lb ed="#A" n="40" break="no"/>alis educatio. Unde Hierony. de honore parentum. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Foueatur senectus parentum: et factis eorum vicissitu 
      <lb ed="#A" n="42"/>do reddatur. habet enim quandam senectus insaniam. 
      <lb ed="#A" n="43"/>In patre vero spirituali spiritualis ratio reuerentie 
      <lb ed="#A" n="44"/>est peminentia potestatis. Rho. xiii. Omnis anima 
      <lb ed="#A" n="45"/>potestatibus sublimioribus subdita sit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e331">
      ¶ Ratio 
      vr<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sustentationis est dispensatio instructionis vel 
      insti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tutionis. Gal. vi. Communicet is qui cathecizatur 
      <lb ed="#A" n="48"/>verbo ei qui setarhecizat in pibus pimis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e342">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e344">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e346">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum honor in sudi intellectum 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicat respectum praeminentie: Respondet 
      Alexan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>vbi supra. Quod honor dicit respectum praeminentie. Est. 
      <lb ed="#A" n="52"/>autem peminentia increata que excedit in 
      infini<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tum quamlibet peminentiam creature: Inde est quod 
      <lb ed="#A" n="54"/>honor infinitus debetur deo. Et est preeminentia 
      <lb ed="#A" n="55"/>creata que est primo secundum tres modos. scilicet secundum 
      par<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ationem Principii: Sapientie: et Bonit silicet 
      <!--218.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tis. Item preeminentia principii est secundum tres 
      mo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dos. qui est principium ad esse. sicut pater carnalis. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Item est principium ad bene esse: quod est in esse 
      <lb ed="#A" n="60"/>ipirituali sicut pater spiritualis. Ita est principi 
      <lb ed="#A" n="61"/>um ad bene esse in temporali: sicut temporalis 
      pe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>latus vel rex. Item preeminentia in communicatio 
      <lb ed="#A" n="63"/>ne sapientie ratione cuius honorandus est doctor 
      <lb ed="#A" n="64"/>vel senex. Item est praeminentia in communicatione. 
      <lb ed="#A" n="65"/>bonitatis: ratione cuius honorandus est vir 
      san<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctus. quibus rationibus debemus tales 
      honora<lb ed="#A" n="67" break="no"/>re: imo omnes homines debemus honorare 
      arbi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>trantes nobis in praesenti vel futuro: siue actu vel 
      po<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tentia esse vel fieri posse meliores. Phil. ii. Supe 
      <lb ed="#A" n="70"/>riores inuicem arbitrantes 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e402">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e404">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e406">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Queritur cum honor dicatur 
      mul<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tipliciter prout dictum est respectu dei respectu 
      pa<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tris: respectu spiritualis: respectu regis: respectu 
      <lb ed="#A" n="74"/>doctoris et senis: respectu sancti hominis et 
      respe<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ctu cuiuslibet hominis. Utrum honor dicatur 
      equr<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uoce. Quod sic videtur. Honor enim qui debetur deo est 
      <lb ed="#A" n="77"/>honor latrie qua homo protestatur deum suum 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ditorem. Honor vero qui debetur homini est 
      ho<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nor dulie. ergo talis honor non debet vniuocari: si 
      <lb ed="#A" n="80"/>cut creator et creatura non vniuocantur. Contra hoc 
      <lb ed="#A" n="81"/>Honor semper dicit respectum superioritatis 
      quam<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tum ad aliquam dignitatem. sed superioritas 
      si<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ue dicatur de creatore siue de creacura non dicitur 
      <lb ed="#A" n="84"/>equiuoce seu secundum analogiam. hoc est per prius et 
      po<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sterius sicut potestas. Potestas enim de deo dicitur 
      <lb ed="#A" n="86"/>per essentiam: de creatura per participationem. quia 
      <lb ed="#A" n="87"/>non est potestas nisi a domino deo. ergo honor non 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicetur equiuoce. Respondet Alexam. vbi supra quod 
      ho<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nor secundum propriam rationem est protestatio praeminentie 
      <lb ed="#A" n="90"/>in aliquo exhibitione illi qui honoratur. Honor ergo potest 
      acci<lb ed="#A" n="91" break="no"/>pi materialiter et formaliter. Materialiter accipitur pro 
      eo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quod exhibetur. vt beneficium obsequium obedientia et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Formaliter autem honor accipitur pro ipsa protestatione praemi 
      <lb ed="#A" n="94"/>nentie vel dignitatis. Quantum ad protestationem honor 
      <lb ed="#A" n="95"/>non dicitur equiuoce nec etiam vniuoce: sed analo 
      <lb ed="#A" n="96"/>gice: quemadmodum ratio preeminentie cuius est. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Quantum vero ad exhibitionem equiuoce diceretur 
      <lb ed="#A" n="98"/>nisi discernatur ipsa protestatio. Et sic patet ad 
      ar<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gumentum: quod honor inquantum dicitur equiuote 
      <lb ed="#A" n="100"/>accipitur materialiter. inquantum vero analogicecunc 
      <lb ed="#A" n="101"/>accipitur formaliter 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e477">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e479">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e481">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Queritur quare deus pecepit 
      fi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>liis honorare parentes cum magis conueniret vt 
      <lb ed="#A" n="104"/>parentes honorarent et sustentarent filios. secundum 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod dicitur. ii Corinth. xii Patres debent 
      thesau<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rizare filiis et non filii parentibus. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="107"/>secundum Alexandrum: quod amor patris in filio totus est 
      <lb ed="#A" n="108"/>gratuitus: qui filii sunt a parentibus Intenditur 
      <lb ed="#A" n="109"/>amor per naturam sensualitatis. Amor autem 
      fi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>liorum in parentes maxime est debitus. quia ac 
      <lb ed="#A" n="111"/>cipiunt a parentibus esse et educationem. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="112"/>igitur natura sufficienter inclinat parenteps ad di¬ 
      <!--219.xml-->
      <pb ed="#A" n="220"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ligendum et sustentandum filios non erat 
      neces<lb ed="#A" n="2" break="no"/>se illis precipere hoc. sicut non est preceptum 
      ho<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mini de amore sui: cum natura ad hoc inclinet: sed 
      <lb ed="#A" n="4"/>de amore proximi. Ad honorem vero parentum 
      in<lb ed="#A" n="5" break="no"/>clinat ratio excitata per considerationem debiti et 
      <lb ed="#A" n="6"/>precepti. ergo magis precipit deus honorare 
      pa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rentes quam filios.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e529">
      ¶ Sed di. quare huic precepto 
      <lb ed="#A" n="8"/>additur promissio longioris vite magis quam aliis: 
      <lb ed="#A" n="9"/>Respondetur secundum sanctum Bonauentu. in. iii. dist. 
      <lb ed="#A" n="10"/>xxxvii. in expositione litterali. et Alexan. vbi supra Quod 
      <lb ed="#A" n="11"/>hoc est propter commendationem ipsius misericordie 
      <lb ed="#A" n="12"/>in cuius actumaxime meretur homo dei miseri 
      <lb ed="#A" n="13"/>cordiam et gratia: et magis promittitur vita quam 
      ali<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ud donum: propter hoc quod illa est quae maxime amatur: et vt 
      ho<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mo expectans longeuitatem vite: non abhorreat 
      lo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gam vitam parentum. Et quia in hoc praecepto 
      preci<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pitur exhibenda pietas que vitam prolongare 
      me<lb ed="#A" n="18" break="no"/>retur. secundum quod dicit Apostolus . i. Timo. iiii. Pietas ac 
      <lb ed="#A" n="19"/>omnia valet promissionem habens vite que nunc est 
      <lb ed="#A" n="20"/>et future. Congruum nanque est: vt procuratio consert 
      <lb ed="#A" n="21"/>uationis vite principii mereatur conseruationem 
      <lb ed="#A" n="22"/>sui.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e564">
      ¶ Sed diceres iterum. Quare in ordine pre 
      <lb ed="#A" n="23"/>ceptorum secunde tabule Primo precipitur de honc 
      <lb ed="#A" n="24"/>re parentum: Respondetur secundum Alexan. Quod hoc fit ra 
      <lb ed="#A" n="25"/>tione principii: cuius honor precipitur. Unde sicut 
      <lb ed="#A" n="26"/>in ordine ad deum Primum preceptum est de 
      honore<lb ed="#A" n="27" break="no"/>principii quod est deus in prima tabula ita in 
      ordi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ne ad proximum primum preceptum est de honore 
      prin<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cipii quod est homo in secunda tabula. Unde 
      Hu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>go de sancto Uictore. Utrobique dignitas printi 
      <lb ed="#A" n="31"/>ntum nott. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e587">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e589">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e591">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum filius magis teneatur 
      <lb ed="#A" n="33"/>alere patrem quam matrem: si ambos non poteritt 
      Re<lb ed="#A" n="34" break="no"/>pondetur. quod Scneca libro declamationum mouet ha. 
      <lb ed="#A" n="35"/>questionem: pro et contra probat. sed relinquit 
      insolu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tam. Utrum honorare patrem magis teneatur quam 
      ma<lb ed="#A" n="37" break="no"/>trem: et magis alere: et de captiuitate redimere. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Legiste vero respondent institu. de patria potestate 
      <lb ed="#A" n="39"/>in Glosa. quod magis decet patrem alere vel redimere 
      <lb ed="#A" n="40"/>quam matrem. Ratio est. quia ex legis praesumptione 
      <lb ed="#A" n="41"/>vt communiter plus filius sperat habere a patre quam 
      <lb ed="#A" n="42"/>natre. Cui concordat beatus Hieronymus super 
      <lb ed="#A" n="43"/>Ezechi. dicens. quod post deum patrem omnium diligendus 
      <lb ed="#A" n="44"/>est pater: et postea mater. Hoc tamen intelligendum 
      <lb ed="#A" n="45"/>est ceteris paribus. quia dicit beatus Ambro. quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>boni domestici malis filiis priponendi sunt. Uerum 
      <lb ed="#A" n="47"/>tamen parentes etiam si sint peccatores et infideles: 
      <lb ed="#A" n="48"/>tamen sunt honorandi ex iure diuino et naturali pro 
      <lb ed="#A" n="49"/>loco et tempore.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e634">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e636">8 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e638">
                  <lb ed="#A" n="50"/>Honor parentum 
      <lb ed="#A" n="51"/>secundo quantum ad obligationem. In quo 
      <lb ed="#A" n="52"/>claret magni dei magna charitas. E 
      <lb ed="#A" n="53"/>quo tamfortiter hoc praecepto obligauit. vt vsque ad 
      <lb ed="#A" n="54"/>mortem quilibet teneatur honorare suos parentes. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Unde circa hoc queritur. 
      </p>
               <!-- subsection actually starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e656">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum hec obligatio soluatur 
      <!--219.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>per votum religionis: Et videtur quod sic. Constarr 
      <lb ed="#A" n="58"/>enim quod religiosus moritur mundo. ergo obligatio 
      <lb ed="#A" n="59"/>viuentium in mundo non artat eum. ergo non tenetur ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>ministrandum necessaria que pertinent ad vitam 
      <lb ed="#A" n="61"/>mundi. Sicut enim si moritur filius morte nature 
      <lb ed="#A" n="62"/>soluitur ab obligatione huius precepti. ergo si 
      mo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ritur morte gratie et perfecte sicut religiosi soluetur. 
      <lb ed="#A" n="64"/>cum mors gratie eque nos separet a vita mundi. 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia quod est mors secularibus hoc est introitus 
      <lb ed="#A" n="66"/>religionis religiosis quo ad mundum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e687">
      ¶ In 
      contra<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rium arguitur sic. Hoc praeceptum est morale legio 
      na<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ture preceptum: ergo propter ingressum religiois 
      nul<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lus absoluitur ab illo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e697">
      ¶ Item perfectio gratie non 
      de<lb ed="#A" n="70" break="no"/>struit quod est nature: sedt perficit. Cum ergo 
      ingres<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sus religionis sit perfectionis gratie: ergo non soluit 
      <lb ed="#A" n="72"/>praeceptum de honore parentum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e706">
      ¶ Item si consilium 
      perfi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cit preceptum: non ergo se compatiuntur sed sunt 
      <lb ed="#A" n="74"/>contraria. ergo in ordine vite moralis determina 
      <lb ed="#A" n="75"/>to a deo esset contrarietas. quod est inconueniens. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Respondetur secundum Alexan. vbi supra Quod nullum 
      consili<lb ed="#A" n="77" break="no"/>um soluit obligationem precepti nature: vnde nec 
      <lb ed="#A" n="78"/>istud. Tum quia affirmatiuum est non obligat nisi 
      pro<lb ed="#A" n="79" break="no"/>loco et tempore. Unde obligatio ad mistrandum patris 
      <lb ed="#A" n="80"/>simpliciter non est necessaria: sed sub conditione 
      du<lb ed="#A" n="81" break="no"/>plici. Una ex parte dantis: si habet. et alia ex parte 
      <lb ed="#A" n="82"/>recipientis si indiget. Et ad hoc semper tenetur tam se 
      <lb ed="#A" n="83"/>cularis quam religiosus scilicet dare si habet. et si patur 
      in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>diget. Sed quia religiosus nunquam potest habere: 
      <lb ed="#A" n="85"/>ideo nunquam dabit et non transgreditur: quia non 
      tene<lb ed="#A" n="86" break="no"/>batur simpliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e739">
      ¶ Ad argumentum in 
      contrari<lb ed="#A" n="87" break="no"/>um dicendum quod cum honor patris consistat in 
      plu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ribus. et omnia intelligantur cum dicitur: Honora 
      pa<lb ed="#A" n="89" break="no"/>trem etc. non soluitur honorificatio parentum per 
      <lb ed="#A" n="90"/>ingressum religionis: licet soluatur obligatio quo 
      <lb ed="#A" n="91"/>ad debitum sustentatiouis. quia quo ad illam 
      so<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lutionem moritur mundo. sed exhibitio spiritualis 
      <lb ed="#A" n="93"/>in reuerendo: consolando et in orando non soluitur 
      <lb ed="#A" n="94"/>so ae friot. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e760">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e762">9 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e764">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum propter necessitatem 
      paren<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tum sit dimittendus ingressus religionis. Et quod sic 
      <lb ed="#A" n="97"/>videtur. Nam honor patris intelligitur in corporali 
      sus<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tentatione cum tempus adest. sed indigentibus 
      pa<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rentibus tempus adest subueniendi. si ergo non subue 
      <lb ed="#A" n="100"/>nio transgredior. quia nonn honoro patrem 
      quan<lb ed="#A" n="101" break="no"/>do tempus est honorandi. sed intrando religionem 
      <lb ed="#A" n="102"/>bono me in statu non subueniendi: ergo pecco. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e784">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ In contrarium dicitur Mar. iii. Que est mater. 
      <lb ed="#A" n="104"/>mea et qui sunt fratres mei. Glos. Non recusat 
      ob<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sequi matri qui dicit: honora patrem et matrem. sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>ostendit se plus debere paternis ministeriis quam 
      ab<lb ed="#A" n="107" break="no"/>fectibus maternis. Ideo exemplo monstrauit quod 
      <lb ed="#A" n="108"/>verbo ait: Qui amat patrem aut matrem plus quam 
      <lb ed="#A" n="109"/>me non est me dignus. Si ergo introitus religino 
      <lb ed="#A" n="110"/>nis pertinet ad ministerium paternum non est 
      di<lb ed="#A" n="111" break="no"/>mittendus propter parentum affectum. Unde 
      <lb ed="#A" n="112"/>eadem glosa dicitur. Opus spirituale praefertur 
      cogi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nationi docens meliorem esse copulam cordiu 
      <!--220.xml-->
      <pb ed="#A" n="221"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quam corporum. Respondetur secundum Alexan. vbi supra. Et 
      com<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cordat sanctus Thomas. ii. ii. q. ci. art. iiii. Quod ad hoc 
      <lb ed="#A" n="3"/>dicunt quidam: quia aut potest secure manere in 
      se<lb ed="#A" n="4" break="no"/>culo sine detrimento salutis. Et in tali casu dicunt 
      <lb ed="#A" n="5"/>quod non debet intrare sed bene ministrare. aut videt 
      <lb ed="#A" n="6"/>sibi imminere periculum salutis et lapsum in 
      pecca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tum. et in tali casu non tenetur. Alii vero dicunt quod 
      quar<lb ed="#A" n="8" break="no"/>docunque spiritu dei ducitur non tenctur manere 
      in<lb ed="#A" n="9" break="no"/>seculo vt ministret parentibus necessaria. Signum 
      <lb ed="#A" n="10"/>autem quod ducatura spiritu est triplex
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e838">
      ¶ Primum 
      io<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cunditas mentis ex perfectione religionis 
      consi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>derata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e845">
      ¶ Secundum propositum cauendi circumstanti 
      <lb ed="#A" n="13"/>as peccati
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e851">
      ¶ Tertium propositum proficiendi in 
      me<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lius dicunt: quod aut habet temporalia quibus possit 
      sus<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tentari aut non habet. Si habet potest patri dimit 
      <lb ed="#A" n="16"/>tere ea ad sustentationem. Si non habet non tener 
      <lb ed="#A" n="17"/>tunc ministrare. Sed cum transfert se totaliter ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>seruitium liberalissimi dominatoris patris celestis 
      <lb ed="#A" n="19"/>commendare ipsi curam patris qui dat escam omni 
      <lb ed="#A" n="20"/>tarni: et qui pascit volucres celi. Matth. v. 
      Cur<lb ed="#A" n="21" break="no"/>est cura de omnibus. et sic meliori cura dimittitur. Et 
      <lb ed="#A" n="22"/>quamuis ista opinio videatur magis perfecta prima 
      <lb ed="#A" n="23"/>tamen magis pia. Hec Alexan. Addit tamen
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e875">
      ¶ 
      Tho<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mas vbi supra. Quod ad pietatem et cultum parentibus 
      <lb ed="#A" n="25"/>exhibere honorem secundum debitum modum non est 
      <lb ed="#A" n="26"/>debitus modus vt plus homo attendat ad 
      colen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dum parentes quam deum. Et ideo quando parentes 
      <lb ed="#A" n="28"/>impedirent in cultu dei: tunc ipsi non sunt 
      hono<lb ed="#A" n="29" break="no"/>randi secundum quod dicit Gregor. in homels. Parentes 
      ci<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tarnaliter propinquos quos aduersarios in via dei 
      <lb ed="#A" n="31"/>patimur odiendo et fugiendo nesciamus. quasi enim 
      <lb ed="#A" n="32"/>per odium diligitur dum carnaliter sapiens 
      pra<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ua nobis ingeredo non auditur. Unde de huiusmodi 
      di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>citur Deutero. xxxiii. Qui dixerit patri suo et matri 
      <lb ed="#A" n="35"/>sue nescio vos. et fratribus suis ignoro illos. et nesci 
      <lb ed="#A" n="36"/>crunt filios suos: hi custodierunt eloquium tuum 
      do<lb ed="#A" n="37" break="no"/>mine. Et saluator Luce. xiiii. Siquis venit ad 
      me<lb ed="#A" n="38" break="no"/>et non odit patrem suum et matrem et vxorem et filios et 
      <lb ed="#A" n="39"/>fratres adhuc autem et animam suam non potest meus esse 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>scipulus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e914">
      ¶ Ad argumentum patet ex iam dictis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e918">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e920">10 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e922">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Utrum filius accusans patrem de 
      <lb ed="#A" n="42"/>heresi ad damnationem mortis soluat hoc mandatum 
      <lb ed="#A" n="43"/>Et quod sic videtur. quia dicitur Deutero. xxi. Quod etsi 
      ge<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nuerit homo filium contumacem et proteruum qui non 
      <lb ed="#A" n="45"/>audiat patris et matris imperium debet a parentibus 
      <lb ed="#A" n="46"/>accusari: et lapidibus obruet eum populus. Si 
      er<lb ed="#A" n="47" break="no"/>go pater tenetur accusare filium ergo et filius 
      patre<lb ed="#A" n="48" break="no"/>Ad quod respondet Alexam. vbi supra. Quod hereticus aut 
      <lb ed="#A" n="49"/>solum sibi nocet. vt quando heresis occulta est: aut 
      <lb ed="#A" n="50"/>alios etiam praua doctrina corrumpit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e946">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="51"/>modo non tenetur eum filius accusare: Sed 
      secun<lb ed="#A" n="52" break="no"/>do modo tenetur. Et ratio est: quia honorem patris 
      <lb ed="#A" n="53"/>celestis tenetur praeferre honori patris carnalis. Et in 
      <lb ed="#A" n="54"/>tali casu tenet illud euangelii. Qui amat patrem et 
      <lb ed="#A" n="55"/>matrem plus quam me non est me dignus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e960">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e962">11 (2.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e964">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum patri carnali in omnibus 
      <lb ed="#A" n="57"/>silitio sit obediendum: Et quod sic videtur. secundum apstolum qu 
      <!--220.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Col. iii. dicit. Filii obedite parentibus vestris in omnibus 
      <lb ed="#A" n="59"/>ergo in omnibus licitis est eis obediendum. ergo 
      tenen<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tur filii parentibus praecipientibus intrare claustrum: 
      du<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cere vxorem: fodere vineam etc. Respondet Alexanm 
      <lb ed="#A" n="62"/>der de ales vbi supra quod secundum gradum superioritatis est 
      <lb ed="#A" n="63"/>modus obeditionis. quia sicut dicitur Rho. xiii. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Oomnis potestas a deo data est. et omnis anima 
      po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>testatibus sublimioribus subdita debet esse. Est 
      au<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tem superioritas constituta in spiritualibus et in 
      <lb ed="#A" n="67"/>temporalibus. In temporalibus quantum ad 
      regimen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>reipublice et quantum ad regimen proprie familie. In 
      <lb ed="#A" n="69"/>regimine spirituali praest spiritualis praelatus. In 
      re<lb ed="#A" n="70" break="no"/>gimine temporali quantum ad rem publicam 
      prela<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tus secularis scilicet rex vel princeps. in regimine tem 
      <lb ed="#A" n="72"/>poralium quantum ad propriam familiam pater. 
      Si<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cut ergo determinatur obedientia prelati spiritualis in 
      <lb ed="#A" n="74"/>his in quibus preest scilicet spiritualibus: et praelatisecularis i 
      <lb ed="#A" n="75"/>in temporalibus reipublice. sic obedientia debita 
      patri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>in dispositione rei familiaris. Et secundum hoc dicitur quod fi 
      <lb ed="#A" n="77"/>lius patrisfamilias tenetur in omnibus patri obedire quae 
      per<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tinent ad necessitatem vel vtilitatem rei familiaris. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Unde filius tenetur obedire patri in disciplina bono 
      <lb ed="#A" n="80"/>rum morum quae sunt necessaria ad salutem. no autem tenetur in 
      <lb ed="#A" n="81"/>his quae sunt supererogationis: vt intret claustrum. vel quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>etiam vxorem ducat. vel quod se exponat morti. quia potestas 
      <lb ed="#A" n="83"/>eius non extenditur ad illa etc. Ex quibus responsio ad dictum 
      <lb ed="#A" n="84"/>apostoli praeallegatum patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e1035">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e1037">12 (2.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1039">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum ex precepto vel consilio 
      <lb ed="#A" n="86"/>debeatur honor in exhibitione necessariorum praelato spiritua 
      <lb ed="#A" n="87"/>i: Et videtur quod sit ex consilio et non ex praecepto. Quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>sicut dicit apostolus. i. Tim. v. Qui bene praesunt 
      praesbyteri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>duplici honore digni habeantur. Glo. Necessitatis 
      <lb ed="#A" n="90"/>est accipere vnde viuitur: charitatis praebere. Si ergo 
      chari<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tatis est: voluntarium est. non igitur precepti sed consilii. 
      <lb ed="#A" n="92"/>In contrarium vero dicitur. i. Cor. ix. Nunquid non 
      <lb ed="#A" n="93"/>habemus potestatem sororem mulierculam circuducendi. Num 
      <lb ed="#A" n="94"/>quid non habemus potestatem manducandi et bibendi. Ubi 
      <lb ed="#A" n="95"/>glosa Dominus mulieres ministraturas sequi se voluit 
      <lb ed="#A" n="96"/>ostendens quid a plebibus deberetur euangelistis. Et. ii. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Tin. ii. Laborantem agricolam opertet primum de 
      fru<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctu edere. Similiter apostolus ait. Si nos vobis spiritualia 
      <lb ed="#A" n="99"/>seminamus quid magnum est si vra carnalia metamus 
      <lb ed="#A" n="100"/>ergo ex praecepto debetur. Respondetur secundum Alexan. vbi supra Quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>honoris exhibitio est in praecepto subditis. Sed 
      ho<lb ed="#A" n="102" break="no"/>noris receptio non est in praecepto praelatis. Unde i. 
      Co<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rinth. ix. Nunquid non habemus potestatem 
      manducan<lb ed="#A" n="104" break="no"/>di etc. Gloi. Permisit dominus non iussit apostolis 
      reci<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pere necessaria a subditis. vt quisquis ea vteretur vt sibi 
      <lb ed="#A" n="106"/>liceret ex domini constitutione. Siquis vero nollet non 
      con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tra iussionem faceret et de suo iure ceder. potestas enim est 
      <lb ed="#A" n="108"/>non iussio domini accipere sumptus. Et est verbum 
      Au<lb ed="#A" n="109" break="no"/>gusti. de opere monachorum. super illud Matth. x. 
      Di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gnus est operarius cibo suo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1098">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="111"/>vero quod obiicit. quod charitatis est praebere. Intelligendum 
      <lb ed="#A" n="112"/>est propter modum tribuendi qui debet fieri in hilaritate 
      <lb ed="#A" n="113"/>et ex amore. Iuxta illud. ii Cor. ix. Non ex 
      tristi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cia aute ex necessitate: hilarem enim datorem diligit 
      <!--221.xml-->
      <pb ed="#A" n="222"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1118">
      ¶ Sed diceres Quando tenentur dare: 
      Re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>spondetur secundum glosam. i. Timo. v. Qui bene 
      pre<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sunt. Quod quando non assit necessitas nec est ordinata 
      po<lb ed="#A" n="4" break="no"/>testas accipiendi nec debitum exhibendi subditis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1127">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Unde Berands. Concedtur tibi vt si altari seruias de 
      <lb ed="#A" n="6"/>altario viuas. quicquid praeter necessarium victum 
      <lb ed="#A" n="7"/>de altario retines non est tuum. rapina est: sacrile 
      <lb ed="#A" n="8"/>gium est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e1139">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e1141">13 (2.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1143">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum honor sit exhibendus 
      ma<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lo prelato ex hoc praecepto. Et quod non videtur. quia 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cit glo. super illud. i. Timo. v. Qui bene praesunt etc. 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod iste honor non determinatur nisi bene praesidenti. 
      er<lb ed="#A" n="13" break="no"/>go malo prelato non debetur honor nec temporali 
      <lb ed="#A" n="14"/>um administratio. Item Iosue. i. dicitur. Sicutis 
      <lb ed="#A" n="15"/>obediuimus Moysi obediemus et tibi: tantunm sit 
      do<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mius tecum. ergo sub conditione bonitatis 
      profi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tentur obedientiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1165">
      ¶ In contrarium vero dicitur. 
      <lb ed="#A" n="18"/>Petri. ii Subiecti estote in omni timore 
      domi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nis non solum bonis et modestis: sed etiam 
      disco<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lis. Et. i. Regum. xxiiii. Dauid precidit oram 
      chla<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mydis Saul latenter. postea percussit corsuum 
      <lb ed="#A" n="22"/>Gloi. Prepositi oris gladio feriendi non sunt etiam 
      <lb ed="#A" n="23"/>cum recte reprehendi videntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1181">
      ¶ Respondetur secundum 
      Ale<lb ed="#A" n="24" break="no"/>xan. vbi supra Quod malo praelato quamdiu ab ecclesia 
      tole<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ratur debetur honor. et quamuis male praesideat 
      quo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>usque ab ecclesia non de ponatur vt bene praesidens 
      de<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bet haberi. ideo debita a subditis non debent 
      sub<lb ed="#A" n="28" break="no"/>trahi. Et generaliter de episcopis non est 
      inferio<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tum iudicare vtrum bene operentur Rhom. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Tu quis es qui iudicas alienum seruum etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="31"/>illos dominus iudicabit Esaie. iii. Stat ad 
      iudi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>candum dominus. Et sequitur. Uos depasti estis 
      <lb ed="#A" n="33"/>vineam meam et rapina pauperis in domo 
      vestra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>Hec verba diriguntur ad praelatos. ergo videant
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j64411-Dd1e1208">
               <head xml:id="Vn7Pel-j64411-Hd1e1210">14 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1212">
                  <lb ed="#A" n="35"/>nor parentum 
      <lb ed="#A" n="36"/>tertio quantum ad penam. Triplex 
      pe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>na non honorantibus parentes debetur. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Prima vite praesentis abbreviatio. quia demerentur 
      <lb ed="#A" n="39"/>vitam suam amittere. qui secundum legem dei non 
      susten<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tant vitam parentum. secundum quod dicitur Exodi. xxi. Qui 
      <lb ed="#A" n="41"/>maledixerit patri vel matri morte morietur. Et 
      Pro<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uerb. xx. Qui maledixerit patri vel matri extingue 
      <lb ed="#A" n="43"/>tur sumen eius in mediis tenebris et morietur in 
      <lb ed="#A" n="44"/>peccatis suis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j64411-d1e1236">
      ¶ Secunda pena est legalis 
      damna<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tio. Nam pena filii qui interficit patrem vel ma 
      <lb ed="#A" n="46"/>trem et econuerso secundum Panor. in ca i. de his qui fili 
      <lb ed="#A" n="47"/>os proprios occidunt. secundum leges ponatur in 
      sacco<lb ed="#A" n="48" break="no"/>de corio: cum cane simia et vipera et gallo. et sic 
      pro<lb ed="#A" n="49" break="no"/>iiciatur in flumine. Si vero non habetur portetur in 
      <lb ed="#A" n="50"/>insulam a feris deuorandus id est vnica. C. de his 
      qui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>pra. vel fi. pro. occi. Et. l. i. fi. ad i lest pom. de parricidis 
      <lb ed="#A" n="52"/>Tertia pena est eterna damnatio. secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="53"/>hrouerb. xxx. Oculum qui subsamnat patrem. 
      suf<lb ed="#A" n="54" break="no"/>fodiant eum corui de torrentibus id est deimones inferna 
      <lb ed="#A" n="55"/>les. Cuius rationem dicit Petrus. Rauen. Tolle. 
      <!--221.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>radium a sole et non lucebit. riuum a fonte et non 
      flu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>et. ramum ab arbore et arescet. membrum a corpore et. 
      <lb ed="#A" n="58"/>putrescet. Sic separa filium a deuotione 
      pater<lb ed="#A" n="59" break="no"/>na et iam non est filius: sed collega istorum de 
      qui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bus dicitur: Uos ex patre diabolo estis et 
      opera<lb ed="#A" n="61" break="no"/>patris vestri vultis facere. Hec ille. Diabolus si 
      qui<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dem patri omnium inobediens extitit. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>