<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Indulgentia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Indulgentia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="214"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k62292">
            <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e100">Indulgentia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="21"/>INdulgentia 
      se<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cundum Archi. extra de pe. et re. c. Ir 
      <lb ed="#A" n="23"/>dulgentie. lib. vi. quando quam dicit remissionem 
      <lb ed="#A" n="24"/>pene: quandoque concessionem gratiae: quandoque 
      dis<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pensationem: quandoquem accipitur pro vacare seu opera 
      da<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re. Unde dicitur. Indulgere gule noli quae ventris amica 
      <lb ed="#A" n="27"/>est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e124">
      ¶ Sed hic accipiendum est pro indulgentiis quae dantur 
      <lb ed="#A" n="28"/>in ecclesiis quaesic diffinitur. Indulgentia est quaidam 
      re<lb ed="#A" n="29" break="no"/>missio pene debite pro peccato post contritionem habitam de 
      <lb ed="#A" n="30"/>eo: vt colligitur extra de pe. et re.c. quod autem. quas quidem 
      <lb ed="#A" n="31"/>indulgentias dant praelati 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e135">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum relaxationes pene possint 
      <lb ed="#A" n="33"/>fieri per indulgentias: Arguitur quod non. quia dicitur Esa. xl. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Dimissa est iniquitas illius: suscepit de manu domini 
      du<lb ed="#A" n="35" break="no"/>plicia. ergo videtur quod pena ad perfectam remissionem sit 
      du<lb ed="#A" n="36" break="no"/>plicanda. non relaxanda.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e148">
      ¶ Item super illud. ii. Tin. ii 
      <lb ed="#A" n="37"/>Negare seipsum non potest. gqloa. Quid faceret si dicta 
      <lb ed="#A" n="38"/>sua non impleret. ergo necesse est quod dominus dicta sua 
      im<lb ed="#A" n="39" break="no"/>pleat. Sed ipse praedixit Deut. xxv. Secundum mensu 
      <lb ed="#A" n="40"/>ram delicti erit et plagarum modus. ergo necesse est ita 
      pu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>niri sicut peccator meruit: ergo non potest fieri relaxatio 
      pe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ne
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e165">
      ¶ Item ratione videtur. Facere dignos fructus poenitentie 
      <lb ed="#A" n="43"/>est sdiuino praecepto a quo non potest quisque purus homo absol 
      <lb ed="#A" n="44"/>uere. Sed dignos fructus facere est secundum 
      magnitu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dinem sceleris magnifice satisfacere. ergo videtur quod non 
      <lb ed="#A" n="46"/>sit de illo ecclesie munere satisfacere
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e176">
      ¶ In contrarium 
      <lb ed="#A" n="47"/>arguitur. quia vniuersalis ecclesia relaxatiods acceptat 
      <lb ed="#A" n="48"/>sed constat quod ipsa non errat: ergo vere fiunt indulgentie. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Probatur minor. quia ita dictum est petro Lu. xxii. Ego 
      <lb ed="#A" n="50"/>pro te rogaui Petre vt non deficiat fides tua. constat 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod hoc est dictum Petro in persona ecclesie. Sed christus ex 
      <lb ed="#A" n="52"/>auditus in omnibus pro sua reuerentia: ergo et in isto. Et sic 
      ec<lb ed="#A" n="53" break="no"/>clesia vniuersalis non errat nec decipitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e194">
      ¶ Item. ii. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Cor. ii. Nam et ego si quid vobis donaui in persona 
      chri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>Glo. acsi christus condonasset. Sed si christus vere do¬ 
      <!--213.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>nat vere est condonatum. ergo quod donauit apostolus vere. 
      <lb ed="#A" n="57"/>donatum est. Respondet sanctus Bona. in. iiii. di. xx ar. 
      <lb ed="#A" n="58"/>ii. q. ii post multa recitata: quod bonum obinemus ex 
      <lb ed="#A" n="59"/>triplici merio scilicet ex merito proprio: et ex merito capi 
      <lb ed="#A" n="60"/>tis et ex merito ecclesie vnitatis. Et quod ita sit in se 
      ma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nifestum est: quia quilibet meretur sibi per gratiam quanm 
      <lb ed="#A" n="62"/>habet: quod christus meruit nobis nemo dubitat 
      ni<lb ed="#A" n="63" break="no"/>si qui fide caret. Quod ecclesia mereatur nobis patet 
      per<lb ed="#A" n="64" break="no"/>verbum Augusgis libro de poenitentia. Nemo potest digne 
      penite<lb ed="#A" n="65" break="no"/>re quem non sustinet vnitas ecclesie. per hunc modum 
      si<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cut meritum obtinendi est triplex: sic meritum 
      liberan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>di a malo. Meritum scilicet proprium et hoc est meritum 
      no<lb ed="#A" n="68" break="no"/>stre contritionis: et per hoc meremur liberari a pena 
      eter<lb ed="#A" n="69" break="no"/>na. ita quod sunt hec duosicut in angelis gratia et gloria. 
      Se<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cundo modo meritum christi: et hoc operatur in sacramentis 
      <lb ed="#A" n="71"/>et potestate clauium: et per hoc remittitur pars pene. 
      Ter<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tio modo est meritum vnitatis ecclesiastice: et per illud 
      <lb ed="#A" n="73"/>adhuc fit remissio. Et sic secundum triplex meritum 
      tri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>plex fit pene condonatio vt currat misercordia cum 
      iusti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cia: et in qualibet est commutatio maioris in minus 
      <lb ed="#A" n="76"/>Unde pena eterna primo mutatur in temporalem in 
      re<lb ed="#A" n="77" break="no"/>missione culpe. Secundo temporalis magna et supra 
      vi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>res in penam competentem viribus commutatur in sacerdo 
      <lb ed="#A" n="79"/>tis absolutione. Tertio vero commutatur pena ad quam 
      <lb ed="#A" n="80"/>tenetur iudicio ecclesie adhuc in minorem in relaxatio 
      <lb ed="#A" n="81"/>ne: et pro alio residuo merita ecclesie satisfaciunt: ita 
      <lb ed="#A" n="82"/>quod in nullo praeiudicatur iusticie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e264">
      ¶ Ad primum 
      argu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mentum dicendum: quod iuxta mensura delicti debet esse 
      <lb ed="#A" n="84"/>et plagarum modus: quod peccatum nostrum satis punitum fuit 
      <lb ed="#A" n="85"/>quando christus pro nobis penam subiit: et suam pro nobis 
      <lb ed="#A" n="86"/>penam exposuit: et nostra fecit nos sufficienter 
      iudi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>camur puniri siue quantum ad duplice scilicet in anima et 
      <lb ed="#A" n="88"/>in carne: siue quantum ad mensura acerbitatis 
      pene<lb ed="#A" n="89" break="no"/>Similiter intelligendum est in proposito quod penalitates quae 
      <lb ed="#A" n="90"/>fiunt in ecclesia: et quae sunt supererogationis pro eo cui 
      <lb ed="#A" n="91"/>fit relaxatio subueniunt: vt deus reputet sibi 
      satisfa<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ctum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e288">
      ¶ Ad secundum quando obiiciebatur quod tenetur facere 
      <lb ed="#A" n="93"/>dignos fructus poenitentie: dicendum quod facere dignos 
      fru<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ctus poenitentie est duplictur scilicet vere et interpretatiue. Et sic 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>le dicitur dignos fructus poenitentie facere qui non solum 
      per<lb ed="#A" n="96" break="no"/>seipsum sed etiam per suffragium alienum habet sufficiens 
      <lb ed="#A" n="97"/>precium ad soluendum debitum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e304">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e306">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum malus episcopus possit 
      <lb ed="#A" n="99"/>dare indulgentias: Arguitur quod no: quia nullus 
      sa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>piens dominus committit innimico suo potestatem 
      <lb ed="#A" n="101"/>dispensandi suum thesaurum. sed malus episcopus est 
      <lb ed="#A" n="102"/>inimicus dei. Cum ergo sit sapientissimus dominus 
      ma<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lo episcopo talem potestatem non commisit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e322">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="104"/>maius est indulgentiam dare quam recipere. sed 
      ma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lus episcopus manens malus non potest 
      indul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>gentiam recipere. ergo nec dare.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e331">
      ¶ In contrarium 
      ar<lb ed="#A" n="107" break="no"/>guitur: quia maius est in foro penitentie absoluere 
      <lb ed="#A" n="108"/>cum per talem absolutionem non tantum remittatur aliquid 
      <lb ed="#A" n="109"/>de pena: sed etiam quandoque remittitur culpa scilicet cum 
      absoluen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dus est attritus non contritus quam indulgentias dare per quas 
      <lb ed="#A" n="111"/>non remittitur nisi pena. sed malus episcopus potest 
      ab<lb ed="#A" n="112" break="no"/>soluere in foro poenitentie. ergo multo fortius indulgentias dare 
      <!--214.xml-->
      <pb ed="#A" n="215"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Respondet Rich. in. iiii. di. xx. ar. v. q. i. quod malus epscops 
      <lb ed="#A" n="2"/>potest indulgentias dare: quia non facit indulgentias de 
      <lb ed="#A" n="3"/>proprio merito qua priuatur per mortale peccatum sed de 
      thesau<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rtio ecclesie cuius peccatum non abstulit sibi dispensationem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e362">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod maior est 
      ve<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ra quando inimicus potest thesaurum dispensare praeter dominit 
      <lb ed="#A" n="7"/>intentionem. malus autem episcopus pater intentionem dei 
      spiritu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>alem ecclesie thesaurum dispensare non potest. vnde si non 
      <lb ed="#A" n="9"/>concordat diuine intentioni sua dispensatio nulla est 
      <lb ed="#A" n="10"/>vnde nec bonus nec malus indulgentias concedere potest 
      <lb ed="#A" n="11"/>nisi ex rationabili causa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e381">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      quam<lb ed="#A" n="12" break="no"/>uis indulgentiam dare maius sit quam recipere me: 
      ori<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tate auctoritis: econuerso tantum est loquendo de maios Inte 
      <lb ed="#A" n="14"/>vtilitatis. peccatum vero mortale facilius impedit 
      vti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>litatem quam autoritatem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e393">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e395"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e397">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum aliquis non episcopus possit 
      <lb ed="#A" n="17"/>dare indulgentias: Arguitur quod no: quia per 
      indulgen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tias tatum remittitur de pena vel plus: quantum per abso. 
      <lb ed="#A" n="19"/>lutionem in foro poenitentie. sed nullus non sacerdos potest 
      <lb ed="#A" n="20"/>absoluere in foro poenitentie ergo nec indulgentias dare se 
      <lb ed="#A" n="21"/>In contrarium electi in epsos et confirmati possunt dare in 
      <lb ed="#A" n="22"/>dulgentias quamuis adhuc non sint sacerdotes. 
      Respons<lb ed="#A" n="23" break="no"/>det Rich. vbi supra. q. ii quod non sacerdotibus competere 
      <lb ed="#A" n="24"/>potest potestas iurisdicionis. Cum ergo dare indulgentias 
      <lb ed="#A" n="25"/>competat alicui per potestatem iurisdicionis aliquis non 
      <lb ed="#A" n="26"/>sacerdos potest concedere indulgentias
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e423">
      ¶ Ad praemum 
      ar<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gumentum dicendum quod omnibus pensatio simpliciter 
      digni<lb ed="#A" n="28" break="no"/>or est absolutio in foro poenitentie quam illa quae fit per 
      concessio<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nem indulgentie. quia per illa non tantum remittitur pars pene: 
      <lb ed="#A" n="30"/>sed etiam culpa si ante non est remissa. et ille dispositus 
      <lb ed="#A" n="31"/>est qui recipit absolutionem. Unde hec potestas respicit 
      or<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dinem et iurisdicionem in foro poenitentie. remissio autem 
      cul<lb ed="#A" n="33" break="no"/>pe maior est quam remissio pene. nec tamen concedendum est 
      <lb ed="#A" n="34"/>quod semper plus remittatur de pena per indulgentias quam 
      <lb ed="#A" n="35"/>per absolutionem in foro poenitentie. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e446">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e448"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e450">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Utrum quilibet platus possit 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dulgentias dare. Arguitur quod sic: quia quilibet praelatus 
      <lb ed="#A" n="38"/>potest concedere participationem bonorum congregationis sue 
      <lb ed="#A" n="39"/>ergo a simili potest eius merita per indulgentiam aliis 
      communica<lb ed="#A" n="40" break="no"/>re.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e463">
      ¶ In huius contrarium: solis episcopis vel electis in episcopos 
      <lb ed="#A" n="41"/>permittitur indulgentias dare. Respondet Rich. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="42"/>q. iii. quod illi soli possunt indulgentias dare quibus 
      thesau<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ri ecclesie dispensatio commissa est: et secundum mensuram 
      con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>missionis sue. Et quia vicario christi commissa est 
      pleni<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tudo ptestatis a christo. de pe. et re. Cum ex eo. ideo dare 
      praes<lb ed="#A" n="46" break="no"/>indulgentias per ecclesiam totam militantem tantas 
      quan<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tas sibi placuerit dum tamen assit rationabilis caus. Alii autem 
      <lb ed="#A" n="48"/>tantum habent de hac potestate quantum eis a vicario christi 
      con<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cessum est. Ipse autem per ius commue hoc non concessit nisi episcopis 
      <lb ed="#A" n="50"/>vel electis in episcopos et suis legatis: et ideo nulli alii in 
      <lb ed="#A" n="51"/>dulgentias possunt dare nisi ex speciali commissione. nec 
      <lb ed="#A" n="52"/>possunt dare legati indulgentias nisi in prouincia sua. 
      <lb ed="#A" n="53"/>nec episcopi nisi in suo episcapiatu. archiepiscopi possunt dare in episcopia 
      <lb ed="#A" n="54"/>tibus suorum suffraganeorum. extra de pe. et re nostro. 
      Isti<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tamen in dedicatione basilice siue dedicetur ab vno epo si 
      <lb ed="#A" n="56"/>ue a pluribus non debent extendere indulgentiam vltra 
      an<lb ed="#A" n="57" break="no"/>num. neque in anniuersario dedicationis vltra quadra¬ 
      <!--214.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ginta dies. exra de pe. et re.cum exeo. Lmitata ei. 
      <lb ed="#A" n="59"/>est eis potestas a papa ne per immoderatas concessiones 
      <lb ed="#A" n="60"/>claues ecclesie contennerentur et poenitentialis satisfactio 
      ecua<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cuaretur: vbi prius. Unde dicit Car. in cle. ii quod si excedant 
      <lb ed="#A" n="62"/>hunc numeorum valent. vt extra de pe. et re. c. 
      indulgen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tie. li. vi. quod secundum glo. ibidem intellige quo ad excessum 
      <lb ed="#A" n="64"/>non quo ad numerum concessum. Cardi. extra de priuile. re 
      <lb ed="#A" n="65"/>li. in cle. Et glo. in c. mensuram de pe. di. i. ac Panor. 
      <lb ed="#A" n="66"/>extra de homi. sicut dignum. et allegat. c. que penitetr 
      <lb ed="#A" n="67"/>de pe. di. i. Et Innoc. et Bern. in c. quod autm. tenent quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>sacerdotes omnes in foro poenitentiali possunt dare 
      indulgenti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>as illis quos possunt absoluere. Sed de quanto non 
      deter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>minatur nisi quod Aluarus dicit quod indulgentiam potest dare 
      <lb ed="#A" n="71"/>annorum vel dierum sicut ei videbitur dummodo discrete 
      faci<lb ed="#A" n="72" break="no"/>at. Hoc idem tenet Innocen. et archi. in d. c. 
      indul<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gentie. Et ad iura quae videntur contraria respondet archi. quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>est verum de generalibus autem publicis remissionibus quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>facere non possunt vel debent intelligi de poenitentia iniuncta a 
      <lb ed="#A" n="76"/>superiore: puta episcopo quam remittere praesent. xxi. di. 
      Infe<lb ed="#A" n="77" break="no"/>rior. quod intellige si inferior habet auctem 
      absoluen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>di a peccato propter quod fuit sibi imposita poenitentia a 
      superi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ore. quia tunc potest facere illi absoluto a se 
      indulgenti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>as.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e556">
      ¶ Ad argumentum dicndum quod non est simile: quia 
      conces<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sio participationis bonorum fit per mutuam charitatem: sed 
      <lb ed="#A" n="82"/>donatio indulgentie per auctoritaem. vnde quilibet potest 
      participa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tionem suorum bonorum concedere: sed non indulgentiam 
      <lb ed="#A" n="84"/>dare debitorum suorum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e569">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e571">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e573">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum indulgentie debent 
      fie<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ri pro spirituali bene ficio etiam temporali: Arguitur quod pro temporalibus 
      <lb ed="#A" n="87"/>et corporalibus actibus fieri debeat vel etiam beneficiis: quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>indulgentie communiter dantur pro elemosynis 
      pegrinationi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bus et visitationibus reliquiarum et huiusmodi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e586">
      ¶ Item ratione 
      vi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>detur quia huiusmodi relaxationes aliquo modo sacramentales sunt. sed 
      <lb ed="#A" n="91"/>sacramenta attenduntur in rebus exterius gestis. ergo etq¶ Item 
      <lb ed="#A" n="92"/>iste relaxationes non sunt a culpa sed a pena si recte 
      com<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mutatur. sed absolutio fit a pena exteriori in carne: 
      <lb ed="#A" n="94"/>vtpote a ieiuniis et similibus ergo debet fieri commutatio 
      <lb ed="#A" n="95"/>in penam exteriorem. ergo pro tali commutationes fieri debent 
      <lb ed="#A" n="96"/>In contrarium arguitur. quia indulgentia dicit beneficium spiritua 
      <lb ed="#A" n="97"/>le. sed quicumque dat spirituale pro temporali commitit simoniam. 
      <lb ed="#A" n="98"/>ergo videtur quod in omnibus indulgentiis sit simonia si fuerit 
      <lb ed="#A" n="99"/>pro exterioribus elemosynis vel obsequiis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e610">
      ¶ Item maior est 
      <lb ed="#A" n="100"/>misericordia spiritualis quam corporalis. vnde maius est alicui 
      <lb ed="#A" n="101"/>percere quam hospitio recipere vel elemosynam dare. ergo facit 
      ma<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gis hominem dignum indulgentia. ergo potius pro illo opere debet 
      <lb ed="#A" n="103"/>fieri indulgentia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e621">
      ¶ Item in periculosiori ruina est 
      ec<lb ed="#A" n="104" break="no"/>clesia in qua est scisma quam eceia cuius perietes minantur 
      <lb ed="#A" n="105"/>ruinam. ergo magis indiget talis ecclesia muniri quam alia. 
      <lb ed="#A" n="106"/>ergo indulgentia debet dari pro spirituali ruina reparanda vt 
      qui<lb ed="#A" n="107" break="no"/>orat vt deus det ei concordia: indulgentiam hebeat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e633">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="108"/>maioris perfectionis est religionem intrare quam cfucem 
      <lb ed="#A" n="109"/>assumere. ergo potius debet dari indulgentia intrantibus 
      fe<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ligionem quam cuntibus vltra mare. Unde quaeritur si aliquis 
      <lb ed="#A" n="111"/>accipit crucen et habet voluntatem ire vltra mare habeat 
      <lb ed="#A" n="112"/>remissionem peccatorum. quod si sic: tunc indulgentia fit pro 
      so<lb ed="#A" n="113" break="no"/>a voluntate: et ita pro re spirituali. Si vero non tunc 
      ecclesia<lb ed="#A" n="114" break="no"/>non videtur conformis deo qui bonam volutatem reputat pro 
      <!--215.xml-->
      <pb ed="#A" n="216"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bono facto. Respondet san. Bonauen. vbi supra. q. iiii quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>sicut videmus in policiis et communitatibus humanis quod 
      thesau<lb ed="#A" n="3" break="no"/>rus reipublicepropter duo maxime consueuit conferri 
      <lb ed="#A" n="4"/>exterius: Sic est in spiritualibus intelligendum. 
      Pro<lb ed="#A" n="5" break="no"/>fertur nanque thesaurus ad dispergendum propter gloriam 
      <lb ed="#A" n="6"/>principis. sicut faciunt reges curiales sicut fecit 
      Asuer<lb ed="#A" n="7" break="no"/>Hester. li.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e672">
      ¶ Alio modo propter vtilitatem communitatis vt 
      <lb ed="#A" n="8"/>quando leditur communitas proferunt stipendia militibus vt eant 
      <lb ed="#A" n="9"/>ad pugnam. Sic thesaurus ecclesie ab his qui habent 
      <lb ed="#A" n="10"/>dispensare duplici ex causa debet distribui
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e681">
      ¶ Una est 
      <lb ed="#A" n="11"/>propter gloriam principis et honor dei est in scsis suis: 
      <lb ed="#A" n="12"/>et sancti honorantur in constructione basilicarum et visitatione 
      <lb ed="#A" n="13"/>earum. commemoratione virtutum suarum. et idem fit in 
      praedica<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tionibus: ideo pro his omnibus indulgentie recte fiunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e692">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#A" n="15"/>causa est communis vtilitas: quae quide est defensio terre sanct 
      <lb ed="#A" n="16"/>defensio fidei: promotio studii et consimilia. et ideo pro 
      tali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>bus debent fieri. Et quoniam hec consistunt in actibus exteri 
      <lb ed="#A" n="18"/>oribus ideo maxime pro actibus exterioribus dicunt fieri 
      indul<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e705">
      ¶ Ad primum in oppositum quod obiicitur quod est si 
      <lb ed="#A" n="20"/>monia: quia datur spirituale pro temporali. dicendum quod falsum est 
      <lb ed="#A" n="21"/>imo maior pena commutatur in minorem: et residuum 
      <lb ed="#A" n="22"/>soluit pastor ecclesie de gratia. Uel dicendum quod non 
      da<lb ed="#A" n="23" break="no"/>indulgentiam pro elemosyna exteriori considerans datum sed 
      fru<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctum: videlicet quia ex radice bone voluntatis procedit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e718">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum quod spiritualis elemosyna maior est 
      Di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cendum quod in donatione indulgentie no consideratur 
      oper<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nobilitas: quia tunc magis deberet dari docentibus quam 
      <lb ed="#A" n="28"/>peregrinantibus. sed consideratur hoc quod illud opus sit 
      me<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re voluntatis non necesitatis. sit etiam quid taxabile. sit 
      <lb ed="#A" n="30"/>etiam aliquo modo penale. hec omnia considerat qui 
      indulgen<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tiam praestat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e737">
      ¶ Ad illud quod obiicitur de ruina spirituali 
      Di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cendum est quod pro talibus tenetur homo orare. tamen no est bonum 
      <lb ed="#A" n="33"/>talia publicare. ruinam autem materialem ecclesie 
      publi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>care: nec dicit aliquid malum nec infamiam. Preterea 
      ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>gis potest homo subuenire ecclesie ruinose quam discordar 
      <lb ed="#A" n="36"/>tes concordare. quia illud opus hominis: hoc dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e750">
      ¶ Ad 
      il<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lud quod obiicitur de ingressu religionis Dicedum quod 
      <lb ed="#A" n="38"/>sicut indulgentie non debent dari indignis: ita nec dicunt 
      <lb ed="#A" n="39"/>dari nisi idigentibus. Ueri autem religiosi qui statum 
      ag<lb ed="#A" n="40" break="no"/>grediuntur perfectionis potius spiritualia aliis largiuntur 
      <lb ed="#A" n="41"/>quam vendicent. Unde hic maxime verum est quod dicitur Actus. xx. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Beatius est magis dare quam accipere. In temporalibua 
      <lb ed="#A" n="43"/>autem non habet veritatem nisi quando donas dat de proprio 
      la<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bore et accipiens accipit ex ope.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e770">
      ¶ Ad vltimum cum quae 
      <lb ed="#A" n="45"/>ritur de sola voluntate Docundum quod secundum peritos non habet 
      <lb ed="#A" n="46"/>totam indulgentiam quicquid isti vulgares praedicatores 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cant: tamen valet eis tam nobile propositum ad augmentum 
      <lb ed="#A" n="48"/>charitatis. et per conseques contritionis: et ita ad remissionem 
      <lb ed="#A" n="49"/>pene. Indulgentie enim non intelliguntur dari pro 
      sola<lb ed="#A" n="50" break="no"/>voluntate sed pro effectu. Unde qui habet voluntatem et 
      ef<lb ed="#A" n="51" break="no"/>fectum: indulgentiam consequitur. alius qui habet 
      volunta<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tem tantum ex deuotione habet magnum meritum: sed non 
      effe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e793">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e795"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e797">
                  <lb ed="#A" n="54"/>Notandum quod indulgentie 
      conce<lb ed="#A" n="55" break="no"/>duntur variis modis et exprimuntur diuersis 
      vocabi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>dis. Carina seu carena secundum glo. super ca. accepisti. de 
      <lb ed="#A" n="57"/>sponsa duorum. est vulgare intalicorum. et dicitur carina a 
      <!--215.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>carentia hominum vel etiam cibariorum. Nam in illis. xl. 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicbus homines includuntur in aliquo loco secreto iuxta 
      eco<lb ed="#A" n="60" break="no"/>clesiam vbi non habent consortium hominum. Unde et in 
      supra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dicto c. accepisti. iniungitur cuidam qui accepcrat 
      quan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dam in vxorem quam alter sibi desponsauit quod faciat ca 
      <lb ed="#A" n="63"/>rinam id est xl. dies in pane et aqua cum. vii. sequentibus 
      an<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nis peniteat. Ut enim colligitur ex gestis sumorum 
      poto<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tificum differentia est inter septena vel septenarium: quae 
      <lb ed="#A" n="66"/>dragenam et carenam quae etiam carentena aliquando dicitur. Nam 
      <lb ed="#A" n="67"/>Clemens papa prius in stituit quadragenam per qua 
      <lb ed="#A" n="68"/>designauit praesentiam. xl. dierum cum septem annis 
      sequenti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>bus: quam penam iniungebat ratione vnius peccati 
      morta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lis:ita quod per istos. xl. dies penitentes excludcbantur 
      <lb ed="#A" n="71"/>ab ecclesia et incedehant capite discooperto sparso 
      cri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ne. et post eosdem dies iniungebatur eis poenitentia septennis 
      <lb ed="#A" n="73"/>videlicet quod per eosdem. vii. annos feriis secudis semel vte 
      <lb ed="#A" n="74"/>rentur lacticiniis quartis feriis vno ferculo 
      concer<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nente ieiunium. Sextis vero feriis haberent tria 
      fru<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sta panis cinere intincta. Et infra hos septem 
      an<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nos non vtebantur carnibus nec vino: nec etiam lecto: 
      <lb ed="#A" n="78"/>nec balneo. sed dormiebant in terra aspera vel 
      lapi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>de. Quibus annis expletis licuit ipsos primo communicare 
      <lb ed="#A" n="80"/>corpore dominico. Septenam autem Inno. papa 
      iniunge<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bat prius pro vno mortali peccato: sic quod die dominico 
      de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bebant vti lacticiniis bis in die. Feria secunda 
      ieiu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nare vno ferculo concernente ieiunium. Feria tertia 
      <lb ed="#A" n="84"/>vtebantur bis lacticiniis siue ouis. Feria quarta vte 
      <lb ed="#A" n="85"/>bantur pane et potu aliquo semel in die. Feria quinta 
      si<lb ed="#A" n="86" break="no"/>militer bis lacticiniis et ouis. Feria sexta solo 
      pa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ne et aqua simul. Die vero sabbati ibant peregrinatum 
      <lb ed="#A" n="88"/>per ecclesias limitando limina sanctorum quando melius potu 
      <lb ed="#A" n="89"/>erunt comedere lacticinia semel. Quibus explctis 
      prae<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pabita absolutione licuit ipsos communicare corpore 
      dominico<lb ed="#A" n="91" break="no"/>et vocabatur huiusmodi poenitentia septenaria vel septena 
      In<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nocentii. Sed carena siue carentena erat pena 
      in<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cludens praesentiam quadragene et septene. quia sic 
      peni<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tentes abstinebant a cibis et a conuersatione hominum 
      <lb ed="#A" n="95"/>et ieiunabant in paneet aqua. xl. diebus. Item post hoc 
      <lb ed="#A" n="96"/>imponebatur eis septennalis poenitentia iuxta arbitrium 
      sa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cerdotis vt ieiunarent qualibet septimana vnum dien. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et dicerent certas orationes: aut facerent aliqua pia 
      ope<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ra quae poenitentia iniungebatur pro quolibet mortali peccato secundum 
      <lb ed="#A" n="100"/>canones: licet modo canones penitentiales sint 
      arbi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>trarie. Modo autem papa dans quadragenam vel se 
      <lb ed="#A" n="102"/>ptenam vel carenam in litteis indulgentiarum praetendit 
      ab<lb ed="#A" n="103" break="no"/>soluere illos qui debite vtuntur indulgentiis. vel 
      tan<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tam gratiam conferre remissionis quantam isti per easdem poenitentias 
      <lb ed="#A" n="105"/>meruerut. et sic per annum penitentialem confert tantam 
      <lb ed="#A" n="106"/>gratiam remissionis quantam homo mereretur per se penitendo 
      <lb ed="#A" n="107"/>aitt. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e922">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e924">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e926">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum indulgentie tantum valeant 
      <lb ed="#A" n="109"/>intum sonant: Arguitur quod non. quia tantum valerent danti 
      <lb ed="#A" n="110"/>vnum denarium quantum danti centum libras. et venienti 
      <lb ed="#A" n="111"/>visitare locum sanctum de prope sicut de longe cum in 
      indul<lb ed="#A" n="112" break="no"/>gentiis contineatur quicumque dederit elemosynam suam 
      <lb ed="#A" n="113"/>pro tali facto. vel visitauerit talem locum sanctum habcbit 
      <lb ed="#A" n="114"/>tantum de indulgentia. Item cum danti elemosynam 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#A" n="217"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>pro tali facto conceditur tertia pars remissionis pene sue 
      <lb ed="#A" n="2"/>tunc dando vnum denarium: et alia vice alium: et tertia 
      <lb ed="#A" n="3"/>vice alium liberaretur a tota pena peccatis suis debita. 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod videtur absurdum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e959">
      ¶ In contrarium dicitur Iob. xiii. Num 
      <lb ed="#A" n="5"/>quid deus indiget nostro mendacio: q. dicit non. ergo pro qua 
      <lb ed="#A" n="6"/>cumque vtilitate non debet homo mentiri. ergotatum valent 
      indul<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gentie quantum ecclesia dicit eas valere. Respondetur de ista quae 
      <lb ed="#A" n="8"/>stione plures et varie fuerunt opiniones quas recitant 
      <lb ed="#A" n="9"/>Rich. et san. Bonauen. vbi supra. Quidam dicunt quod 
      tan<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tum valent quantum sonant: ita quod quandoque duorum equaliter 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uitum quorum vnus dat vnum denarium alius decem. 
      il<lb ed="#A" n="12" break="no"/>le qui minus dat obtinet remissionem vnius 
      anni<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sicut ille qui plus dat. nec propter hoc sequitur quod tantum remit 
      <lb ed="#A" n="14"/>tatur vni de pena a deo taxata quantum alii. quia pena 
      <lb ed="#A" n="15"/>vnius anni iu hac vita non tantum valet illi qui eam facitum 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex minori charitatis feruore et remissam sicut qui cam 
      <lb ed="#A" n="17"/>facit ex maiori tasperam. Cum autem dicitur in forma 
      indul<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gentie quemlibet dantem elemosynam suam pro tali facte 
      <lb ed="#A" n="19"/>remissionem habere pene vnius anni quam faceret in 
      <lb ed="#A" n="20"/>hac vita. Cum ergo illi qui plus dat et ex maiori feruo 
      <lb ed="#A" n="21"/>re respondeat annus efficacioris poenitentie quam illi qui minus 
      <lb ed="#A" n="22"/>plus sibi remittitur de pena a deo taxata quam alii: et 
      <lb ed="#A" n="23"/>tamen cuilibet valet vnum annum poenitentie in hac vita. Aliis 
      <lb ed="#A" n="24"/>autem videtur dicendum quod cuilibet danti elemosynam 
      <lb ed="#A" n="25"/>suam datur remissio intensionis pene anni vnius non 
      <lb ed="#A" n="26"/>tamen equaliter: sed ille qui plus dat ceteris paribus obtinet 
      <lb ed="#A" n="27"/>de intensionis remissione: ita quod si ponantur duo in 
      <lb ed="#A" n="28"/>omnibus equales obligati ad morandum per annum vnum 
      <lb ed="#A" n="29"/>in purgatorio. Si pro indulgentia vnius anni: vnus 
      <lb ed="#A" n="30"/>bdat denarium vnum et alius decem quilibet in 
      purgato<lb ed="#A" n="31" break="no"/>rio per totum annum illum minus punietur. sed ille qui des 
      <lb ed="#A" n="32"/>dit decem minus quam ille qui non dedit nisi vnum: ita quod 
      <lb ed="#A" n="33"/>erit alleuiatio secundum datorum proportionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1024">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>hoc est: quia tunc per indulgentias non remitteretur pene 
      <lb ed="#A" n="35"/>quantitas extensiua sed intensiua: et ideo Rich. 
      vi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>detur dicere quod quantum ad remissionem extensionis 
      pe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ne pares sunt ille qui minus dat: et ille qui plus si 
      <lb ed="#A" n="38"/>hoc continetur in forma indulgentie: sed quantum ad 
      <lb ed="#A" n="39"/>remissionem intensionis pene: et quantum ad sui 
      dis<lb ed="#A" n="40" break="no"/>positionem ad recipiendum augmentum gratiae impares 
      <lb ed="#A" n="41"/>sunt. quia de illis duobus plus consequitur ille qui plus 
      <lb ed="#A" n="42"/>dat nisi in casu in quo minus datum esset maius per 
      <lb ed="#A" n="43"/>comparationem ad dantem quam maius datum per 
      compa<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rationem ad dantem. sicut patet in paupercula de 
      qua<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dicit dominus Marci. xii. quod plus ministrat in 
      gazo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>phylacium quam omnes alii. Et secundum dicta patet responsio ac 
      <lb ed="#A" n="47"/>argumenta. Et huic concor. sanctus Tho. in. iiii. dist 
      <lb ed="#A" n="48"/>xx. Si enim indulgentie dantur ab eo qui potest eas 
      da<lb ed="#A" n="49" break="no"/>re. et propter rationabilem causam valent his qui sunt 
      <lb ed="#A" n="50"/>in statu gratie: dum tamen faciant illud quod continetur in 
      <lb ed="#A" n="51"/>forma indulgentie. per eas enim remittetur vel tota 
      pe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>na peccatis debita: vel eius portio secundum ipsarum 
      teno<lb ed="#A" n="53" break="no"/>rem. valent enim quantum sonant: puta. xl. dies 
      indu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>gentie valent. xl. dies penitentie siue sit iniuncta 
      si<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ue non. Est autem in arbitrio dantis indulgentiam 
      <lb ed="#A" n="56"/>taxare quantum remittatur de pena. vt dicit sanctus 
      <lb ed="#A" n="57"/>Tho. Uel secundum alios tantum valent quantum 
      sonan<lb ed="#A" n="58" break="no"/>secundum taxationem factam a sacerdote: vel a lege vel qa¬ 
      <!--216.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>diuina iusticia. Si vero detur remissio plenaria omnium. 
      <lb ed="#A" n="60"/>peccatorum ille qui ipsam lucratur si tunc moriatur 
      <lb ed="#A" n="61"/>statim euolabit in paradisum. et sic vni tantum 
      quan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>doque valet plenaria indulgentia ad decem dies. 
      <lb ed="#A" n="63"/>alii ad centum. alii ad mille. quia tantum tenebatur 
      <lb ed="#A" n="64"/>Quibus solutis iam remanet expeditus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1098">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>diceres. an dies vel anni sint vtiles vel continui: 
      <lb ed="#A" n="66"/>Respondet Hostien. de peni. et remis. c. cum ex 
      <lb ed="#A" n="67"/>eo. quod dies erunt vtiles: annus vero continuus. vult 
      <lb ed="#A" n="68"/>dicere quod si sacerdos imposuit alicui vt ieiunet quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>draginta dies siue continue siue interpolate 
      con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sequendo indulgentiam quadraginta dierum erit 
      ab<lb ed="#A" n="71" break="no"/>solutus. Si vero debet agere penitentiam per annum 
      <lb ed="#A" n="72"/>qualiscunque sit illa penitentia: vtpote ieiunandi per 
      <lb ed="#A" n="73"/>annum bis vel ter quod ista solummodo tollitur per in 
      <lb ed="#A" n="74"/>dulgentiam anni: ita quod indulgentia non diuiditur 
      per<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dies sed valet respectu anni integri prout penitentia 
      <lb ed="#A" n="76"/>est annualis. Sed hoc vltimum est verum 
      quan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>do indulgetur annus de iniunctis penitentiis. 
      Se<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cus autem quando simpliciter datur annus 
      indul<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gentie. quia sic est (vt videtur vtilis: et sic dimittit de 
      <lb ed="#A" n="80"/>pena debita peccato in foro anime siue sit 
      impo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sita a sacerdote: siue a iure: siue a diuina iusticia 
      <lb ed="#A" n="82"/>ccclxv. dierum: si est plenaria statim euolatur si 
      <lb ed="#A" n="83"/>in tali moritur. nec sentiet purgatorium secundum 
      Ho<lb ed="#A" n="84" break="no"/>stien. Ex quibus infertur quod qui plenariam 
      indul<lb ed="#A" n="85" break="no"/>gentiam consequitur et ibi corfitetur non est necesse 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod ille aliquam penitentiam a confessore iniunctam 
      <lb ed="#A" n="87"/>qualemcumque assumat ex quo per indulgentiam 
      <lb ed="#A" n="88"/>satisfactum est: suadetur tamen illi vt acceptet. et 
      <lb ed="#A" n="89"/>illa penitentia cedet illi ad meritum. non sic autem 
      <lb ed="#A" n="90"/>indulgentia. Nam in consecutione indulgentie. 
      <lb ed="#A" n="91"/>duo sunt. Primum relaxatio pene: et ista tantum valet 
      <lb ed="#A" n="92"/>ad purgarorium et non ad praemium. Secundum illud 
      <lb ed="#A" n="93"/>opus per quod consequitur ipsam indulgentiam: et 
      <lb ed="#A" n="94"/>ipsum valet etiam ad praemium. ita quod si non indiget 
      pur<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gatione quis nihil illi valent indulgentie concesse. 
      <lb ed="#A" n="96"/>meretur tamen per illud opus per quod consequitur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e1171">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e1173">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1175">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Unde assumuntur iste 
      indulgen<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tie: Respondet communis opinio doctorum quoed ex abum 
      <lb ed="#A" n="99"/>dantia meritorum christi et sanctorum que vltra 
      me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rita chisei sancti sustinuerunt. Sed Fran. maro in 
      tra<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctatu de indulgentia dicit. quod cum merita sancto 
      <lb ed="#A" n="102"/>rum sint vltra condignum remunerata a deo: et 
      <lb ed="#A" n="103"/>sic exhausta quod solum dantur ex merito christi et 
      <lb ed="#A" n="104"/>passionis eius. cuius minima gutta sanguinis 
      <lb ed="#A" n="105"/>vel sudoris sufficeret ad expiationem omnium 
      pec<lb ed="#A" n="106" break="no"/>catorum que vnquam fuerunt perpetrata vel 
      perpe<lb ed="#A" n="107" break="no"/>trabuntur. quia eius respectu nihil sunt omnila. de 
      <lb ed="#A" n="108"/>summa trini. c. damnamus. et de cele. mis. ca. cum 
      <lb ed="#A" n="109"/>marthe. cuius dispensatio tradita est super terram 
      <lb ed="#A" n="110"/>illi qui curam habet mystici corporis et clauem 
      to<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tius ecclesie militantis. vt patet extra de transla. c. 
      <lb ed="#A" n="112"/>quanto. et. xxiii. q. i. c. quodcunque. Sed illud non 
      vi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>detur verum: quod merita sanctorum propter remunerationem 
      <lb ed="#A" n="114"/>copiosam sint exhausta quantum ad indulgentiam: quia 
      <lb ed="#A" n="115"/>alias fuperflue et ociose peteremus per merita scorum nobis 
      <!--217.xml-->
      <pb ed="#A" n="218"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>subueniri quibus prosunt indulgentie Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="2"/>san. Tho. vbi supra quod quattuor requruntur ad hoc vt 
      va<lb ed="#A" n="3" break="no"/>seant. Primum quod sit contritus et confessus. videtur 
      ta<lb ed="#A" n="4" break="no"/>men satis rationabile quod hoc intelligatur secundum ecclesie in 
      <lb ed="#A" n="5"/>terpretationem. Unde ille qui fuit confessus in pasca et 
      <lb ed="#A" n="6"/>post cecidit in mortale peccatum si conteratur de eo et 
      <lb ed="#A" n="7"/>proponat confiteri in quadragesima futura 
      censebil<lb ed="#A" n="8" break="no"/>confessus et contritus: et sic habebit iudulgentiam. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Et licet hanc opinionem teneant Cardi. Panor. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Ioan. and. et alii. tamen tutius est quod confiteantur: 
      <lb ed="#A" n="11"/>maxime cum vix sciant seculares vere conteri. Si 
      <lb ed="#A" n="12"/>vero confiteri non possunt commode: conterantur et 
      ha<lb ed="#A" n="13" break="no"/>debunt indulgentias: sed non existentes in mortali non 
      <lb ed="#A" n="14"/>contriti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1256">
      ¶ Secundum quod habeat fidem qua credat 
      tan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tam potestatem esse apud ecclesiam. quia licet non 
      <lb ed="#A" n="16"/>habeamus manifesta testimonia ante tempus 
      Gre<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gorii. tamen credendum est quod etiam ante faciebant 
      <lb ed="#A" n="18"/>licet non ita frequenter. quia ante sua tempora raro 
      <lb ed="#A" n="19"/>poterant fieri ita solennes et catholici stationes. 
      <lb ed="#A" n="20"/>etiam quia erant magis perfecti: ideo non tantum 
      in<lb ed="#A" n="21" break="no"/>digebant sicut modo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1274">
      ¶ Tertium quod subsit causa 
      ra<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tionabilis. quia dicit sanctus Bonauen. vbi 
      supra<lb ed="#A" n="23" break="no"/>q. vi. Non enim credendum esset indulgentia 
      alicu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ius valoris siquis daret eam euntibus videre tor 
      <lb ed="#A" n="25"/>neamenta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1285">
      ¶ Quartum quod faciat illud pro quo 
      da<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur Unde dicitur sanc. Bona. vbi supra quod vt valeant 
      in<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dulgentie duo requiruntur ex parte donantis scilicet 
      Po<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tentia et causa honesta. Et duo ex parte 
      recipien<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tis scilicet Confessio cum vera contritione et fides cum 
      de<lb ed="#A" n="30" break="no"/>uotione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1299">
      ¶ Sed diceres. an indulgentie prosint 
      reli<lb ed="#A" n="31" break="no"/>giosis: Respondet Rich. vbi supra. ar. iiii. q. ii quod sic 
      <lb ed="#A" n="32"/>si faciunt illud pro quo datur: et hoc facere possunt. quia 
      <lb ed="#A" n="33"/>quamuis non habeant proprium nec pro voluntate sua 
      pos<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nnt claustrum exire ad visitandum alia loca sancta: 
      <lb ed="#A" n="35"/>superior tamen potest eis dare licentiam aliquid 
      dan<lb ed="#A" n="36" break="no"/>di et eundi extra. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e1316">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e1318"> 9 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1320">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum indulgentie valeant 
      praela<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tis qui eos concedunt: Arguitur quod non. quia nullus 
      hab<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ptestatem absoluendi seipsum. sed si dantibus indulgem 
      <lb ed="#A" n="40"/>tias prodessent ille indulgentie ad remissionem 
      pene<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dantes eas seipsos possent a pena absoluere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1333">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="42"/>contrarium: si non prodessent eis peioris essent 
      condi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tionis quam alii: quod est inconueniens. Respondet 
      <lb ed="#A" n="44"/>Richar. vbi supr. q. iii. quod prelatus sibiipsi non 
      po<lb ed="#A" n="45" break="no"/>test indulgentias dare primo et principaliter et dire 
      <lb ed="#A" n="46"/>cte. sed indulgentia aliis data ipse etiam sub eadem 
      <lb ed="#A" n="47"/>forma vti potest: et sic sibi sicut aliis prodest.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1349">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="48"/>argumentum dicendum quod quamuis prelatus non 
      pos<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sit seipsum absoluere directe potest tantum indirecte in 
      <lb ed="#A" n="50"/>quantum alii potest concedere potestatem per quam ab illo 
      po<lb ed="#A" n="51" break="no"/>test absolui. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k62292-Dd1e1361">
               <head xml:id="Vn7Pel-k62292-Hd1e1363"> 10 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1365">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum indulgentie valeant post 
      <lb ed="#A" n="53"/>hanc vitam: Arguitur quod sic. quia omnes anime 
      san<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cte aut sunt de ecclesia triumphante aut 
      militan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>te. Sed anime sancte existentes in purgatorio non 
      <lb ed="#A" n="56"/>sunt de triumphante: quia ibi nulla est pena. ergo 
      <!--217.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>sunt de eeclesia militante. sad omnibus habentibus 
      <lb ed="#A" n="58"/>gratiam in ecclesia militante prosunt indulgentie. 
      ex<lb ed="#A" n="59" break="no"/>go prosunt illis qui sunt in purgatorio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1389">
      ¶ Item 
      me<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ritu indulgentie quod per indulgentias dispensatur 
      <lb ed="#A" n="61"/>maius est quam meritum vnius singulare persone quod 
      suf<lb ed="#A" n="62" break="no"/>fragatur existentibus in purgatorio. ergo multo 
      for<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tius illis valent indulgentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1400">
      ¶ In contrarium dicitur 
      <lb ed="#A" n="64"/>de pe. dist. i. Si cui. dominus par iul voluit soluendi 
      <lb ed="#A" n="65"/>et ligandi esse . sed praelati eccie non possunt ligare eos 
      <lb ed="#A" n="66"/>qui sant in purgatorio. ergo nec possunt eos 
      sol<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uere: quod verum non esset si illis prodessent 
      indulgen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tie. Respondet Rich. vbi supra ar. iii. q. iii. quod 
      indulgen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tie non prosunt illis qui non sunt de iurisdicione 
      illi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>us qui eas concessit. extra de pe. et re. Quod autem nec 
      <lb ed="#A" n="71"/>illis qui non faciunt illud pro quo dantur indulgentie 
      <lb ed="#A" n="72"/>quamuis habeant voluntatem faciendi. quamuis enim 
      quan<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tum ad praemium essentiale non potenti operari 
      volun<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tas reputatur pro facto: non oportet hoc esse verum 
      quan<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tum ad quodlibet praemium accidentale. vnde nec pro facto 
      <lb ed="#A" n="76"/>reputatur quantum ad remissionem pene per 
      indulgen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tias obtinende. Illi qui sunt in purgatorio non sunt 
      <lb ed="#A" n="78"/>sub iurisdicione praelatorum ecclesie quod satis datur 
      intelli<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gi cum dominus dixit Petro. Quodcunque solueris super 
      <lb ed="#A" n="80"/>terram. Addendo enim super terram videtur referre 
      colla<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tionem huius potestatis tantum super viuentes hac vita 
      <lb ed="#A" n="82"/>mortali. Non potest etiam facere saltem de lege communi illud 
      <lb ed="#A" n="83"/>quod continetur in forma indulgentie. quia et si orantes 
      <lb ed="#A" n="84"/>pro aliquo principe vel aliquo speciali negocio 
      eccle<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sie concedantur indulgentie. tamen illi qui sunt in 
      pur<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gatorio hoc nesciunt nisi ex speciali reuelatione: et si 
      <lb ed="#A" n="87"/>scirent quamuis orarent: non tamen esset eis penalis oratio 
      <lb ed="#A" n="88"/>sicut est existentibus in hac vita mortali. Unde 
      existen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ribus in purgatorio non prosunt indulgentie directe. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Indirecte tantum eis prosunt inquantum existentes in hac 
      <lb ed="#A" n="91"/>vita faciunt pro eis illud quod continetur in forma 
      indus<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gentie maxime si detur indulgentia sub hac forma 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quicumque fecerit hoc vel illud sibi pro se vel pro 
      pa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tre suo defuncto vel alia persona in purgatorio 
      cxi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stente damus tot dies indulgentie. sed sic secundum quose 
      <lb ed="#A" n="96"/>dam adhuc non prosunt eis nisi per modum su Fragii 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia non per modum autoritatis quam praelatus 
      habe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>at super eos: et ad hoc etiam vt sicut valeant eis 
      co<lb ed="#A" n="99" break="no"/>peratur forma indulgentie praedicta: quia alia homo 
      <lb ed="#A" n="100"/>non posset fructum indulgentie sue ad alium tratisi 
      <lb ed="#A" n="101"/>ferre: quia eius non est applicare ad aliquam 
      inten<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tionem ecclesie per quam communicantur merita ecclesie ex quibus 
      va<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lent indulgentie
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1489">
      ¶ Ad primum dicendum quod illi qui sunt in 
      pur<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gatorio cum eccia militante aliquo modo communicant in 
      pe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>na cum triumphante in impossibilitate peccandi cum vtraque 
      <lb ed="#A" n="106"/>in charitate. et ideo quia coniuncti sunt cum militante 
      ecclesia<lb ed="#A" n="107" break="no"/>per charitatem et maxime auxilio indigent: quia non sunt 
      <lb ed="#A" n="108"/>in statu in quo possent assumere pena voluntariam per 
      <lb ed="#A" n="109"/>quam citius admitterentur ad visionem beatam: ideo ecclesia 
      <lb ed="#A" n="110"/>otest eos iuuare communicando eis merita viuorum: non tun 
      <lb ed="#A" n="111"/>per modum auctoritis per quam directe iuuantur illi quibus 
      di<lb ed="#A" n="112" break="no"/>recte prosunt indulgentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1512">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non plus 
      <lb ed="#A" n="113"/>concludit nisi quod indulgentie possunt prodesse per modum 
      sub<lb ed="#A" n="114" break="no"/>fragii concurrete ad hoc voluntate indulgentias dantis 
      <!--218.xml-->
      <pb ed="#A" n="219"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1525">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ qum iodiuntate recpientia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1530">
      ¶ Ad terium solutum est e 
      <lb ed="#A" n="2"/>dictis argumentum. et praeterea facere illud quod in 
      in<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dugentia continetur requiritur ad hoc quod recipiens sit de 
      iu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>risdicione dantis indulgentiam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1539">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="5"/>in contrarium dicendum quod non plus concludit nisi quod 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>dulgentie non prosunt eis directe. sed ex hoc non 
      sequi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tur quin eis possunt prodesse per modum suffragii. 
      Ali<lb ed="#A" n="8" break="no"/>qui tamen dicunt quod sicut sunt medii inter ecclesiam trium 
      <lb ed="#A" n="9"/>phantem et militante: quod ita praelati ecclesie medio modo 
      <lb ed="#A" n="10"/>se habent ad eas. quia illas de militante ecclesia possunt 
      <lb ed="#A" n="11"/>ligare et soluere: illas de triumphante nec possunt 
      <lb ed="#A" n="12"/>soluere nec ligare. Illas de purgatorio non 
      pos<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sunt ligare: possunt tantum eas soluere communicado 
      <lb ed="#A" n="14"/>eis suffragia et indulgentias
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k62292-d1e1563">
      ¶ Que est pena 
      reli<lb ed="#A" n="15" break="no"/>giosorum pronunciantium vel praedicantium indulgentias 
      <lb ed="#A" n="16"/>indiscrctas: Respondetur secundum quod habetur in clemen. de 
      pri<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ui. quod peccant mortaliter. quia prohibetur eis in virtute 
      san<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cte obedientie et pena maledictionis eterne. Et dicum 
      <lb ed="#A" n="19"/>tur praedicare indulgentias indiscretas secundum glosam 
      <lb ed="#A" n="20"/>quando pronunciant indulgentias non concessas. Nota tamen quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>tunc solummodo peccant mortaliter religiosi quando praedicant 
      <lb ed="#A" n="22"/>non veras aut non validas <!-- coordinate error -->
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>