<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Motus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Motus</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="332"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h102434">
            <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e110">Motus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utus Quid sit 
      <lb ed="#A" n="54"/>Nota: secundum Arist. iii. Physi. diffinitur 
      <lb ed="#A" n="55"/>sic. Motus est endelechia id est actus 
      eni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tis in potentia secundum quod in potentia. In 
      <lb ed="#A" n="57"/>hac diffinitione secundum Guill. in. ii di. vi. et Scotorlis 
      <lb ed="#A" n="58"/>e. di. ii tria notantur. Primo enim dicit quod motus est actus. 
      <lb ed="#A" n="59"/>quia eo ad actum reducitur aliquid. ergo est actus. vnde habet 
      mo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dum forme: non materie. Secundo dicit quod est actus entis. et 
      <lb ed="#A" n="61"/>in hoc proprie a creatione differt. quia creatio exit de 
      <lb ed="#A" n="62"/>non esse simpliciter ad esse. Non sic motus. quia praesupponit 
      <lb ed="#A" n="63"/>subiectum actu. Tertio dicit: entis in potentia secundum quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>huiusmodi. Nam ea quae penitus sunt semper in actu: non 
      mouen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tur omnino. vt est deus. Et ex eo quod addit: inquantum 
      <lb ed="#A" n="66"/>huiusmodi(vt dicitur infra. § vi.) patet quod licet sit ens actu: 
      <lb ed="#A" n="67"/>non tamen tale vt sic dicitur moueri nisi inquantum est in 
      po<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tentia. Sicut es inquantum est actu non mouetur nisi 
      inque<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum in potentia est ad statuam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e156">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e158">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e160">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Quotuplex distinguitur 
      mo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tus generaliter: Nota secundum e. Guill. ibidem quod 
      mo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tus est triplex
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e169">
      ¶ Primus motus Subitus. et est 
      mu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tatio subita que fit in instanti. vnde improprie dicitur 
      <lb ed="#A" n="74"/>nomine motus. quia non est motus nisi ex vsu loquantium: 
      <lb ed="#A" n="75"/>ita quod ex parte mobilis fit mutatum esse. ex parte motus 
      <lb ed="#A" n="76"/>fit mutatio subita. ex parte temporis ipsum nunc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e180">
      ¶ Secundus 
      <lb ed="#A" n="77"/>dicitur motus continuus flutus scilicet partis post partem seu in 
      <lb ed="#A" n="78"/>loco: seu in forma. Et habet motus continuitatem suam 
      <lb ed="#A" n="79"/>(vt dicitur. iiii. Physics. et vi. ex magnitudine aut 
      mo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bilis: aut magnitudinis super quam fit motus: 
      ve<lb ed="#A" n="81" break="no"/>luti tempus ex motu et magnitudine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e193">
      ¶ Tertius dicitur 
      mo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tus vt est communis tam motui subito quam continuo scilicet i ratione 
      <lb ed="#A" n="83"/>motus aut vniuoce aut equiuoce etc. Ecce dei 
      boni<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tas quae dedit in mundo quoscumque motus ad vtilitatem 
      <lb ed="#A" n="85"/>mundi: saltem quo ad vniuersalem ordinem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e205">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e207">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e209">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Quomodo motus differt a mutatione. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Respondet Arist. iii. et. v. Physici. dicit. Non est autem 
      nio<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tus praeter rem quae mutatur semper in id quod mouetur aute secundum 
      <lb ed="#A" n="89"/>substantiam: autem secundum quantitate: aute secundum qualitatem: autem secundum 
      <lb ed="#A" n="90"/>locum. Differt autem mutatio: vt idem ait: a motu. quia 
      <lb ed="#A" n="91"/>mutatio aliquando fit subito Motus autem scilicet proprie est 
      <lb ed="#A" n="92"/>s est ex contrario in contrarium successiue: vt ex sanitate in 
      <lb ed="#A" n="93"/>egritudinem etc. Unde patet quod omnis motus est mutatio: 
      <lb ed="#A" n="94"/>no econuerso. quia mutatio subita non est motus 
      <lb ed="#A" n="95"/>proprie. En patet dei bonitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e234">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e236">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e238">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Que sunt species motus et 
      mutatio<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nis: Respondetur secundum. e. Arist. supra quod motus est mobilis actus 
      im<lb ed="#A" n="98" break="no"/>perfectus. Quare motus et mutationis tot sunt species quot 
      <lb ed="#A" n="99"/>et entis scilicet mobilis: vt dicit. Omnis autm mutatio fit inquit ex 
      <lb ed="#A" n="100"/>quodam in quoddam quadrifarie. Primo autm ex subiecto in 
      <lb ed="#A" n="101"/>subiectum. Aut secundo ex non subiecto in subiectum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e254">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Tertio aut ex aliquo subiecto in non subiectum. 
      Quar<lb ed="#A" n="103" break="no"/>to aut ex non subiecto in non subiectum. Dico 
      au<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tem inquit subiectum monstratum 
      affirmatio<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ne. Quare ex his oportet tres tantum esse physcas 
      <!--332.xml-->
      <pb ed="#A" n="333"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mutationes. quia illa quarta quae est ex non subiecto in non 
      <lb ed="#A" n="2"/>subiectum non est mutatio. quia non est secundum compositionem. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Unde primus omnium motuum est loci mutatio: alteratioque 
      <lb ed="#A" n="4"/>Secunda est generatio. quae est motus ad substantiam. 
      Ter<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tia est corruptio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e283">
      ¶ Motus locaiis diuersitas est 
      <lb ed="#A" n="6"/>secundum diuersitatem modi locorum quae sursum et quae deorsum 
      <lb ed="#A" n="7"/>aut secundum motum in loco circularem sicut patet in 
      cele<lb ed="#A" n="8" break="no"/>stibus. Omne autem quod mouetur. aut a seipso 
      <lb ed="#A" n="9"/>mouetur aut ab altero. Sed quia nil moueri potest 
      <lb ed="#A" n="10"/>nisi ab altero aliquo et illud ab altero iterum etc. neces 
      <lb ed="#A" n="11"/>se est moueri. nec abibit in infinitum. Stabit ergo 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod erit aliquod immobile primum causa omnis motus 
      <lb ed="#A" n="13"/>Deniquae motus ab altero sunt quattuor scilicet pulsio quae 
      <lb ed="#A" n="14"/>fit ad aliud mouendo. Tractio quae fit ab alio 
      mouen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>do versus se vel alterum Uectio quae fit vel est in eo 
      si<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ue super id quod mouetur Et vertigo quae dicitur cum ad ipsum 
      <lb ed="#A" n="17"/>aut ad alterum velocior fit motus seu tractus seu 
      pu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sionis etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e314">
      ¶ Item Alteratio secundum eundem Arist. iii. libro de 
      <lb ed="#A" n="19"/>celo et modo est motus ad rem sibi conuenientem large 
      loquen<lb ed="#A" n="20" break="no"/>do. aut per qualitatem aut per quantitatem aut per locum. Unde 
      <lb ed="#A" n="21"/>mixtio non est aliud quam alteratorum vnio i. de gnatione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e325">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e327">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e329">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Quo motus dicitur vnus et idem 
      <lb ed="#A" n="23"/>aut alius distinctus: Dicendum secundum e. Aristo. v. physi 
      <lb ed="#A" n="24"/>corum. quod vnus motus dicitur aut genere aut spe aut 
      nume<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ro. Sed simpliciter vnus est qui substantia vnus est. aut nume 
      <lb ed="#A" n="26"/>rto videlicet eius quod mouetur. et ex quo et in quo et quando. Item 
      mo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tus (vt dicit) continuus dicitur vnus: quando quod mouetur est vnum 
      <lb ed="#A" n="28"/>licet diuisibile. tamen eius motus extrema sint vnum. Sed 
      <lb ed="#A" n="29"/>dicitur motus non vnus imo multi sunt motus quorum quies qu 
      <lb ed="#A" n="30"/>media. Hec Arist. et sufficiant. Item ex bonitate 
      de<lb ed="#A" n="31" break="no"/>us ded it alternati motum et quietem. et temporum dans 
      temn<lb ed="#A" n="32" break="no"/>para vt alleuet fastidium. sicut cauit ecclesia. ergo laudetur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e356">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e358">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e360">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Sed quo motus dicitur actus 
      eni<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tis in potetia. cum motus sit accidens reale et in actu 
      <lb ed="#A" n="35"/>habet subiectum existens actualiter. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h102434-Rd1e368">
      Sco<lb ed="#A" n="36" break="no"/>torel. e. li. ii di. ii. q. iii. ar i.</ref> quod subiectum motus potest 
      <lb ed="#A" n="37"/>bupliciter considerari. Uno modo vt subiicitur motui et sic 
      <lb ed="#A" n="38"/>esst ens in actu. Alio modo vt respicit terminum 
      adqui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rendum vel adquisitum per motum. et sic est ens in 
      poten<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tia. Et inquantum est in tali potentia dicitur moueri. non 
      <lb ed="#A" n="41"/>inquantum est in actu. vt patuit de <ref xml:id="Vn7Pel-h102434-Rd1e384">Ere. §. i.</ref> Unde 
      no<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tantur in diffinitione motus <name xml:id="Vn7Pel-h102434-Nd1e389">Arist</name>. supra addit Entis qe 
      <lb ed="#A" n="43"/>potentia inquantum in potentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h102434-Dd1e395">
               <head xml:id="Vn7Pel-h102434-Hd1e397">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e399">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Quo motus se habet ad formam 
      <lb ed="#A" n="45"/>adquaesitam siue etiam adquirendam etc. Respondetur 
      secund<lb ed="#A" n="46" break="no"/>Scotorelis. vbi supra. quod vna opinio est quod motus 
      <lb ed="#A" n="47"/>non differt a forma. Et probat. quia commentator 
      di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cit. iii. physicorum quod motus sit idem cum termino que 
      <lb ed="#A" n="49"/>est forma fluens Et. v. physicorum dicit quod motus 
      <lb ed="#A" n="50"/>nil aliud est quam adquisitio partis post partem. 
      Si<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ergo motus differret realiter a forma. tunc motus 
      <lb ed="#A" n="52"/>posset esse completus antequam adquireretur forma. Sed 
      <lb ed="#A" n="53"/>ad hec respondet idem Scotorelis. quod commentator 
      loqui<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tur recitatiue. Unde in. v. physicorum ipse se corrigit 
      <lb ed="#A" n="55"/>Et licet motus sit adquisitio partis post partem tamen 
      <lb ed="#A" n="56"/>non est forma totalis quai adquiritur. ergo non concludit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e430">
      <!--332.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Alia ergo est opinio quod motus non est idem quod 
      <lb ed="#A" n="58"/>forma: vt dicit etiam Auicen. iii. Physicorum. quia 
      <lb ed="#A" n="59"/>deus potest facere vnum sine alio scilicet motum sine 
      for<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ma inquantum forma est terminus extrinsecus. Item 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia vnum manet altero non manente. Nam forma 
      <lb ed="#A" n="62"/>introducta manet: sed non manet motus: ex i. de 
      <lb ed="#A" n="63"/>generatione. Item quia motus est entitas successiua. 
      <lb ed="#A" n="64"/>sed entitas forme est permanens. ergo non idem. 
      Te<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nendum est ergo quod Motus est via ad formam 
      adquisi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tam per motum. vnde habet se vt via ad formam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h102434-d1e459">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ An indiuisibile possit moueri 
      <lb ed="#A" n="68"/>motum continuo. Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h102434-Rd1e465">Angeli. §. lxiii.</ref> et 
      plu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ra ibi de Motum angelorum. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>