<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tempus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Tempus</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="456"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h141526">
            <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e110">Tempus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="94"/>Rnpus quid siut o 
      <lb ed="#A" n="95"/>Notandum quod secundum Aristo. iiii. physico 
      <lb ed="#A" n="96"/>diffinitur sic. Tempus est numerus 
      mo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tus secundum prius et posterius que sunt in motu prout nume 
      <lb ed="#A" n="98"/>rata sunt ab ipsa anima. Ex hac diffinitione accipitur 
      Pri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mo secundum e. Aristo. quod tempus non est motus sed id secundum 
      <lb ed="#A" n="100"/>o habet numerari motus. Unde tempus est passio ipsius 
      <lb ed="#A" n="101"/>motus cele scilicet primi mobilis cuius motum sequitur tempus 
      <lb ed="#A" n="102"/>vnde qui non apprehendit motum non apprehendit tempus 
      <lb ed="#A" n="103"/>sicut patet in his qui fabulose dicutur dormire semper 
      <lb ed="#A" n="104"/>Hec omnia Arist. iiii. physicorum. Secundo elicitur quod sicut 
      <lb ed="#A" n="105"/>idem dicit ibidem. Tempus est mensura motus rerum 
      mu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tabilium. Subdit. vnde omnia quae fiunt in tempore tabescunt et 
      <lb ed="#A" n="107"/>senescunt in tempore. Sempiterna ergo non sunt in tempore. Hec 
      <lb ed="#A" n="108"/>ille. Tertio innuitur quod sicut Commentator dicit. Duplex est 
      <lb ed="#A" n="109"/>esse temporis. videlicet formale et materiale. Formale 
      <!--456.xml-->
      <pb ed="#A" n="457"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est ratio discretiua anime. sed materiale est motus. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Exempli gratia ex motu seu defluxum arene in 
      horolo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>goh vitreo: mensurat et discinit anima horam etc. Ad hec 
      <lb ed="#A" n="4"/>plura in sequentibus propter iam dicta Rich. in. ii di. ii. q. 
      <lb ed="#A" n="5"/>diffinit sic. Tempus inquit est duratio seu mora 
      mo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tus ab anima numerata quae mediante motu cuius est 
      pas<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sio mensurat anima continuationes vel durationes 
      mo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tuum aliorum etc. Laudetur ergo deus qui pro nostra 
      vti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>litate dedit huiusmodi tempus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e180">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e182">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e184">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Quid est esse temporis secundum 
      <lb ed="#A" n="11"/>rem. Respondetur secundum Scotorel. in. ii dist. ii. q. i. ar. i 
      <lb ed="#A" n="12"/>Quod ex quo tempus habet duplex esse videlicet Materi 
      <lb ed="#A" n="13"/>ale et formale vt praedictum est ideo ponuntur conclusiones 
      <lb ed="#A" n="14"/>tres.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e197">
      ¶ Prima conclusio quod temps quantum ad suum esse 
      <lb ed="#A" n="15"/>materiale non est nisi motus primi mobilis. 
      Pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>batio secundum Aureolum. quia sicut se habet dimensio ad 
      <lb ed="#A" n="17"/>omne quantum permansiuum. ita se habet tempus ad omne 
      quan<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tum successiuum. sed dimensio materialiter non est 
      nisi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quantitas permansiua ergo sequitur quod tempus est quantitas 
      <lb ed="#A" n="20"/>successiua motus videlicet primi mobilis materialiter 
      <lb ed="#A" n="21"/>Confirmatur quia Auicen. iii physicorum. c. vltimo dicit. Quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>tempus non est aliud quam quantitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e217">
      ¶ Ad hec vide vbi 
      <lb ed="#A" n="23"/>Celum. §. xxxiiii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e222">
      ¶ Secunda conclusio quod tempus secundum esse 
      <lb ed="#A" n="24"/>formale suum vt mensuratur ab anima addit supra 
      mo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tum praedictum celi rationem prioris et posterioris. 
      Pro<lb ed="#A" n="26" break="no"/>batur ex diffinitione temporis ab Arist. supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e232">
      ¶ Nam et idem 
      <lb ed="#A" n="27"/>in fine. iiii. physicorum. quaerit si non esset anima an esset 
      ten<lb ed="#A" n="28" break="no"/>Dus. Et respondet quod non videlicet quantum ad suum esse forma 
      <lb ed="#A" n="29"/>le. Et probat per hoc quod numerus non est sine numerante 
      <lb ed="#A" n="30"/>sed numeras est anima. tempus autem formaliter est 
      nu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>meratum ab anima. ergo patet quod non esset tempus formaliter 
      <lb ed="#A" n="32"/>si non esset anima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e248">
      ¶ Tertia conclusio quod tempus secundum 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uersum modum sui esse ponitur in varia quantitatis spe 
      <lb ed="#A" n="34"/>cie. Declaratur quia tempus est species quantitatis 
      conti<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nue. ex lib. praedicamentorum. et hoc intelligendo secundum est 
      <lb ed="#A" n="36"/>se materiale. Sed formaliter vel secundum esse formalem 
      <lb ed="#A" n="37"/>est de specie quantitatis discrete: quia est numerus 
      <lb ed="#A" n="38"/>formaliter. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e265">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e267">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e269">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ An Tempus sicut et motus 
      <lb ed="#A" n="40"/>determinetur velocitate et tarditate: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="41"/>Scotorel. e. dist. ii quod quamuis motus inferiores de 
      <lb ed="#A" n="42"/>terminentur velocitate et tarditate tamten motus primi 
      <lb ed="#A" n="43"/>mobilis non: sed sicut ipse motus primi mobilis 
      abstra<lb ed="#A" n="44" break="no"/>hit a naturali et violento secundum Auicen. sic dico (
      in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>quit Scotorelis. quod abstrahit a veloci et tardo. Unde 
      <lb ed="#A" n="46"/>lib. de Celo et mundo circa finem dicit Aristo. Non est 
      <lb ed="#A" n="47"/>inquit velox vel tardus. ergo tempus cum sit passio 
      mo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tus celi abstrahit etc. Sed obiicitur secundum Landolph. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Quia tempus et motus primi mobilis possunt ab 
      inui<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cem separari: quia tempore Iosue cessauit motus primi mobilis 
      <lb ed="#A" n="51"/>et tamen non cessauit tepus ergo tempus realiter differt a 
      mo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tu primi mobilis in esse materiali. et sic non est simile 
      <lb ed="#A" n="53"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e304">
      ¶ Respondet idem Scotorels. quod tempore Iosue 
      bene<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cessauit materialiter motus successio. et tunc ita 
      mate<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rialiter tempus etiam cessauit: tamen remansit formale 
      tem<lb ed="#A" n="56" break="no"/>poris inquantum anima imaginarie poterat mensurare 
      <lb ed="#A" n="57"/>motus inferiores: respectu quorum etiam mensurauit 
      <!--456.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>moram quietis vel cessationis illius. patet vbi Dies 
      <lb ed="#A" n="59"/>§ vi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e324">
      ¶ Si dicatur. quod contra praedicta: tempus ergo erit 
      men<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sura quietis sicut et motus. Dicendum secundum Aristo. 
      <lb ed="#A" n="61"/>e. iiii. Physicorum et etiam Rich. supra di. ii quod tempus 
      be<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ne est mensura motus et etiam quietis metrum. Sed 
      <lb ed="#A" n="63"/>differenter quia sicut omnis motus ita et omnis quies est 
      <lb ed="#A" n="64"/>in tempore. Sed hec differenter. quia tempus est mensura 
      me<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tus de per se. Nihil enim mensuratur tempore nisi motus vel 
      <lb ed="#A" n="66"/>ratione motus. Sed tempus est mensura quietis per 
      acci<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dens inquantum est privatio motus Cum ergo dicitur quod tempus 
      <lb ed="#A" n="68"/>est mensura motus solius intelligitur de per se. etc. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Deus ergo bonus per temporis alterationem alleuat in 
      no<lb ed="#A" n="70" break="no"/>bis fastidium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e351">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e353">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e355">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Qualiter tempus dicitur esse 
      <lb ed="#A" n="72"/>numerus: Notandum secundum Alb. Magnum cum 
      Ari<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sto. supra quod obiectio posset argumentari. quia tempori non 
      con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ueniunt passiones numeri. vt par vel impar: 
      abun<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dans: perfectus vel diminutus. et huiusmodi. ergo non 
      vide<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tur quod tempus sit numerus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e371">
      ¶ Sed ad hec Primo 
      no<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tandum secundum Tho. in. ii scp. per i. di. prime ar. ar. vi. q. 
      <lb ed="#A" n="78"/>sicut numerus non numeratur alio numero: Ita nec 
      <lb ed="#A" n="79"/>tmpus alio tempore mensuratur nec eius fieri: cum suum esse 
      to<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tum sit in fieri. vnde tempus incepit in principio temporis non 
      si<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cut in mensurante esse eius Sed sicut in eo a quo 
      <lb ed="#A" n="82"/>incepit eius productio vt linee a puncto. non valet rgo 
      <lb ed="#A" n="83"/>dici tempus fuisse in instanti quando incepit esse. quia 
      succes<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sio no potest in indiuisibili esse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e391">
      ¶ Secundo dicendum 
      <lb ed="#A" n="85"/>secundum Alb. cum Aristo. quod numerus est duplex Unus 
      <lb ed="#A" n="86"/>dicitur numerus numeranms scilicet quo aliqua numeramus vt 
      <lb ed="#A" n="87"/>ternarius quaternarius etc. Alius est numerus 
      nume<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ratus vel numerabilis id est res ipse quae sunt numera 
      <lb ed="#A" n="89"/>te actu vel possibiles numerari. Tepmscus autem est nume 
      <lb ed="#A" n="90"/>rus numeratus a motu. quia prius et posterius in 
      temn<lb ed="#A" n="91" break="no"/>pore id est praeteritum tempus praesens et futurum causantur a 
      pori<lb ed="#A" n="92" break="no"/>et posteriori que sunt in motu. Unde quia tempus est 
      nu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>merus numeratus et non est numerus numerans: videlicet 
      <lb ed="#A" n="94"/>duo. tria. quattuor. decem. et sic de aliis. Ideo passiones 
      <lb ed="#A" n="95"/>que de per se vel proprie sunt numeri numerantis. scilcet 
      <lb ed="#A" n="96"/>par vel impar et similia non conueniunt tempori nisi per 
      acci<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dens. Sicut bene conuenit de per se dici. ternarius est 
      nu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>merus impar. Et quaternarius est numerus par. et 
      <lb ed="#A" n="99"/>sic de aliis. Sed non nisi per accidens dicimus tria 
      <lb ed="#A" n="100"/>grana sunt imparia scilicet ratione numeri numerantis Sic 
      <lb ed="#A" n="101"/>et de tempore dicendo duplum trmpus est par. vel triplum est 
      <lb ed="#A" n="102"/>impar etc. Ex his patet quod non valet arguere sic. 
      Tem<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pus est numerus motus. et talis motus est in tempore 
      <lb ed="#A" n="104"/>Et huius iterum est motus. et sic in infinitum. vide. §. vi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e439">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e441">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e443">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum esse temporis dependeat ab 
      <lb ed="#A" n="106"/>anima Notandum quod aliquorum fuit hec opinio quod tempus non 
      <lb ed="#A" n="107"/>hebeat esse nisi in ratione anime attendentis motum et numeram 
      <lb ed="#A" n="108"/>tis. Sed si hoc esset verum sequeretur quod secundum vnum hominem scilicet 
      <lb ed="#A" n="109"/>attendentem motum esset tempus. et secundum alium scilicet non attendem 
      <lb ed="#A" n="110"/>rem motum non esset tempus quod est falsum et absurdum. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Alia ergo opinio est communior et verior quod tempus habet 
      <lb ed="#A" n="112"/>esse reale quod non dependet ab anima absolute Sed bene 
      <lb ed="#A" n="113"/>temporis perceptio dependet ab anima. Cuius signum est 
      <lb ed="#A" n="114"/>quod infirmantes et dolentes prolongant tempus propter 
      <!--457.xml-->
      <pb ed="#A" n="458"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>multam attentionem motus ex afflictione infirmitatis et 
      do<lb ed="#A" n="2" break="no"/>loris. sed econtra voluptuosi breuius iudicant tempus propi 
      <lb ed="#A" n="3"/>attentionem motus delectationis. Dormientes aut omnino 
      <lb ed="#A" n="4"/>non percipiunt tempus vel eius medium sicut legitur de septem 
      <lb ed="#A" n="5"/>dormientibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e486">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e488">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e490">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Qualiter vel quando tempus incepit esse 
      <lb ed="#A" n="7"/>Notandum quod sicut Arist. dicit. viii. physico. Solus omnium 
      <lb ed="#A" n="8"/>philosophorum Plato tempus dicit esse genitum et simul cum celo 
      fa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctum et.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e501">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic secundum Alb. magnum. Aut 
      <lb ed="#A" n="10"/>tempus cepit in tempore. aut in instanti temporis. aut in euo. 
      <lb ed="#A" n="11"/>aut in eternitate. Si dicas in tempore. tunc 
      sequi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tur quod tempus fuit in tempore. et illud iterum in tempore et sic in 
      infini<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tum temporis erit tempus. ergo numnquam venitur ad initium temporis. Si 
      <lb ed="#A" n="14"/>autem dicatur quod incepit in instanti temporis quod est initium sui. tunc 
      <lb ed="#A" n="15"/>sequitur quod tempus incepit in tempore. quia instans est aliquid temporis. 
      <lb ed="#A" n="16"/>et et quaeritur de illo instanti quando incepit vt in quo instanti. et 
      ite<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rum illud aliud in quo et sic fit processus in infinitum. Item 
      <lb ed="#A" n="18"/>si dicatur quod incepit in eternitate. hoc non videtur 
      possibi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>le. quia in omni re mensurata: mensura proportionatur mensu 
      <lb ed="#A" n="20"/>rato. patet. Nam lagena mensuxat vinum et modius 
      gra<lb ed="#A" n="21" break="no"/>na et vlna pamnu. secundum proportionem quantitatis sue. Sed 
      <lb ed="#A" n="22"/>eternitas quae est sine terminis tota simuls possessio non 
      pro<lb ed="#A" n="23" break="no"/>portionatur tempori quod est successiuum et cum terminis. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Item si dicatur quod icepit in euo. quia dicit Boetius Qui 
      ten<lb ed="#A" n="25" break="no"/>post ab euo ire iubes: eadem est obiectio. quia euum incepit 
      <lb ed="#A" n="26"/>cum initio suo Et tunc si fuerit tempus quaero de ipso initio 
      <lb ed="#A" n="27"/>i quo incepit et sic itur in infinitum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e543">
      ¶ Ad hec respondet idem 
      <lb ed="#A" n="28"/>Alb. magnus Quod tempus incepit in sui initio. et tunc non 
      fu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>it tempus secundum esse: cum successiuum non sit secundum esse in sui 
      ini<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tio. Cum enim incipit in instanti non habet esse successiuum 
      <lb ed="#A" n="31"/>Ideoque tempus quando incepit in sui initio. tunc non fuit tempus 
      <lb ed="#A" n="32"/>secundum esse sed bene fuit secundum substantiam quae est nunc. Et hoc non est 
      <lb ed="#A" n="33"/>inconueniens quod tempus sit in sui initio quantum ad substantiam 
      <lb ed="#A" n="34"/>non autem quantum ad esse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e561">
      ¶ Ad hec. §. iiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e564">
      ¶ Intelligendum 
      <lb ed="#A" n="35"/>tamen est vt dicit idem Alb. quod cum dicitur: tmpus incepit in sui 
      int<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tio: illa praepositio In: potest accipi vt notet duplicem 
      ha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pitudinem. Unam scilicet termi ad terminatum. vel quasi 
      ter<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nini ad terminatum Et sic est verum. Aliam scilicet habitudmem 
      <lb ed="#A" n="39"/>mensurati ad mensuram vel continentis ad contentum. Et sic 
      <lb ed="#A" n="40"/>est falsum. vt patet in obiectione de eternitate quae non 
      pro<lb ed="#A" n="41" break="no"/>portionatur tempori
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e582">
      ¶ Ad dictum quoque Boecii Qui tempus ab 
      <lb ed="#A" n="42"/>euo ire iubes. Respondet idem Alb. quod euum ponitur ib 
      <lb ed="#A" n="43"/>pro eternitate improprie Et praepositio ab: siue noter 
      <lb ed="#A" n="44"/>habitudinem cause siue ordinis ad aliud vera 
      <lb ed="#A" n="45"/>est locutio. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e593">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ De tempore ergo et eius comeuis patet 
      <lb ed="#A" n="47"/>ad hec vbi Dies. §. vi. et. xii. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Item. Tpus quo differt ab 
      euo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>et eternitate Uide vbi Euum. et vbi angeli. §. xlix. 
      <lb ed="#A" n="50"/>et sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e607">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e609">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e611">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Quid sit instans temporis. 
      No<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tandum est secundum nostrum Rich. de med. villa super. ii di. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ii art. i. q. i. quod instans est aliquid indiuisibile habens 
      <lb ed="#A" n="54"/>connexionem ad tempus. non quidem pars temporis sed initium vel 
      ter<lb ed="#A" n="55" break="no"/>minus a quo sine reali discontinuatione temporis partes temporis 
      <lb ed="#A" n="56"/>ab anima numeratur. Et hec omnia trahuntur ex. iiii. et vi. 
      <!--457.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>physicorum. Unde secundum e. Rich. Instanis est in 
      mo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tu et est mensura mobilis sub ratione qua mobile. re 
      <lb ed="#A" n="59"/>ducitur autem ad tempus sicut punctus ad lineam. Isem 
      <lb ed="#A" n="60"/>proprius: nunc dicitur substantia temporis vt patebit in se. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e641">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e643">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e645">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Qualiter in tempore ipsum nuc vt 
      <lb ed="#A" n="62"/>dicitur se habere. Notandum ex. iiii. libo phycorum. vbi 
      <lb ed="#A" n="63"/>Aristo. dicit. Ipsum autem nunc est continuatio temporis et sic 
      <lb ed="#A" n="64"/>eius substatia: continuat enim praeteritum et futurum: et 
      <lb ed="#A" n="65"/>omnino est terminus temporis. est en huius principium 
      <lb ed="#A" n="66"/>et illius finis. Hec ille. Sed Alb. mag. inquirit 
      argu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>endo inter plura alia de hoc. Quia inquit nullus 
      <lb ed="#A" n="68"/>terminus est de substantia termina ti: sed omne 
      <lb ed="#A" n="69"/>unc est temporis terminus. Quomodo ergo no unc sit substantia 
      <lb ed="#A" n="70"/>temporis. Respondet idem Alber. dicit quod Nunc est 
      sub<lb ed="#A" n="71" break="no"/>stantia temporis secundum Aristo. quia tempus nihil a liud est 
      <lb ed="#A" n="72"/>quam nunc fluxu suo suscipies esse continui. si am sicut 
      <lb ed="#A" n="73"/>videmus: in linea est punctus continuans et 
      termi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nans: sic in tempore est nunc continuans et terminans in 
      prin<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cipio et fine. Quod patet ex hoc quia motus aliquis 
      <lb ed="#A" n="76"/>terminatur ad nunclputa iam praeteritus Et aliquis 
      <lb ed="#A" n="77"/>incipit in nunc (puta futurus) nec aliter partes 
      <lb ed="#A" n="78"/>temporis continue esse possent. Et ita in ipso tempore sunt 
      <lb ed="#A" n="79"/>tria nunc. vnum scilicet continuans et duo terminantia. 
      <lb ed="#A" n="80"/>intelligendo hec vt sunt designabilia in ipso 
      tem<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pore nec tamen ibi sunt plura nunc secundum esse quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>non manent sed successiue in se corrumpuntur ac 
      <lb ed="#A" n="83"/>secundum seipsa. ideoque tempus considerando secundum naturam 
      <lb ed="#A" n="84"/>suam et non per comparationem ad nos et ad motus in 
      <lb ed="#A" n="85"/>ipso terminatos preteriti vel futuri etc. Sic in 
      re<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tota substantia temporis est vnum nunc semper continue 
      <lb ed="#A" n="87"/>manens in successione sua et substantia eadem licet quo ad nos 
      <lb ed="#A" n="88"/>hebeat plurlitatem termiorum desigeabilium. Unde patet quod non est omnio 
      <lb ed="#A" n="89"/>similie de puncto in linea. et de nunc in tepore licet in 
      <lb ed="#A" n="90"/>terminando et continuando se habeant similiter 
      <lb ed="#A" n="91"/>quodammodo. quonia in essentiando siue in 
      substantiam<lb ed="#A" n="92" break="no"/>do se habent dissimiliter. Nam punctus non fit linea 
      rea<lb ed="#A" n="93" break="no"/>liter neque fluens successiue. ideo non est substantia 
      li<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nee: sed ipsum nunc fluxum suo fit tempus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e721">
      ¶ Si obii¬s 
      <lb ed="#A" n="95"/>citur quia Aristo. in lib. posteriorum dicit quod punctus 
      <lb ed="#A" n="96"/>est de substantia linee quia cum diffinitur linea 
      <lb ed="#A" n="97"/>dicitur esse longitudo sine latitudine ad duo 
      pun<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cta terminata. Dicendum (inquit) quod hoc dicitur 
      indire<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cte secundum quod differentia indirecte praedicata de specie 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>citur substantia. Et ita patet de ipso nunc quod est 
      substan<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tia temporis quia fluxu suo fit tempus successiuum 
      <lb ed="#A" n="102"/>Ad illud autem circa principium huius quesiti dictum 
      <lb ed="#A" n="103"/>dicit idem <name xml:id="Vn7Pel-h141526-Nd1e742">Alber</name>. Concedimus inquit quod terminus 
      <lb ed="#A" n="104"/>in ratione termini non est de substantia 
      termina<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ti et ita etiam ipsum nunc non accipitur sub ratione 
      ter<lb ed="#A" n="106" break="no"/>mini cum dicitur esse substantia temporis sed 
      <lb ed="#A" n="107"/>sub ratione flurus. vt dictum est. Ad hec. §. subsequenti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e755">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e757">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e759">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ An instans vel nuc temporis 
      <lb ed="#A" n="109"/>sit idem quod indiuisiblle eui: Respondetur secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="110"/>in. ii dist. ii arti. i. q. i. quod instans est quid 
      indiuisibi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>le. similiter nunc. ipset autem instans quod est terminus 
      <lb ed="#A" n="112"/>praeteriti et initium futuri non est in tempore 
      reali<lb ed="#A" n="113" break="no"/>teracttu: quia si esset: sic tenpus discontinuaretur 
      <!--458.xml-->
      <pb ed="#A" n="459"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>actualiter. Et hoc patet quia vt dicit philosophus. iiii. physicorum. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Nihil habemus de tempore nisi nunc id est presens 
      <lb ed="#A" n="3"/>iempus quod intelligitur sic. quod nullum tempus est simul 
      <lb ed="#A" n="4"/>et adequate nisi nunc. quoniam vt etiam Augustinus. libro 
      <lb ed="#A" n="5"/>xi. confer. dicit. Tempus praeteritum iam non est: et 
      tem<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pus futurum nondum est: praesens autem solum 
      tem<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pus est. et si semper presens staret nec in preteritum 
      <lb ed="#A" n="8"/>transiret: iam non esset tempus sed eternitas. Hec 
      <lb ed="#A" n="9"/>Augustinus. Si ergo aliquis vtitur ipso nunc. vt in 
      ra<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tione principii futuri tunc adhuc nondum est. et si 
      <lb ed="#A" n="11"/>vtitur vt in ratione finis preteriti: tunc iam 
      desi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>uit esse. et ita oportet ibi vti duobus nunc. Uno vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>fine preteriti. Altero vt principio futuri. quia scilicet 
      <lb ed="#A" n="14"/>vnum nunc praesens quod inter illa duo mediat. nec 
      <lb ed="#A" n="15"/>preteritum est nec futurum est: sed praesens solum est 
      <lb ed="#A" n="16"/>ideoque ipsum nunc accipi in re nunquam potest vt 
      fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nis et principium nisi cadat tempus medium. quia 
      <lb ed="#A" n="18"/>inter quaelibet duo nunc cadit tempus medium Hec est 
      pro<lb ed="#A" n="19" break="no"/>batio magni Alb. vnde sicut praemissum est dicente Rich. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Instans si esset realiter et actualiter in tempore 
      <lb ed="#A" n="21"/>terminus preteriti et initium futuri: veraciter sic 
      di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>continuaretur tempus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e829">
      ¶ Sed quomodo ergo instans vel nunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>est in tempore. Dicit idem Rich. quod est tantum 
      parti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>culariter ab anima actualiter signatum imagina 
      <lb ed="#A" n="25"/>liter vel intellectualiter. Quam signationem facit 
      <lb ed="#A" n="26"/>anima aspiciendo ad mobile. Unde instans est 
      <lb ed="#A" n="27"/>mensura mobilis sub ratione qua mobile. Quod 
      <lb ed="#A" n="28"/>si est mobile tali motu quo disponatur ad 
      pro<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ficiendum in esse vel ad deficiendum sicut 
      gene<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rabilia et corruptibilia sunt. sic talia mensurantur 
      <lb ed="#A" n="31"/>instanti temporis quia talia habent esse et motum 
      <lb ed="#A" n="32"/>in tempore. Si autem est mobile quidem sed non 
      <lb ed="#A" n="33"/>tali motu scilicet quo disponatur ad proficiendum in ese vel deficiem 
      <lb ed="#A" n="34"/>dum in substantia essendi. sicut sunt corpora 
      ce<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lestia et angeli ac incorruptibilia secundum se sic talia 
      men<lb ed="#A" n="36" break="no"/>surantur euo quia habent esse in euo actualiter 
      <lb ed="#A" n="37"/>et substantialiter. Et non in tempore nec in instanti re 
      <lb ed="#A" n="38"/>aliter distincto ab euo quia angeli et 
      incorrupti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bilia non sunt tali motu scilicet temporali mobilia in 
      <lb ed="#A" n="40"/>substantia. Ex his patet quod instans temporis vel 
      <lb ed="#A" n="41"/>nunc: non est idem sed differt ab instanti vel 
      indi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uisbili siue nunc eui etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e875">
      ¶ Ad hec vbi Angele. 
      <lb ed="#A" n="43"/>§. xlv. et. xlvi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e880">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ De temporibus annorum 
      vi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>de vbi Annus plura. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e888">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ De diebus et noctibus vide vbi 
      <lb ed="#A" n="47"/>Dies 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e895">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Item de etatibus mundi et 
      ho<lb ed="#A" n="49" break="no"/>minum vbi Etas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e903">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e905">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e907">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Item Quid de partibus temporis 
      <lb ed="#A" n="51"/>Notandum quodtempora solent diuidi secundum Isid. li. iii. etynum. 
      <lb ed="#A" n="52"/>pluribus partibus videlicet. Momentis: horis: diebus 
      hebdo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>madis: mensibus: annis: lustris: seculis: annalibus 
      <lb ed="#A" n="54"/>ciclis et olympiadibus. De quibus in sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e920">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Momentum quasi minimum tempus a motu sidem 
      <lb ed="#A" n="56"/>dictum est. Et horum minutorum. lx. faciunt horam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e927">
      <!--458.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Hora grecum nomen est et amen latinum sonat. Et 
      <lb ed="#A" n="58"/>em finis teporis sicut ora finis est marium vel 
      flu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uiorum vestimentorum et similium. Item secundum Guilher. 
      <lb ed="#A" n="60"/>de Conchis. Solius diei equinoctionalis hore sunt 
      <lb ed="#A" n="61"/>equali numero vt noctis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e945">
      ¶ Item dierum alius dicitur 
      <lb ed="#A" n="62"/>naturalis cuius spacium est quo sol ducitur ab 
      orien<lb ed="#A" n="63" break="no"/>te redeundo iterum in orientem: hoc est spacium. xxiiii. 
      <lb ed="#A" n="64"/>horarum. Alius dicitur vsualis siue artificialis qui 
      <lb ed="#A" n="65"/>est. xii. horarum quo sol mouetur super nostrum 
      <lb ed="#A" n="66"/>hemispherium ab oriente in occidens. De hoc vbi 
      <lb ed="#A" n="67"/>Dies. Ibi et de Nocte
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e962">
      ¶ Item Hebdomada siue 
      <lb ed="#A" n="68"/>septimana dicta a septem et mane. siue 
      hebdoma<lb ed="#A" n="69" break="no"/>da grece ab hepta quod est septem et doas quod est dies 
      <lb ed="#A" n="70"/>siue ab hepta et moda quod est mensura quasi septem 
      <lb ed="#A" n="71"/>habens mane vel septe habens dies vel septem 
      <lb ed="#A" n="72"/>mensuras dierum. vel quandoque etiam annorum. Dan. ix. 
      <lb ed="#A" n="73"/>vbi dicitur. Post. lxii. hebdomadas occidetur christus. 
      <lb ed="#A" n="74"/>ibi enim intelliguntur hebdomade annorum secundum omnes 
      <lb ed="#A" n="75"/>expositores. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e984">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e986">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e988">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ De mensibus autem idem Isido. 
      <lb ed="#A" n="77"/>dicit quod Mensis nomen grecum est. dictum 
      grece<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mene quod est luna latine vel defectus quia in singulis 
      <lb ed="#A" n="79"/>mensibus luna deficit vt dicunt ali scilicet Ccompotiste. 
      Memn<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sis (inqunt) est triplex vicet. vsualis qui est in vsu 
      Ralen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>darii. et solaris qui est spacium quo sol moratur in aliquo sicrgo 
      <lb ed="#A" n="82"/>zodiaci. ac lunaris qui idem est quod lunatio Quot autem 
      <lb ed="#A" n="83"/>dies quilibet mensis heat vsualis. patet in versibus 
      Cisi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>onis ergo dimitto
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1010">
      ¶ Primus mensis dicitur Ianuarius 
      <lb ed="#A" n="85"/>sic dictus eo quod ianua sit anni vel limes. Nam in ano 
      <lb ed="#A" n="86"/>sunt. xii. menses qui etiam dicuntur menses a metiendo quia 
      his<lb ed="#A" n="87" break="no"/>annum mensuramus. quorum omnium ianua id est introitus et exitus 
      <lb ed="#A" n="88"/>vel limcs est Ianuarius vnde bifrons pingitur. Iste 
      <lb ed="#A" n="89"/>mensis a gentilibus fuit consecratus iano qui dicebatur apud 
      <lb ed="#A" n="90"/>eos. Deus omnium principiorum. sed nos christiani verius et 
      fi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>delius consecrauimus christo qui hoc mense primo anni nout 
      <lb ed="#A" n="92"/>icepit sanguinem suum pro nobis fundere in circumcisione quasi 
      <lb ed="#A" n="93"/>pro exennio salatis nostre ichoate. ergo debemus deum 
      lauda<lb ed="#A" n="94" break="no"/>re etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1034">
      ¶ Secundus mensis Februarius qui sic dicitur vt habter lib. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Catholicon a februare quod est purgare vel 
      sacrifica<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re. quia illo mense fiebant sacrificia pro purgatione animarum 
      <lb ed="#A" n="97"/>scilicet hominum mortuorum. et nos christiani debemus hoc 
      me<lb ed="#A" n="98" break="no"/>se purgationes animarum nostrarum facere per opera poenitentie: quia hoc 
      <lb ed="#A" n="99"/>mense incipit quadragesimalis dies: et tunc christus 
      ieiuna<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1050">
      ¶ Tertius Martius dicitur a marte deo belli. et nos 
      <lb ed="#A" n="101"/>debemus bellare tem contra diabolum ac vicere eius tentationes 
      <lb ed="#A" n="102"/>sicut et christus tunc deuicit diabolum et contriuit per passionem 
      <lb ed="#A" n="103"/>ideo tunc eucharistiam communicamus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1060">
      ¶ Quartus Aprilis 
      <lb ed="#A" n="104"/>dicitur ab aperiendo terram quai aperiu scilicet tre ad 
      germinamn<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dum flores et fructus tunc ergo etiam nos christiani debemus 
      <lb ed="#A" n="106"/>corda nostra terrena id est de tera creata aperire ad 
      deuotio<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nis fructum pro christi resurrectione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1071">
      ¶ Quintus Maius dicitur 
      <lb ed="#A" n="108"/>a madefaciendo tera scilicet rore celesti vt dicit Pap. et nos 
      <lb ed="#A" n="109"/>debemus pro die pentee. in mense isto gratia spiritus sancti 
      ma<lb ed="#A" n="110" break="no"/>defieri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1080">
      ¶ Sextus Iunius dicitur a iuuando 
      si<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cut et iuuenis a iuuando dicitur eo quod in illa eta 
      <lb ed="#A" n="112"/>te se iuuare incipit. vt dicitur in Catholis. et nos in iunio 
      de<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bemus iuuare: egenos et pauperes elemosynis 
      <!--459.xml-->
      <pb ed="#A" n="460"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vt et ipsi iuuent nos coram deo orando pro nobi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1098">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ptimus Iulius propter Iulii cesaris honorem sic 
      <lb ed="#A" n="3"/>est appellatus: quia eo mense victoriam magnam 
      obti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nuit et eo mense dicitur fuisse natus. Spiritualiter 
      <lb ed="#A" n="5"/>nos christiani debemus tunc victoriam adquirere 
      super<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mundi aduersa. et carnis morbos patieter 
      sustinem<lb ed="#A" n="7" break="no"/>do. qui scilicet morbi tunc pro diebus canicularibus magis 
      <lb ed="#A" n="8"/>excitantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1116">
      ¶ Octauus Augustus dicitur a cesare 
      Au<lb ed="#A" n="9" break="no"/>husto qui auxit rempublicam valde apud rhomanos 
      <lb ed="#A" n="10"/>quia eo mense maximam victoriam quandam habuit 
      de<lb ed="#A" n="11" break="no"/>Antonio et Cleopatra. Et tunc nos augere 
      debe<lb ed="#A" n="12" break="no"/>mus merita deuoto cultum beate Marie cuius tunc 
      <lb ed="#A" n="13"/>gloriosa assumptio celebratur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1129">
      ¶ Nonus September diciur 
      <lb ed="#A" n="14"/>a septem et imbre quia septimus est a primo mense scilicet a 
      mar<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tio. et imbres habet vt dicit Isid.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1137">
      ¶ Similiter decimus 
      Octo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ber dicitur ab octo et imber.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1142">
      ¶ Et vndecimus Nouember 
      <lb ed="#A" n="17"/>Et duodecimus Decenber secundum e. Isido. ex numero 
      <lb ed="#A" n="18"/>ab eodem primo mense martio numerando et ex 
      imbri<lb ed="#A" n="19" break="no"/>bus acceperunt vocabula. Spiritualiter in istis nos 
      <lb ed="#A" n="20"/>christiani docemur quaerere. vii. dona imbrium spiritus sancti 
      <lb ed="#A" n="21"/>et octo beatitudines habere in nobis pro posse: quae legum 
      <lb ed="#A" n="22"/>tur in euangelio. et nouem ordines angelorum vt asso 
      <lb ed="#A" n="23"/>ciemur eis: vsque ad finem vite annorum nostrorum in 
      obser<lb ed="#A" n="24" break="no"/>uantia decalogi( significata per decembrem finalem 
      prosequi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>studeamus vt ad nouitatem anni futuri celestis per 
      <lb ed="#A" n="26"/>ueniamus. Unde christus dicit Matth. xix. Si vis 
      ingre<lb ed="#A" n="27" break="no"/>di ad vitam (cilicet celestem angelorum serua mandata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e1169">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e1171">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed quid de mensium halendis 
      <lb ed="#A" n="29"/>Nonis et Idibus ascriptis pro temporibus. Notandum quod 
      si<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cut Isido. dicit et etiam Compotiste talia instituerunt 
      <lb ed="#A" n="31"/>rhomani propter dies festos vel propter officia 
      ma<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gistratuum. In his enim diebus conueniebatur in vrbibus 
      <lb ed="#A" n="33"/>vnde in qulibet mense primus dies dicitur Ralende. Quitus 
      <lb ed="#A" n="34"/>vel septimus dicitur None. Sed. xiii. vel. xv. dicitur Idus 
      <lb ed="#A" n="35"/>Et sic alii dies ab istis denominantur secundum quotationem in 
      <lb ed="#A" n="36"/>Ralendario a diebus praecedentibus numerando. puta 
      <lb ed="#A" n="37"/>cum dicitur. iiii. nonas ianuarii. intelligitur. i. iiii. die 
      an<lb ed="#A" n="38" break="no"/>te nonas ianuarii. Et similiter de hals. et de Idus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1199">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="39"/>nota quod in fine non dicendum est. ii nonas sed pridie 
      <lb ed="#A" n="40"/>nonas. Et similiter de aliis videlicet Ral. et Idus. quia secum 
      <lb ed="#A" n="41"/>dus dicitur a sequendo primum. Dies autem ille non sequitur 
      <lb ed="#A" n="42"/>diem per se nonas vel per se hals. etc scilicet praecedit. Nam et hals. 
      <lb ed="#A" n="43"/>posite in mense aliquo sunt sequentis mensis. Debet ergo 
      <lb ed="#A" n="44"/>dici pridie. hoc est prima die ante nonas vel Raliter 
      <lb ed="#A" n="45"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1217">
      ¶ Unde et. ii. Mach. vlti. scribitur Pridie mardo 
      <lb ed="#A" n="46"/>chei die etc. Unde autem dicantur halende et none ac idus 
      <lb ed="#A" n="47"/>dicitur secundum Catholicon. et ipsos computistis. quod halende 
      <lb ed="#A" n="48"/>dicuntur quasi colende dies quia tunc semper erat festum apud 
      <lb ed="#A" n="49"/>rhomanos et etiam iudeos. Unde et tempore Dauid legitur 
      <lb ed="#A" n="50"/>i. lib. Regum. xx. c. Cras halende sunt et requiretur 
      ses<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sio tua. Et super Esa i. Neomeniam v. non feram. Lyra 
      <lb ed="#A" n="52"/>dicit. et doct. quod Neomenia erat festiuitas in 
      princi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>pio nouilunii ad regratiandum deo propter beneficium 
      <lb ed="#A" n="54"/>gubernationis eo quod in nouilunio frequenter 
      appa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ret mutatio temporis. Et dicitur a neos quod est nouum 
      <lb ed="#A" n="56"/>et mene grece quod est luna etc. Item dicuntur etiam 
      fa<lb ed="#A" n="57" break="no"/>lende a halo quod est voco quia tunc preco vocabat 
      <!--459.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>de alta turri ad nundinas rhome pro singulis 
      men<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sibus post festum Ralendarum et ne praedones scirent certum 
      <lb ed="#A" n="60"/>tempus quo possent mercatoribus aduenientibus infi 
      <lb ed="#A" n="61"/>diari ideo preco totiens dicebat alo quot erant dies a 
      <lb ed="#A" n="62"/>dalis. vsque ad nonas quo incipiebant nundine. et pro 
      <lb ed="#A" n="63"/>biuersis mensibus varie dicebat. in aliquo vi. in aliquo 
      <lb ed="#A" n="64"/>vii. in aliis. iiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1265">
      ¶ Item None dicuntur quasi nundine 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia tunc incipiebant publice conuentiones et mercimonia 
      <lb ed="#A" n="66"/>ibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1273">
      ¶ Idus autem dicuntur quasi diuisiones. Nam iduo 
      <lb ed="#A" n="67"/>idem est quod diuido. inde vidua dicitur quasi viro idua 
      <lb ed="#A" n="68"/>ta. Idus ergo dicitur quia tunc diuidebantur a nundinis 
      <lb ed="#A" n="69"/>mercatores: eo quod nundine huiusmodi durabant a per se 
      <lb ed="#A" n="70"/>nonas vsque ad per se idus. hoc est. viii. diebus quia quilibet 
      <lb ed="#A" n="71"/>mensis habet. viii. Idus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1286">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ De annis habetur vbi Annus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e1292">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e1294">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1296">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Aicli autem annales sunt spacia¬ ¬ 
      <lb ed="#A" n="74"/>aliquot annorum in se redeuntia secundum aliquos numeros. 
      <lb ed="#A" n="75"/>sicut ciclus solaris continet. xxviii. Et ciclus lunaris 
      <lb ed="#A" n="76"/>xix. annos secundum Computistis. Et dicuntur cicli per dupli. 
      <lb ed="#A" n="77"/>cem syncopam quasi circuli vel circuitus annorum in se 
      <lb ed="#A" n="78"/>redeundo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1312">
      ¶ Item de ciclis planetarum habetur vbi 
      <lb ed="#A" n="79"/>Celum. §. xxxviii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1317">
      ¶ Denique de ciclo magno scilicet 
      pla<lb ed="#A" n="80" break="no"/>netarum omnium dicit Beda lib. de imagine munde 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod costat ex quingentis trigintaduobus annis. et secundum hunc 
      <lb ed="#A" n="82"/>ciclum formatur tabula Dionysii. Nam in tot 
      an<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nis omnes planete totaliter et perfecte implent 
      circu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>los suos secundum Bedam. Et ex hoc motus fortassis 
      <lb ed="#A" n="85"/>fuit dicere Guill. de vniuerso. quod in qualibet 
      inqui<lb ed="#A" n="86" break="no"/>reuolutione annorum citra. oo. fit notabilis aliqua 
      <lb ed="#A" n="87"/>mutatio in mundo isto inferiori etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1337">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ De ciclo etiam maximo 
      stella<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rum fixarum et totius celi vide vbi Celum. §. xxxviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h141526-Dd1e1345">
               <head xml:id="Vn7Pel-h141526-Hd1e1347">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1349">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Item de Indictionibus et 
      Lu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tris Iubileis et Olympiadibus ac Seculis Nota quod 
      <lb ed="#A" n="92"/>sicut habetur in Speci. nat. Uincen. libro xvi. et etiam in 
      li<lb ed="#A" n="93" break="no"/>Catholicon. et alibi colligendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1360">
      ¶ Ciclus indictionum 
      <lb ed="#A" n="94"/>est. xv. annorum tempus. et quandoque quilibet annus istius temporis 
      <lb ed="#A" n="95"/>appellatur indictio. Dicedo indictione prima: indictio 
      <lb ed="#A" n="96"/>ne secunda. et sic de aliis anis vsque ad. xv. indeque 
      rur<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sum ad primum reuoluuntur. Indictio autem sumpsit 
      exor<lb ed="#A" n="98" break="no"/>dium a rhomanis. Qui orbe fere toto imperantes 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dixeruit sibi terbuta dari. ita quod in pist quinquennio 
      affer<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rent ferrum ad faciendum arma. In secundo argentum ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>militum stipendia. In tertio quinquennio aurum ad 
      <lb ed="#A" n="102"/>honorem regium rhomanorum designandum. et ita 
      comple<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tis ter quinque anis id est quindeci reuertebatur circulus ad 
      <lb ed="#A" n="104"/>primum illorum aenorum quinque: quibus iterum completis ferrum pro 
      <lb ed="#A" n="105"/>tributo ferebatur et sic de aliis consenter. Inde ergo 
      inole<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uit consuetudo vt annotentur indictiones maxime in 
      <lb ed="#A" n="107"/>lteis tabellionatus etc. Unde et ecclesia rhomana adhuc 
      <lb ed="#A" n="108"/>persoluens christo regi spiritualia tributa singulis 
      <lb ed="#A" n="109"/>annis: In festo Pascali annotat describendo in 
      <lb ed="#A" n="110"/>cereo pascali cum anno domini indictiones etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1399">
      <!--460.xml-->
                  <pb ed="#A" n="461"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed quodo inueniri potest quotus sit annus 
      indi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctionis. adde ad anos dominict. annos qui praecesserant 
      <lb ed="#A" n="3"/>ab indictione illa in qua natus est christus: quia natus fuit 
      <lb ed="#A" n="4"/>in. iii. anno cicli indictionum. et totam illam summam 
      diui<lb ed="#A" n="5" break="no"/>de per. xv. et tunc quotus remanet tottus est annus. 
      si<lb ed="#A" n="6" break="no"/>autem nihil remanserit vltimus est. i quindecimus. 
      Ad<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uertendum tamen quod indictio renouatur. viii. sals. 
      Octo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bris. Annus autem domini renouatur in halis. Ianuari 
      <lb ed="#A" n="9"/>et sic praecedit indictionem. ix. mensibus. Ideoque si quaeris 
      <lb ed="#A" n="10"/>indictionem a natiuitate domini vsque. viii. halis. Octobis. 
      <lb ed="#A" n="11"/>iunge tantum duos annos annis domini. si autem queris 
      <lb ed="#A" n="12"/>ab. viii. Rals. octobris indictionem vsque ad 
      natiuita<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tem iunge tres annos vt praedictum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1436">
      ¶ De lustris 
      <lb ed="#A" n="14"/>autem nota quod lustrum dicitur quinquennale spacium quia 
      ad<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uenientibus nunciis cum tributo e diuersis prouinciis 
      <lb ed="#A" n="16"/>cum cereis et aliis pomposio expensis lustrabatur roma 
      <lb ed="#A" n="17"/>ciuitas. Unde canitur de christo. Lustris sex qui 
      ia<lb ed="#A" n="18" break="no"/>peractis id est sexies quinque annis qui faciunt. xxx. tempus 
      <lb ed="#A" n="19"/>implens corporis id est etate iuuenili: passioni se dedit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1453">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Item Iubileus dicitur hebraice remissionis 
      ar<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nus habens. xlix. annos
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1460">
      ¶ Secula dicuntur quia se 
      <lb ed="#A" n="22"/>se sequuntur generationes in seculum id est in longum 
      <lb ed="#A" n="23"/>tempus vt dicunt doc. et Lyra. Si autem in 
      scriptu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ra sacra additur. Dicendo in seculum seculi vel huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="25"/>tunc perpetuitatem significat vt communius. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1471">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Plympias dis. secundum Isido. v. Etyn. apud 
      gre<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cons est constituta pro certamine vel ludo et festo et 
      <lb ed="#A" n="28"/>fiebat semel per quinquennium. De hoc legitur in 
      mar<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tyrilogio natiuitatis christi scilicet quod olympiade. squicet a 
      <lb ed="#A" n="30"/>prima autem olympiade anno. Coo. natus est christus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h141526-d1e1484">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ QEx dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="32"/>ex terre condicione et eius qualitatibus. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>