<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scandalum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Scandalum</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="346"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k98222">
            <head xml:id="Vn7Pel-k98222-Hd1e100">Scandalum</head>
            <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e102">
               <lb ed="#A" n="48"/>SCandalum non omne 
      <lb ed="#A" n="49"/>est peccatum mortale. quia scandalum passiuum 
      <lb ed="#A" n="50"/>est tantum impactio ad veniale peccatum. 
      pu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ta cum aliquis ex dicto alterius mouetur ad peccatum 
      veni<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ale. et sic est veniale peccatum. Si vero est impactio ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>mortale: sic est mortale. non tamen aliud mortale 
      spi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ciale ab illo quod committitur. quia sumere occasionem. ex 
      <lb ed="#A" n="55"/>dicto vel facto alterius non constituit specialem rationem 
      pecca<lb ed="#A" n="56" break="no"/>quia non importat deformitatem speciali virtuti oppositam 
      <!--345.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               <lb ed="#A" n="57"/>sed solum ipsum peccatum quod committitur. Similiter est 
      intelli<lb ed="#A" n="58" break="no"/>gendum de scandalo actiuo. quia quod est per accantens non 
      consti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tuit speciem: potest tamen esse veniale vel mortale 
    </p>
            <div xml:id="Vn7Pel-k98222-Dd1e135">
               <head xml:id="Vn7Pel-k98222-Hd1e137"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e139">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Utrum scandalum sit dictum vel 
      fa<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctum minus rectum praebens alteri occasionem ruine: 
      Ar<lb ed="#A" n="62" break="no"/>guitur quod non. quia i. Petr. ii dicitur de christo: quod factus sit 
      la<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pis offensionis et petra scandali his qui offendunt 
      verbo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nec credunt in quo et positi sunt Et christus nihil dixit vel 
      <lb ed="#A" n="65"/>fecit minus rectu. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e155">
      ¶ Item Mat. xvi. dixit 
      salua<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tor petro. Scandalum mihi es. sed petrus phiseo n praebuit 
      <lb ed="#A" n="67"/>occasionem ruine. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e162">
      ¶ Item homines quandoque scandalizam 
      <lb ed="#A" n="68"/>tur ex bono. ergo scandalum no est semper dictum vel factum 
      mi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nus rectum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e169">
      ¶ In contrarium dicit glo. super illud Mat. xviii 
      <lb ed="#A" n="70"/>Si manus tud vel pes tuus scandalizat te: scandalizat 
      <lb ed="#A" n="71"/>qui dicto vel facto minus recto dat occasionem ruine 
      <lb ed="#A" n="72"/>Respondetur secundum Rich. vbi supra. di. xxxviii. ar. vl. q. i. quod 
      sca<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dalum dicitur a scandalon grece quod est offendiculum vel 
      <lb ed="#A" n="74"/>offensio: vel ruina: vel in pactio pedum. translatum est autm 
      <lb ed="#A" n="75"/>a corporalibus ad spiritualia. Et sicut in corporalibus accipere 
      <lb ed="#A" n="76"/>tur actiue scilicet pro appositione offendiculi in via ad hoc 
      <lb ed="#A" n="77"/>vt ambulans impingat vel ruat. Et passiue scilicet pro 
      <lb ed="#A" n="78"/>impactione vel ruina impingentis vel ruentis sic in via 
      <lb ed="#A" n="79"/>morum accipitur scandalum actiue et passiue. Primo modo 
      <lb ed="#A" n="80"/>est scandalizantis actio scilicet dictum vel factum minus rectum 
      <lb ed="#A" n="81"/>alteri praebens occasionem ruine. Secundo modo est scanda 
      <lb ed="#A" n="82"/>lizanti ipsa passio scilicet ruina occasionata ex dicto vels 
      <lb ed="#A" n="83"/>facto minus recto.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e203">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod qu¶ 
      <lb ed="#A" n="84"/>in isto verbo christus no bicitur fuisse scandalum sed petra qua 
      <lb ed="#A" n="85"/>scandalum est secutum. non a petra datum sed a malis 
      ho<lb ed="#A" n="86" break="no"/>minibus acceptum de quibus hic loquitur. Unde fuerunt 
      scan<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dalizati scandalizantes: quia sibi occasionem ruine 
      praebu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>erunt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e216">
      ¶ Ad secundum dcenum quod quamuis christus non potuerit rue 
      <lb ed="#A" n="89"/>re nec fuerit: tamen Petrus quantum in se fuit dedit sibi 
      <lb ed="#A" n="90"/>occasionem ruine inquantum sibi suadebat non subire 
      <lb ed="#A" n="91"/>passionem quam subire diuina voluntas imparabat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e225">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="92"/>tertium dicendum quod bonum opus nunquam tribuit alii 
      oclasi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>onem ruine: quamuis quandoque homines mali viso bono opere 
      <lb ed="#A" n="94"/>sibiipsis impendant occasionem ruine. Unde licet 
      nul<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lum dictum vel factum minus rectum praebeat occasionem 
      rui<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne necitate absoluta: sed bene necitate conditionata. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k98222-Dd1e239">
               <head xml:id="Vn7Pel-k98222-Hd1e241">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e243">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Utrum aliqua bona opera sint pro 
      <lb ed="#A" n="98"/>pter scandalum vitandum omittenda: Arguitur quod non: quia 
      <lb ed="#A" n="99"/>in moralibus bonum principalius est quam verum. sed sic dicit 
      <lb ed="#A" n="100"/>glo. super illud Mat. xviii. Qui scandalizauerit etc. 
      <lb ed="#A" n="101"/>pro scandalo veritas relinqui non debt. Et extra de reg. iur. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Qui scandalizauerit vtilius scandalum nasci permita 
      <lb ed="#A" n="103"/>titur quam veritas relinquatur. ergo multo minus est bonum 
      di<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mittendum propter vitandum scandalum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e263">
      ¶ Item dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="105"/>Rho. iii. Non sunt facienda mala vt veniant bona. ergo 
      <lb ed="#A" n="106"/>a simili non sunt omittenda bona vt veniant mala. i 
      <lb ed="#A" n="107"/>In contrarium arguitur: quia propter scandalum quandoque est 
      omitten<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dum quod de iure esset faciendum. vt dicitur dis. li. aliquantos. 
      <lb ed="#A" n="109"/>secr quod de iure faciendum est bonum est. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e276">
      ¶ Item apostolus 
      <lb ed="#A" n="110"/>i. Cor. viii. Si escam scandalizat frem mtu non manm 
      <lb ed="#A" n="111"/>ducabo carnem in eternum. ergo saltem bonum temporale omit 
      <lb ed="#A" n="112"/>tendum est propter scandalum. Respondet Rich. vbi supra. q. ii 
      <lb ed="#A" n="113"/>quod quaestio rationabiliter intelligi non potest de scandalo acti 
      <!--346.xml-->
      <pb ed="#A" n="347"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>noquia peromissionem boni non vitat hoc in seriso 
      ve<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bum vel factum minus rectum. quia nec operatio boni est 
      <lb ed="#A" n="3"/>in operante occasio dicti vel facti minus recti. Est 
      <lb ed="#A" n="4"/>ergo intelligenda de scandalo passiuo sub hoc sensu scilcet 
      <lb ed="#A" n="5"/>Utrum aliquis teneatur omittere bonum opus ne proximus 
      <lb ed="#A" n="6"/>scandalizetur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e307">
      ¶ Ad cuius intelligentia sciendum quod 
      bo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>norum operum quaedam sunt necessaria ad salutem: vt 
      <lb ed="#A" n="8"/>opera praeceptorum. Quedam supererogationis: vt 
      oper<lb ed="#A" n="9" break="no"/>consiliorum. Quedam sunt in differentia ex genere: vt 
      <lb ed="#A" n="10"/>comedere carnes. bibere vinum. temporalia modo 
      <lb ed="#A" n="11"/>licito adquirere. adquisita custodire. debita repetere. 
      <lb ed="#A" n="12"/>et sic de aliis. Scandalum enim proximi oriri potest in ipso 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex sua malicia vel infirmitate vel ignorantia. 
      Ope<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ra necessaria ad salutem non sunt omittenda ad vitam 
      <lb ed="#A" n="15"/>dum proximi scandalum ex quacumque radice 
      proueni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>at. quia nullus debet omittere salutem propriam 
      ac<lb ed="#A" n="17" break="no"/>vitandum proximi damnationem. Nullum etiam bonum 
      <lb ed="#A" n="18"/>opus est omittendum ad vitandum proximi scandalum 
      <lb ed="#A" n="19"/>proueniens ex malicia: ne per hoc volentibus maliciose 
      <lb ed="#A" n="20"/>impedire opera bona et exercere mala daretur 
      occa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sio malignadi. Opera vero supererogationis quamuis non 
      <lb ed="#A" n="22"/>sint simpliciter et ex toto omitteda propter quodcumque 
      <lb ed="#A" n="23"/>proximi scandalum: tamen quandoque ad tempus sunt 
      in<lb ed="#A" n="24" break="no"/>termittenda ad vitandum scandalum proueniens ex in 
      <lb ed="#A" n="25"/>firmitate vel ignorantia quousque scilicet adhibeatur 
      sub<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ficiens diligentia ad hoc vt instruatur ignorans et 
      <lb ed="#A" n="27"/>infirmus aliquo modo confortetur vt non de bono opere 
      <lb ed="#A" n="28"/>scandalum sibi sumat. nec sic opus supererogationis in 
      <lb ed="#A" n="29"/>termittens peccat. quia meretur equale pramium 
      pre<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mio debito operi supererogationis vel maius quod 
      <lb ed="#A" n="31"/>omittit ad tempus. quia talis omissio nihil dimi 
      <lb ed="#A" n="32"/>nuit de perfectione charitatis sed magis disponit 
      <lb ed="#A" n="33"/>ad augmentum. Opera vero indifferentia ex genere 
      <lb ed="#A" n="34"/>quorum omissio nulli praeiudicat nisi operanti et 
      eti<lb ed="#A" n="35" break="no"/>am in temporalibus tantum omittenda sunt ad vitandum 
      <lb ed="#A" n="36"/>scand alum proximi proueniens ex infirmitate vel igno 
      <lb ed="#A" n="37"/>rantia quando probabiliter apparet quod nisi opus tale omit 
      <lb ed="#A" n="38"/>tatur proximus scandalizabitur. Etsi probabile est quod scta 
      <lb ed="#A" n="39"/>dalizabitur mortaliter: tunc omissio illius operis est in 
      <lb ed="#A" n="40"/>praecepto. Si autem non scandalizaretur nisi venialiter tunc 
      <lb ed="#A" n="41"/>omissio illius operis est in consilio. postquam tamen 
      <lb ed="#A" n="42"/>poximo est ostensum quod ex tali opere scandalizari 
      <lb ed="#A" n="43"/>non debet non tenetur homo omittere illud opus. quia si sic 
      <lb ed="#A" n="44"/>scandalizaretur iam non ex infirmitate et ignorantia: 
      <lb ed="#A" n="45"/>sed ex malicia proueniret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e395">
      ¶ Ad primum argumentum 
      <lb ed="#A" n="46"/>dicendum quod procedit de veritate cuius locutio vel 
      ope<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ratio est necessaria ad salutem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e402">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dum quod non est simile. operatio mali culpe non potest esse 
      <lb ed="#A" n="49"/>bona. sed omissio boni supererogationis vel 
      indiffe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rentis in aliquo casu potest esse bona vt supra visum est 
      <lb ed="#A" n="51"/>in responsione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k98222-Dd1e414">
               <head xml:id="Vn7Pel-k98222-Hd1e416"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k98222-d1e418">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Sed diceres: Nunquid quodlibet 
      <lb ed="#A" n="53"/>bonum sit faciendum ne proximus scandalizetur: 
      Respon<lb ed="#A" n="54" break="no"/>detur secundum Alexam. de ales. ii ii tractatum de scandalo. quod 
      <lb ed="#A" n="55"/>autm bonum quod expctit proximus rationabiliter 
      pe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tit. puta quia pauper petit vestimentum et huiusmodi. et 
      <lb ed="#A" n="57"/>tunc si ad hoc teneor ex praecepto casus est clarus. 
      <!--346.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Si vero non teneor ex praecepto tunc teneori ei 
      dectla<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rare quomodo non teneor: et quomdo rationabiliter illud no 
      fa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cio. Unde Augu. expones illucl. Omni petenti te 
      tri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bui scilicet vel quantum ad verbum rationabiliter te 
      excusan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do: vel quantum ad factum quando rationabiliter teneris. et 
      <lb ed="#A" n="63"/>sic patet quomodo debeat intelligi illud. Utilius 
      scauda<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lum nssci permittitur quam veritas deserar scilicet veritas vi 
      <lb ed="#A" n="65"/>te que comprehendit praecepta. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>