<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scientia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Scientia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="262"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d81721">
            <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e107">Scientia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="64"/>SCentia primo scilicet 
        <lb ed="#A" n="65"/>in communi. Quid est scire vel 
        scien<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tia. Nota secundum docto. subti. et cum eo 
        <lb ed="#A" n="67"/>Scotorelus. in prol. li. i. q. ii quod scientia proprie vel 
        sci<lb ed="#A" n="68" break="no"/>re diffinitur per philosophum i. posteriorum sic. Scire inquit 
        <lb ed="#A" n="69"/>est causam rei cognoscere et quoniam illius est causa 
        <lb ed="#A" n="70"/>et non contingit hoc aliter se habere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e133">
        ¶ Unde sic scire 
        <lb ed="#A" n="71"/>habet quattuor conditiones.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e138">
        ¶ Prima conditio quod sit 
        <lb ed="#A" n="72"/>certa cognitio veri. Nam scientia est perfecta 
        opera<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tio intellectus. ergo certa cognitio. Unde. vi. Eth. 
        <lb ed="#A" n="74"/>dicitur quod circa scientiam oportet certificari et non 
        sequi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>similitudines.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e149">
        ¶ Secunda quod sit obiecti necessarii: quia 
        <lb ed="#A" n="76"/>alias non esset cognitio certa cum mutato obiecto 
        <lb ed="#A" n="77"/>mutaretur saceia etc. Unde particularium non est scientia. vii. 
        <lb ed="#A" n="78"/>Meta. nec etiam contingentium vt dicit Tullius. vi. Rhe. 
        <lb ed="#A" n="79"/>Tertia conditio quod habeat euidentiam ex 
        necessa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rio prius euidente. Nam i. posteriorum. dicitur quod 
        princi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pia cognoscimus inquantum eorum terminos cognosci 
        <lb ed="#A" n="82"/>mus. Et ad minus ex duabus propositionibus quasi 
        <lb ed="#A" n="83"/>notioribus conuenit syllogieare. Hec ibi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e170">
        ¶ Quarta 
        <lb ed="#A" n="84"/>pditio quod sit applicata ad scitum per discursum. Et hec 
        <lb ed="#A" n="85"/>pditio non est pecise de ratione scientie. sed tantum scie imper 
        <lb ed="#A" n="86"/>fecte. nec competit scientie nisi in intellectum qui habet discur 
        <lb ed="#A" n="87"/>rere et procedere a noto ad ignotum: puta in 
        intelle<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctu viatorum. Hec Scotorelis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e184">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e186">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e189">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Quid ergo de scientia beatorum 
        <lb ed="#A" n="90"/>espondet ibidem Scotorelis. vicem quod beati puta ange 
        <lb ed="#A" n="91"/>li et anime beate vere habent sanciam proprie dictam 
        <lb ed="#A" n="92"/>quo ad primas tres conditiones scientie praedictas: 
        <lb ed="#A" n="93"/>De quarta etiam dicendum licet in intellectum beatorum 
        <lb ed="#A" n="94"/>non sit discursus per successionem temporis. Tamen 
        <lb ed="#A" n="95"/>ibi est discursus ordine nature. quo est scire hoc 
        <lb ed="#A" n="96"/>ex hoc. Si obiicis. quia Aug. xv. de trinita. dicit 
        <lb ed="#A" n="97"/>quod in patria non erunt volubiles nostre 
        cogitatio<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nes. Sed scientiam nostram vnico intuitum 
        vide<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bimus ergo non erit ibi discursus. Respondet idem 
        Sco<lb ed="#A" n="100" break="no"/>torelis. quod non erit ibi discursus temporis. Et de hoc 
        <lb ed="#A" n="101"/>verum est dictum Augustini. tamen ibi Augustinus non loquitur 
        <lb ed="#A" n="102"/>assertiue sed dubitatiue addens Forte ibi non erunt 
        <lb ed="#A" n="103"/>cogitationes volubiles. ergo hoc dictum non concludit. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e225">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e227">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e230">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Sed quomodo theologia dicitur sci 
        <lb ed="#A" n="105"/>entia que non est de necessariis. quod requiritur ad  
        <lb ed="#A" n="106"/>scientiam proprie dictam vt praedictum est. Sed tbeologia 
        <lb ed="#A" n="107"/>est etiam de contingentibus vt de mundicreati 
        <lb ed="#A" n="108"/>one: christi incarnatione et similibus. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="109"/>e. Scotorelis. et etiam Guil. quod scientia prout capitur 
        <lb ed="#A" n="110"/>solum de necessariis. sic theologia non dicitur 
        <lb ed="#A" n="111"/>scientia. Sed prout alio modo capitur scientia scilicet pro 
        <lb ed="#A" n="112"/>habitum certitudinis sic est scia quia est certissimus 
        <!--262.xml-->
        <pb ed="#A" n="263"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>habitus. Iuxta illud apostolis Scio cui credidi et 
        cer<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tus sum etc. Ad hec in prolo. §. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e264">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e266">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e269">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum scia vere et proprie sit in deo. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Et arguitur. Cum emim philosophus. vi. Ethi. dicat. quod scaia est 
        <lb ed="#A" n="5"/>conclusionum. intellectus autem principiorum. Conclusionis 
        <lb ed="#A" n="6"/>autem cognitio sequitur inquisitionem rationis. Si ergo in deo 
        <lb ed="#A" n="7"/>est sceia proprie. ergo discursus. Sed dicendum ad hoc quod 
        <lb ed="#A" n="8"/>illud philosophi dictu intelligendum est de scicentia proprie: vt est 
        <lb ed="#A" n="9"/>in nobis: quia in nobis est per discursum a praemissis 
        no<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tioribus: et ab intellectu principiorum ad conclusiones. 
        <lb ed="#A" n="11"/>non sic autem est in deo. vt hec dicit Tho. et patet in 
        sbsequen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tibus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e293">
        ¶ Ad quesitum ergo secundum e. Tho. in scrip. primi. di. 
        <lb ed="#A" n="13"/>xxxv. q. i. et se. Respondetur quod in deo est vere et proprie sceitia. 
        <lb ed="#A" n="14"/>Et probatur ex scriptura. Col. i. In ipso sunt omens 
        <lb ed="#A" n="15"/>thesauri sapientie et scaitie dei. et multis passibus scriptu 
        <lb ed="#A" n="16"/>re patet. Item etiam Commentator. xi. metap. dicit quod vita et 
        <lb ed="#A" n="17"/>cia proprie esse in deo dicuntur. Preterea probatur ratione 
        <lb ed="#A" n="18"/>clara. quia deo nulla perfectio deesse potest. sed scatia est 
        <lb ed="#A" n="19"/>erfectio nobilissima. ergo etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e313">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e315">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e318">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Sed quomodo in deo sit scnia. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="21"/>secundum. e. Tho. Ibidem. et Guil. quod in deo est scieinta 
        emi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nentissime. non secundum modum quo est in creatura: sed 
        per<lb ed="#A" n="23" break="no"/>fectissimo modo. popter quod philosophus in principio Metap. 
        <lb ed="#A" n="24"/>dicit. Quod sceia qua deus habet dea scaitarum est et 
        honorabi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lissima. quia deus nobilissime cognoscit res scilicet per 
        <lb ed="#A" n="26"/>suam essentiam diuinam. et certissime ac 
        infallibili<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ter. et inuariabiliter. Creature autem imitantur illius 
        perfe<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ctionem scite etc. Unde quanto magis ac magis appro 
        <lb ed="#A" n="29"/>pinquant ad deum: nobilius cognitionem participant. 
        Si<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cut homines plus quam bruta. et angeli plus quam homines 
        <lb ed="#A" n="31"/>etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e347">
        ¶ Unde nota secundum Dio. de di. no. ca. vii. quod scia et 
        <lb ed="#A" n="32"/>intellectus et quicquid ad perfectionem partinet. sic deo 
        attri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bui dicitur. quod omnis imperfectio ab eo semoueatur. Et per 
        <lb ed="#A" n="34"/>oppositu. cum tale quid de deo negatur quod ad perfectione 
        <lb ed="#A" n="35"/>partinet. intelligi sic dicitur. quod de deo negatur illud: in 
        quan<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tum in nobis est secundum defectum. Et quia scire vel scia dicit per 
        <lb ed="#A" n="37"/>fectionem cognitionis et certitudis. ergo vt sic deo attri 
        <lb ed="#A" n="38"/>buitur eminentissime: semota omni imperfectione quam sncia 
        <lb ed="#A" n="39"/>habet in nobis. videlicet discursu et inquisitionem 
        <lb ed="#A" n="40"/>et mutatione obliuionis: ac vicissitudine noue 
        <lb ed="#A" n="41"/>cognitionis. et obumbratione contingentie. opinionis et 
        <lb ed="#A" n="42"/>omis ignorantie. quae omnia in nobis dicunt defectum scetie 
        ali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>quo modo. ergo a deo (semotis omnibus huiusmodi imperfectionibus ve  
        <lb ed="#A" n="44"/>re est scia eminentissime. Unde claret quod ex quo in nobi 
        <lb ed="#A" n="45"/>sactia est cum talibus defectibus quoniam dicente Themixtio. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Ea quae scimus sunt mima eorum quae igramus. ergo isto modo quo 
        <lb ed="#A" n="47"/>in nobis est scita: de deo negatur. Item in nobis sceia prope et 
        <lb ed="#A" n="48"/>complexorum. et intelligere proprie est quiditatis rei. sed in 
        <lb ed="#A" n="49"/>deo idem realiter est scire quod intelligere: vnico simplici 
        <lb ed="#A" n="50"/>actu. Item sceia in nobis est accidentalis et contingens. opina 
        <lb ed="#A" n="51"/>tiua et variabilis. sed in deo est scia omnium per 
        <lb ed="#A" n="52"/>propriam diuinam essentiam inuariabiliter. Hec Tho. 
        <lb ed="#A" n="53"/>et Guill. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e398">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e400">6</head> 
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e403">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ De scientie et artium diuisione: et 
        <lb ed="#A" n="55"/>speciebus. Uide lib. iii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e410">
        <!--262.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 263 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>SCientia secundo scilicet di 
        <lb ed="#A" n="57"/>uina in se: vt in intellectum dei 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e423">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum sceita dei sit simplex et 
        vni<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ca; Respondet magister in i. di. xxxv. di. Sciendum est inquit 
        <lb ed="#A" n="60"/>quod sapientia vel sceitia dei cum sit vnica et simplex. tamen 
        <lb ed="#A" n="61"/>ppter varios rerum status et diuersos effectus 
        plu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ra ac diuersa sortitur nomina. Dicitur enim non tantum scia: sed 
        <lb ed="#A" n="63"/>etiam praescientia. prouidentia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e439">
        ¶ Nota ergo quod vt Guil. e. 
        <lb ed="#A" n="64"/>di. dicit Diuina sceita est intellectus diuini habitus: quae 
        <lb ed="#A" n="65"/>suam contemplatur essentiam: et vniuersas creaturas. et 
        <lb ed="#A" n="66"/>iste habitus in deo est simplicissimus et vnicus: sed plu 
        <lb ed="#A" n="67"/>ribus nominibus nominatur. vt dicit Magister ex vario rerum 
        <lb ed="#A" n="68"/>scitarum statu et effectu. Ad hec infra. §. xi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e453">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e455">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e458">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Sed que sint nomina sancie divine. et 
        <lb ed="#A" n="70"/>quare talia assignantur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e465">
        ¶ Nota secundum Guill. distin. 
        <lb ed="#A" n="71"/>xxxviii. primi. et Bon. di. xxxv. circa lit. ac etiam Tho. 
        si<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mul colligendo. quod in tbeologia sunt tres ternari 
        <lb ed="#A" n="73"/>huiusmodi nominum sceite dei etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e474">
        ¶ Primo enim dicitur 
        noti<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cia. et hoc est nomen ctiomune ad sapientiam et secetiam: ac alia 
        <lb ed="#A" n="75"/>nomina subsequentia. Et nominatur sic: quia dicit dei cognitio 
        <lb ed="#A" n="76"/>nem communiter. Secundo dicitur sapientia. inquantum hec dici cognitio 
        <lb ed="#A" n="77"/>primo iniuetur eternas rationes et altissimam causam. pu 
        <lb ed="#A" n="78"/>ta suam diuinam essentiam. Nam. vi. Ethi. dicitur. quod sapientia 
        <lb ed="#A" n="79"/>altissimarum rerum causas cognoscit. Et secundo: sapientia dicitur: 
        in<lb ed="#A" n="80" break="no"/>quantum cum amore et delectatione speculatur vel cogscit 
        <lb ed="#A" n="81"/>talia. quia sa pientia: sapida sactia dicitur secundum Bern. Tertio 
        <lb ed="#A" n="82"/>dicitur scia scilicet proprie sumpta. inquantum dicit ipsam dei cogniti 
        <lb ed="#A" n="83"/>onem simplicem et absolute cum certitudie: secundum quod 
        crea<lb ed="#A" n="84" break="no"/>turas intuetur. Unde deus dicitur sapiens: inquantum seipsum 
        <lb ed="#A" n="85"/>cognoscit. sed dicitur sciens et intelligens: inquantum 
        crea<lb ed="#A" n="86" break="no"/>turas cognoscit. proprie capiendo scatitiam dei et 
        sapien<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tiam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e507">
        ¶ Iste primus ternarius est de nomnibus nihil com 
        <lb ed="#A" n="88"/>notantibus circa res.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e513">
        ¶ Secundus est rerum connotatiuus 
        <lb ed="#A" n="89"/>Quarto itaque dicitur praescientia. inquantum dicit noticiam: conno 
        <lb ed="#A" n="90"/>tando euentum rei future praescite solummod. Quinto 
        <lb ed="#A" n="91"/>dicitur prouidentia. et nominat eandem noticiam dei: 
        conno<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tando effectum gubernationis in rebs et 
        conseruatio<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nis. Sexto dicitur dispositio. et nominat ipsam noticiam: 
        <lb ed="#A" n="94"/>prout dat rebus esse nature. Et hoc dispositio 
        conno<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tat scilicet in efficiendo quancunque creaturam. Unde hec 
        <lb ed="#A" n="96"/>tria sunt respectu omnium rerum. quia omnia a deo praesciuntur. 
        <lb ed="#A" n="97"/>puidentur. et disponuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e535">
        ¶ Tertius. ternarius est 
        <lb ed="#A" n="98"/>etiam conotatiuus sed solum respectu rationalis 
        creatu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>re. Septimo denique dicitur reprobatio. et nominat dei 
        <lb ed="#A" n="100"/>praescientiam. connotando scilicet priuationem boni 
        supernatu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ralis. ex defectu et malicia hominis damnandis 
        <lb ed="#A" n="102"/>Octauo dicitur praedestinatio. et importat collationem bo 
        <lb ed="#A" n="103"/>ni supernaturalis respectu electorum. Nono dicitur 
        <lb ed="#A" n="104"/>liber vite. vt connotat merita saluandorum. sicut 
        pre<lb ed="#A" n="105" break="no"/>destinatio praemia magis eorumdem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e556">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e558">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e561">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum scientia dei sit vniuersalis vel 
        <lb ed="#A" n="107"/>particularis. Ad hoc Commentator. ri. Metaphy 
        <lb ed="#A" n="108"/>dicit. Quod sceia dei nec est vniuersalis nec particularis 
        <lb ed="#A" n="109"/>nec in potentia. Unde secundum Tho. in scrip. primi. di. 
        <lb ed="#A" n="110"/>xxxv. q. v. Nota quod nil praedictorum conuenit dine sctie: 
        <lb ed="#A" n="111"/>nisi hoc solum quod est semper in actu esse: quia medium conuo 
        <!--263.xml-->
        <pb ed="#A" n="264"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus cognoscit omnia: est essentia sua: que non potest di 
        <lb ed="#A" n="2"/>ci vniuersalis: quia sic deberet determinari per add  
        <lb ed="#A" n="3"/>tionem alicuius. cum omne vniuersale inquantum huiusmodi: sit 
        <lb ed="#A" n="4"/>in potentia ad determinatum hic et nunc. et vt sic: 
        im<lb ed="#A" n="5" break="no"/>perfecta esset scia dei si esset vniuersalis. Item nec 
        <lb ed="#A" n="6"/>est particularis. licet omnes proprietates rerum particulariter 
        <lb ed="#A" n="7"/>cognoscat. quia ipsius particularis principium est mate 
        <lb ed="#A" n="8"/>ria: quod deo non conuenit. Denique: nec est in potentia. 
        <lb ed="#A" n="9"/>quia potentia dicit imperfectionem: eo quod se habet per modum 
        per<lb ed="#A" n="10" break="no"/>fectibilis et recipientis. sicut actus se habet per modum 
        for<lb ed="#A" n="11" break="no"/>me recepte. Concluditur est quod scaia dei semper est in actu: 
        <lb ed="#A" n="12"/>quamuis non semper operetur ad extra in effectu: sed secundum ord 
        <lb ed="#A" n="13"/>nem divine sapientie disponentis. Unde neque in habitu di 
        <lb ed="#A" n="14"/>ci potest: sed tantummodo in actu semper ab aeterno. Hec ex Tho¬ 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e613">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum scientia dei sit practica vel 
        <lb ed="#A" n="16"/>speculatiua. Uide vbi Praxis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e621">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e623">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e626">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An scientia dei sit infallibilis et 
        <lb ed="#A" n="18"/>Respondetur secundum Guil. in i. dist. xxxviii. per conclusioem quod sic 
        <lb ed="#A" n="19"/>Probatur medio doc. subti. In reportatis parisius. 
        <lb ed="#A" n="20"/>di. xxxvi. q. i. Quia quod in aliquo inquit non sit certa sed 
        <lb ed="#A" n="21"/>fallibilis cognitio. hoc ex duobus venit. Aut quia 
        <lb ed="#A" n="22"/>cognoscibile valde excedit cognoscens. et inde est 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod philosophus. ii. Metap. dicit quod Intellectus noster se habet 
        <lb ed="#A" n="24"/>ad manifestissima nature. sicut oculus noctue: ad 
        <lb ed="#A" n="25"/>lumen solis. Aut quia est minimum in entitate. sicut ma 
        <lb ed="#A" n="26"/>teria prima: quae nequit cognosci nisi in analogia: 
        <lb ed="#A" n="27"/>ad formam. vt patet ex i. physi. et in de Sensu et 
        sen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sato Aristo. dicit quod secundum quod diminuitur obiectum visus: 
        <lb ed="#A" n="29"/>debet augmentari virtus visiua. et patet. sed ista non im 
        <lb ed="#A" n="30"/>pediunt deum quin certissime et infallibiliter cognscat 
        <lb ed="#A" n="31"/>Probatur quod non impedit excellens intelligibile: quia 
        <lb ed="#A" n="32"/>diuino intellectu nil excellentius. Item non minimum 
        <lb ed="#A" n="33"/>in entitate. quia nihil extat nisi a deo effectiue. et ita 
        <lb ed="#A" n="34"/>cognoscendo se causam: cogscit suum effectum. Si ergo cer 
        <lb ed="#A" n="35"/>tissime cognoscit: oportet quod cognoscat infallibiliter 
        <lb ed="#A" n="36"/>deus: omnia etiam contingentia: et quantumcunque mima. Nam 
        <lb ed="#A" n="37"/>Apostolus dicit. Non est vlla creatura inuisibilis in 
        <lb ed="#A" n="38"/>conspectu eius.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e676">
        ¶ Ad idem plurima vide vbi Prescia. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e680">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e682">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e685">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ An scientia dici sit inuariabilis vel 
        <lb ed="#A" n="40"/>immutabilis; Respondetur secundum. e. Guil. di. xxxviii. Pre 
        <lb ed="#A" n="41"/>notando. quod sicut distinguit Alex. de Al. prima parte 
        <lb ed="#A" n="42"/>summe. Quedam est scia que causatur a rebus et res 
        <lb ed="#A" n="43"/>sunt mensura scite. sicut est sceia nostra. Et hec varias 
        <lb ed="#A" n="44"/>ad variationem rerum. Alia autem est sacia que rerum est men 
        <lb ed="#A" n="45"/>sura. Sicut est scita divina. et hec est inuariabilis: li 
        <lb ed="#A" n="46"/>cet res varientur. Sicut eadem vlna varii mensurantur 
        <lb ed="#A" n="47"/>panni. nec ad variationem pannorum mensuratorum vt 
        <lb ed="#A" n="48"/>riatur mensura vlne. sic in proposito.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e709">
        ¶ Quomodo autem sceita 
        <lb ed="#A" n="49"/>dei sit causa rerum. Uide vbi Prescientia. §. xiii. 
        <lb ed="#A" n="50"/>Ad hec eadem etiam infra. §. xv.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e716">
        ¶ Ad quesitum 
        <lb ed="#A" n="51"/>ergo conclusio ponitur secundum eun. Guili. quod dei scientia 
        <lb ed="#A" n="52"/>vel cognitio nulla rerum variatione variatur. Proba 
        <lb ed="#A" n="53"/>tio. quia Augu. super Gene. omnem mutationem diuidit 
        <lb ed="#A" n="54"/>Aut secundum locum. aut secundum tepus. sed secaia dei non potest va 
        <lb ed="#A" n="55"/>riari secundum locum: quia vbique est. Sap. vii. Attingit a fi¬ 
        <!--263.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 264 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>ne vsque ad finem: fortiter suauiterque disponens 
        <lb ed="#A" n="57"/>omnia. Nec potest variari secundum tempus. quia 
        eter<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nitas est mensura eus et non tempus. ergo etc. Hec ex Guill. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e742">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ An dei sceta sit discursiua: saltem 
        <lb ed="#A" n="60"/>de enunciabilibus. vide vbi Intellectus. §. xi. et sequi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e750">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Item plura. c. c. ad hec de Scentia diuini intellectus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e755">
                  <lb ed="#A" n="62"/>SCientia diuina 
        <sic>ter<lb ed="#A" n="63" break="no"/>io</sic> quo ad scibile etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e765">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum deus sciat vel cognoscatur 
        <lb ed="#A" n="65"/>alia a se. Ratio quaestionis. quia nulla potentia intelligit 
        <lb ed="#A" n="66"/>aliquid extra suu obiectum adequatum. Patet. Nam 
        <lb ed="#A" n="67"/>visiua potentia cum habeat obiectum adequatum sacilic 
        <lb ed="#A" n="68"/>colorem: non videt aliud nisi coloratum. Et dicente 
        <lb ed="#A" n="69"/>phso i. Ethicorum. Sicut est in corpore visus. ita est 
        <lb ed="#A" n="70"/>in anima intellectus. sed quia obiectum adequatum diuini 
        <lb ed="#A" n="71"/>intellectus est essentia diuina. ergo deus nibil 
        intelli<lb ed="#A" n="72" break="no"/>git aliud a se. Sed contra est scriptura Heb. iiii. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Omnia nuda et aperta sunt oculis eius. id est dei. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Respondetur ergo secundum Scotor. in i. di. xxxv. et Tho. 
        ibi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dem. q. ii concor. quod Commentator. xii. Metaphy. 
        er<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rauit. dicit. Quod deus non intelligit aliud a se. Et motus est 
        <lb ed="#A" n="77"/>ad hoc consimilibus rationibus sicut est praedicta. Sed re 
        <lb ed="#A" n="78"/>illa non concludit. quia diuina essentia est primum 
        <lb ed="#A" n="79"/>et adequatum obiectum intellectus diuini. vt 
        acci<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pitur in essendo et in representando similis Unde licet hoc 
        <lb ed="#A" n="81"/>obiectum. scilicet essentia diuina sumendo in essendo sit 
        <lb ed="#A" n="82"/>vnicum et simplicissimum. tamen sumendo vt in 
        represen<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cando. sic representat non solum se: sed etiam alia. imo 
        <lb ed="#A" n="84"/>continet infinita in representando. et sic intellectus dei 
        <lb ed="#A" n="85"/>intelligit in vnica illa essentia simplici: infinita 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e815">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Si dicas. Ex quo dicente philosopho. iii. de Anima. Scaita se 
        <lb ed="#A" n="87"/>habet ad animam intellectiuam: sicut pictura ad tabu 
        <lb ed="#A" n="88"/>lam. Unde dicit. Quod anima in principio sue creationis an 
        <lb ed="#A" n="89"/>tequam intelligat: se habet sicut tabula rasa in qua nil in 
        <lb ed="#A" n="90"/>depictum. sed eandem tabulam impossibile est figura 
        <lb ed="#A" n="91"/>ri simul diuersis et pluribus picturis vel figuris: 
        <lb ed="#A" n="92"/>secundum eandem tabiule partem. ergo videtur impossibile quod idem 
        <lb ed="#A" n="93"/>intellectus diuinus (cum scientia ipsius sit sua essentiam 
        <lb ed="#A" n="94"/>possit simul multa intelligere. Respondetur secundum Tho. 
        <lb ed="#A" n="95"/>supra. quod hoc philosophi dictum et ipsum argumentum tenet: et 
        be<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne procedit de intellectu cognoscente diuersa et 
        plu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ra per diuersas species: sicut est in nobis sed aliter 
        <lb ed="#A" n="98"/>est de deo: qui omnia cognoscit per vnicam suam 
        <lb ed="#A" n="99"/>essentiam simplicissimam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e848">
        ¶ Exemplum. Si tres ho 
        <lb ed="#A" n="100"/>mines sciant: vnusquisque per suum habitum. alter 
        gran<lb ed="#A" n="101" break="no"/>maticam. alter physicam. et ternius geometriam. Si ali 
        <lb ed="#A" n="102"/>quis quartus sit qui horum omnium sctiam habeat per 
        vni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cum habitum. Constat de isto quod vere grammatica est 
        <lb ed="#A" n="104"/>in eo. et physica. et geometria: quamuis in eo non sint 
        <lb ed="#A" n="105"/>nisi vna res: secundum quam hec omnia sibi conueniunt. 
        fi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cet secundum aliam et aliam rationem formalem: que sunt tres 
        <lb ed="#A" n="107"/>habitus in illis tribus. Ita et in deo: omnium rerum di 
        <lb ed="#A" n="108"/>uersarum scientie sunt vna numero scientia: quia per 
        <lb ed="#A" n="109"/>vnum medium simplicissimum quod est sua esseuntia: scit 
        <!--264.xml-->
        <pb ed="#A" n="265"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus omnia. Hec Tho.
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e883">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e885">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e888">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Sed que est necessaria ratio sciend 
        <lb ed="#A" n="3"/>omnia deo: etiam vilia. cum dei cognitio non esset mi 
        <lb ed="#A" n="4"/>nus perfecta: etiamsi non cognosceret ista vilia. sicut 
        <lb ed="#A" n="5"/>et nostra cognitio non dicitur minus perfecta: si non cogscit 
        <lb ed="#A" n="6"/>pulicem vel mu sacam vnam aut vermen. naxime. quia 
        <lb ed="#A" n="7"/>Hiero. in expositione super Abach. vt allegat magister 
        <lb ed="#A" n="8"/>in i. dis. xxxix. dicit. Absurdum est inquit ad hoc 
        dedu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cere dei maiestatem: vt sciat per momenta singula 
        quae<lb ed="#A" n="10" break="no"/>culices nascantur. quot ve moriantur. quota pulicu 
        <lb ed="#A" n="11"/>et muscarum sit multitudo. quot ve pisces natent in 
        <lb ed="#A" n="12"/>aquis. et similia. Hec Hiero.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e914">
        ¶ Respondetur secundum Magistrum 
        <lb ed="#A" n="13"/>ad hoc Ibidem. quod Hiero. ibi intendit dicere: quod deus 
        <lb ed="#A" n="14"/>talia minima non alternatim nec particulatim nec 
        <lb ed="#A" n="15"/>per diuersa temporum momenta cognoscit. Scit 
        ita<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quam deus: quantacait) sit multitudo pulicum et musca 
        <lb ed="#A" n="17"/>rum ac piscium. et quot nascantur. quit ve moriantur: sed non 
        <lb ed="#A" n="18"/>scit hec per momenta singula. imo simul et semper scit 
        <lb ed="#A" n="19"/>omnia. Hec Magister Ibi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e932">
        ¶ Ad quaesitum ergo dicendum secundum 
        <lb ed="#A" n="20"/>Bona. e. di. xxxix. art. i. q. ii quod infinitas et immensi 
        <lb ed="#A" n="21"/>tas divine scetie ponit hac necessitatem cognoscendi 
        <lb ed="#A" n="22"/>omnia. Cum enim intellectus diuinus sit infinitus et illi 
        <lb ed="#A" n="23"/>mitatus: simul intelligit infinita. nec patitur aliquid 
        <lb ed="#A" n="24"/>latere deum. quia alias non esset infinitus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e945">
        ¶ Ad idem 
        Se<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cundam ratio est perfectionis. quia philosophus. xii. Metap. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="26"/>intelligere aliquid est honorabilissimum. et primo de 
        <lb ed="#A" n="27"/>Anima. Omis sacetia est de numero bonorum 
        honorabi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lium. ergo intelligere et scire omnia est perfectionis simpliciter. ergo 
        <lb ed="#A" n="29"/>necessario ponitur in deo. Hec ratio Scotor. di. xxxv. qui 
        <lb ed="#A" n="30"/>et inducit philosophum i. de Anima. contra Empedoclem. dici. quod 
        <lb ed="#A" n="31"/>si deus ignoraret litem: esset imperfectus. et. xii. 
        Me<lb ed="#A" n="32" break="no"/>taph. dicit quod si deus ea quae nos cognoscimus ignoraret: 
        <lb ed="#A" n="33"/>esset fatuissimus. quod est absurdum et impossibile. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e968">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Tertia ratio causalitatis. quia deus est prima ca 
        causa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rum: et principium rerum omnium: vt etiam tenent philosophi. Et ipse 
        <lb ed="#A" n="36"/>Commentator. xii. Metap. dicit quod Scita dei est cau 
        <lb ed="#A" n="37"/>sa rerum. sed quia deus per suam essentiam perfectissime 
        co<lb ed="#A" n="38" break="no"/>gnoscit se esse causam omnium. ergo cognoscens virtutem suam: 
        <lb ed="#A" n="39"/>impossibile est quod non cognoscat omnia illa ad quae 
        vir<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tus sua se extendit. quae etiam ordinat ad se vt ad cau 
        <lb ed="#A" n="41"/>sam finalem. Patet. quia causa et causatum: sunt correla 
        <lb ed="#A" n="42"/>tiua. ergo non potest vnum cognosci: quin cognoscatur et 
        reli<lb ed="#A" n="43" break="no"/>quum. vt dicitur in praedicametis. sequitur ergo propositum. Hec ratio 
        <lb ed="#A" n="44"/>Scotorlis. Francisci et Tho. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e995">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e997">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1000">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed an ex scientia et cognitione 
        vi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>lium: derogetur maiestati dei. eo quod talia vilia esse 
        <lb ed="#A" n="47"/>in divina essentia: indignum est tante maiestati. et Con 
        <lb ed="#A" n="48"/>mentator. xii. Metap. reprehendit Themixtium. contra quem 
        <lb ed="#A" n="49"/>arguit. quod si deus intelligeret omnia: etiam vilia. tunc 
        se<lb ed="#A" n="50" break="no"/>queretur quod intellectus diuinus vilesceret: vel esset vi 
        <lb ed="#A" n="51"/>lis: intelligendo talia vilia. et sic eius intellectio esset 
        <lb ed="#A" n="52"/>vilissima: et imperfectio esset in deo. que sunt 
        incon<lb ed="#A" n="53" break="no"/>uenientia. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1022">
        ¶ Item Bona. arguit. Deo semper est 
        <lb ed="#A" n="54"/>attribuendum id quod est excellentius vel melius et no 
        <lb ed="#A" n="55"/>bilius. sed aliqua sunt tam vilia: quod melius est nesci 
        <lb ed="#A" n="56"/>re quam scire. sicut ait Aug. in Enchiris. eo quod ex huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="57"/>scientia accipitur occasio peccandi etc. ergo non est attribu 
        <!--264.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 265 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>endum diuine maiestati: scire omnia etiam vilia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1042">
        ¶ Respondet 
        <lb ed="#A" n="59"/>secundum Fran. maro. in Confla. primi. di. xxxvi. q. iiii. 
        si<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mul et Scotis. di. xxxv. et Bona. di. xxxix. art. i. q. 
        <lb ed="#A" n="61"/>ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1051">
        ¶ Primo Argumeta soluendo. Quod opinio Con 
        <lb ed="#A" n="62"/>metatoris est heretica et falsa: Ideo respuenda. 
        <lb ed="#A" n="63"/>nec argummentum eius valet: vt statim patebit. 
        De<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nique ad secundum argumentum dicit idem Bona. quod omnia 
        <lb ed="#A" n="65"/>scire simpliciter: melius est et nobilius. vt patet per philosophum 
        <lb ed="#A" n="66"/>primo de Anima. et. xii. Metap. in. §. praecedem. Quamus 
        <lb ed="#A" n="67"/>enim homini corrupto: qui accipit occasionem 
        pec<lb ed="#A" n="68" break="no"/>candi ex cognitione talium: melius est huiusmodi nescire 
        <lb ed="#A" n="69"/>quam scire. vt dicit Aug. supra. tamen non sic est de deo: qui vni 
        <lb ed="#A" n="70"/>co intuitu similis omnia videt. nec potest inclinari in aliquod 
        <lb ed="#A" n="71"/>malum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1076">
        ¶ Unde secundo ad quesitum Respondetur conclusionem po 
        <lb ed="#A" n="72"/>nendo. quod intellectus diuinus in sua essentia: omnia etiam 
        <lb ed="#A" n="73"/>vilia cognoscit. nec tamen ex hoc aliquo modo vilescit. nec 
        <lb ed="#A" n="74"/>quicquam perfectionis maiestati divine deficit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1085">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="75"/>quoque probatur hec conclusio. Quia omnia quae sunt in 
        essen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tia diuina: sunt ibidem modo eminentissimo. videlicet 
        <lb ed="#A" n="77"/>solum secundum ideas. Ideoque non repraesentantur in ipsa 
        essen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tia diuina vt sunt vilia: sed vt contenta in essentia dici 
        <lb ed="#A" n="79"/>perfecte tanquam in representante: verius et melius qua 
        <lb ed="#A" n="80"/>in se sint. patuit vbi Res. §. xvi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1101">
        ¶ Item effectus: 
        si<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cut lumen radiorum solis: melius et perfectius habet esse in 
        <lb ed="#A" n="82"/>causa id est in ipso sole quam in effectu ipso id est in aere 
        illu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>minato. sic quodammodo in proposito. Et sicut sol non 
        <lb ed="#A" n="84"/>vilescit ex hoc quod irradiat super res fedas et viles: 
        <lb ed="#A" n="85"/>sic etc. Unde idem Fran. supra probat a similis sic. Quia in 
        <lb ed="#A" n="86"/>tellectus diuinus non vilescit ex hoc quod creat tales 
        vi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>les creaturas. ergo a fortiori non vilescit ex cognitione 
        <lb ed="#A" n="88"/>carum. Probatur. quia maior imperfectio et viliias est: 
        <lb ed="#A" n="89"/>creationem terminari ad creaturam ipsam: quam 
        intelle<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctionem terminari ad cognoscendam eam. quia 
        crea<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tio requirit terminum in actu: sed intellectio non. 
        Si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ue enim existat siue non: nihilo minus intelligitur. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Hec Franciscus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1133">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1135">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1138">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum deus sciat vel cognoscat 
        <lb ed="#A" n="95"/>singularia vel particularia per vniuersalia vel commu 
        <lb ed="#A" n="96"/>nia. Arguitur quod sic. quod dicit Algamel. iii. Metap. sue. 
        <lb ed="#A" n="97"/>ca. v. quod primus id est deus non scit particularia: nisi secundum 
        <lb ed="#A" n="98"/>maneriem vniuersalem. Item deus cognoscit omnia 
        <lb ed="#A" n="99"/>per suam essentiam: que est omnium causa communis. 
        <lb ed="#A" n="100"/>ergo particularia cognoscit per vniuersalia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1156">
        ¶ Sed  
        <lb ed="#A" n="101"/>in oppositum est. quia cognoscere rem in vniuersa 
        <lb ed="#A" n="102"/>li tantum: et non in singulari: non est cognitio perfecta. 
        <lb ed="#A" n="103"/>Deus autem cognoscit omnia perfecte. ergo et singularia: secundum 
        <lb ed="#A" n="104"/>omnes conditiones singulares earum. Unde Rabbi 
        <lb ed="#A" n="105"/>Moyses hanc rationem dicit intendisse Dauid: cum 
        <lb ed="#A" n="106"/>ait in psalmus. Qui finxit oculum non considerat. quasi 
        <lb ed="#A" n="107"/>di. Cum deus oculum faceret: numquid ipse non 
        con<lb ed="#A" n="108" break="no"/>siderauit actum oculi: qui est videre. et obiectum 
        <lb ed="#A" n="109"/>eius quod est visibile parriculare. Imo considerauit. 
        <lb ed="#A" n="110"/>Et hec adducit Tho. dist. xxxv. primi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1180">
        ¶ Ad quesi 
        <lb ed="#A" n="111"/>tum ergo Respondetur secundum Rich. in primo. dis. xxxvi. art. i. 
        <lb ed="#A" n="112"/>q. i. et Scotis. aliosque. concludendo. quod deus cogscit 
        <lb ed="#A" n="113"/>omnia singularia singulariter. nec recipitur Auctas 
        <lb ed="#A" n="114"/>Algam elis in hac parte. supra. allegata etc. quamuis enim 
        <lb ed="#A" n="115"/>deus per suam essentiam cognoscit omnia: quae est cau¬ 
        <!--265.xml-->
        <pb ed="#A" n="266"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sa communis et vniuersalis omnim in efficiendo. 
        Ue<lb ed="#A" n="2" break="no"/>runtamen habet in se rationem propriam cuiussibet rei singu 
        <lb ed="#A" n="3"/>laris representando. ergo etiam singulariter cognoscit. 
        <lb ed="#A" n="4"/>et sic patet ad obiectu. supra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1208">
        ¶ Hec autem conclusio proba 
        <lb ed="#A" n="5"/>tur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1214">
        ¶ primo. quia quecumque creauit deus cognoscens 
        <lb ed="#A" n="6"/>creauit. sed creauit singularia et singulariter: quia 
        <lb ed="#A" n="7"/>omne creatum est singulare. Nam vniuersale est per 
        <lb ed="#A" n="8"/>operationem intellectus tantum. vt dicit Auicem. iii. sue 
        me<lb ed="#A" n="9" break="no"/>taphy. c. x. Unde vniuersale non creatur in singulari 
        <lb ed="#A" n="10"/>sub ratione qua vniuersale est: nisi in potentia. sed sub 
        <lb ed="#A" n="11"/>ratione qua singulare est. ergo deus cognoscit 
        singu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>laria: sub ratione non tantum vniuersali: sed etiam singula 
        <lb ed="#A" n="13"/>ri.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1234">
        ¶ Secundo. quia deus particulariter iudicabit sin 
        <lb ed="#A" n="14"/>gulos homines: vel ad vitam vel ad penam: vt iustus 
        <lb ed="#A" n="15"/>iudex. sed hoc non posset esse nisi cognosceret 
        sin<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gulariter actus et merita et demerita hominum. ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1243">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertio. quia Augu. li. lxxxiii. quaestio. q. xl vi. dicit. Quod 
        <lb ed="#A" n="18"/>non eadem ratione conditus est homo: qua equus. Et 
        <lb ed="#A" n="19"/>postea subdit. quod singula propriis rationibus sunt crea 
        <lb ed="#A" n="20"/>ta. ergo habetur propositum. Scit enim deus se esse singu 
        <lb ed="#A" n="21"/>lorum causam efficientem. finalem. et exemplarem etc 
        <lb ed="#A" n="22"/>Hec ex Richar. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1259">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quomodo deus cognoscit mala. 
        vide<lb ed="#A" n="24" break="no"/>vbi Idea. §. xxxix. et sequentibus. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1266">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ An scientia dei extendatur in plus quod po 
        <lb ed="#A" n="26"/>tentia eius. Uide vbi Potentia. §. xliiii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1274">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1276">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1279">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum deus se et alia omnia sciat vel 
        <lb ed="#A" n="28"/>cognoscat vniformiter et immutabiliter. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="29"/>Bona. di. xxxix. e. primi. art. ii. q. i. et iii. Breviter. quod 
        <lb ed="#A" n="30"/>exquo diuina cognitio non dependet nec causat 
        <lb ed="#A" n="31"/>a rebus sed est idem quod diuina essentia. ideo eodem 
        <lb ed="#A" n="32"/>modo se habet ad omnia inuariabiliter. vt etiam 
        pa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tuit. supra. §. x. Quod si obiicitur. Quia deus cogscit alia per 
        <lb ed="#A" n="34"/>ideam: sed se non per ideam. ergo non vniformiter. 
        <lb ed="#A" n="35"/>Respondet idem Bona. quod cognitio omnium: inquantum 
        <lb ed="#A" n="36"/>in deo est ex parte dei: eode modo est Tamen quo ad  
        <lb ed="#A" n="37"/>cognita diuersa: deus idem in se existens: alio modo 
        <lb ed="#A" n="38"/>comparatur ad seipum. puta secundum rationem identitatis 
        <lb ed="#A" n="39"/>et alio modo ad creaturam. quia secundum rationem causa 
        <lb ed="#A" n="40"/>litatis. et sic secundum rationem ideandi. Nam et secundum Ric. 
        <lb ed="#A" n="41"/>dist. xxxvi. Deus se et alia cognoscit per idem 
        simi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>li modo secundum rem: tamen differenter secundum rationem. eo 
        <lb ed="#A" n="43"/>quod se cognoscit per essentiam: non secundum rationem idee 
        <lb ed="#A" n="44"/>cum ideatum distinguitur ab idea sua. sed alia 
        cogno<lb ed="#A" n="45" break="no"/>scit per eandem essentiam propriam: secundum rationem idee. Ad 
        <lb ed="#A" n="46"/>hoc Dio. de di. no. ca. vii. dicit. Cognoscit deus 
        <lb ed="#A" n="47"/>omnia. Immaterialiter: materialia. impartite: pai 
        <lb ed="#A" n="48"/>tita. vniformiter: multa. immutabiliter: 
        mutabi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lia. Hec ille. Exemplum aliquale. Si cogitetur 
        ocu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lus hominis in alta turris summitate fixus: qui 
        se<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ipso videat vnico aspectu omnes transeuntes. et omnes 
        <lb ed="#A" n="52"/>motus ipsorum. tunc res quoncunque mutentur nec 
        <lb ed="#A" n="53"/>tamen oculus ille mutatur: nec cognitio eius. sic in 
        <lb ed="#A" n="54"/>proposito. Hec Bonauen.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1343">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1345">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1348">
        <!--265.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 266 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ An ergo diuina scientia susci¬ § 
        <lb ed="#A" n="56"/>biat augmentationem vel diminutionem:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1361">
        ¶ Et 
        ar<lb ed="#A" n="57" break="no"/>guitur supponendo quod deus non disposuit alium mum 
        <lb ed="#A" n="58"/>dum facere. Tertum est autem quod potest. Ponatur ergo quod 
        <lb ed="#A" n="59"/>faciat. tunc de nouo scit se facere vnum alium 
        mun<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dum et prius nesciebat. Et ita augmentatur eius 
        sci<lb ed="#A" n="61" break="no"/>entia Consimiliter de diminutione Cadat iustus a gratia 
        <lb ed="#A" n="62"/>prius sciebat deus hunc esse iustum modo nescit et 
        <lb ed="#A" n="63"/>ita minuitur eius scientia per consequens mutatur quia augmen 
        <lb ed="#A" n="64"/>tum et diminutio sunt spcies motus ex 
        postpredi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>camentis et. v. physi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1383">
        ¶ Ad hec respondetur secundum Guil. e. 
        <lb ed="#A" n="66"/>d. xxxix. quod sicut magister ibi dicit Scia dei omnio immuta 
        <lb ed="#A" n="67"/>bilis est nec augeri. ergo nec potest minui. Nam vt ait 
        <lb ed="#A" n="68"/>Aug. xv. li. de Trinitat. Scia dei est ipsa 
        sapien<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tia et sapientia est ipsa essentia dei siue substantia 
        <lb ed="#A" n="70"/>quia in illius nature simplicitate mirabili. hoc est 
        sa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pere quod esse Hec ille Sed ista augmentatio et dimi 
        <lb ed="#A" n="72"/>nutio quam argumentum inductum probat non est 
        <lb ed="#A" n="73"/>ex parte scientie dei sed ex parte obiecti producti in esse 
        <lb ed="#A" n="74"/>cognito seu volito. Unde ipsa sancia manet in se vna 
        <lb ed="#A" n="75"/>inuariabiliter. Sicut si solis radius vltra aerem 
        il<lb ed="#A" n="76" break="no"/>luminaret crystallum: esset augmentatio quidem ex 
        <lb ed="#A" n="77"/>parte passi non ex parte radii. sic in proposito Hec 
        <lb ed="#A" n="78"/>Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1415">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1417">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1420">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Quid de istis locutionibus 
        ma<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gistri scilicet An deus potest scire quod numquam scit. Et an 
        pos<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sit non scire aliquod quid scit. Hoc est quirere. An deus 
        <lb ed="#A" n="82"/>potest scire plura quam scit. Aut scire pauciora quam scit 
        <lb ed="#A" n="83"/>Magister e. di. xxxix. arguendo ponit casus tales Sit 
        <lb ed="#A" n="84"/>aliquis qui hodie non est lecturus vel non est 
        mo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>riturus et sic scit ista deus. Sed potest esse vt ille le 
        <lb ed="#A" n="86"/>gat vel moriatur hodie. Et hoc potest sciri a deo qui 
        <lb ed="#A" n="87"/>omnia scit que sunt vel possunt fieri. ergo sequitur 
        <lb ed="#A" n="88"/>quod potest scire deus aliquid quod numquam ante sciuit scilice 
        <lb ed="#A" n="89"/>Aliquem hodie legere vel mori qui nunquam ante legit 
        <lb ed="#A" n="90"/>vel moriebatur et per consequens dei secaia augeri potest et muta 
        <lb ed="#A" n="91"/>ri etc. Similiter est aliquis hodie lecturus: siue moritu 
        <lb ed="#A" n="92"/>rus quem deus scit lecturum siue moriturum. At potest 
        <lb ed="#A" n="93"/>esse vt non legat vel non moriatur. ergo deus scit hodie 
        <lb ed="#A" n="94"/>aliquid quod nunquam postea sciet quia scit illum hodie 
        <lb ed="#A" n="95"/>legere vel mori quem nunquam post hoc sciet legere vel 
        <lb ed="#A" n="96"/>mori decetero. ergo scia minuitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1462">
        ¶ Ad hec raontintur secundum e. 
        <lb ed="#A" n="97"/>magistrum et Tho. Ibidem circa lit. et. q. i. quod tales 
        <lb ed="#A" n="98"/>propositiones possunt intelligi vel commuiunctim id est in 
        <lb ed="#A" n="99"/>sensu composito. vel diuisim id est in sensu diuiso. Unde 
        <lb ed="#A" n="100"/>sta propositio Deus potest scire quod non scit vel non 
        <lb ed="#A" n="101"/>sciuit: si accipiatur communiunctim falsa est quia designat 
        <lb ed="#A" n="102"/>quod deus potest scire aliquid quod nunc non scit vel antea 
        <lb ed="#A" n="103"/>nunquam sciuit. Et hoc est falsum Si autem accipitur 
        <lb ed="#A" n="104"/>diuisim vera est quia significat quod in dei pteatate est sci 
        <lb ed="#A" n="105"/>re et non scire scilicet hunc lecturum hodie vel non. Sicut et ab 
        <lb ed="#A" n="106"/>eterno in libertate sua deus habuit velle hoc vel 
        <lb ed="#A" n="107"/>non velle. non tantum potest vt similis velit et non velit vel vt 
        <lb ed="#A" n="108"/>nunc velit et postea non velit accipiendo nunc et 
        <lb ed="#A" n="109"/>post ex parte voluntatis dei. Similiter et de 
        scien<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tia. Nam voluntas et scientia in deo sunt idem quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>essentia. ergo non possunt variari: sicut nec essentia 
        <!--266.xml-->
        <pb ed="#A" n="267"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Uerumtamen aliquid potest esse subiectum scinie dei: quod prius 
        <lb ed="#A" n="2"/>non fuit subiectu. eo quod non fuit in re. et potest esse ali 
        <lb ed="#A" n="3"/>quid quod iam est subiectum sceite dei. sed postea 
        num<lb ed="#A" n="4" break="no"/>quam erit sibi subiectum. eo quod postea non erit. nec tamen ex 
        <lb ed="#A" n="5"/>hoc sequitur aliqua variatio vel augmentatio velis di 
        <lb ed="#A" n="6"/>minutio in scia dei. Hec ex Tho¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1519">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1521">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1524">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Sed an deus possit scire plura 
        <lb ed="#A" n="8"/>que scit: vel etiam pauciora; Respondetur secundum Bona. e. dist. 
        <lb ed="#A" n="9"/>xxxix. art. i. q. ii et iii. concor. Rich. et Tho. supra. Quod in 
        <lb ed="#A" n="10"/>deo est triplex noticia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1535">
        ¶ Una approbationis. hec 
        <lb ed="#A" n="11"/>est tantummodo de illis: ad que se extendit beneplaci 
        <lb ed="#A" n="12"/>tum diuine voluntatis. hoc est de bonis et de veris. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Ideo Math. xxv. christus dicit fatuis virginibus 
        <lb ed="#A" n="14"/>vel malis. Amen dico vob: nescio vos scilicet noticia ap 
        <lb ed="#A" n="15"/>probationis. et hec sine dubio potest esse plurium. quia 
        <lb ed="#A" n="16"/>plura bona et plura vera posset deus facere in mum 
        <lb ed="#A" n="17"/>do quam sunt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1553">
        ¶ Alia est noticia visionis: qua deus 
        vi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>det ea que sunt: vel erunt: vel fuerunt. non solum in 
        <lb ed="#A" n="19"/>potentia causarum suarum. sed in proprio genere vel in rerum 
        <lb ed="#A" n="20"/>natura. quae deus preuidit fieri. Et taliter etiam bum potest deus 
        <lb ed="#A" n="21"/>scire plura quam scit: scientia scilicet visionis. vel etiam paucio 
        <lb ed="#A" n="22"/>ra. Nam scientia visionis: deus scit tantummodo ea quae sunt: vel 
        <lb ed="#A" n="23"/>erunt: vel fuerunt. Et quia vltra hec deus posset facere 
        <lb ed="#A" n="24"/>nulta: quae nunquam fuerut nec erunt nec sunt. licet sint 
        <lb ed="#A" n="25"/>possibilia. Si ergo deus faceret illa possibilia: vt 
        fie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rent iam. tunc plura sciret scaita visionis quam ante scie 
        <lb ed="#A" n="27"/>bat eadem scientia. Item ex quo etiam multa que facit deus; 
        <lb ed="#A" n="28"/>posset non facere. quae si non faceret: pauciora sciret sci 
        <lb ed="#A" n="29"/>entia visionis: quam scit nunc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1582">
        ¶ Tertia noticia est 
        intel<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lectionis vel intelligentie simplicis. qua deus 
        cogno<lb ed="#A" n="31" break="no"/>scit omne possibile sibi: et aliis causis et creaturi. Et 
        <lb ed="#A" n="32"/>ista scietia deus cognoscit infinita. Et hec nullo modo 
        <lb ed="#A" n="33"/>potest esse plurium quam scit tali scia. quia infinitis non possunt 
        <lb ed="#A" n="34"/>esse plura. Unde concedendum est quod aliqua scientia dei poaes 
        <lb ed="#A" n="35"/>esse plurium quam scit. vt patet de sceita approbationis et vi 
        <lb ed="#A" n="36"/>sionis. Aliqua autem non vt scia intellectionis. maxime re 
        <lb ed="#A" n="37"/>pectu necessariorum. vt dictum est vbi Intellectus. §. ix. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1603">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1605">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1608">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Sed quid de praescientia dei. An po 
        <lb ed="#A" n="39"/>test deus non praesciuisse illud quod praesciuit. vel plura presci 
        <lb ed="#A" n="40"/>uisse quam praesciuit:. Respondetur ex Bona. Rich. et Tho. supra. 
        <lb ed="#A" n="41"/>recolligendo plura puncta notanda
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1619">
        ¶ Primum quod ali 
        <lb ed="#A" n="42"/>ter iudicandum est de praescientia: quam de scientia. quoniam vt 
        <lb ed="#A" n="43"/>Magister vbi. supra dicit. Scia dei non est nisi de his: que 
        <lb ed="#A" n="44"/>sunt vel fuerunt vel erunt. intelligendo hoc de scaita 
        <lb ed="#A" n="45"/>visionis. vt in praecedenti. §. Sed praescientia inquit: non est 
        <lb ed="#A" n="46"/>nisi de futuris. Toquendo ergo de noticia visionis  
        <lb ed="#A" n="47"/>eorum: quarum ab eterno fuit praescietia vel praeuisio. deus po 
        <lb ed="#A" n="48"/>tuit plura praesciuisse quam praesciuit: ipsa noticia visionis. 
        <lb ed="#A" n="49"/>que est eorum solum: quae sunt erunt vel fuerunt. quia potuit 
        <lb ed="#A" n="50"/>scire vltra hec. etiam possibilia non fienda. Ticet enim 
        <lb ed="#A" n="51"/>ista possibilia non fienda: non praesciuit fieri in perpetu 
        <lb ed="#A" n="52"/>um. tamen sciuit possibilia fieri. Sed si huiusmodi produce 
        <lb ed="#A" n="53"/>ret in esse. praescita essent ab eterno: vel praeuisa a deo 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1648">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Secundum est. quod loquendo de noticia approbatios 
        <lb ed="#A" n="55"/>nis. quae deus ab eterno praesciuit bona et vera 
        quadam<lb ed="#A" n="56" break="no"/>que fiunt in modo. potuit ab eterno praescire vel 
        pre<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sciuisse plura: vt fierent. si deo placerent plura fieri¬ 
        <!--266.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 267 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>vel si placeret pauciora fieri bona quam fiunt: potuit 
        <lb ed="#A" n="59"/>non praesciuisse scilicet praescientia beneplaciti vel approbatio 
        <lb ed="#A" n="60"/>nis. aliqua qua presciuit prout nunc sunt. non tamen potest esse 
        <lb ed="#A" n="61"/>vt simul praesciat et non praesciat. vel quod aliquando praesciuit: et 
        <lb ed="#A" n="62"/>postmodum non praesciuit. loquendo de praescietia 
        intel<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ligentie tantum. quia mutabilis esse non potest. Unde potest 
        con<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cedi quod deus aliquo modo potest non praesciuisse vel non 
        <lb ed="#A" n="65"/>pescire aliquid aliud ab his que praesciuit. vel plura prae 
        <lb ed="#A" n="66"/>sciuisse quam praesciuit. sed ex hoc non sequitur quod dei praescia 
        <lb ed="#A" n="67"/>possit augeri ex parte ipsius dei: vel mutari. quia ab 
        <lb ed="#A" n="68"/>eierno deus praesciuit: quat erunt: et quot non. et quot possibi 
        <lb ed="#A" n="69"/>lia sunt esse. et hec sine omni mutabilitate scientie in 
        <lb ed="#A" n="70"/>deo. Ueruntamen. quicquid non fiendum: est possibilo 
        <lb ed="#A" n="71"/>fieti. si hoc deus in esse produceret: esset ab eterno 
        pre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>scitam a deo. Ideo locutio istius quaestionis distinguen 
        <lb ed="#A" n="73"/>da est: si intelligatur composite vel diuisim. sicut dictum 
        <lb ed="#A" n="74"/>est. §. xvii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1703">
        ¶ Tertium punctum notandum est. quod si ar 
        <lb ed="#A" n="75"/>guatur. Scitu esse vel praescitum esse: dicit praeteritum vel vt 
        <lb ed="#A" n="76"/>preteritum. Deus autem non potest facere quod praeteritum non 
        <lb ed="#A" n="77"/>fuerit. ergo impossibile est non praescire vel non sciuisse 
        <lb ed="#A" n="78"/>aliquid: quid scitum vel prescitum est a deo. Tale argumen 
        <lb ed="#A" n="79"/>tum non valet. vt dicit Tho. quia actus sactie divine vel praescie: 
        <lb ed="#A" n="80"/>nunquam transit in praeteritum. sed semper est in actu. et ideo semper 
        <lb ed="#A" n="81"/>manet in libertate voluntatis divine. prout de hoc latius 
        <lb ed="#A" n="82"/>habitum est. vbi Predestinatio. §. xi. et. xii. et. xxv. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1724">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1726">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1729">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Sed adhuc difficultas est: quia 
        prae<lb ed="#A" n="84" break="no"/>scire dei semper est eternum. ergo necessarium. quia omne eternum est ne 
        <lb ed="#A" n="85"/>cessarium. ii de generatione: et per consequens nullum eternum: 
        <lb ed="#A" n="86"/>potest non esse vel non fuisse. Respondetur secundum Rich. ea. di. 
        <lb ed="#A" n="87"/>xxxix. art. i. q. ii quod Eternum non potest non esse vel non 
        <lb ed="#A" n="88"/>fuisse. hoc verum est de pure et absolute eterno. sed 
        <lb ed="#A" n="89"/>non de eterno quod includit in se temporale contingenter 
        <lb ed="#A" n="90"/>futurum. Tale autem eternum est praescire diuinum. quod 
        qui<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dem non potest non esse vel non fuisse in deo. tamen 
        futu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ritionem rei scite: possibile est numquam fuisse. Unde  
        <lb ed="#A" n="93"/>postquam deus creauit mundum. iam non est 
        possibi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>le quod deus mundum non creauerit. quia creatio transiuit 
        <lb ed="#A" n="95"/>in preteritum. et praeteritum non potest non fuisse secundum philosophum. 
        <lb ed="#A" n="96"/>vi Ethi. et Aug. et Hiero. sed tamen ante mundi 
        crea<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tionem: non erat nectssarium: sed contingens mundum cre 
        <lb ed="#A" n="98"/>are. loquendo ex parte mundi. licet ex parte praesncie dei essen 
        <lb ed="#A" n="99"/>necessarium. Hec Rich. Denique ad idem Tho. supra. dicit.  
        <lb ed="#A" n="100"/>Quod omne quidem eternum est necessarium: necessitate 
        <lb ed="#A" n="101"/>immutabilitatis. tamen libertatem diuine 
        volun<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tatis non excludit. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1776">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1778">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1781">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum deus sciat et cognoscatur omnia 
        <lb ed="#A" n="104"/>presenter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1788">
        ¶ Arguitur sic. Quicquid scitur praesenter est ve 
        <lb ed="#A" n="105"/>rum. sed duo contradictoria sciuntur a deo praesenter. quia 
        <lb ed="#A" n="106"/>omnia sunt deo praesentia. ergo duo contradictoria erunt 
        <lb ed="#A" n="107"/>vera. Sed hoc argumentum Bona. e. dist. xxxix. quo. 
        <lb ed="#A" n="108"/>ultim. soluit di. Ex quamuis deus cognoscat duo 
        con<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tradictoria simul praesentia ex parte su id est dei. tamen scit 
        <lb ed="#A" n="110"/>cum hoc: quod vnum alteri simul est incompossibile. ergo 
        <lb ed="#A" n="111"/>non concludit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1806">
        ¶ Unde ad quaestionem respondetur secundum eun. 
        <lb ed="#A" n="112"/>Bona. Ibide. quod cognoscere omnia praesenter. 
        intel<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ligi potest dupliciter. Uno modo vt notetur praesentialitas 
        <lb ed="#A" n="114"/>a parte cognitorum. et sic est falsa locutio. quia deus 
        <!--267.xml-->
        <pb ed="#A" n="268"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non cognoscit omnia praesenter cognita: simul esse vt 
        <lb ed="#A" n="2"/>ra. Alio modo ita vt notetur praesentialitas a parte cogno 
        <lb ed="#A" n="3"/>scentis. et sic habet veritatem. Nam deus omnia cogscit 
        <lb ed="#A" n="4"/>praesenter: quia habet praesentes ideas omnim in sua essentia 
        <lb ed="#A" n="5"/>eterna et infinita: per quas certissime cognoscit ab 
        <lb ed="#A" n="6"/>eterno omnia etiam futura. adeo quod nil praescitum iudica 
        <lb ed="#A" n="7"/>deus sibi futurum. prout est in cognitione sua: sed tamquam 
        <lb ed="#A" n="8"/>praesens actu cognitum. Unde glo. super illud. Mille anm 
        <lb ed="#A" n="9"/>ante oclos tuos sicut dies hesterna. dicit sic It 
        <lb ed="#A" n="10"/>agnitione diuine veritatis. praeterita praesentia et futu 
        <lb ed="#A" n="11"/>ra: equaliter sunt praesentia. Ad hec vbi 
        Prescien<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tia. §. xix. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1849">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1851">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1854">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Qualis ordo est in scientia diuina 
        <lb ed="#A" n="14"/>quo ad scita: Respondetur secundum Guil. e. di. xxxix. quod primoe 
        <lb ed="#A" n="15"/>intelliguntur ea quae partinent ad obiectum primarium. vt eug 
        <lb ed="#A" n="16"/>essentia diuina: et omnia intrinseca divine essentie atri 
        <lb ed="#A" n="17"/>buta: et persone. Hec enim primo deus cognoscit 
        ordi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ne nature et perfectionis. licet omnia similis tempore. Secundo 
        <lb ed="#A" n="19"/>Ea que habent in deo ideas. sicut sunt necessaria et 
        po<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sitiua. et per hec: opposita eorumdem cognoscit. Tertio 
        <lb ed="#A" n="21"/>cognoscit contingentia etc. Hec ex Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e1877">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e1879">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1882">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum intellectus diuinus sciat actu 
        <lb ed="#A" n="23"/>infinita. siue intelligat vel cognoscat scibilia infi 
        <lb ed="#A" n="24"/>nita actualiter. Responsio patet quod sic. quia psalm. dicit. Magnus 
        <lb ed="#A" n="25"/>dominus et magna virtus eius. et sapientie eius non est 
        nu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>merus. Ite Aug. xi. de ciui. dei dicit. Una sapientia dici 
        <lb ed="#A" n="27"/>est: in qua infiniti sunt thesauri rerum intelligibilium 
        <lb ed="#A" n="28"/>Item. vi. de trini. dicit. Quod filius dei est ars plena omnim 
        <lb ed="#A" n="29"/>rationum. sed quia verbum dei est infinitum. ergo non potest esse 
        <lb ed="#A" n="30"/>plenum: nisi infinitis. et per consequens habetur propositum 
        <lb ed="#A" n="31"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#A" n="32"/>Hec ex Rich. di. xxxvi. q. v. Item ratio Bona. e. dist 
        <lb ed="#A" n="33"/>Quia deus potest infinita producere. alias non esset 
        omni<lb ed="#A" n="34" break="no"/>potens. sed quia deus ipse omnium illorum habet cognitionem 
        <lb ed="#A" n="35"/>potest producere. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1917">
        ¶ Sed obiicitur. Quia. iii 
        physi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dicitur. Quod infinitum secundum quod infinitum: est ignotum. Nam 
        <lb ed="#A" n="37"/>scire est rem comprehendere. et sic comprehensione finiri 
        <lb ed="#A" n="38"/>Infinitum autem secundum quod infinitum: non potest finiri. nec a 
        <lb ed="#A" n="39"/>finito. nec ab infinito. quia implicat. ergo etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="40"/>Tho. primi parte. q. xiiii. arti. xii. Quod exquo infiniti ratio: 
        <lb ed="#A" n="41"/>congruit quantitati i. physi. De ratione autem quantitatis  
        <lb ed="#A" n="42"/>est ordo partium. ergo cognoscere infinitum secundum modum 
        <lb ed="#A" n="43"/>infiniti: et cognoscere partem post partem. et sic dicitur. quod 
        <lb ed="#A" n="44"/>infinitum secundum quod infinitum: estignotum. Additur: a nobis 
        <lb ed="#A" n="45"/>Ibidem per philosophum. quia secus est in deo. Nam 
        quantun<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cunque a nobis accipiatur partium quantitas. tamen semi 
        <lb ed="#A" n="47"/>remanet aliquid scilicet extra accipientem. Alio quin tale esse 
        <lb ed="#A" n="48"/>finitum: cum non posset de eo plus accipi. Deus aut 
        <lb ed="#A" n="49"/>non sic cognoscit infinita: quasi enumerando partem 
        <lb ed="#A" n="50"/>post partem. sed cognoscit omnia similis. non successiue. 
        <lb ed="#A" n="51"/>ergo nihil prohibet ipsum cognoscere infinita. Nec est 
        com<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tra rationem infiniti: quod comprehendatur ab infinito. quia 
        <lb ed="#A" n="53"/>Id comprehendi dicitur. cuius nil est extra comprehenden 
        <lb ed="#A" n="54"/>tem. et sic ad rationem comprehensionis sufficit adequatio 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e1961">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Unde quod in se est infinitum. potest dici comprehensum 
        <lb ed="#A" n="56"/>vel finitum: scientie infinite dei. quia infinitum bene ca 
        <lb ed="#A" n="57"/>pitur ab infinito. Sicut si esset corpus infinitum: cim 
        <lb ed="#A" n="58"/>peret superficiem vel latitudinem infinita. et includeret 
        <!--267.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 268 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>lineam vel longitudinem infinitam etc. Item infinitus 
        <lb ed="#A" n="60"/>deus: infinitam bonitatem in se capit. Si adhuc 
        <lb ed="#A" n="61"/>dicas. Quomodo potest intelligi quod infinitis plura intelli 
        <lb ed="#A" n="62"/>gere vel scire sit possibile. Respondetur secundum Rich. in primi. 
        di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>xxxix. art. i. q. iii. Quod quidam opinantur vnam infinitam 
        <lb ed="#A" n="64"/>multitudinem vel pluralitatem: non posse fieri 
        maio<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rem alia pluralitate infinita. eo quod infinitum non potest 
        <lb ed="#A" n="66"/>pertransiri. vt dicit philosophus. vi. physi. et sic infinitis 
        plu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ra esse non possunt. quia infinitum non habet terminum. Sed 
        <lb ed="#A" n="68"/>alii opinantur aliter. dicit quod pluralitas infinita: que 
        <lb ed="#A" n="69"/>causatur ex ternarii vel quaternarii replicatione. ma 
        <lb ed="#A" n="70"/>ior intelligitur et est. quam illa pluralitas que causatur ex 
        <lb ed="#A" n="71"/>replicatione binarii: infinities. Hec ex Ric 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2009">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2011">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2014">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed quo declaratur quod deus sciat 
        in<lb ed="#A" n="73" break="no"/>finita actualiter. cum infinitum actu secundum 
        multitudi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nem et magnitudinem sit ens prohibitum et impossibi 
        <lb ed="#A" n="75"/>le: in veritate. Ens autem et verum conuertuntur. Quo ergo 
        <lb ed="#A" n="76"/>hoc fit in veritate: cum non sit infinitum in entitate. vt 
        <lb ed="#A" n="77"/>patet etiam auctoritate scripture. Sap. xi. Omnia in numero 
        <lb ed="#A" n="78"/>et ponde. et mensu. fecisti domine.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2032">
        ¶ Ad hec respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="79"/>Fran. maro. in Confla. primi. di. xxxvi. q. vl quod infinitum 
        <lb ed="#A" n="80"/>huiusmodi non est ita ens prohibitum: quin inueniatur in 
        po<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tentia. Ratio autem entis extenditur ad ea: etiam qui 
        <lb ed="#A" n="82"/>sunt in potentia causali. Ulterius etiam non videtur in 
        <lb ed="#A" n="83"/>conuenies ponere. quod deus intelligat sicut et nos: en 
        <lb ed="#A" n="84"/>tia prohibita. Nam et infinitum: non solum in 
        multitu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dine. verumetiam in magnitudine. saltem in potentia 
        <lb ed="#A" n="86"/>non videtur ens prohibitum multis doctoribus. Hec 
        <lb ed="#A" n="87"/>Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2054">
        ¶ Unde declaratur propositum. videlicet. 
        <lb ed="#A" n="88"/>quod deus sciat infinita actualiter. Primo secundum Tho. primi. 
        <lb ed="#A" n="89"/>parte. q. xiiii. art. xii. sic. Quia deus scit: non solum ea 
        <lb ed="#A" n="90"/>que sunt actu vel erunt vel fuerunt. sed etiam omnia quae 
        <lb ed="#A" n="91"/>sunt in potentia. tam sua divina: quam omnis creature. Hec 
        <lb ed="#A" n="92"/>autem constat esse infinita. ergo deus necessario scit infinita. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2067">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Si dicas. Scia visionis: quae est tantum eorum que sunt 
        <lb ed="#A" n="94"/>erunt et fuerunt: non est infinitorum. quia mundus non 
        <lb ed="#A" n="95"/>fuit ab eterno. nec generatio in eternum manebit. 
        <lb ed="#A" n="96"/>ergo etc. Dicendum est secundum .e. Tho. quod hoc non 
        ob<lb ed="#A" n="97" break="no"/>stante. nihilo minus necesse est dicere. quod deus etiam 
        <lb ed="#A" n="98"/>scientia visionis sciat infinita. quia cogitationes et 
        affe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ctiones rationabilium: quae in perpetuum erunt in celo et 
        <lb ed="#A" n="100"/>in inferno. omnia deus scit semper. et sic multiplicabuntur in 
        <lb ed="#A" n="101"/>infinitum. ergo habetur propositum. Secundo secundum 
        Ri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>char. in primi. di. xxxvi. q. v. concor. Bona. Declaratur 
        <lb ed="#A" n="103"/>sic. Quia in deo sunt idee omnium singularium. etiam eorum qua 
        <lb ed="#A" n="104"/>sunt erunt et fuerunt. et insuper: qua per continuam 
        genera<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tionem fiunt vel fieri possunt in perpetuum. Et praeterea quae fieri 
        <lb ed="#A" n="106"/>possent: si deus vellet producere. Et quoniam talia sunt in 
        <lb ed="#A" n="107"/>finita in potentia. deus autem omnia quae potest facere: 
        cogno<lb ed="#A" n="108" break="no"/>scit actu per ideas earum. Proinde oportet in deo 
        po<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nere infinitas ideas. Alioquin non possent a deo 
        <lb ed="#A" n="110"/>cogsci distincte singulatim. et inquantum sunt 
        distin<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cta. vt probat Fran. maro. dist. xl vii. q. i. Sequitur ergo 
        <lb ed="#A" n="112"/>quod deus cognoscit actu infinita. Patet vbi Idea. §. 
        <lb ed="#A" n="113"/>Si dicas. Rationes eterne vel ideales a deo 
        con<lb ed="#A" n="114" break="no"/>prehenduntur. licet non a creatura. sed omne scibile compre. 
        <lb ed="#A" n="115"/>hensum: est finitum scienti. ex. ii. Metap. ergo omnia que scit 
        <lb ed="#A" n="116"/>deus: sunt finita deo. Respondetur secundum Bon. quod bu probat. 
        <!--268.xml-->
        <pb ed="#A" n="269"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>hoc argumentum. quo scilicet omnia sunt finita deo soli. sed ex 
        <lb ed="#A" n="2"/>hoc non sequitur: quod ergo sint finita simpliciter. imo 
        po<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tius sequitur quod sunt infinita. vtpote soli deo infinito 
        <lb ed="#A" n="4"/>equate comphensa. Patet vbi etiam Incomprehensibilitas. 
        <lb ed="#A" n="5"/>§. iii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2140">
        ¶ Tertio declaratur secundum. e. Fran. maro. supra dis. 
        <lb ed="#A" n="6"/> 
                  <lb ed="#A" n="7"/>xxxvi. q. vl. Primo. quia infinite partes vel puncta in 
        qua<lb ed="#A" n="8" break="no"/>libet continuo: saltem in potentia. cum sit diuisibile in 
        in<lb ed="#A" n="9" break="no"/>finitum. iii. physi. sed deus omnia illa actu scit: quia 
        con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>seruat. ergo. Secundo. quia infinite sunt speies numerorum. vt 
        <lb ed="#A" n="11"/>Aug. xii. de ciui. dici dicit. Quamuis inquit infinitorum 
        <lb ed="#A" n="12"/>numerorum: nullus sit terminus vel numerus. omnes tamen sunt 
        <lb ed="#A" n="13"/>eius intellectu comprehensi: cuius sapientie non est numerus. 
        <lb ed="#A" n="14"/>Hec ille. Tertio. quia in qualibet die ster infinita 
        instan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tia. cum xipus sit diuisibile in infinitum. et in qualibet in 
        <lb ed="#A" n="16"/>stanti generatur vnus radius solis: cum raptim tran s 
        <lb ed="#A" n="17"/>eat. Et quia divina voluntas concurrit cum sole: ad 
        cau<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sandum quemlibet radium. ergo infinitos radios deus 
        <lb ed="#A" n="19"/>cognoscit similis actu. Quarto. quia deus actu cognosci 
        <lb ed="#A" n="20"/>omnia qua potest facere suxcessiue. sed deus potest 
        perpe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tuare mundum. et per consequens succederent in mundo 
        infi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nita indiuidua. ergo etc. Ad idem. quia deus perpetuabit 
        <lb ed="#A" n="23"/>penas et cogitationes reproborum in inferno. et 
        affe<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctiones. similiter et beatorum gaudia in celo vt teneni 
        <lb ed="#A" n="25"/>sancti. et sic erunt infinita que deus scit. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2187">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2189">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2192">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ An deus sciat vel cognoscat deten 
        <lb ed="#A" n="27"/>minate omns partes infiniti scilicet continui. et omnes spes 
        <lb ed="#A" n="28"/>numeri infiniti etc. Nam difficultas est in hoc: quia con 
        <lb ed="#A" n="29"/>tinuum infinitum: continet semper partes vltra omns partes. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Similiter et numerus infinitus vltra omnem eius speiem habe 
        <lb ed="#A" n="31"/>maiorem. quia vnitas addita: variat speciem numeri. 
        <lb ed="#A" n="32"/>primo physi. et sic deus vltra omnes partes distincte cogni 
        <lb ed="#A" n="33"/>tas: videt adhuc vlteriores residuas sine fine. 
        <lb ed="#A" n="34"/>alias non essent infinite: si eas cognosceret determi 
        <lb ed="#A" n="35"/>nate. ergo sequitur quod non cognoscit omnes determinate. quia 
        <lb ed="#A" n="36"/>videtur implicatio contradictois.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2218">
        ¶ Respondet Fran. vbi. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="37"/>deus determinate cognoscit omnes partes continui infi 
        <lb ed="#A" n="38"/>niti. et omnes spens numeri infiniti. Si accipiatur pro 
        <lb ed="#A" n="39"/>quocumque determinato continuo. et pro quacunque deter 
        <lb ed="#A" n="40"/>minata multitudine numeri. Sed si accipiatur pro infi 
        <lb ed="#A" n="41"/>nita multitudine. vel pro infinitis partibus continui. 
        <lb ed="#A" n="42"/>tunc non potest dici quod omnes partes continui quas deus cogno 
        <lb ed="#A" n="43"/>scit: sunt diuisibiles in vlteriores partes. quia inclu 
        <lb ed="#A" n="44"/>dit incompossibilia in suo subiecto. si ly omnis: acc 
        <lb ed="#A" n="45"/>pitur vniuersaliter. sicut ista. Omnis homo irrationalis cur 
        <lb ed="#A" n="46"/>rit. Eodem modo est de muntitudie. Sicut enim non potest 
        <lb ed="#A" n="47"/>dici quod homo irrationalis est vel cognoscitur. eo quod 
        inclu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dit contradictionem. Sic nec dici potest vel cognosci Omnis 
        <lb ed="#A" n="49"/>multitudo infinita. vel omnes partes continui infiniti. et 
        <lb ed="#A" n="50"/>sic accipiendo: non conceditur quod deus cognoscit omnes partes 
        <lb ed="#A" n="51"/>infiniti determinate
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2253">
        ¶ Unde nota secundum.e. Fran. quod 
        <lb ed="#A" n="52"/>totum et pars: non inueniuntur nisi in quantitate finita. 
        <lb ed="#A" n="53"/>quia infinito secundum quod infinitum: repugnat ratio totius et 
        <lb ed="#A" n="54"/>partis in quantitate. Nam totum: finitum est vel infini 
        <lb ed="#A" n="55"/>tum. Si finitum. ideo est finitum: quia constituitur ex 
        par<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tibus finitis. Et quia ex partibus finitis: non potest 
        consti<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tui nisi finitum. ergo si est totum infinitum: constat ex pai 
        <lb ed="#A" n="58"/>tibus infinitis. et per consequens totum infinitum non est maius 
        <lb ed="#A" n="59"/>sua parte. cum quelibet eius pars sit infinita. Unde 
        <!--268.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 269 -->
                  <lb ed="#A" n="60"/>nec manioritas totius: et minoritas partis: habet esse 
        <lb ed="#A" n="61"/>nisi in quantitate finita. Similiter nec equalitas nec 
        in<lb ed="#A" n="62" break="no"/>equalitas: quae sunt passiones quantitatis finite 
        <lb ed="#A" n="63"/>Nam equalia sunt: quorum extrema non excedunt 
        <lb ed="#A" n="64"/>ese. in infinitis autem non sunt extrema. Unde exum 
        <lb ed="#A" n="65"/>totalitas repuget ipsi infinito vt infinitum est. Io 
        <lb ed="#A" n="66"/>et totum vele scilicet omnis. repugnat infinito et partibus 
        <lb ed="#A" n="67"/>eius: inquantum illud est infinitum. sed tantum per acciss 
        <lb ed="#A" n="68"/>assignatur et conuenit sibi ratione extensionis. ergo bene potest 
        <lb ed="#A" n="69"/>abstrahi. Proinde et illud principium. Omne torum 
        <lb ed="#A" n="70"/>est maius sua parte. verificatur pro finitis. Itaque cum 
        <lb ed="#A" n="71"/>dicitur. Deus cognoscit omnes partes infiniti deter 
        <lb ed="#A" n="72"/>minate. intelligitur de determinatis partibus. sed de 
        <lb ed="#A" n="73"/>iufinitis partibus accipiendo: non conceditur. quia 
        impli<lb ed="#A" n="74" break="no"/>xat esse infinitas partes: et esse finitas. Sicut 
        dice<lb ed="#A" n="75" break="no"/>re. Deus cognoscit hominem irrationalem: falsum est. quia 
        <lb ed="#A" n="76"/>esse hominem: et esse ipsum irrationale. implicat 
        contradictio<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nem. Hec omnia ex Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2318">
        ¶ Addo secundum Bon. Tho. 
        <lb ed="#A" n="78"/>et Rich. vt in praecedentibus patuit. quod deus vere et 
        com<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rehendendo: cognoscit omnia infinita. et etiam infinitam 
        <lb ed="#A" n="80"/>essentiam suam diuinam: iudicando esse infinita. Nec 
        <lb ed="#A" n="81"/>repugnat quod infinitum et eius partes infinite: 
        com<lb ed="#A" n="82" break="no"/>prehendantur a scientia dei infinita 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2332">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2334">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2337">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Quali eminentia ineffabilis 
        perfe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tionis scit deus omnia; Respondetur secundum. e. Fran. e. di. xxxvi. 
        <lb ed="#A" n="85"/>q. vltimo. quod cognitio dei est supermirabilis eminentie: 
        <lb ed="#A" n="86"/>et ineffabilis perfectionis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2348">
        ¶ Primo. quia quecumque deus 
        <lb ed="#A" n="87"/>cognoscit per vnicum obiectum videlicet: per essentiam 
        <lb ed="#A" n="88"/>sua diuinam cognoscit etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2355">
        ¶ Secundo. quia omnia per 
        <lb ed="#A" n="89"/>vnicum actum indiuisibile intellectualem cognoscit. 
        <lb ed="#A" n="90"/>Nam tanta est illuminatio actus infiniti: sicut potem 
        <lb ed="#A" n="91"/>tie infinite. Nos autem eadem potentia: sed diuersis 
        <lb ed="#A" n="92"/>actibus cognoscimus plura. deus vero eodem actu. Unde 
        <lb ed="#A" n="93"/>Aug. de trini. dicit. Quod deus vna et eterna et immutabi 
        <lb ed="#A" n="94"/>li visione complectitur cuncta quae videt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2371">
        ¶ Tertio. quia 
        <lb ed="#A" n="95"/>deus non per habitum cognoscit. licet ibi sit aliquid a 
        <lb ed="#A" n="96"/>nobis intellectum per modum habitus quasi plurium. vt 
        sa<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pientia et sceia: que videntur in deo formaliter 
        distin<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cta. eo quod sapientia est ad intra respectu diuinorum. 
        sci<lb ed="#A" n="99" break="no"/>entia ad extra respectu creatorum. secundum Aug. xiiii. de 
        <lb ed="#A" n="100"/>trini. Unde scientia et sapientia in deo: non sunt habitus 
        <lb ed="#A" n="101"/>pprie. licet significant per modum quasi habitus. sed  
        <lb ed="#A" n="102"/>deus omnia actu scit: sicut causa intelligens omnia 
        <lb ed="#A" n="103"/>sua causata etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2394">
        ¶ Quarto. quia deus cogscit omnia 
        <lb ed="#A" n="104"/>vnico actu et obiecto sed per plures. imo per 
        infini<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tas rationes cognoscendi et ideas: per quas distincte 
        <lb ed="#A" n="106"/>cognoscit omnes creaturas. Unde Aug. li. lxxxiii. quaestio. 
        <lb ed="#A" n="107"/>dicit. Quod aliam ratione conditus est homo. et alia equus. Hec 
        <lb ed="#A" n="108"/>Fran
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2407">
        ¶ Ad hec plura. vbi vdea. §. xxxi. et. xxxii. 
        <lb ed="#A" n="109"/>ac sequentibus. Unde secundum Guil. di. xxxv. primi. Quicquid 
        <lb ed="#A" n="110"/>aliud a se deus intelligit: hoc non nisi virtute primi 
        <lb ed="#A" n="111"/>obiecti scilicet diuine essentie in qua est: intelligit. et hoc 
        <lb ed="#A" n="112"/>obiectum primum est vnicum. ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2419">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2421">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2424">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Sed quomodo deus sctiam potest 
        habe<lb ed="#A" n="114" break="no"/>re vnico actu de veritatibus affirmatiuis simul 
        <lb ed="#A" n="115"/>et negatiuis. cum idem actus non potest esse similis affirmati 
        <lb ed="#A" n="116"/>nus et negatiuus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2435">
        ¶ Respondet idem Fran. quod sicut nos eadem 
        <!--269.xml-->
        <pb ed="#A" n="270"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>potentia scilicet intellectiua: affirmamus et negamus. et ea 
        <lb ed="#A" n="2"/>dem voluntate volumus et nolumus Ita deus eodem actu 
        <lb ed="#A" n="3"/>potest affirmare et negare. et velle et nolle. Nec est inconue 
        <lb ed="#A" n="4"/>niens quod in illo vnico actu scitie dei ponantur diuer 
        <lb ed="#A" n="5"/>se rationes formales: quibus affirmat et negat. tamen eodem 
        <lb ed="#A" n="6"/>actu intellectus et voluntatis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2458">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2460">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2463">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ An in deo possit poni vna perfe 
        <lb ed="#A" n="8"/>ctio illimitata scie: quae se hebeat per modum quasi habitus 
        <lb ed="#A" n="9"/>vnius solum. sicut ponitur vna perfectio per modum actus. Respondet 
        <lb ed="#A" n="10"/>ibidem Fran. quod bene et rationabiliter potest sic poni et suffice 
        <lb ed="#A" n="11"/>re. Et tuc inquit. Sicut vnus et idem actus in deo est sapientialis et 
        <lb ed="#A" n="12"/>sctitalis secundum habitudinem ad diuersa obiecta: aut fi 
        <lb ed="#A" n="13"/>diuersas rationes formales in deo. ita est eadem perfectio 
        <lb ed="#A" n="14"/>quasi habitualis. Et ita potest in deo poni vnum 
        exem<lb ed="#A" n="15" break="no"/>plar: quasi totale habens in virtute multa 
        exempla<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ria: qua si partialia. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d81721-Dd1e2488">
               <head xml:id="Vn7Pel-d81721-Hd1e2490">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d81721-d1e2493">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An aliquod obiectu possit mouere 
        <lb ed="#A" n="18"/>intellectum dici ad cogscendum: Respondetur secundum Scotor. di 
        <lb ed="#A" n="19"/>xxxv. primi et Guil. quod deus nihil aliud ab essentia divina in 
        <lb ed="#A" n="20"/>telligit in ratione motiua: quia eius intellectio esset finita si 
        <lb ed="#A" n="21"/>posse moueri a finito nec est aliquod creatum. primo ter 
        <lb ed="#A" n="22"/>minat actum intellectus divini. sed secundario terminat. hoc est virtute 
        <lb ed="#A" n="23"/>primi obiecti id est essentie divine in qua est. quia obiectum secundarium 
        <lb ed="#A" n="24"/>scilicet creatum. non necessario coexigitur ad actum eternum. vt est 
        <lb ed="#A" n="25"/>intellectio dei.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>