<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Absolutum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Absolutum</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="14"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-de3370">
            <head xml:id="Vn7Pel-de3370-Hd1e107">Absolutum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3370-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3370-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3370-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="15"/>Absolutum dici 
        <lb ed="#A" n="16"/>tur quasi ab alio solutum vt volunt 
        <lb ed="#A" n="17"/>Scotis. et etiam <ref xml:id="Vn7Pel-de3370-Rd1e123">
                     <name xml:id="Vn7Pel-de3370-Nd1e125">Ianuen.</name> in libro Co 
          <lb ed="#A" n="18"/>tholicon</ref>. Unde et quedam nomina dicuntur 
        <lb ed="#A" n="19"/>absoluta:. Quia per se dicta dant intelligere quicquid eis 
        <lb ed="#A" n="20"/>conuenienter potest addi vt deus meus homo vel asinus tuus 
        <lb ed="#A" n="21"/>et huiusmodi. Et absolutum dicitur quia liberum est et non relatum id est 
        <lb ed="#A" n="22"/>non respectu alicuius dictum. Absolutum quit modis 
        <lb ed="#A" n="23"/>dicitur. Respondetur secundum Guill. Scotis. super i. di. xxvi. quoe 
        <lb ed="#A" n="24"/>tripliciter prout spectat ad nostrum propositum. Uno modo dicitur 
        <lb ed="#A" n="25"/>absolutum vt diuiditur contra respectiuum. Et sic dicitur po 
        <lb ed="#A" n="26"/>sitiue. sicut dicimus quod substantia est absolutum praedicamen 
        <lb ed="#A" n="27"/>tum sed Adaliquid respectiuum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3370-d1e152">
        ¶ Secundo modo dicitur absoli 
        <lb ed="#A" n="28"/>tum pure privatiue scilicet pro conceptum abstracto ab absolu 
        <lb ed="#A" n="29"/>to et respectiuo. Sicut si abstrahamus ens finitu 
        <lb ed="#A" n="30"/>a substantia et relatione: tunc ens finitum nec est absolutum 
        <lb ed="#A" n="31"/>nec respectiuum loquendo positiue. Sed solum dici 
        <lb ed="#A" n="32"/>privatiue absolutu: quia non est actu respectiuum sed 
        <lb ed="#A" n="33"/>potest esse. De his duobus modis absoluti loquitur ma 
        <lb ed="#A" n="34"/>gister Fran. maro. cuius dicta subiungemus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3370-d1e170">
        ¶ Ter
        <lb ed="#A" n="35"/>tio modo dicitur absolutum pure negatiue pro eo cui conue 
        <lb ed="#A" n="36"/>nit sic esse ad se quod nullo modo ad aliud. Et sic in di 
        <lb ed="#A" n="37"/>uinis diuina essentia est absoluta: et quiditates 
        <lb ed="#A" n="38"/>substantie et qualitatis in primo signo sicut 
        humani<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tas equinitas et cetere. Hec Guill. vorl. supra.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3370-Dd1e184">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3370-Hd1e186">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3370-d1e189">
                  <lb ed="#A" n="40"/>Proinde questio est. An 
        perso<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nam diuina sit ad se. Ad quod <name xml:id="Vn7Pel-de3370-Nd1e195">Fran. ma.</name> super primo di. 
        <lb ed="#A" n="42"/>xxiii. q. iiii. inducit Aug. vii. de trin. dicentem quod 
        perso<lb ed="#A" n="43" break="no"/>na ita est ad se sicut deus. Hoc est ita est absolutum 
        <lb ed="#A" n="44"/>Si autem arguatur ex hoc. ergo hec persona scilicet pater est ad 
        <lb ed="#A" n="45"/>se. Respondet. Dico inquit quod ad se intelligitur quandoque posi 
        <lb ed="#A" n="46"/>tiue. Et sic accipitur pro absoluto primo modo supra 
        <lb ed="#A" n="47"/>Sicut incorporeum quandoque accipitur positiue secundum quod 
        <lb ed="#A" n="48"/>constituit speciem ex opposito distinctam. contra specien 
        <lb ed="#A" n="49"/>constitutam per corporeum. Alio modo autem accipitur priua 
        <lb ed="#A" n="50"/>tiue. Sicut dicimus quod ad se potest dici quod non est ad aliud 
        <lb ed="#A" n="51"/>licet possit esse ad aliud prout dicius quod substantia vt substantia ne 
        <lb ed="#A" n="52"/>est corporea. hoc est non includit in sui communi concs 
        <lb ed="#A" n="53"/>ptu corporeitatem actu. Nec sequitur quod ergo sit 
        corpo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>rea. Nam nicorporeum et corporeum sunt differentie 
        <lb ed="#A" n="55"/>diuiden. substantiam et sic posteriores sunt quam sba. proptrea 
        <!--13.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 14 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>substantia bene abstrahitur ab illis tanquam prior a posteri 
        <lb ed="#A" n="57"/>oribus Sicut homo ab hic et nunc. Sic etiam dicim 
        <lb ed="#A" n="58"/>quod persona vt persona non est ad aliud sed est ad se scilicet  
        <lb ed="#A" n="59"/>uatie Nec sequitur quod ergo est absoluta. quia ad hoc 
        <lb ed="#A" n="60"/>quod sit absolutum requiritur quod sit ad se positie et vt sic 
        <lb ed="#A" n="61"/>non est ad se. Primo itaque modo intelligit Aug 
        <lb ed="#A" n="62"/>Nam ratio persone non est precise relatiua nec est preciso 
        <lb ed="#A" n="63"/>absoluta nec est absoluta et relatiua similis Sed ratio per 
        <lb ed="#A" n="64"/>sone abstrahit ab absoluto et relatiuo. quia omne diui 
        <lb ed="#A" n="65"/>sum per aliqua duo opposita necessario abstrahit ab 
        <lb ed="#A" n="66"/>vtroque Et quia persona diuiditur per absolutum et relati 
        <lb ed="#A" n="67"/>uum. ergo ipsa vt sic abstrahit ab vtroque Hec Fran. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3370-d1e262">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Item pro regula tenenda nota quod absolutum non 
        <lb ed="#A" n="69"/>constituit personam diuinam patet vbi Pater. §. vii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>