<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Relatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Relatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="247"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d77102">
            <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e107">Relatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ RElatio primo comun 
        <lb ed="#A" n="74"/>ter. Quis philosophorum primo relationem po 
        <lb ed="#A" n="75"/>suit;. Respondetur secundum Guil. in i. di. xxx. Quod 
        <lb ed="#A" n="76"/>primus qui relationem a parte rei posuit fuit Plator 
        <lb ed="#A" n="77"/>vt refert Alber. magnus super praedicam. Adaliquid. 
        <lb ed="#A" n="78"/>Unde eam adaliquid nominauit. et dicebat quod adaliquid 
        <lb ed="#A" n="79"/>sunt quecumque hocipsum quod sunt: aliorum dicuntur. veb 
        <lb ed="#A" n="80"/>quomolibet aliter ad alterum. Teteri autem precedentes: vt 
        <lb ed="#A" n="81"/>Teno et Socrates eam ponebant non esse. Deinde 
        <lb ed="#A" n="82"/>Aristo. nominauit eam relationem. sed nostri postmodum 
        <lb ed="#A" n="83"/>pabitudinem vocauerunt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e141">
        ¶ Unde nota quod relatio pe 
        <lb ed="#A" n="84"/>considerari tripliciter secundum eun. Guill. Uno modo a 
        <lb ed="#A" n="85"/>parte fundamenti. et sic habet inesse sicut alia acci 
        <lb ed="#A" n="86"/>dentia habent. Secundo in suo esse quiditatiuo. ha 
        <lb ed="#A" n="87"/>bet enim genus et differentias sicut praedicamenta cete 
        <lb ed="#A" n="88"/>ra: et sic dicit Ad. Tertio consideratur respectiue ad 
        <lb ed="#A" n="89"/>suum terminum. et sic dicit Aliud. Unde communi 
        <lb ed="#A" n="90"/>diffinitione Relatio est accidens ad aliud 
        respe<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ctiuum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e161">
        ¶ Ad hec vbi Spiratio. §. i. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e165">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e167">2</head> 
               <!-- no margin marking -->
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e172">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ An relatio. respectus. et 
        habitu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>do sint idem. Respondetur secundum eun. Guill. Quod ista tria se 
        <lb ed="#A" n="94"/>habent differenter adinuicem per ordinem. Nam 
        <lb ed="#A" n="95"/>omnis relatio est respectus: non econtra. quia re 
        <lb ed="#A" n="96"/>latio apud Aristote. est vnum predicamentum de 
        <lb ed="#A" n="97"/>decem. Respectus autem quoddam est commune: tam 
        <lb ed="#A" n="98"/>ad relationem que est predicamentum: quam ad sex prin 
        <lb ed="#A" n="99"/>cipia. Unde et doc. subti. tertio lib. dist i. diuidit 
        <lb ed="#A" n="100"/>respectum: in respectum intrinsecus aduenientem: 
        <lb ed="#A" n="101"/>quem vocat relationem. et extrinsecus aduenientem: 
        <lb ed="#A" n="102"/>quem vocat sex principia. Denique iterum. Omnis 
        <lb ed="#A" n="103"/>respectus est habitudo: sed non econtra. Unde pe 
        <lb ed="#A" n="104"/>nimus habitudinem diffiniti ad diffinitione: non 
        <lb ed="#A" n="105"/>tamen proprie respectum dicimus. Preterea Fran. maro. 
        <lb ed="#A" n="106"/>in Confla. di. xxix. q. i. art. i. q. i. addit quartum scilicet rela 
        <lb ed="#A" n="107"/>tiuum. et dicit quod relatio abstrahit a relatiuo. sicut 
        <lb ed="#A" n="108"/>causa formalis ab eo cuius est causa. vt album 
        <lb ed="#A" n="109"/>ab albedine. Sed salua sua reuerentia frustra 
        <!--247.xml-->
        <pb ed="#A" n="248"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>apponit hoc quartum aut deberet apponere. et quin 
        <lb ed="#A" n="2"/>tum. Et hoc ostendit Guill. vbi. supra. sic. Quia relatio 
        <lb ed="#A" n="3"/>secundum Doc. subtis in primi. dis. v. q. i. habet triplicem abstra 
        <lb ed="#A" n="4"/>ctionis modum scilicet a Fundamento. et a Subiecto. et 
        <lb ed="#A" n="5"/>in proprio genere. vt ptunit vbi Abstractum. §. ii. Si 
        <lb ed="#A" n="6"/>ergo vult loqui de abstractione tam in greatioe proprio quam extra 
        <lb ed="#A" n="7"/>genus debuit abstrahere non solum a subiecto: sed et 
        <lb ed="#A" n="8"/>a fundamento. vt primo diceretur Reltnm. secundo Relati 
        <lb ed="#A" n="9"/>uitas. tertio Relatio. quarto Respectus. quinto Habitu 
        <lb ed="#A" n="10"/>do. Si autem voluit artificiose abstrahere in gration 
        <lb ed="#A" n="11"/>proprio debuit tacere de relatiuo. et incipere in 
        rela<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tione. et sic debuit esse contentus terbus scilicet Relatione. Re 
        <lb ed="#A" n="13"/>spectu. et Habitudine. Hec omnia Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e249">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e251">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e254">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum Relationis 
        fundamen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tu et subiectum sint idem:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e261">
        ¶ Ad hoc nota secundum 
        meta<lb ed="#A" n="16" break="no"/>philosophcos quod fundamentum relationis est illud super qua pro 
        <lb ed="#A" n="17"/>xime fundatur relatio Puta Equlitas fundatur super quat 
        <lb ed="#A" n="18"/>titate. ergo Equalitatis fundamentum est quantitas. Similiter pa 
        <lb ed="#A" n="19"/>ternitas et filiatio fundantur super actione et passio 
        <lb ed="#A" n="20"/>ne. siue super actiuam potentiam et passiuam. Eodem modo 
        <lb ed="#A" n="21"/>dominus et seruus etc Unde vt tractatur. v. metaph: Rela 
        <lb ed="#A" n="22"/>tiua proprie fundantur super tria praedicamenta scilicet Quant 
        <lb ed="#A" n="23"/>tate: Actione et Passione. Non in aliis. Tamen respe 
        <lb ed="#A" n="24"/>ctus communiter accipiendo bene fundatur in quibusdam 
        ali<lb ed="#A" n="25" break="no"/>is praedicamentis. quae consequuntur Relationem magis quam quod 
        <lb ed="#A" n="26"/>possint esse fundameta Relationis. vtputa praedica 
        <lb ed="#A" n="27"/>mentum Quando: dicit comperationem vel respectum rei ad tempus. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Ubi: dicit respectum locati ad locum. Situs vel Posi 
        <lb ed="#A" n="29"/>tio: ordinem partium in loco. Habitus autem comperationem 
        <lb ed="#A" n="30"/>habentis et eius quod habetur. Sed praentum Subiante secundum se 
        <lb ed="#A" n="31"/>absolute dicitur et non in comparatione ad aliud 
        <lb ed="#A" n="32"/>Ideo licet sit subiectum Relationis: tam non fun 
        <lb ed="#A" n="33"/>damentum proprie. Item Qualitatis praedicamentum non e 
        <lb ed="#A" n="34"/>fundamentum Relationis. quia ratio Qualitatis est 
        <lb ed="#A" n="35"/>quod sit tantum dispositio sui subiecti. et sic Qualitas in 
        <lb ed="#A" n="36"/>quantum huiusmodi solum habet comparationem ad subiectum 
        <lb ed="#A" n="37"/>in quo est. ideo non fundatur in eo vt sic: Relatio. 
        <lb ed="#A" n="38"/> Sed secundum quod Qualitas consideratur in ratione 
        vni<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tatis vel similitudinis vel distinctionis: vel actiue 
        <lb ed="#A" n="40"/>vel passiue: vel quantitatis. scilicet mensure dupli ve  
        <lb ed="#A" n="41"/>tripli: et huiusmodi: potest bene esse fundamentum Relationis 
        <lb ed="#A" n="42"/>Ad quesitum ergo patet quod fundamentum Relationis 
        <lb ed="#A" n="43"/>no est idem formaliter quod subiectum Relationis. quia 
        <lb ed="#A" n="44"/>subiectum Relationis est substantia. sed 
        fundamen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tum est Quantitas: vel Actio: vel Passio: in qua pro 
        <lb ed="#A" n="46"/>xime fundatur Relatio. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e331">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Utrum relatio creature ad deum 
        <lb ed="#A" n="48"/>sit eadem cum fundamento Uide li. ii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e339">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e341">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Sed quomodo diuiditeur 
        Respecti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uu ens vel Relattam vt sciamus discernere varie 
        <lb ed="#A" n="51"/>tatem talium
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e353">
        ¶ Nota pro figura describenda 
        con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>munitur secundum Doc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e358">
        ¶ Primo Respectiuum est di 
        <lb ed="#A" n="53"/>plex. Unum est Aptitudinale. aliud Actuale vel 
        <lb ed="#A" n="54"/>formale. Aptitudinalis respectus est qui est in a 
        <lb ed="#A" n="55"/>protitudine ad actum. vt Risibilitas in homine secundum Fran. 
        <!--247.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 248 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>ciscum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e376">
        ¶ Secundo Respecttum aptitudinale: vel est fun 
        <lb ed="#A" n="57"/>damentale. Exemplum secundum Franciscum. Motiuum 
        <lb ed="#A" n="58"/>ad mobile. vl Mensuratiuum ad mensurabile 
        <lb ed="#A" n="59"/>Uel est Potentiale vt est materie ad formam. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Tertio respectiuum actuale vel formale diuid 
        <lb ed="#A" n="61"/>tur in quattuor mebra etc. Quia quodam est per respectus 
        <lb ed="#A" n="62"/>intrinsecus aduenientes. et hoc est proprie adaliquid vel re 
        <lb ed="#A" n="63"/>latio secundum Scot. vt sunt patrnitas. filiatio. processio. 
        <lb ed="#A" n="64"/>identitas. Quodam per respectus extrinsecus 
        aduenien<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tes. sicut actio passio. vbi. quando. situs habitus. quae sunt 
        <lb ed="#A" n="66"/>sex principia: de quibus tractat Gilbertus. libro sex princi 
        <lb ed="#A" n="67"/>piorum. Nam talia sunt per respectus ab extrinseco ad 
        <lb ed="#A" n="68"/>uenientes. Quoddam dicitur equiparantie. vt identitas 
        <lb ed="#A" n="69"/>equalitas similitudo. quia equiparant tales relationes 
        <lb ed="#A" n="70"/>sua extrema adinuicem comparando. Quoddam dicitur 
        <lb ed="#A" n="71"/>disquiparantie. vt distinctio dissimilitudo 
        inequali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tas et huiusmodi. horum fundamenta sunt alterius rationis. et 
        <lb ed="#A" n="73"/>sic patet varietas relatiuorum 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e421">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e423">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e426">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Quomodo denominantur relationes. No 
        <lb ed="#A" n="75"/>ta secundum metaphysicos: quod primo quadam denomninantur a se 
        <lb ed="#A" n="76"/>lis terminis. vt bipedale respectu monopedalis 
        <lb ed="#A" n="77"/>vel quadtupedalis. Secundo quidam a solis fundamen 
        <lb ed="#A" n="78"/>tis. vt ignis dicitur similis soli in luce. dissimilis in 
        calidi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tate. Tertio quedam a fundamentis similis et terminis 
        <lb ed="#A" n="80"/>vt relatio mouentis et moti. puta motis celi ab an 
        <lb ed="#A" n="81"/>gelo. Quarto quaedam a solis extremis. vt similitudo 
        <lb ed="#A" n="82"/>equalitas etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e449">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e451">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e454">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Quottuplex est relatio. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="84"/>quod secundum doc. communiter et metaphy. generali diuisionem 
        <lb ed="#A" n="85"/>Relatio est duplex. Una est relatio secundum esse. et alia 
        <lb ed="#A" n="86"/>relatio secundum dici. hoc est. vna est relatio realis. alia 
        <lb ed="#A" n="87"/>tantum rationis. Relatio realis vel secundum esse siue secundum remo 
        <lb ed="#A" n="88"/>iuxta Rich. di. ii. primi. q. iii. Est quai consequitur res secundum 
        <lb ed="#A" n="89"/>suum esse reale quod habent actu. vt pater et filius. Sed relatio 
        <lb ed="#A" n="90"/>secundum dici: est qui non consequitur res: nisi inquantum sunt 
        in<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tellecte etc. et sic fundatur super esse intentionale ipsius 
        <lb ed="#A" n="92"/>rei. sicut est relatio generis ad spiem. puta 
        dicen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>do. Animal est genus respectu huius speciei. scilicet homo 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e480">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Ad hec plura in subsequentibus 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e486">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e488">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e491">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Que requiruntur ad relationem rea 
        <lb ed="#A" n="96"/>lem. Respondetur secundum Guil. e. dis. iii. primi. colligendo ex 
        <lb ed="#A" n="97"/>variis locis doctoris subti. quod tria requirutur. 
        Pri<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mo quod extrema sint in actu. Ideo si caperemus 
        <lb ed="#A" n="99"/>duas quiditates separatas ab esse existentie. 
        li<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cet haberent esse essentie. ergo non haberent 
        in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ter se distinctionem vel relationem realem: quia ca s 
        <lb ed="#A" n="102"/>rent esse reali. Sed quando extrema relationis 
        vtra<lb ed="#A" n="103" break="no"/>que actum existunt: est relatio realis et distinctio. Si 
        <lb ed="#A" n="104"/>aut em tantum vnum extremorum sit reale actu. et alterum 
        <lb ed="#A" n="105"/>solius rationis. vt est relatio inter scientiam et 
        sci<lb ed="#A" n="106" break="no"/>bile. Quid dicendum sit hic partranseo. sed. §. ix. 
        di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cetur infra. Unde cum relatio sit ad aliquid: non pe 
        <lb ed="#A" n="108"/>test esse entis ad non ens. Secundo requiritur quod 
        ex<lb ed="#A" n="109" break="no"/>trema sint distincta inter se realiter. et ideo secundum philosophum. v. 
        <lb ed="#A" n="110"/>metap. Etusdem ad se non est relatio realis. quia nec di 
        <lb ed="#A" n="111"/>stinctio etc. Tertio quod nata sit esse inter talia 
        extre<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ta. Et ideo dei ad creaturam nulula est relatio realis et 
        <!--248.xml-->
        <pb ed="#A" n="249"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia deus non est natus realiter referri ad creaturam: 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e541">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Etsi querantur. Quo scietur quando talis relatio inter ta 
        <lb ed="#A" n="3"/>lia extrema nata sit esse. Dico inquit. quod quando talia 
        <lb ed="#A" n="4"/>extrema sunt in potentia ad aliquod tertium. sicut omnia 
        <lb ed="#A" n="5"/>creata ad complementum vniuersi. Non sic est deus. imo 
        <lb ed="#A" n="6"/>stat super vniuersum. ergo etc. Hec Guill. concor. Fran. 
        <lb ed="#A" n="7"/>maro. e. di. xxx. et. xxxi. dicit. Quod ad relationem realem re 
        <lb ed="#A" n="8"/>quiritur quod fundamentum sit reale: et terminus sit realis 
        <lb ed="#A" n="9"/>et quod talis relatio de facto innascatur inter talia 
        ex<lb ed="#A" n="10" break="no"/>trema ex natura rei. Unde ad relationem formalem et 
        <lb ed="#A" n="11"/>realem non sufficit sola aptitudo: nisi insit actu. 
        Ion<lb ed="#A" n="12" break="no"/>que inquit non ponimus in Eucharistia. quod inherentia 
        <lb ed="#A" n="13"/>accidentium ad subiectum sit respectus realis. Item 
        <lb ed="#A" n="14"/>dextrum et sinistrum in columna non dicuntur relatones 
        <lb ed="#A" n="15"/>reales: quia talis aptitudo non innascitur de sbiecto. 
        <lb ed="#A" n="16"/>scilicet de coluna ex natura reali ipsius sed tantum ex inten 
        <lb ed="#A" n="17"/>tionali secundum hominis considerationem. Preterea secundum eum 
        <lb ed="#A" n="18"/>Fran. additur quartum: quod requiritur ad relationem rea 
        <lb ed="#A" n="19"/>lem scilicet quod tali extremo vni non repugnet habere habi 
        <lb ed="#A" n="20"/>tudinem ad alterum: quia nulla entitas potest fundari in 
        <lb ed="#A" n="21"/>aliquo sibi repugnante. et ideo non ponimus relationem 
        <lb ed="#A" n="22"/>realem: necessarii ad contingens. quia nec essario repu 
        <lb ed="#A" n="23"/>gnat in se habere aliquid quod dependeat a contingente. et 
        <lb ed="#A" n="24"/>tamen relatiua dependent a se mutuo. quia posita se po 
        <lb ed="#A" n="25"/>nunt. et perempta se perimunt. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e597">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e599">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e602">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum vnum relatiuorum sit de pri 
        <lb ed="#A" n="27"/>mario conceptum alterius; Respondetur secundum Scoto. in primo. 
        <lb ed="#A" n="28"/>di. xxi. quod de hoc est vna opinio Egidii de Roma. 
        <lb ed="#A" n="29"/>qui super primo. e. di. xxi. dicit quod vnum relatiuum non est 
        <lb ed="#A" n="30"/>de conceptum alterius primario sed de secundario. Sed contra 
        <lb ed="#A" n="31"/>Quia relatiua cum sint simul natura et intellectu: 
        <lb ed="#A" n="32"/>per philosophum in praedicamen. ergo vnum relatiuum inquantum 
        rela<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tiuum: non potest intelligi sine correlatiuo. ergo concluditur 
        <lb ed="#A" n="34"/>secundum. e. Scoto. quod vnum relatiuorum sit de primario con 
        <lb ed="#A" n="35"/>ceptu alterius
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e626">
        ¶ Si arguitur. Qando aliquid est de 
        con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ceptu primario alterius. tunc si immediate additur illi 
        <lb ed="#A" n="37"/>facit nugationem. vt si dicitur. Non animal. est nugatio: quia 
        <lb ed="#A" n="38"/>animal est di conceptu primario hominis. ergo si relatiuum est 
        <lb ed="#A" n="39"/>de conceptu primario alterius. ergo dicendo. Pater filii. 
        <lb ed="#A" n="40"/>vel duplum dimidii. est nugatio. Respondet idem Scoto. 
        <lb ed="#A" n="41"/>quod aliquid est de primario conceptum alterius dupliciter. 
        <lb ed="#A" n="42"/>Uno modo vt idem illi. et sic animal est de conceptu prima 
        <lb ed="#A" n="43"/>rio hominis. Ideo additum homini facit nugationem. Alio 
        <lb ed="#A" n="44"/>modo. non vt idem: sed vt aliud. et sic vnum relatiuum est 
        <lb ed="#A" n="45"/>de primario conceptum alterius. tale autem additum non 
        <lb ed="#A" n="46"/>facit nugationem. ergo etc. Inde est: quod si dictio exclu 
        <lb ed="#A" n="47"/>siua addatur alicui: non excludit illud scilicet quod est de 
        prin<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cipali conceptu vt idem sibi. sicut dicendo. Solus est 
        <lb ed="#A" n="49"/>homo ergo non est animal. Sed si addatur illud quod est de 
        prae<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mario conceptu: vt aliud. tunc excludit vt distingua 
        <lb ed="#A" n="51"/>tur ab alio. sicut dicendo. Solus pater generat. 
        ex<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cluditur filius. tamen in essentialibus: in quibus sunt 
        <lb ed="#A" n="53"/>idem: non excluditur. sicut dicendo. Nemo nouit 
        <lb ed="#A" n="54"/>filium nisi pater. Math. xi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e671">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e673">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e676">
                  <lb ed="#A" n="55"/> Unde est et declaratur diuersitas 
        <lb ed="#A" n="56"/>relationum. Nota secundum Rich. super i. di. xxx. q. vlti. com 
        <lb ed="#A" n="57"/>cor. Tho. e. dist. quod exquo relatio requirit duo extre 
        <!--248.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 249 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ma. Aliquando est res rationis a parte vtriusquam vt dicen 
        <lb ed="#A" n="59"/>do: idem eidem idem. quia talis relatio eiusdem ad se 
        <lb ed="#A" n="60"/>non est realis. sed secundum intellectum tantum inquantum 
        <lb ed="#A" n="61"/>intellectus scilicet aliquid vnum intelligens vtitur eo vt duo 
        <lb ed="#A" n="62"/>bus. Similiter inter ens et non ens est relatiu rationis 
        tan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tum et non realis. quia non ens cum sit negatio non est 
        rea<lb ed="#A" n="64" break="no"/>le sed tantum apprehenditur a ratione. Unde quando intelligitur 
        <lb ed="#A" n="65"/>non esns vt vnum extremum et ens vt aliud sequitui 
        <lb ed="#A" n="66"/>ibi secundum rationem relatio oppositionis. Item aliquando sunt 
        <lb ed="#A" n="67"/>relationes reales quantum ad vtrumque extremum quod habet 
        <lb ed="#A" n="68"/>esse reale vt duplum et dimidium Pater et filius etc. 
        <lb ed="#A" n="69"/>Aliquando vero est relatio in vno extremorum secundum rem 
        <lb ed="#A" n="70"/>et in alio secundum rationem tantum vt scientia et scibile. Dicit 
        <lb ed="#A" n="71"/>enim philosophus. v. metap. quod scentia et scibile non dicuntur rela 
        <lb ed="#A" n="72"/>tiue eo quod ipsa referantur sed quia alia referuntur ad ipsa 
        <lb ed="#A" n="73"/>Unde quanicunque duo extrema relationis non sunt 
        eius<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dem ordinis ibi est relatio secundum dici. Exemplum de 
        <lb ed="#A" n="75"/>scibili re que inquantum est res in esse nature est ex 
        <lb ed="#A" n="76"/>tra ordinem intelligibilis esse. Scenta autem habet esse 
        <lb ed="#A" n="77"/>in intellectum. Unde quamuis in scenia sit relatio ad rem 
        <lb ed="#A" n="78"/>scibile. tamen in re scibili non est relatio realis ad scien 
        <lb ed="#A" n="79"/>tiam quia res scibilis in se considerata est extra huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="80"/>ordinem. nec dependet scibile a scientia ergo ibi est re 
        <lb ed="#A" n="81"/>latio secundum dici tantum. Hec Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e744">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e746">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e749">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quottuplex gradus relatiuo 
        <lb ed="#A" n="83"/>rum ponit Nota secundum Scotorels. di. xxx. et Guil. in 
        <lb ed="#A" n="84"/>primo dist. iii. per. ii quod iuxta philosophum. v. metaph. triplex 
        <lb ed="#A" n="85"/>gradus vel modus ponitur relatiuorum. Primus dicitur 
        <lb ed="#A" n="86"/>numeri vel vnius et multorum. Secundus actiui et 
        pas<lb ed="#A" n="87" break="no"/>siui siue modus potentie. Tertius mensure  men 
        <lb ed="#A" n="88"/>surati. Et vt ibidem dicit philosophus in primis duobs est 
        com<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uertibilitas. quia in illis correlatiua mutuo se 
        exi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gunt et a se dependent. Sed in tertio gradum vel mo 
        <lb ed="#A" n="91"/>do non est conuertibilitas Unde infert idem Guil. quod omnis 
        <lb ed="#A" n="92"/>relatio creature ad deum proprie est de tertio genere 
        <lb ed="#A" n="93"/>seu modo relatiuorum quia creatura nulla relatione reali 
        <lb ed="#A" n="94"/>conuertibili refertur ad deum. Als deus a creatura 
        de<lb ed="#A" n="95" break="no"/>penderet et etc. Exemplum cape de predictis 
        composi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tio vel vnio est relatio primi gradus scilicet plurium in 
        <lb ed="#A" n="97"/>vnum copulatio Item productio est relatio secundi gradi 
        <lb ed="#A" n="98"/>uia actiui et passiui sicut cause et causati Denique 
        <lb ed="#A" n="99"/>ymndum e. Guil. xxx. di. primi scientia et scibile: relationem 
        <lb ed="#A" n="100"/>habent tertii gradus. Nam sceita relatione reali refertur 
        <lb ed="#A" n="101"/>ad scibile sed non econuerso. Et sceitia hominis mensurat sci 
        <lb ed="#A" n="102"/>bile aliquod sicut et sceia angeli mensurat motum celi etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e799">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e801">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e804">
                  <lb ed="#A" n="103"/>RElatio secucio. e 
        <lb ed="#A" n="104"/>que est creature ad deum. Utrum creatu 
        <lb ed="#A" n="105"/>re noua relatione terminentur et 
        referan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tur in deum. Ita quod noua relatio creatu 
        <lb ed="#A" n="107"/>re de nouo producte exigat nouam relationem dei ad 
        <lb ed="#A" n="108"/>ipsam creaturam. Respondetur secundum Scotorlis. in primi. di. xxx. qu. 
        <lb ed="#A" n="109"/>ii. concor. Guil. e. di. per conclusiones. Prima quod 
        crea<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tura bene refertur de nouo ad deum reali relatione quae est 
        <lb ed="#A" n="111"/>in creatura. sed non in deo. Probatio quia vbi est 
        <lb ed="#A" n="112"/>nouum fundamentum posito termino: ibi est 
        no<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ua relatio. Sed creacure capiunt nouum esse 
        <!--249.xml-->
        <pb ed="#A" n="250"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>secundum nouum fundamentum. alias nil reale crearetur. et ibi 
        <lb ed="#A" n="2"/>est terminus deus. ergo ibi est noua relatio in creatura. Item 
        <lb ed="#A" n="3"/>Creatio passiua de nouo est in creatura. quae creatio 
        <lb ed="#A" n="4"/>passiua dicit relationem ad deum. ergo habetur propositum. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e845">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Secunda conclusio quod propter istam nouam relationem in cre 
        <lb ed="#A" n="6"/>aturam existentem: nulla noua relatio in deo correspon 
        <lb ed="#A" n="7"/>dens exigitur. Nam si exigeretur aliquo: aut illa esset realis: 
        <lb ed="#A" n="8"/>quod non potest esse in deo: alias mutatio fieret in ipso. 
        <lb ed="#A" n="9"/>Aut esset illam rationis: Tunc Aut fabricata esset talis ab 
        <lb ed="#A" n="10"/>intellectum creato: Aut diuino. Non primum. quia da 
        <lb ed="#A" n="11"/>to quod destrueretur intellectus creatus sequeretur quod tunc cete 
        <lb ed="#A" n="12"/>re creature non referrentur in deum. quod est manifeste 
        fal<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sum. Item non secundum scilicet a diuino. quia si modo produce 
        <lb ed="#A" n="14"/>ret intellectus diuinus in se aliquod ens rationis de 
        no<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uo: sequeretur quod mutatio esset in eo. ergo patet conclusio fore 
        <lb ed="#A" n="16"/>vera
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e874">
        ¶ Tertia conclusio quod nouam relationem creature 
        ter<lb ed="#A" n="17" break="no"/>minat deus vel essentia divina sub ratione absoluti. quia 
        <lb ed="#A" n="18"/>omnes relationes que sunt inter deum et creaturam: sunt de 
        <lb ed="#A" n="19"/>tertio modo relationis. ergo non est ibi mutua relatio. ita quod 
        <lb ed="#A" n="20"/>creature dicuntur relatiue ad deum. sed non est conuerso. quia 
        <lb ed="#A" n="21"/>ad creaturam non dicitur relatiue. nisi secundum dici. vnde 
        crea<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ture relationem deus terminat sub ratione absoluti. 
        <lb ed="#A" n="23"/>Ad hoc. §. x.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e893">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e895">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e898">
        ¶ Sed d. Inter deum et creaturam est 
        distin<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctio realis. et distinctio realis dicit relationem realem 
        <lb ed="#A" n="25"/>ergo etc. Respondet Scotorlis. quod distinctio quae est per positionem 
        <lb ed="#A" n="26"/>est relatio realis: sed hec distinctio non cadit inter deum et 
        <lb ed="#A" n="27"/>creaturam. Sed bene est ibi distinctio per negationem 
        <lb ed="#A" n="28"/>in quantum hoc non est illud. et sic non dicit relationem realem 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e911">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Sed an istam rationem absolutam scilicet 
        <lb ed="#A" n="30"/>diuina essentiam respectus rationis concomitentur ex creatu 
        <lb ed="#A" n="31"/>ra noua; Respondent Guil. e. di. xxx. quod sic. Uerum tantm isti re 
        <lb ed="#A" n="32"/>spectus in mente diuina eterni sunt et non noui. et termi 
        <lb ed="#A" n="33"/>nantur ad esse rerum cognitum. Et dicit ibidem quod isti possunt 
        <lb ed="#A" n="34"/>distingui in triplici modo secundum quod mens diuina potest cre 
        <lb ed="#A" n="35"/>abilia tripliciter apprehendere. Primo vt sunt creabilia 
        <lb ed="#A" n="36"/>Secundo vt creantur. Tertio vt creata sunt. Primus re 
        <lb ed="#A" n="37"/>spectus rationis: est in deo ab eterno: et pro eterno. quia ab 
        <lb ed="#A" n="38"/>eterno respondet intellectui diuino res creabilis in esse 
        ide<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ali in deo. Secundus autem et tertius respectus sunt in deo ab 
        <lb ed="#A" n="40"/>eterno. sed non pro eterno. quia repugnat creature quod sit 
        <lb ed="#A" n="41"/>eterna. Exemplum. Ab eterno primo signo natus 
        in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tellexit deus antichristum creabilem Secundo signo creari 
        <lb ed="#A" n="43"/>licet non pro eterno. Tertio signo: iam creatum. Et pro primo 
        <lb ed="#A" n="44"/>signo dicitur deus creatiuus sicut creatura dicitur creabilis 
        <lb ed="#A" n="45"/>Pro secundo signo dicitur deus creans sicut creatura dicitur 
        <lb ed="#A" n="46"/>creari. Pro tertio dicitur deus creator: sicut creatura dicitur 
        <lb ed="#A" n="47"/>creata. Et differunt isti respectus sicut esse cognitum. Ex 
        <lb ed="#A" n="48"/>quo infertur quod Doctor solennis Henricus in ea. dis. xxx. 
        <lb ed="#A" n="49"/>deuiauit: dicens Eundem esse respectum formaliter 
        <lb ed="#A" n="50"/>in deo in quantum est creatiuus. creans actu: et postquam 
        <lb ed="#A" n="51"/>creauit. Patet oppositum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e963">
        ¶ Etsi queratur Ex quo 
        ha<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bebat ab eterno deus respectum quo 
        intellige<lb ed="#A" n="53" break="no"/>bat res creatas: licet non pro eterno: Quare non 
        <lb ed="#A" n="54"/>dicebatur Ab aeterno creator: Dico (inquit) quod ad 
        <lb ed="#A" n="55"/>hoc vt dicatur Creator vel Creans: non solum exigi 
        <lb ed="#A" n="56"/>tur ille rationis respectus: sed et oportet quod termi 
        <lb ed="#A" n="57"/>nent relationem creature actu create. et hoc non 
        <lb ed="#A" n="58"/>fit nisi ex tempore: ideo non dicitur Creator nisi ex tempore.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e981">
        <!--249.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 250 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Ex si dicatur. Si deus modo terminat illum 
        respe<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ctum creature: et prius non terminabat. ergo mutatio est 
        <lb ed="#A" n="61"/>in deo. Respondet idem Guill. Dico inquit quod non est ex parte 
        <lb ed="#A" n="62"/>dei mutatio sed ex parte creature. sicut si modo 
        dili<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gam deum quem prius non diligebam. tota mutatio in 
        vo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>untate mea est: non in deo. sic in proposito. Hec omnia 
        <lb ed="#A" n="65"/>ex Guill. Ad idem vbi Immutabilitas. §. v. 
        <lb ed="#A" n="66"/>et sequi. vsque. x. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1008">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1010">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1013">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum in deo necesse sit ponere 
        <lb ed="#A" n="68"/>Relationes rationis ad creaturam: quae ex tempore 
        deno<lb ed="#A" n="69" break="no"/>minent ipsum deum. Ad hoc respondendo Fran. maro. in 
        <lb ed="#A" n="70"/>Confla. primi. di. xxx. Introducit quattuor praedicamen 
        <lb ed="#A" n="71"/>ta: quae dicuntur de deo ex tempe: et denominant ipum 
        <lb ed="#A" n="72"/>respectu creature. Primum est praedicamentum actio 
        <lb ed="#A" n="73"/>nis. Dicitur enim deus agens respectu creature in tempore. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Patet. Secundum est qualitatis. Nam creature ex tempore 
        assi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>milantur deo in qualitate aliqua: et econuerso. Tertium est 
        <lb ed="#A" n="76"/>quantitatis praedicamentum. quia deus dicitur maior et 
        inequa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lis creature temporaliter. Quartum est relationis praedica 
        <lb ed="#A" n="78"/>mentum. quia distinctio actualis dei a creatura est ex 
        <lb ed="#A" n="79"/>tempore: quantum est ex parte creature. Sed difficultatem in 
        <lb ed="#A" n="80"/>his facit Ratio videlicet quomodo talia dicantur de deo ex 
        <lb ed="#A" n="81"/>tempore de nouo: cum nihil possit deo aduenire. eo quod 
        <lb ed="#A" n="82"/>est immutabilis deus omnino. Si dicas quod est rationis 
        tantum<lb ed="#A" n="83" break="no"/>modo relatio in talibus et sic mutatio non realis: sed 
        <lb ed="#A" n="84"/>secundum quid. iuxta modum intelligendi In opositum ar 
        <lb ed="#A" n="85"/>guitur. vt sequitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1057">
        ¶ Quero namque. Si circumscripto 
        <lb ed="#A" n="86"/>omni actu intellectus: deus sit dominus et agens vel cre 
        <lb ed="#A" n="87"/>ans in tempore. et realiter maior omni creatura et 
        di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>stinctus etc. Et constat quod sic. sed quia dominus et seruus sunt 
        <lb ed="#A" n="89"/>relatiua secundum esse. similiter creator et creatura. quia est 
        <lb ed="#A" n="90"/>realis subiectio et causatio creature: et effectus pro 
        <lb ed="#A" n="91"/>ductus a deo. Productio ergo vel originatio et 
        <lb ed="#A" n="92"/>subiectio est relatio realis. Cum igitur talis relatio de 
        <lb ed="#A" n="93"/>nouo a creatura adueniat deo. ergo est mutatio 
        <lb ed="#A" n="94"/>vera. Respondetur secundum Scotorlis. ea. dis. xxx. similis et Fran. ac  
        <lb ed="#A" n="95"/>Rich. Ibidem. colligendo quod aliter est in creaturis et 
        <lb ed="#A" n="96"/>in deo. Nam in creaturis dominus seruus. et causa 
        <lb ed="#A" n="97"/>causatum. et huiusmodi. sunt relatiua realia: vel secundum esse 
        <lb ed="#A" n="98"/>et adueniunt de nouo creature cum aliquali muta 
        <lb ed="#A" n="99"/>tione. Unde Aug. ix. de trinita. dicit. Sicut non po 
        <lb ed="#A" n="100"/>test esse seruus quis: nisi cum habet dominum. Ita 
        <lb ed="#A" n="101"/>non potest esse dominus nisi cum habeat seruum. Et 
        <lb ed="#A" n="102"/>philosophus in praedicamentis. Relatiua sunt simul na 
        <lb ed="#A" n="103"/>tura. posita se ponunt. et perempta se perimunt. 
        In<lb ed="#A" n="104" break="no"/>telligendo hec omnia in creaturis. Sed in deo non 
        <lb ed="#A" n="105"/>potest cadere accidens. ergo nec relatio nisi secundum 
        <lb ed="#A" n="106"/>dici: vel secundum modum intelligedi. que relatio non fa 
        <lb ed="#A" n="107"/>cit mutationem in deo: sed tantum in creatura. Cum enim 
        <lb ed="#A" n="108"/>dicitur. Deus esse dominus respectu huius serui de 
        <lb ed="#A" n="109"/>nouo. tunc denominatur deus ab ista relatione: que 
        <lb ed="#A" n="110"/>ad ipsum terminatur tanquam ad aliquid sui. non 
        ta<lb ed="#A" n="111" break="no"/>men sic quod fiat aliqua nouitas in deo. sed deus 
        de<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nominatur dominatione extrinseca. vt patebit clarius in 
        <lb ed="#A" n="113"/>fra. §. xiiii. et .xv. et. xvi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1121">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1123">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1126">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Utrum dei ad creaturam possit esse 
        <lb ed="#A" n="115"/>relatio realis: Respondetur secundum Guill. et Scotor. e. dist. 
        <!--250.xml-->
        <pb ed="#A" n="251"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>xxx. concor. Fran. colligendo quod communiter 
        do<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctores concordant in partem negatiuam scilicet quod nulla 
        <lb ed="#A" n="3"/>relatio realis potest esse dei ad creaturam que sit 
        <lb ed="#A" n="4"/>in deo formaliter. Quamuis autem Anselmus. xxv. 
        <lb ed="#A" n="5"/>Monol. videatur opinari oppositum tamen 
        communi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ter in hoc a doctoribus non tenetur nisi trahatur ad hunc 
        <lb ed="#A" n="7"/>sensum vicem quod deus refertur ad creaturas 
        rela<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tione reali que formaliter est in creatura et non in 
        <lb ed="#A" n="9"/>deo formaliter. Sicut cum dicitur: deus est causa re 
        <lb ed="#A" n="10"/>ali causalitate: ibi respectus est formaliter in cre 
        <lb ed="#A" n="11"/>atura et non in deo formaliter. vt tenetur a 
        doctori<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bus communiter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1165">
        ¶ Sed diuersitas est in modo 
        pro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bandi. Priemo enim Henri. de Gan. probat quia illud 
        <lb ed="#A" n="14"/>quod est realiter relatiuum: est realiter ad aliud ordi 
        <lb ed="#A" n="15"/>natum et per consequens dependet ab eo. Et tale est 
        imperfe<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ctum et limitatum. sed deo hec non competunt ergo etc. Sed 
        <lb ed="#A" n="17"/>contra istam rationem datur instantia: quia si esseni 
        <lb ed="#A" n="18"/>duo albissima in summo inter ea esset relatio simili 
        <lb ed="#A" n="19"/>tudinis et tamen vnum non dependeret ab alio sicut a 
        <lb ed="#A" n="20"/>quo reciperet perfectionem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1185">
        ¶ Secundo Tho. et Rich. 
        pro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>bant sic. Quia relatis realis est sub ordine rerum 
        <lb ed="#A" n="22"/>sed deus est supra omnem ordinem rerum creatarum et 
        <lb ed="#A" n="23"/>non habet ordinem realem ad creaturam. ergo non re 
        <lb ed="#A" n="24"/>fertur realiter ad illam. Sed hec ratio non valet 
        <lb ed="#A" n="25"/>vt probat Scotorelis. quia in ea est fallacia consequentis 
        <lb ed="#A" n="26"/>arguit enim ab inferiori ad superius negando. Acsi 
        <lb ed="#A" n="27"/>diceretur Non est homo: ergo non est animal. Nam omnis 
        <lb ed="#A" n="28"/>ordo est relatio et non econuerso. Quia ordo dicit 
        re<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lationem prioris ad posterius: sed non omnis relatio 
        <lb ed="#A" n="30"/>dicit talem ordinem: vt patet in relationibus 
        equi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>arantie. Item deus est prior respectu creature ergo 
        <lb ed="#A" n="32"/>habet ordinem ad eam. Et sic non est extra totum ordi 
        <lb ed="#A" n="33"/>nem ad creaturam etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1216">
        ¶ Melius ergo tertio probatur 
        <lb ed="#A" n="34"/>secundum docto. subti. in primo dist. viii. q. vlti. arti. iii. et 
        <lb ed="#A" n="35"/>praedictos Scotis. Primo ex necessitate esse 
        diui<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ni: praesupposito dicto Augustini quod scilicet Quicquid est 
        <lb ed="#A" n="37"/>in deo sit deus sic Nullu ens summe necessarium qua 
        <lb ed="#A" n="38"/>cumque facta mutatione circa aliud potest desinere esse 
        <lb ed="#A" n="39"/>sed deus est summe necessarius ergo non potest desinere 
        <lb ed="#A" n="40"/>esse. Si autem deus haberet realem relationem ad 
        cre<lb ed="#A" n="41" break="no"/>aturam tunc desinente creatura desineret esse rela 
        <lb ed="#A" n="42"/>tio. cum dependeat esse a termino sicut a fundamen 
        <lb ed="#A" n="43"/>to. Et sic desinente relatione desineret esse deus ergo 
        <lb ed="#A" n="44"/>etc. Secundo probatur ex simplicitate dei. quia deus est 
        su<lb ed="#A" n="45" break="no"/>me simplex. Si ergo esset in deo relatio noua ex cre 
        <lb ed="#A" n="46"/>atura faceret compositionem et mutationem vt patuit 
        <lb ed="#A" n="47"/>ego sequitur quod in deo nulla est relatio realis 
        forma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>iter sed tantum secundum dici.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1252">
        ¶ Ex si queratur. Quomodo ergo 
        ma<lb ed="#A" n="49" break="no"/>net dominium in deo corrupta creatura et 
        cessan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>te actione intellectus: quia constat quod illud quod solum secundum 
        <lb ed="#A" n="51"/>rationem vel secundum dici est: non manet cessante 
        actio<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ne intellectus. Et cum dominus et seruus sint relatiua. 
        <lb ed="#A" n="53"/>v. Meta. corrupto seruo non manet dominatio illius 
        <lb ed="#A" n="54"/>domini. Respondetur secundum Rich. e. dist. xxx. quod cessante actio 
        <lb ed="#A" n="55"/>ne intellectus. nihilo minus in deo permanet do 
        <lb ed="#A" n="56"/>minium quantum ad potestatem per quam subiicit sibi cre 
        <lb ed="#A" n="57"/>aturam siue quantum ad substantiam vt dicit etiam Scotor. 
        <lb ed="#A" n="58"/>non tantum manet quantum ad respectum in ipso deo. Uerum¬ 
        <!--250.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 251 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>tamen non est possibile quod cesset actio intellectus dominii etc. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Similiter est de causa et causato quod cessante actione inter 
        <lb ed="#A" n="61"/>tellectus per impossibile: non sequitur ex hoc quod deus 
        <lb ed="#A" n="62"/>minus realiter sit causa: etiam destructo causato. 
        <lb ed="#A" n="63"/>sed magis prae ceteris causis est causa: quia 
        verissi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>me et realiter manet in deo in eternum id per quod pro 
        <lb ed="#A" n="65"/>ducit effectum quanocumque vult etc. Hec ex Rich 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1299">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1301">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1304">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Quomodo ergo deus dicitur 
        refer<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ri ad creaturam. Sicut enim Aug. de doctur. christiana 
        <lb ed="#A" n="68"/>dicit Deus per huiusmodi nomnina creator dominus refertur ad 
        crea<lb ed="#A" n="69" break="no"/>turas. Sed quicquid refertur ad aliud est relatiuum ve 
        <lb ed="#A" n="70"/>re ergo etc. Respondetur secundum Fran. supra. concor. Guill. et Scotor. 
        <lb ed="#A" n="71"/>quod verbum Augustini intelligendum est non hoc modo 
        <lb ed="#A" n="72"/>quod deus referatur ad creatura relatione quae formaliter 
        <lb ed="#A" n="73"/>est in ipso deo: quia sic non esset verum. sed intelligendo 
        <lb ed="#A" n="74"/>hoc modo vicem quod deus dicitur adaliquid id est ad creaturam 
        refer<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ri denominatione extrinseca tantummodo. Exemplum cum 
        <lb ed="#A" n="76"/>dicitur homo diuinus vel homo angelicus. illud quod dicitur 
        <lb ed="#A" n="77"/>diuinum non est formaliter in homine. Et hoc modo dici 
        <lb ed="#A" n="78"/>tur deus referri scilicet denominatione extrinseca tantum. 
        <lb ed="#A" n="79"/>et nil aliud intelligit Aug. Hec ex Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1338">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1340">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1343">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Sed quid cum dicitur ieus 
        cogni<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tus aut dilectus a nobis. An tunc per esse cognitum 
        <lb ed="#A" n="82"/>aut dilectum deus referatur. Respondet Guill. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="83"/>Dico inquit quod loquendo proprie in talibus solum est 
        de<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nominatio extrinseca. nec aliquid in deo ponitur cum aut 
        <lb ed="#A" n="85"/>cognosco aut diligo deum. Sed totu in mente scilic 
        <lb ed="#A" n="86"/>tam dicere quam dici quae sunt due partes intentionales 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1363">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1365">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1368">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ An dependentia creature ad 
        <lb ed="#A" n="88"/>deum sit relatio formalis et actualis: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="89"/>secundum Fran. e. dist. xxx. quod sic. Inest enim per accidens cre 
        <lb ed="#A" n="90"/>ature. Nam hec propositio Creatura creatur: est in ma 
        <lb ed="#A" n="91"/>teria contingenti. et potest non creari ergo est formalis et non 
        <lb ed="#A" n="92"/>fundamentalis. Accidit enim homini quod creatur et non in  
        <lb ed="#A" n="93"/>est sibi per se. Clarius vide ex. §. xviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1387">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1389">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1392">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum respectus 
        fundamenta<lb ed="#A" n="95" break="no"/>les sint in deo ad creaturam: Nota secundum Fran. 
        ma<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ro. supra. scilicet e. dist. xxx. q. penul. quod respectus 
        funda<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mentalis dicitur qui est in suo fundamento non per acci 
        <lb ed="#A" n="98"/>dens sed per se. Intelligendo sic inherere per se quod inest 
        <lb ed="#A" n="99"/>in tertio modo perseitatis. ita quod est propria passio super 
        <lb ed="#A" n="100"/>fundamenti. Sed respectus formalis vel actuals 
        <lb ed="#A" n="101"/>est ille qui inest suo fundamento per accidens non sicut 
        <lb ed="#A" n="102"/>ppria passio. Exemplum Angelus mouens caelum habet 
        <lb ed="#A" n="103"/>huiusmodi respectus quattuor modis ad caelum. Primo 
        <lb ed="#A" n="104"/>sicut mouentis ad motum. Secundo sicut producentis 
        <lb ed="#A" n="105"/>ad productum: non quidem ad caelum motum sed ad termi 
        <lb ed="#A" n="106"/>num motus primi. Tertio sicut excedentis scilicet poten 
        <lb ed="#A" n="107"/>tie ad excessum. Quarto sicut mensurantis ad 
        men<lb ed="#A" n="108" break="no"/>suratum. Scientia enim angeli mensurat motum celi 
        <lb ed="#A" n="109"/>Isti autem respectus sunt formales vel actuales et 
        <lb ed="#A" n="110"/>accidentales quia per accidens conueniunt fundamento 
        <lb ed="#A" n="111"/>Sed istis correspondent alii quattuor respectus 
        fun<lb ed="#A" n="112" break="no"/>damentales qui per se tertio insunt fundamento 
        <lb ed="#A" n="113"/>vt propria passio. Angelus enim comparatur ad celum. 
        <lb ed="#A" n="114"/>Primo vt motiuus celi quod est proprium angeli. 
        <!--251.xml-->
        <pb ed="#A" n="252"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Secundo vt proeductiuus ad productibile. Tertio vt ex 
        <lb ed="#A" n="2"/>cessiuus ad excessibile. Quarto vt mensuratiuus ad 
        <lb ed="#A" n="3"/>mensurabile. Et sic isti fundamentales correspondent 
        <lb ed="#A" n="4"/>praedictis actualibus. Ita quod primus primo: secundus 
        secun<lb ed="#A" n="5" break="no"/>do. et sic de aliis. Et isti dicuntur fundamentales quia 
        <lb ed="#A" n="6"/>per se tertio insunt suo fundamento. Sicut enim omnis 
        <lb ed="#A" n="7"/>propria passio est fundamentaliter idem cum suo sub 
        <lb ed="#A" n="8"/>iecto quamuis quantum ad aliquid habeat modum acciden 
        <lb ed="#A" n="9"/>tis: nec differt realiter sed tantum formaliter ab eo cuius 
        <lb ed="#A" n="10"/>est proprium. vt patet de risibili cum homine etc. Sic relatio 
        <lb ed="#A" n="11"/>fundamentalis inest per se tertio suo fundamento. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1470">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ His primissis idem Fran. ad quaesitum respondet quod licet 
        <lb ed="#A" n="13"/>relatio vel respectus actualis formalis non sit in 
        <lb ed="#A" n="14"/>deo in ordine ad creaturam vt patuit in 
        praecedenti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bus: tamen respectus fundamentalis ad creaturam 
        <lb ed="#A" n="16"/>bene est in deo. Et patet quantum ad illos quattuor 
        re<lb ed="#A" n="17" break="no"/>spectus qui positi sunt in angulo respectu celi. Nam 
        <lb ed="#A" n="18"/>deus est productiuus respectu creature vel creatiuus 
        <lb ed="#A" n="19"/>Et est motiuus mensuratiuus et excessiuus quae omnia sunt in 
        <lb ed="#A" n="20"/>deo ex natura rei. ergo est in deo respectus non forma 
        <lb ed="#A" n="21"/>lis sed fundamentalis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1495">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1497">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1500">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum respectus aptitudinalis 
        <lb ed="#A" n="23"/>sit in deo: Respondetur secundum e. Fran. supra. q. vlti. quod 
        respe<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctus aptitudinalis est ille qui inest fundameto 
        <lb ed="#A" n="25"/>per se tertio et respectum in actum expectat sicut est risi 
        <lb ed="#A" n="26"/>bilitas in homine. Rudibilitas in asino: et 
        mobili<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tas in celo. Et huiusmodi diffiniuntur in habitudie ad  
        <lb ed="#A" n="28"/>actum quem expectant scilicet risibilitas ad actum ridendi. et 
        <lb ed="#A" n="29"/>sic de aliis. Tales autem respectus in deo ad 
        crea<lb ed="#A" n="30" break="no"/>turam non sunt: sed solum sunt in deo 
        fundamenta<lb ed="#A" n="31" break="no"/>les respectus qui assimilantur aptitudinalibus excepto 
        <lb ed="#A" n="32"/>quod ex parte dei vel in deo non expectant respectum 
        for<lb ed="#A" n="33" break="no"/>malem et actualem sed tantummodo expectant respectu creatu 
        <lb ed="#A" n="34"/>re. Nam deus est creans vel creatiuus per 
        respe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ctum actualem qui est in creatura formaliter et non in deo 
        <lb ed="#A" n="36"/>Unde de respectu aptitudinali respondendum est vnifor 
        <lb ed="#A" n="37"/>miter sicut de respectu fundamentali. Hec Fran.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1538">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1540">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1543">
                  <lb ed="#A" n="38"/>iatio tertio scilice 
        <lb ed="#A" n="39"/>diuinarum personarum. Utrum relatio rea 
        <lb ed="#A" n="40"/>lis sit inter personas diuinas. Respondetu 
        <lb ed="#A" n="41"/>secundum Fran. maro. in confla. primi dist. xxxi. et communiter do 
        <lb ed="#A" n="42"/>ctores. quoniam secundum fidei veritatem constat quod in diuinis 
        <lb ed="#A" n="43"/>est personarum realis originatio ad intra: ergo et relatio 
        <lb ed="#A" n="44"/>realis. Nam verissime vna persona originatur ab 
        <lb ed="#A" n="45"/>alia scilicet filius a patre: et spiritus sanctus ab vtroque. et vna per 
        <lb ed="#A" n="46"/>sona vere distinguitur ab alia et refertur ad aliam ergo etc 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1565">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Declaratur secundum e. Fraum. quia omnia quae requiruntur ad 
        rela<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tionem realem sunt ibi de quibus scriptum est supra § vii. 
        <lb ed="#A" n="49"/>Primo quia ibi extrema sunt in actu reali. Et sic est 
        <lb ed="#A" n="50"/>fundametum reale relationis scilicet essentia quantitas quali 
        <lb ed="#A" n="51"/>tas diuinalis. et est terminus relationis realis. Secundo 
        <lb ed="#A" n="52"/>ibi est distinctio realis personarum. Tertio quia ibi 
        re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>spectus innascitur ex natura rei: fundatus super 
        ori<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ginem naturalem inter talia extrema. Et sic quarto vna 
        <lb ed="#A" n="55"/>persona habet habintudinem ad aliam ergo etc. Denique vt ibid 
        <!--251.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 252 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>picit idem Fran. In diuinis sunt relationes plurium 
        <lb ed="#A" n="57"/>generum qua fundantur in praedictis. Primo relatio 
        identi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tatis: eo quod ibi est identitas substantie cum distinctione 
        <lb ed="#A" n="59"/>personali. Secundo est relatio equalitatis quia est vnitas 
        <lb ed="#A" n="60"/>quantitatis infinite cum distinctione extremorum. Tertio 
        <lb ed="#A" n="61"/>ibi est relatio similitudinis scilicet vnitas qualitatis puta 
        <lb ed="#A" n="62"/>sapientie bonitatis et huiusmodi. Denique quarto est vnitas 
        <lb ed="#A" n="63"/>relationis scilicet spirationis actiue cum distinctione persona 
        <lb ed="#A" n="64"/>rum vicem patris et filii illam vnicam spirationem habentium 
        <lb ed="#A" n="65"/>et sic ibi est relatio conformitatis. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1616">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1618">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1621">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum proprietates divine sint 
        <lb ed="#A" n="67"/>relationes vere an substantie: Respondetur secundum Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="68"/>in primo dist. xxvi. q. ii concor. Scotorels. et Rich. et 
        <lb ed="#A" n="69"/>Tho. ibidem. quod proprietates personales in diuinis 
        ne<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cesse est esse relationes vt dictant sanctorum autoritates 
        <lb ed="#A" n="71"/>et etiam rationes. Nam et christus dominus Matth. vlti 
        <lb ed="#A" n="72"/>personas et sic earum proprietates expressit nomnibus 
        relati<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uis. dici. Baptisan. eos in nomine patris et filii et spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="74"/>Et Ioam i. cano. v. Pater verbum et spiritus sanctus vnum 
        <lb ed="#A" n="75"/>sunt. Preterea Damasce. Aug. Rich. de sancto vi 
        <lb ed="#A" n="76"/>cto. Hilarius id dictant. Et Boetius lib. de trinita 
        <lb ed="#A" n="77"/>te dicit. Essentia continet vnitatem: relatio 
        multipli<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cat trinitatem. Denique probatur per rationes: quia vt Rich. 
        <lb ed="#A" n="79"/>de sancto victo. lib. de trinitur. dicit persone divine 
        di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>stinguuntur proprietate originis. Sed origo semper 
        <lb ed="#A" n="81"/>dicit relationem. ergo etc. Item quia proprietates sunt incoi 
        <lb ed="#A" n="82"/>cabiles et soli conueniut etc. Sed nil absolutum in 
        di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uinis secundum substantiam dictum est incommunicabile ergo etc. Hec 
        <lb ed="#A" n="84"/>ex Bonauen. Tertio secundum Scotorelis. quia communis opi 
        <lb ed="#A" n="85"/>nio est et verior ac magis catholica. dicit quod divine 
        <lb ed="#A" n="86"/>persone constituuntur per relationes non per absoluta. 
        Pro<lb ed="#A" n="87" break="no"/>batio quia persona non constituitur sicut nec distinguitur 
        eo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dem absoluto quo constituitur alia persona. Als persone 
        <lb ed="#A" n="89"/>essent eedem in esse personali quod est impossibile. Sed 
        <lb ed="#A" n="90"/>persone constituuntur in esse personali per relationes distin 
        <lb ed="#A" n="91"/>ctiuas in origine fundatas quae sunt proprietates 
        per<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sonales. ergo habetur propositum. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1683">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1685">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1688">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Sed quomodo relatio possit esse 
        <lb ed="#A" n="94"/>vel manere in diuinis cum relatio sicut et quantitas 
        <lb ed="#A" n="95"/>vel qualitas est genus accidentis vel predicamentum 
        <lb ed="#A" n="96"/>In deo autem nullum accidens esse potest nec diuersitas 
        <lb ed="#A" n="97"/>generum sed simplex essetia etc. vt dicit Aug. li. v. de tri. 
        <lb ed="#A" n="98"/>etc. Respondetur secundum Bonauem. in i. dis. xxvi. q. ii concor. 
        <lb ed="#A" n="99"/>Rich. e. di. ar. vl. q. i. et Scotorels. e. di. colligendo  
        <lb ed="#A" n="100"/>quod ipsa relatio in aliquibus conuenit cum aliis generi 
        <lb ed="#A" n="101"/>bus scilicet In hoc quod est praedicamenti genus. et quod est 
        ac<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cidens sicut et quantitas et qualitas. Sed in aliquibus 
        <lb ed="#A" n="103"/>non conuenit sed differt ab aliis generibus scilicet in hoc quod 
        <lb ed="#A" n="104"/>habet respectum et habitudinem non solum ad substan 
        <lb ed="#A" n="105"/>tiam cui inest sicut alia genera. sed etiam ad 
        obie<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctum correlatiuum quia ab eo etiam habet 
        depen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dentiam. Exemplum Pater habet dependentiam 
        <lb ed="#A" n="108"/>ad substantiam in qua est puta in homine vel 
        ass<lb ed="#A" n="109" break="no"/>no. Et etiam ad obiectum ad quod refertur vicem ad fi 
        <lb ed="#A" n="110"/>lium. Modo quantum ad primas conditiones 
        im<lb ed="#A" n="111" break="no"/>possibile est relationem remanere in diuinis: sed  
        <lb ed="#A" n="112"/>transit in substantiam sicut et alia genera aceiden 
        <!--252.xml-->
        <pb ed="#A" n="253"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tium scilicet Quantitas qualitas etc. Nam in deo 
        <lb ed="#A" n="2"/>talia scilicet relatio. Quantitas qualitas etc. non sunt 
        ac<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cidentia quia non inherent subiecto quod est proprium 
        acci<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dentis cuius est inesse creaturis. Nec talia in deo 
        <lb ed="#A" n="5"/>sunt de praedicamento accidentis: sed sunt idem cum sub 
        <lb ed="#A" n="6"/>stantia. Nam paternitas est idem cum essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="7"/>essentiali identitate. similiter quantitas et qualitas in 
        diui<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nis transeunt in substantia simpliciter: quia si remanerent 
        <lb ed="#A" n="9"/>in diuinis necessario ibi facerent aliquam compositis 
        <lb ed="#A" n="10"/>nem. Propterea Aug. v. de trinitate. c. i. dicit Intelliga 
        <lb ed="#A" n="11"/>mus deu si possumus sine qualitate bonum: sine 
        quan<lb ed="#A" n="12" break="no"/>titate magnum etc. Hec ideo dicit quia quantitas et 
        quali<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tas in deo transeunt in substantiam. Sed relatio quantum 
        <lb ed="#A" n="14"/>ad conditiones secundas praetactas quodammodo manet 
        <lb ed="#A" n="15"/>in diuinis. quodammodo non manet Quia quantum ad 
        <lb ed="#A" n="16"/>habitudinem relatiue distinctionis et respectus nece 
        <lb ed="#A" n="17"/>se est manere propter veram originem et distinctionem. 
        <lb ed="#A" n="18"/>personarum: et necesse est quodamodo non manere scilicet 
        <lb ed="#A" n="19"/>quantum ad dependentiam et omnimodam absolutionem que 
        <lb ed="#A" n="20"/>est in diuinis et quantum ad omne quod dicit compositio 
        <lb ed="#A" n="21"/>nem. Unde huiusmodi relatio quae est in diuinis non est ge 
        <lb ed="#A" n="22"/>nus neque in genere vel in praedicamento accidentis 
        <lb ed="#A" n="23"/>nec ergo est substantia de genere substantie sed sunt 
        transcenden<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tia habentia entitatem summam diuinam. Ex dictis patet 
        <lb ed="#A" n="25"/>quod quantitas et qualitas in diuinis simpliciter transeunt in 
        <lb ed="#A" n="26"/>substantiam quia non sunt accidentia inherentia sicut sunt 
        <lb ed="#A" n="27"/>in creaturis. nec sunt in diuinis sub propria ratione. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Uerbi gratia quantitatis inquantum quantitas est propria 
        ra<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tio quod sit mensura substantie et qualitatis est quod sit 
        <lb ed="#A" n="30"/>dispositio substantie et istis sub rationibus non manent 
        <lb ed="#A" n="31"/>in diuinis. alias facerent compositionem realem. Sed rela 
        <lb ed="#A" n="32"/>tio in diuinis quamuis quantum ad rationem tionunem accidem 
        <lb ed="#A" n="33"/>tis quae scilicet est inherere subiecto non maneat sed transeat 
        <lb ed="#A" n="34"/>in substantiam: manet tamen quantum ad rationem propriam quae sci 
        <lb ed="#A" n="35"/>est referri ad suum correlatiuum. Nam pater 
        respe<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ctu filii veram habet relationem in diuinis etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1818">
        ¶ Sed 
        <lb ed="#A" n="37"/>d. Relatio inter omnia entia minus habet de 
        enti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tate vt dicit Commentator. x. Meta. ergo non debet mane 
        <lb ed="#A" n="39"/>re in ente perfectissimo cum faciat minimam 
        distincti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>onem. Respondetur secundum Rich. supra. quod illud dictum commentato 
        <lb ed="#A" n="41"/>ris verum est in creaturis: sed in diuinis relatio 
        sunm<lb ed="#A" n="42" break="no"/>mam habet entitate scilicet diuinam ergo manet. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1836">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1838">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1841">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Sed quid sunt relationes in diuinis 
        <lb ed="#A" n="44"/>si non sunt accidentia nec sunt essentia vel substan 
        <lb ed="#A" n="45"/>tia diuina: cum ista sit vnica sed relationes sunt plu 
        <lb ed="#A" n="46"/>res et extram rationem substantie Respondetur secundum Scotor. 
        <lb ed="#A" n="47"/>e. dist. xxvi. quod relatio est duplex. Una dicitur 
        inhe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rens sicut est relatio in creaturis que scilicet est vere acci 
        <lb ed="#A" n="49"/>dens. Alia dicitur relatio subsistens per se. sicut est 
        <lb ed="#A" n="50"/>in diuinis. Cum ergo queritur. Quid sunt iste relationes 
        <lb ed="#A" n="51"/>in diuinis. Dicendum est quod sunt relationes per se sub 
        <lb ed="#A" n="52"/>sistentes. Cum enim dicantur relationes sequitur quod non sunt 
        <lb ed="#A" n="53"/>essentia diuina vel substantia formaliter licet ident 
        <lb ed="#A" n="54"/>tate reali sint idem essentie. vt patuit vbi 
        Pro<lb ed="#A" n="55" break="no"/>prie. §. viii. Item cum dicantur per se subsistentes 
        re<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lationes: sequitur ergo quod non sunt accidentia: 
        <lb ed="#A" n="57"/>quia vt dicit philosophus. ix. Meta. Accidentis non est 
        <!--252.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 253 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>per se esse sed inesse etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1886">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1888">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1891">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Sed an relationes in diuinis 
        <lb ed="#A" n="60"/>per accidens insint essetie: Respondetur secundum Fran. maro. 
        <lb ed="#A" n="61"/>in confla. primi dist. xxx. quod inesse per accidens potest 
        <lb ed="#A" n="62"/>intelligi. dupliciter. Primo sicut accidens inest subie 
        <lb ed="#A" n="63"/>cto et sic nulla relatio est in diuinis. Alio modo 
        <lb ed="#A" n="64"/>sicut inferius per accidens inest superiori sicut 
        dici<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mus animali accidit vt sit homo: quia animal est 
        <lb ed="#A" n="66"/>prius homine per praeorphirium. Et sic in diuinis relatio 
        <lb ed="#A" n="67"/>nes insunt essentie per accidens. Si enim paternitas 
        <lb ed="#A" n="68"/>quae est relatio inesset per se essentie tunc vbicumque esset 
        <lb ed="#A" n="69"/>essentia esset paternitas. Et sic esset in filio quod est 
        <lb ed="#A" n="70"/>impossibile. Inest ergo paternitas ad modum 
        pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>prietatis indiuidualis quo inest nature communi in 
        <lb ed="#A" n="72"/>creaturis. Denique etiam similitudo equalitas et huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="73"/>non inest per se essentie vel attributo: quia tunc 
        ea<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dem esset in filio illa quae est in patre quod est falsum 
        <lb ed="#A" n="75"/>quia in filio est alia Ut patuit vbi Equalitas. §. x. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Nec inest sicut accidens subiecto: quia tale non est in 
        <lb ed="#A" n="77"/>diuinis sed alio modo: vel consequenter ad illud. scilic 
        <lb ed="#A" n="78"/>attributum. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1938">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1940">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1943">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ An deus posset vnam relatio 
        <lb ed="#A" n="80"/>nem realem assumere in identitate suppositi me 
        <lb ed="#A" n="81"/>diante qua ad creaturas referretur: Respondet Guill. 
        <lb ed="#A" n="82"/>e. dist. xxx. dico inquit hic tria. Primo quod deus non 
        <lb ed="#A" n="83"/>posset talem relationem in identitate suppositi 
        assu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mere quia repugnat relationi inquantum relatio. Nam 
        <lb ed="#A" n="85"/>esse suppositi est substantiarum. Secundo dico inquit 
        <lb ed="#A" n="86"/>quod posset in identitate indiuidui alicuius creature 
        <lb ed="#A" n="87"/>hoc facere quia sicut deus potest sustentare accidens 
        <lb ed="#A" n="88"/>absolutum prout patet in eucharistia sic posset 
        respe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ctiuum sustentare vt per se staret cum habeat esse Inem 
        <lb ed="#A" n="90"/>cum eis. Tertio dico inquit quod casu dato adhuc 
        de<lb ed="#A" n="91" break="no"/>us illa relatione non referretur realiter. Ratio quia in 
        communi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>catione idiomatum exigitur vt illud quod communicatur primo 
        <lb ed="#A" n="93"/>communicanti conueniat. Sicut patet in christo. In quo dicitur 
        <lb ed="#A" n="94"/>deus mortuus: quia homo vnitus deo est mortuus. Sed 
        <lb ed="#A" n="95"/>quia relatio non refertur alias esset processus in infinitum: 
        <lb ed="#A" n="96"/>Ideo etiam praedicto casu dato non posset dici deus 
        <lb ed="#A" n="97"/>ea referri. Hec Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e1988">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e1990">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e1993">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ An in diuinis sit aliqua relatio 
        <lb ed="#A" n="99"/>preter relationes inter personas existentes 
        Responde<lb ed="#A" n="100" break="no"/>Fran. maro. supra. di. xxxi. quod non est realis aliqua formal 
        <lb ed="#A" n="101"/>sed bene est fundamentalis. Quia inter duo attribu 
        <lb ed="#A" n="102"/>ta est distinctio fundamentalis et equalitas et 
        di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uersitas et similitudo. non quia primo sint diuersa. patet 
        <lb ed="#A" n="104"/>de istis attributis scilicet bonitate et sapientia ac 
        poten<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tia quae distinguuntur formaliter etc. Uide etiam. §. xxvii 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2013">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Si petas. Quales relationes sunt in diuinis 
        <lb ed="#A" n="107"/>relationes originis: equalitatis et similitudinis. an for 
        <lb ed="#A" n="108"/>males actuales an fundamentales: Respondet idem 
        <lb ed="#A" n="109"/>Fran. quod iste relationes respectu essentie non 
        di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cuntur relationes fundamentales sed 
        forma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>les actuales. quia per accidens insunt essentie 
        <lb ed="#A" n="112"/>diuine et non per se ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e2032">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e2034">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2037">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Utrum equalitas sit relatio rea 
        <!--253.xml-->
        <pb ed="#A" n="254"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lis: Respondetur secundum Scotorelis. in primo dist. xxxi. quod 
        <lb ed="#A" n="2"/>melior est opinio. dicit quod equalitas in creaturis est 
        <lb ed="#A" n="3"/>relatio realis: quia manet omni opere intellectus 
        <lb ed="#A" n="4"/>circumscripto si essent due res eiusdem quantitatis. Et 
        <lb ed="#A" n="5"/>quia equalitas perceptibilis sensu ergo est aliquio 
        <lb ed="#A" n="6"/>reale in creaturis. Sed in diuinis an dicat 
        rela<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tionem realem communis est opinio antiquorum quae dicit quod 
        <lb ed="#A" n="8"/>non. Quia omnes sancti ponunt in diuinis quattuor 
        <lb ed="#A" n="9"/>relationes reales tantum scilicet paternitatem: filiationem 
        <lb ed="#A" n="10"/>spirationem actiuam. et spirationem passiuam. Si ergo 
        <lb ed="#A" n="11"/>equalitas diceret relationem realem essent plures. 
        <lb ed="#A" n="12"/>Doccor tamen subti dicit quod equalitas in diuinis est relati 
        <lb ed="#A" n="13"/>re. alis: quia persone diuine realiter distincte habent 
        <lb ed="#A" n="14"/>vere inter se eandem virtutis magnitudinem. Et hec 
        <lb ed="#A" n="15"/>equalitas inter personas habet omnia quae requirunt 
        <lb ed="#A" n="16"/>ad relationem realem de quibus patuit supra. §. vii. ergo 
        <lb ed="#A" n="17"/>ibi est relatio realis. Quod autem sancti ponunt tantum 
        quat<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tuor relationes reales in diuins. ipsi loquuntur de relati 
        <lb ed="#A" n="19"/>onibus originis quae sunt proprie sed non intendunt per hoc 
        <lb ed="#A" n="20"/>excludere relationes reales quae sunt communes. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="21"/>Hec et Scotorel 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e2095">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e2097">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2100">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Quomodo adueniunt relationes 
        iden<lb ed="#A" n="23" break="no"/>titatis equalitatis et similitudinis et huiusmodi in 
        di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>uinis: Respondetur secundum Fran. e. dis. xxxi. quod imaginari 
        <lb ed="#A" n="25"/>debemus sic quod in illo in quo sunt similes persone. 
        <lb ed="#A" n="26"/>puta in bonitate sapientia etc. nullo modo distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="27"/>sed primo imaginandum est fundamentum. Deinde  
        <lb ed="#A" n="28"/>secundo illud fundamentum intelligitur esse cum 
        aliqui<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bus proprietatibus distinctiuis ex quo cum eis constituutur 
        <lb ed="#A" n="30"/>supposita distincta. Et tunc tertio adueniunt rela 
        <lb ed="#A" n="31"/>tiones iste et distincte. Unde ratione fundamenti non 
        <lb ed="#A" n="32"/>essent distincte in personis cum sit essenta vnica 
        <lb ed="#A" n="33"/>numero: sed ratione proprietatum distinguuntur. Hec 
        <lb ed="#A" n="34"/>Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2131">
        ¶ Plura de equalitate vbi Equalitas. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e2136">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e2138">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2141">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ An persone dicantur equales 
        <lb ed="#A" n="36"/>vel similes secundum relationem vel secundum 
        substantiam<lb ed="#A" n="37" break="no"/>Ad hoc Magister in primo dist. xxxi. dicit quod 
        equali<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tas et similitudo in diuinis dicuntur secundum substantiam 
        <lb ed="#A" n="39"/>Hoc est propter vnitatem et summam simplicitatem 
        essen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tie et non secundum relationem. Et adducit Aug. v. de trini 
        <lb ed="#A" n="41"/>tate ac concludit dicit quod cum dicitur filius patri similis: est 
        <lb ed="#A" n="42"/>tantum appellaton relatiua: quia hoc dicitur relatiue. t 
        <lb ed="#A" n="43"/>men propter vnitatem essentie: quia similitudo hec non 
        <lb ed="#A" n="44"/>est nisi indifferens essentia. Hec ille. Unde 
        Bo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nauen. et Scotorels. e. di. xxxi. dicit quod equalitas vel 
        <lb ed="#A" n="46"/>similitudo potest accipi dupliciter. Primo 
        causa<lb ed="#A" n="47" break="no"/>liter et fundamentaliter. Et sic dicit substantiam quia 
        <lb ed="#A" n="48"/>primum fundamentum eius est essentia que est 
        cau<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sa equalitatis. Secundo formaliter et sic importat 
        <lb ed="#A" n="50"/>relationem. Hec sufficiant. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d77102-Dd1e2179">
               <head xml:id="Vn7Pel-d77102-Hd1e2181">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2184">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An equalitatis relatio in diui 
        <lb ed="#A" n="52"/>nis dicat positionem vel negationem: Ad hoc magister in 
        <lb ed="#A" n="53"/>primo di. xxxi. dicit quod equalitas et similitudo in diuinis 
        so<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lum dicunt negationem. Ita quod equalitas solum neget in 
        <lb ed="#A" n="55"/>equalitatem. et similitudo neget dissimilitudiem Sed salua 
        <lb ed="#A" n="56"/>sua totali reuerentia non debuit sic dicere. nec in hoc 
        <lb ed="#A" n="57"/>tenetur communitur a doctoribus sed dimittitur vt ondit Guill. 
        <!--253.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 254 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>e. di. xxxi. primi. Unde dicendum est cum doc. subti. hac ea 
        <lb ed="#A" n="59"/>dem di. quod equalitas et similitudo dicunt positionem in 
        di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uinis: quia habet fundamentum reale scilicet infinitatem et summam 
        <lb ed="#A" n="61"/>entitate ac bonitatem. habet etiam extrema realia scilicet 
        <lb ed="#A" n="62"/>tres personas diuinas quae nata sunt de se hanc funda 
        <lb ed="#A" n="63"/>re relationem qua est realis relatio vt dictum est supra 
        <lb ed="#A" n="64"/>§. xxvii. ergo etc. Confirmatur quia cum inequalitas ex vi no 
        <lb ed="#A" n="65"/>minis priuet equalitatem. et dissimilitudo similitudinem. Si 
        <lb ed="#A" n="66"/>ergo etiam econuerso fieret scilicet quod equalitas privaret 
        ine<lb ed="#A" n="67" break="no"/>qualitatem: et similitudo dissimilitudine tunc esset priuatio 
        <lb ed="#A" n="68"/>priuationis quod non capit intellectus. Hec Guill.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d77102-d1e2232">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Item de relationum ordine 
        vi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>de vbi Ordo. §. vii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>