<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Baptismus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Baptismus</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="19"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k54521">
            <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e100">Baptismus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="103"/>BAptismus 
      Pri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mo de eius diuisione. Nam baptismus est 
      <lb ed="#A" n="105"/>lotio. quia baptizo in greco idem est quad 
      <lb ed="#A" n="106"/>lauo in latino. Unde Iudith. xii. libr dicitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>de ea: quod descendebat in vallem Betulie et baptizabat 
      <lb ed="#A" n="108"/>se idest lauabat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e122">
      ¶ Queritur igitur quottuplex est baptismus 
      <lb ed="#A" n="109"/>Respondetur quod quantum nunc spectat ad propositum nostrum prima 
      <lb ed="#A" n="110"/>sui diuisione duplex et scilicet baptismus Ioannis et 
      ha<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ptismus christi. Primus itaque baptismus dicitur Ioannis qui 
      <lb ed="#A" n="112"/>praecessit baptismum christi. Sed videtur quod no debeat 
      di<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cit baptismus Ioannis: quia ille baptismus non fuit a 
      <lb ed="#A" n="114"/>Ioanne institutus: sed a deo. Ideo dixit Ioan. i. Qui 
      <!--19.xml-->
      <pb ed="#A" n="20"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>me misit baptizare. Et iterum christus interogauit iude 
      <lb ed="#A" n="2"/>os Mat. xxi. baptismus Ioannis de celo erat an ex 
      <lb ed="#A" n="3"/>hominibus: Si ex hominibus: ergo no erat credendum quia omnis homo 
      <lb ed="#A" n="4"/>mendax. Si de celo: ergo a deo fuit institutus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e153">
      ¶ 
      Contra<lb ed="#A" n="5" break="no"/>Si a deo fuisset institutus adhuc maneret: sed 
      ces<lb ed="#A" n="6" break="no"/>sauit statim postquam Ioannes in carcerem fuit 
      mis<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sus: ergo etc. Respondetur secundum sanctum Bona. in. iiii. di. ii 
      ar<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ultimo. q. i. Quod baptismi Ioannis deus fuit principalis 
      <lb ed="#A" n="9"/>institutor. sed Ioannes fuit plenarius et praecipuus. 
      Pl<lb ed="#A" n="10" break="no"/>narius: quia deus nihil ibi faciebat quod per ipsum Ioannem. 
      <lb ed="#A" n="11"/>non fieret. totum enim administrabat: quia tantum exterius 
      la<lb ed="#A" n="12" break="no"/>uabat. Precipuus vero: quia deus per ipsum instituit et quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>officium baptizandi commisit: vt nullus baptizaret 
      il<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lo baptisr. o nisi ipse: vel aliquis eius auctoritae. et 
      inde<lb ed="#A" n="15" break="no"/>est quod nominabatur a Ioanne: et cessauit Ioanne 
      cessan<lb ed="#A" n="16" break="no"/>te. Sed in christi baptismo nullus erat administrato. 
      <lb ed="#A" n="17"/>plenarius: quia ibi est interior regeneratio quae solum 
      fi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>a deo non ministerio humano. Nullus etiam precipuues 
      <lb ed="#A" n="19"/>quia christus instituit baptisma suum non per aliquem 
      <lb ed="#A" n="20"/>hominem sed per seipsum. Nulli etiam sic commisit officitur 
      <lb ed="#A" n="21"/>suum nisi vt alii eius auctoriatae baptizarent. Ideo non 
      deno<lb ed="#A" n="22" break="no"/>minatur ab eis baptismus christi: nec cessat eis 
      cessan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tibus. per hec patet ad argumenta etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e197">
      ¶ Sed diceres 
      <lb ed="#A" n="24"/>Cum euangelium non tantum denominetur ab auctore principali: 
      <lb ed="#A" n="25"/>sed etiam a scriptore: vt euangelium Ioannis: quaere no similiter 
      <lb ed="#A" n="26"/>baptismus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e207">
      ¶ Respondetur quod euangelista fuit administrator 
      <lb ed="#A" n="27"/>eplenarius. quia quantum ad verba et non quantum ad intellectum: 
      <lb ed="#A" n="28"/>verba enim per se dicebant: non omnino eadem quae christus in 
      praedican<lb ed="#A" n="29" break="no"/>do dixerat. rursus sensum seruabant. sed illi primum 
      <lb ed="#A" n="30"/>illuminati fuerunt et postmodum exprimebant in 
      <lb ed="#A" n="31"/>sacramentis non sic. quia apostoli signa a se non 
      <lb ed="#A" n="32"/>habebant: sed a christo sunt instituta. rursus 
      per<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gratiam quae erant purgati alios non purgabant. Ideo non 
      <lb ed="#A" n="34"/>sic dicitur baptismus Matthei sicut euagelium dicitur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e228">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e230">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e232">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum baptismus Ioannis fuerit 
      <lb ed="#A" n="36"/>sacramentum noue legis conferens gram ratione operis 
      operati<lb ed="#A" n="37" break="no"/>Arguitur quod sic. quia fuit signum sacre rei scilicet baptismi 
      <lb ed="#A" n="38"/>christi: vt dicit magister in littera. et habuit certam materiam: qua 
      <lb ed="#A" n="39"/>aquam: et certam formam. quia dicitur Act. xix. Baptizaba 
      <lb ed="#A" n="40"/>ioannes dicens. In eum qui venturus est: ergo videtur quod fueri 
      <lb ed="#A" n="41"/>sacramentum noue legis. Secundo arguitur quod conferebat 
      gra<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tiam. quia dicitur Mat. iii. Erat Ioanes baptizans et 
      praedi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cans baptismum poenitentie in remissionem peccatorum. sed remit 
      <lb ed="#A" n="44"/>sio peccatorum non fit sine gratia: igitur baptismus Ioannis 
      <lb ed="#A" n="45"/>conferebat gratiam. In conrium tamen est quia omnia sacramenta noue 
      <lb ed="#A" n="46"/>legis sunt a christo instituta et conferunt gratiam. Sed 
      ba<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ptismus ioannis nec fuit a christo institutus nec 
      gra<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tiam conferebat sine spiritu sancto. quod idem est. quia dicitur Actur. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ioannes quidem baptizauit aqua: vos autem 
      baptizabi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mini spiritu sancto. Respondetur secundum Guill. in iiii. dist. ii quo 
      <lb ed="#A" n="51"/>baptismus ioannis potest intelligi tripliciter. aute 
      passi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ue solum. Et sic dicitur baptismus ioannis ille baptismus 
      <lb ed="#A" n="53"/>flaminis: quia in vtero fuit baptizatus et a peccato 
      ori<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ginali mundatus. Secundo baptismus ioannis dicitur quo 
      ali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>quem baptizasset: in forma tamen baptismi christi: sicut in 
      <lb ed="#A" n="56"/>nuit Scotus in praesenti dist. q. ii in reportatis parisi 
      <lb ed="#A" n="57"/>us dicens. quod potuit fieri vt baptizato christo aliquem 
      <!--19.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>baptizauerit in for ma baptismi christi. Tertio dicis 
      <lb ed="#A" n="59"/>tur baptismus ioannis ille in quo ioannes proprie figura 
      <lb ed="#A" n="60"/>bat christum. baptizabat enim isto baptismo: in nomine 
      <lb ed="#A" n="61"/>venturi vt dictum est sua Act. xix. Et de isto 
      bapti<lb ed="#A" n="62" break="no"/>smo est quaestio. Diondum igitur ad quaestionem quod ex quo 
      bapti<lb ed="#A" n="63" break="no"/>simus Ioa. fuit sacre rei signum et resvisibilis signti 
      <lb ed="#A" n="64"/>gnificas baptismum christi qui est res sacramnta: Ideo 
      sacrame<lb ed="#A" n="65" break="no"/>fuit capiendo sacramentum prout conuenit sacramentis no. le. Sed 
      <lb ed="#A" n="66"/>non fuit sacramentum no. le. quia non conferebat gratiam ratione operis 
      <lb ed="#A" n="67"/>operati: quia non efficiebat aliquid quod non esset operatio 
      Io<lb ed="#A" n="68" break="no"/>Gatra autem non potest ab homine dari. ergo licet baptismus Ioan. 
      <lb ed="#A" n="69"/>significaret baptismum christi: non tamen mudabat animam 
      <lb ed="#A" n="70"/>a peccato sicut baptismus christi. ideo Mat. iii. dicebat. Ego 
      <lb ed="#A" n="71"/>baptizo in aqua: vbi dicit gloria Ego tantum corpora lauo: quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>peccata soluere nescio. et sicut nascendo et praedicando 
      praecedo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sic baptizando ad christi baptismum assuefacio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e323">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="74"/>primum argumentum patet responsio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e328">
      ¶ Ad secundum dicit san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="75"/>m. iiii. di. ii quod illa auctoritas: Crat Ioam. baptizans et 
      <lb ed="#A" n="76"/>praedicas baptismum poenitentie in remissionem peccatorum. vt 
      il<lb ed="#A" n="77" break="no"/>la duo scilicet baptizans et praedicans referantur ad diuersa 
      <lb ed="#A" n="78"/>baptismata: hoc modo erat Ioam. baptizams scilicet suo 
      ba<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ptismo: et praedicams scilicet baptismum christi: qui est in 
      remis<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sionem peccatorum. Si autem illa duo volumus referre ad 
      <lb ed="#A" n="81"/>ide scilicet ad baptismum Ioam. sic dicitur ese in remissionem peccata 
      <lb ed="#A" n="82"/>rum. quia Ioannes a se baptizatis imponebat dignos 
      fri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctus poenitentie agere quibus consequerentur remissionem peccatorum 
      illi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>quo vere penitebant. Hinc est quod pueri non erant 
      bapti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>zandi baptismo Ioam. quia erat ad annunciandum 
      pe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nitentiam quae adultis et non pueris competit. Sed di. Si 
      <lb ed="#A" n="87"/>baptismus Ioan. fuit baptismus poenitentie: quaere 
      innoten<lb ed="#A" n="88" break="no"/>christus voluit illo baptismo cum non indigeret 
      bapti<lb ed="#A" n="89" break="no"/>zari. Respondetur quod sicut circumcisio non erat christo in 
      reme<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dium peccati: sic nec baptismus Ioam. sed quo ad alios qui 
      <lb ed="#A" n="91"/>per ipsum ad praesentiam praeperabantur. Uoluit tamem baptizari 
      <lb ed="#A" n="92"/>christs illo propter plures causas. quarum tres tangit 
      glo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>Mar. i. Primo propter humilitatem implendam. ido 
      <lb ed="#A" n="94"/>Mat. iii. cum diceret Ioam. Ego debeo a te 
      baptiza<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ri.: dixit ei iesus. sine modo: sic enim decet nos implere 
      <lb ed="#A" n="96"/>omnem iusticiam id est perfectam humilitatem: quia perfecta iusticia 
      <lb ed="#A" n="97"/>reddit vnicuique quod suum est. Sic humilitas omne 
      bo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>num quod habet non sibi attribuit sed deo reddit e 
      <lb ed="#A" n="99"/>Secundo ideo christus voluit baptizari baptismo Ioan. 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt ipsum approbaret tanquam a deo institutum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e387">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tio propter hoc vt tactu sue mundissime carnis aquis 
      <lb ed="#A" n="102"/>vim regeneratiuam daret. Sed hec ratio non placet 
      do<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctoribus nostris: praescrtim Sco. qui dicit quod nullam 
      vim<lb ed="#A" n="104" break="no"/>aquis inherentem christus tribuit suo baptismo. quod sic 
      <lb ed="#A" n="105"/>probatur. Si data est huiusmodi vis aquis quaeritur quomodo: 
      Si<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dicatur quod tactu sue mundissime carnis: scquiretur quod si 
      <lb ed="#A" n="107"/>baptizans mergeret aliquem in aqua etiam si nulla 
      verba<lb ed="#A" n="108" break="no"/>proferret esset baptismus. Sed dicit ille quod simul est in ad 
      <lb ed="#A" n="109"/>et verbo illa virtus. Contra hoc: quia impossibile est 
      <lb ed="#A" n="110"/>vnam formam absolutam: sicuti esset illa virtus subiecti 
      <lb ed="#A" n="111"/>ue fore in diuersis subiectis disparatis: sicut sunt aqua 
      <lb ed="#A" n="112"/>et verbum. Ceterum si solus tactus sue mundissime 
      car<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nis fecit: cum pluries aquos tetigerit vt quando erat 
      prie<lb ed="#A" n="114" break="no"/>et lauabatur: et dum suas manus abluebat tunc illam 
      <lb ed="#A" n="115"/>virtutem pluries tribuit. Rursus si solus tactus sue 
      <!--20.xml-->
      <pb ed="#A" n="21"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>carnis aquas sanctificauit eis illam donans virtutem: sed 
      <lb ed="#A" n="2"/>tur quod aque quas non tetigit illam virtutem non habent: et per 
      <lb ed="#A" n="3"/>consequens in solis aquis iordanis baptisma esset 
      celebra<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dum. Si dicatur quod talis virtus ad ceterasa quas deriua 
      <lb ed="#A" n="5"/>tur hoc nihil est: quia deriuatio in talibus sola 
      conti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nuitate fit. mult e autem sunt aquae quae non sunt continue 
      <lb ed="#A" n="7"/>aquis iordanis: et per conseques non omnis aqua pura esset 
      con<lb ed="#A" n="8" break="no"/>grua sacramento baptismi quod est falsum. Ulterius quaeritur 
      <lb ed="#A" n="9"/>de ista vi aut est de bonis maximis. et tunc esset sicut fi 
      <lb ed="#A" n="10"/>des: spes et charitas. aut qualibet alia virtus: quod 
      nul<lb ed="#A" n="11" break="no"/>lus dicit. Aut secundo de bonis mediis. et tunc eque 
      no<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bilis esset sicut anime substantia: quod non est verum. Aut tertio ipsa 
      <lb ed="#A" n="13"/>vis esset de bonis minimis: et tunc videtur quod non 
      influ<lb ed="#A" n="14" break="no"/>at in animam. Ex quibus patet quod non influat in animam: sed quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>in aqua cum verbo fiat baptismus hoc habet ex 
      pacto<lb ed="#A" n="16" break="no"/>diuino. deus enim nobiscum fedus pepigit quod in 
      tali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>aqua elemento debite baptizando per gratiam assisteret 
      ni<lb ed="#A" n="18" break="no"/>si ex parte nostri obex proueniret. Ad hoc autem quod dicitur de conse. 
      <lb ed="#A" n="19"/>di. iiii. Nunquam aque baptismi purgare credentium 
      <lb ed="#A" n="20"/>peccata potuissent nisi contactu dominici corporis sanctificate 
      <lb ed="#A" n="21"/>fuissent. Dicendum quod illa sanctificatio nihil aliud 
      in<lb ed="#A" n="22" break="no"/>telligitur nisi ordinatio praedicta a christo. Idem est dicenum 
      <lb ed="#A" n="23"/>ad gloi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e479">
      ¶ Quarto ideo christus voluit baptizari secundum 
      <lb ed="#A" n="24"/>Aug. in quaestionibus noui et ve. testa. vt exemplum daret 
      <lb ed="#A" n="25"/>his quai futuri erant filii dei per fidem: vt sicut christus fuit 
      <lb ed="#A" n="26"/>baptizatus sic et ipsi baptizarentur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e488">
      ¶ Sed d. cur christus 
      <lb ed="#A" n="27"/>magis elegit in iordane baptizari squaem in alia aqua: 
      <lb ed="#A" n="28"/>Respondetur quod propter congruentiore figuram baptismi christ: 
      <lb ed="#A" n="29"/>Cum enim populs israeliticus exisset de terra egypti per 
      de<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sertum: tunc inter eam et promissionis terram mediabat ior 
      <lb ed="#A" n="31"/>danis fluuius: ita quod nullus eorum poterat intrare 
      <lb ed="#A" n="32"/>terram promissionis nisi transeundo iordanem. Ita 
      ima<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ginandum est quod baptismus christi est sicut quidam fluuius 
      <lb ed="#A" n="34"/>medius inter hunc modum et caelorum regnum quod est 
      ter<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ra promissionis ver: ad quam per fluuium baptismi christi 
      <lb ed="#A" n="36"/>opertet omnes nos transire. Iuxta illud Ioan. iii. Nisi 
      <lb ed="#A" n="37"/>quis renatus etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e515">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e517">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e519">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum baptizati baptismo Ioam. 
      <lb ed="#A" n="39"/>nis tenebantur etiam baptizari baptismo christi: Arguitur 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod non: quia dicit Magister in littera quod qui spem non posuerunt in 
      <lb ed="#A" n="41"/>baptismo Ioannis: et patrem et filium et spiritum sanctum 
      cr<lb ed="#A" n="42" break="no"/>debant non sunt postea baptizati. praeterea in receptione 
      <lb ed="#A" n="43"/>sacramentorum quod datur non est iterandum: sed quod omittitur 
      caute<lb ed="#A" n="44" break="no"/>supplendum. vt patet extra de cle. per saltum promo. Sed in 
      <lb ed="#A" n="45"/>baptismo Ioan. dabatur ablutio exterior. igitur si 
      defi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cit interior est supplenda. Quod sic videtur factum fuisseo 
      <lb ed="#A" n="47"/>sicut dicitur Actus. viii. Samaritani qui fuerunt baptizati a 
      <lb ed="#A" n="48"/>Philippo baptismo Io. quia non receperant spiritumsa 
      <lb ed="#A" n="49"/>ctum: vt dicitur ibide. Et tamen illi no fuerunt rebaptizati 
      ba<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ptismo christi: sed Petrus et Ioam. illuc missi per apostolos 
      <lb ed="#A" n="51"/>solum imponebat illis manus. ergo videtur quod baptizati 
      <lb ed="#A" n="52"/>baptismo Ioam. non tenebantur rebaptizari. In 
      oppo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>situm dicitur Actu. ix. quod Paulus rebaptizauit quosda qui 
      <lb ed="#A" n="54"/>erant baptizati baptismo Io. vnde dicitur de conse. 
      <lb ed="#A" n="55"/>di. iiii. et sunt verba Aug. super Ioam. Si quos 
      baptiza<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uit Ioam. iterum sunt rebaptizati: non autem quos iudas 
      ba<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ptizauit. Quos enim Iudas baptizauit: baptiza¬ 
      <!--20.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>uit et christus. Respondetur quod de hac quaestione secundum doctores 
      <lb ed="#A" n="59"/>olim fuerunt opiniones. Una dixit quod baptizati 
      ba<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ptismo Io. si non habebant fidem trinitatis: sed 
      posue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>runt spem suam in baptismo Ioam. quo scilicet eis sufficeret 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad salutem isti erant rebaptizadi baptismo christi. d. quo 
      <lb ed="#A" n="63"/>bus dicitur Actus. xix. quod cum Paulus peragratis partibus 
      su<lb ed="#A" n="64" break="no"/>perioribus venisset Ephesum: et inuenisset quosdam 
      <lb ed="#A" n="65"/>piscipuios: dixitque ad eos si spiritum sanctum 
      accepis<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sent credentes. et illi dixerunt ad eum: sed neque si spiritus 
      san<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctus sit audiuimus. ille dixit eis. In quo ergo baptizati 
      <lb ed="#A" n="68"/>estis. Qui dixerunt. In baptismate Ioa. Dixit autem 
      <lb ed="#A" n="69"/>eis Paulus. Ioam. baptizauit baptismate poenitentie 
      po<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pulum dicens in eum qui venturus esset post ipsum vt 
      crede<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rent: hoc est in iesum. hi autem baptizati sunt in nomine domiunt 
      <lb ed="#A" n="72"/>iesu. Deinde in ista opinione existentes dixerunt quod qui 
      ba<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ptizati erant baptismo ioannis: et hebebant fidem trinita 
      <lb ed="#A" n="74"/>tis: illi non erant rebaptizandi baptismo christi scilicet 
      suffi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ciebat quod eis imponeretur manus ex quo habuerunt 
      ablu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tionem exteriorem cum fide trinitatis. de quibus dicitur Actus. viii. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Cum audissent apostoli qui erant hierosolymis: quia Sama 
      <lb ed="#A" n="78"/>ria accepisset verbum dici. miserunt ad eos Petrum et 
      Io<lb ed="#A" n="79" break="no"/>annem: qui cum venissent orauerunt pro ipsis vt acciperent 
      <lb ed="#A" n="80"/>spiritum sanctum. nondum enim in quemquam illorum descenderat 
      <lb ed="#A" n="81"/>ero baptizati tantum erant in nomine domini Iesu: tunc 
      impone<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bant manus super eos et accipiebant spiritum sanctum. et hec 
      <lb ed="#A" n="83"/>fuit opinio Magistri sen. vt patet in textu: sed hec non 
      te<lb ed="#A" n="84" break="no"/>netur. Est ergo alia opinio quinpotius rei veritas est quod omnes 
      <lb ed="#A" n="85"/>baptizati baptismo Ioan. fuerunt rebaptizandi: quia 
      <lb ed="#A" n="86"/>baptismus Ioam. solum assuefaciebat non regenerabat 
      <lb ed="#A" n="87"/>et impositio manuum non characterizabat animam: et 
      <lb ed="#A" n="88"/>sic baptismus Ioam. erat tanquam dispositio ad christi 
      ba<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ptismum. Sed dispositionc introducta congruum erat vt 
      <lb ed="#A" n="90"/>introduceretur et forma.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e641">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod hoc 
      <lb ed="#A" n="91"/>non tenetur Magister
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e646">
      ¶ Ad secundum vero dicendum quod verum est quando 
      <lb ed="#A" n="92"/>sacramentum confertur: sed in baptismate Ioam. nihil sacramenti 
      confe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rebatur baptizato. Ablutio enim exterior sine 
      deter<lb ed="#A" n="94" break="no"/>minatis verbis et certa intentione nihil sacramenti confert qualis 
      <lb ed="#A" n="95"/>fuit baptismus Ioam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e657">
      ¶ Ad tertium dicendum secundum san. 
      Bo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nauen. vbi supra in soluto vltimi argumenti. Quod sama 
      <lb ed="#A" n="97"/>ritani baptizati erant a Philippo baptismo christi: 
      <lb ed="#A" n="98"/>sicut inuit gl. Et quod non receperant spiritum sanctum intelligi 
      <lb ed="#A" n="99"/>tur visibiliter. quia ille non era t Philippus apostolus sed 
      disci<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pulus de septem diaconibus vnus: ideo baptizare 
      potu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>st et praedicare: sed non manus imponere ad dandum spiritum 
      <lb ed="#A" n="102"/>sanctum visibiliter. Si enim apostolus esset manus imponere 
      po<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tuisset quod solis episcopis conuenit: ideo apostoli miserunt ad 
      <lb ed="#A" n="104"/>eos Petrum et Ioa. vt illis manus imponerent: sicut fit 
      <lb ed="#A" n="105"/>modo in confirmatione. ergomnes baptizati baptismo Ioan. 
      <lb ed="#A" n="106"/>rebaptizabantur. quia Ioan. baptizatos a se mittebat 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad christi baptismum suscipiendum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e687">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e689">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e691">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Sed quereres an apostoli fuerunt 
      ba<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ptizati baptismo christi: vel tantummodo baptismo Ioan. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Et videtur quod sic: ita quod quidam fuerit prius disciplicli Ioan. 
      <lb ed="#A" n="111"/>baptiste: sicut Andreas et Ioan. vt patet Ioa scilicet et illius 
      <lb ed="#A" n="112"/>baptismo baptizati: non aut postea baptismo christi 
      <lb ed="#A" n="113"/>quia non inuenitur in canone quod iterum fuissent 
      rebaptiza<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ti. Preterea christus dominus habuit principalem potestatem di¬ 
      <!--21.xml-->
      <pb ed="#A" n="22"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mittendi peccata: et virtutem suam non alligauit sacramentis potu 
      <lb ed="#A" n="2"/>it cum ipsis dispensasse: et sine baptismo etiam ex 
      speciali<lb ed="#A" n="3" break="no"/>priuilegio sanctificasse. ergo etc. Respondetur secundum san. Tho. et 
      <lb ed="#A" n="4"/>Sco. in. iiii. ac Lyra super i. c. actus apostolorum. Quod licet 
      <lb ed="#A" n="5"/>non inueniatur in canone biblie: tamen creditur quod apostoli 
      fue<lb ed="#A" n="6" break="no"/>runt baptizati baptismo christi. Hoc enim dicit glo. super 
      il<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lud Ioan. xiii. Qui lotus est non indiget nisi vt pedes 
      <lb ed="#A" n="8"/>lauet. Et hoc videtur valdeprobabile: quia christus dominus fecit 
      <lb ed="#A" n="9"/>eos sacerdotes in vltima cena conferens eis potestatem 
      confi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ciendi corpus christi d. Hec quotienscumque feceritis etc. Et 
      con<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tulit illis post resurrectionem potestatem absoluendi dicit. Io. 
      <lb ed="#A" n="12"/>xx. Quorum remiseritis peccata etc. Contulit etiam eis potestatem 
      <lb ed="#A" n="13"/>et officium baptizandi solemniter. vt patet Mar. vl. Cum 
      <lb ed="#A" n="14"/>tes docete omnes gentes: baptizantes eos. Ordo autem 
      sa<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cerdotii praesuppionit baptismum: et similiter absoluendi 
      po<lb ed="#A" n="16" break="no"/>testas a peccato: nec est verisimile quod christus dominus non 
      bapti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pzatos mitteret baptizare. ergo fuerunt omnino baptizati 
      <lb ed="#A" n="18"/>licet non legatur vbi et quando: quia argumentum ab auctorite 
      ne<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gatiue non vale: praesertim cum dicatur Ioan. xx. Multa 
      <lb ed="#A" n="20"/>Ide et alia signa fecit iesus etc. nec valet dicere quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>christus dominus potuit dispensare cum illis quod nullus 
      negat<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sed nulla videtur ex hoc fuisse vtilitas: nec necesitas 
      dispen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sandi: quia nec ex hoc fuissent gratiores deo: nec fuissent 
      <lb ed="#A" n="24"/>docto. efficaciores i eccesia: imo ex hoc mintus efficaces 
      <lb ed="#A" n="25"/>quia alios docuissent quod ipsi non fecissent minus certe vt 
      <lb ed="#A" n="26"/>magister in moralibus. secundm Gre. qui non vult opere implere quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>docet alios. christus dominus voluit in se recipere baptismum 
      <lb ed="#A" n="28"/>saltem Io. antequam legem baptizandi aliis imponer: ideo bene 
      <lb ed="#A" n="29"/>de eo Actu. i. dicitur. Cepit Iesus facere et docere. Si 
      <lb ed="#A" n="30"/>enim christus voluit baptizari antequam aliis imposuit 
      legen<lb ed="#A" n="31" break="no"/>baptizandi videtur omnino quod apostoli exemplum magistri imitati 
      <lb ed="#A" n="32"/>fuerunt baptizati: patet ad argumenta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e785">
      ¶ Sed di. quid 
      <lb ed="#A" n="33"/>sit tenendum de beata virgine Maria: Respondetur quod 
      tenen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dum est quod ipsa non fuerit baptizata baptismo Ioan. 
      <lb ed="#A" n="35"/>eo quod nihil ei contulisset. erat enim promptissima ad 
      sus<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cipiendum legem christi. ideo dicendum quod fuit baptizata 
      bapti<lb ed="#A" n="37" break="no"/>smo christi. Ex quo christus dixit. Nisi quis renatus fuerit ex 
      <lb ed="#A" n="38"/>aqua et spiritu sancto etc. nec valet si dicatur quod ex hac legce vni 
      <lb ed="#A" n="39"/>uersali ipsa fuit excepta: et fuit in ea ratio dispensandi: 
      <lb ed="#A" n="40"/>quia baptismus nullum contulisset augmentum gratiae eo quod 
      tan<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tam habuit gratiam quod in ea crescere non potuit: quia hoc 
      <lb ed="#A" n="42"/>beneficium estsolius filii dici. ideo gratia in ea fuit aucta vsque ad 
      <lb ed="#A" n="43"/>horam sue assumptionis in caelum: et fuit vere baptizata. tum 
      <lb ed="#A" n="44"/>propter generalem legem baptismi. tum propter impressionem 
      cha<lb ed="#A" n="45" break="no"/>racteris in anima eius. tu etiam propter augmentum meriti et 
      <lb ed="#A" n="46"/>gratiae. sicut eim meruit educatione filii: sic receptione 
      bapti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>smi. Unde in die Penteco. non est dedignata sedere in 
      <lb ed="#A" n="48"/>cenaculo sion: et ibi cum apostolis expectare aduentum spiritus 
      <lb ed="#A" n="49"/>sancti vt cius donis et gratia copiosius infundeietur. ergo verisimule 
      <lb ed="#A" n="50"/>est quod ipsa amore speciali filii sui sit baptizata. 
      Se<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cundus quoqe est baptismus christi. et circa hunc quaeritur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e831">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e833">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e835">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Utrum baptismus xisoi sit vnicus. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Et arguitur quod sic: quia dicitur Eph. iiii. Unus deus vna 
      fi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>des: vnum baptisma. ergoetc. Sed in contrarium est Aug. li. 
      <lb ed="#A" n="55"/>iiii. de vnico baptismo. et de conse. di. iiii. c. baptismi 
      <lb ed="#A" n="56"/>vicem. quod triplex est christi baptimus scilicet fluminis. de quo 
      <lb ed="#A" n="57"/>Ioam. iii. Uenit Iesus in teram iudeam et baptizabat 
      <!--21.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>et iste proprie dicitur baptismus. Secundus est baptismus 
      san<lb ed="#A" n="59" break="no"/>guinis Ioan. xii. Baptismo hoc habeo baptizari. Ter 
      <lb ed="#A" n="60"/>tius est baptismus flaminis. de quo Act. i. Uos aut 
      ba<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ptizabimi spiritu sancto non post multos hos dies etc. 
      Respon<lb ed="#A" n="62" break="no"/>detur quod licet baptismus sit triplex: vt dictum est: est tamen vnus in 
      ef<lb ed="#A" n="63" break="no"/>fectu principali: quia quodlibet baptisma habet animam 
      mun<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dare: et ad vitam eternam ducere. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e871">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e873">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e875">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Utrum baptismus flaminis sine ba¬ ¬¬ 
      <lb ed="#A" n="66"/>ptismo fluminis sufficiat ad salutem: Et quod non videtur 
      <lb ed="#A" n="67"/>auctoritae christi Ioan. iii. Nisi quis renatus fuerit etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="68"/>nullus sic renascitur nisi baptizaretur baptismo aquae ergo 
      <lb ed="#A" n="69"/>nullus intrat in regnum celorum sine illo. Io Act. x. 
      Cor<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nelius et qui erant cum eo prius receperant spiritum sanctum: tamen post. 
      <lb ed="#A" n="71"/>ea baptizati sunt baptismo aquae Item si aliter quam perbapti 
      <lb ed="#A" n="72"/>simum aquae potest quis saluari. ergo baptismus aquae non est sacramentum 
      <lb ed="#A" n="73"/>necessitatis. ergo non peccant qui nolunt baptizari. sed hoc est 
      <lb ed="#A" n="74"/>manifeste falsum ergo sine haptismo aquae non est salus. ergo 
      <lb ed="#A" n="75"/>nullus alius sufficit fine hoc Cotra hoc arguitur per verba 
      xpi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>soan. xi. Omnis qui viuit et credit in me non morietur in 
      et<lb ed="#A" n="77" break="no"/>num. Sed iusti credunt et fideles antequam baptisarentur. ergo 
      <lb ed="#A" n="78"/>si moriantur in tali fide non moriuntur in eternum. vnde dicit 
      <lb ed="#A" n="79"/>Amb. et habetur. in. iiii. di. iiii. Ille quem regeneraturus 
      <lb ed="#A" n="80"/>eram gratiam quam poposcit non amisit. ergo ille qui 
      moritu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rus erat non regeneratus erat saluus sine baptismo aquae 
      <lb ed="#A" n="82"/>ergo baptismus poenitentie sine isto dat salutem. Responde scilicet 
      Bo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>naue. in. iiii. di. iiii. ar. vl. q. i. Quod baptismus 
      flami<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nis et baptismus fluminis vterque est necarius ad 
      salu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tem: sed primus est nccessarius: non quia sit in praecepto sed quia sine il pro 
      <lb ed="#A" n="86"/>lonullus libatur a culpa: et quoniam omnes pecores nascimur 
      pio<lb ed="#A" n="87" break="no"/>et nullus saluari potest nisi liberetur a peccato: ideo nullus 
      sine<lb ed="#A" n="88" break="no"/>paptismo flaminis siue paruus siue magnus potest saluari. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Baptismus autm fluminis est necessarius: quia deus instituit hb 
      <lb ed="#A" n="90"/>praecepto. ergo est necessarius ad salutem. Sed quoniam deus neminem 
      <lb ed="#A" n="91"/>obligat ad impossibile: vt dicit Hiero. Et iterum glo. super 
      <lb ed="#A" n="92"/>illud psalmus. Etei in corde iniquitates operami etc. Quod non 
      po<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tes facere et vis deus factum reputat: ideo baptismus aqua 
      <lb ed="#A" n="94"/>non sic est necessarius quin si assit voluntas et desit possibilitar 
      <lb ed="#A" n="95"/>non saluetur aliquis sine ipso. ergo baptismus flaminis sine 
      ba<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ptismo flumis sufficit: et hoc est quod dicit Aug. quod quis potest 
      <lb ed="#A" n="97"/>saluari non percepto sacramento baptismi: sed non potest sacramento contem 
      <lb ed="#A" n="98"/>pto. tunc aut contennit cum baptizari potest: et locus et tempus se 
      of<lb ed="#A" n="99" break="no"/>fert et necligit: et tunc est priuatur baptismo flaminis: quia 
      <lb ed="#A" n="100"/>a gratia cadit. Et per iam dicta patet reapon sio ad argumenta. pro 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e957">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e959">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e961">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum baptismus aquae sit dignior 
      <lb ed="#A" n="102"/>quam baptismus sanguinis: Arguitur quod sic: quia baptismus 
      <lb ed="#A" n="103"/>aquae tribuit gratiam gratum faciente per quam adquiritur aurea sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>baptismus sanguinis ducit ad aureolam que est 
      <lb ed="#A" n="105"/>accidentale premium. ergo si premium 
      substan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tiale praecedit accidentale. ergo baptismus ordinatus 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad praemium substantiale: et praemium hoc praecedit aliudo. ergoetc. praeterca 
      <lb ed="#A" n="108"/>rmedium illud quod plures curat et a pluribus etpericulosioribus 
      <lb ed="#A" n="109"/>morbis sanat melius est et vtilius. Sed baptismus aquae 
      plre<lb ed="#A" n="110" break="no"/>personas sanat: et a pluribus morbis quam baptismus sanguis 
      <lb ed="#A" n="111"/>quia ab omni culpa tam mortili quam veniali. ergo est remedium 
      <lb ed="#A" n="112"/>mclius vtilius et nobilius. Contra hoc arguitur: processus est ab 
      <lb ed="#A" n="113"/>ieperfecto ad perfectum. sed a baptismo aquae ad baptismum 
      <lb ed="#A" n="114"/>saguis recto ordine proceditur et non retroceditur. ergo ille ha¬ 
      <!--22.xml-->
      <pb ed="#A" n="23"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ptismus in quo est status perfectionisem dignior. praetea quod prximius 
      <lb ed="#A" n="2"/>est fini est certius efficacius: et ponit in altiori gradu illud est 
      <lb ed="#A" n="3"/>simpliciter nobilius et melius: et tale est baptismus sanguis: quia 
      <lb ed="#A" n="4"/>stati sine impedimto introducit ad gloriam: nec tantum ad 
      <lb ed="#A" n="5"/>quirit gloram simpliciter sed gloriam eminentem. ergo est melior. Respondet 
      <lb ed="#A" n="6"/>ilicet Bona. vbi supra. q. ii quod dignitatis praeminentia in his 
      <lb ed="#A" n="7"/>baptismatibus conspicitur ex consideratione effectuum eorum. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Utriusque autem effectus est in liberando a malo et 
      ordinan<lb ed="#A" n="9" break="no"/>do in bonu: et vtroque modo se habent sicut excedentia et 
      exces<lb ed="#A" n="10" break="no"/>sa. nam maior efficacia in liberando a malo prtest esse lc 
      ex<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tensiue vel intemsiue. Si extensiue baptismus aquae excedit: 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia plures personas libat et a pluribus morbis: quia a peccato 
      <lb ed="#A" n="13"/>mortali et veniali. Baptismus autem sanguis libat 
      pau<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cos: et solum a veniali libat: et non a mortili: quia praesuppo 
      <lb ed="#A" n="15"/>nit charitatem: alias nihil valent ad salutem. Similitr in 
      or<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dinando ad bonum maior potest excessus attendi dupliciter. 
      <lb ed="#A" n="17"/>autem extensiue aut intensiue. Si extensiue sic praecedit 
      ba<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ptismus aquae: quia dat gratiam gratis datam scilicet characterem et 
      grga<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tiam gratum facientem quae disponit ad gloriam et praemium essentia 
      <lb ed="#A" n="20"/>le. Baptismus autem sanguinis gratiam gratumfacientem non tribuit 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed consummat: nec tribuit characterem per quem distinguitur 
      <lb ed="#A" n="22"/>anima et disponitur ad gratiam. vtroque modorum praedictorum 
      <lb ed="#A" n="23"/>baptismus sanguis excedit intensiue sicut exceditur 
      extensi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ue. nam efficacius et melius liberat a malo cul pe et pene 
      <lb ed="#A" n="25"/>quia secundum actum et potentiam omnem resecat. Similiter efficacius 
      <lb ed="#A" n="26"/>ordinat ad bonum: quia stati introducit ad gloriam: et 
      glo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>riosiorem palmam hoc baptismo baptizatus consequitur. ergo 
      raspon<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dendum ad quaestionem quod se habent sicut excedentia et excessa. Si 
      <lb ed="#A" n="29"/>tamen quaeras quod magis praecellat. dicendum quod baptismus 
      mar<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tyrii sicut ostendunt rationes inducte. Unde dicit Augug. ad 
      for<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tunatum loquens de comparatione horum baptismatum quod 
      ba<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ptizatus confitetur fidem suam coram sacerdote: martyr 
      co<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ram persecutore ille post confessionem aspergitur aqua hic 
      san<lb ed="#A" n="34" break="no"/>guine. Ille per impositionem manus pontificis 
      reci<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pit spiritum sanctum. hic templum efficitur spiritus sancti. Nullus enim 
      <lb ed="#A" n="36"/>cfficitur templum spiritus sancti nisi accipiendo gratiam. Ideo 
      di<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cit Sco. in. iiii. dist. iiii. q. i. quod datur ca sus in quo 
      pos<lb ed="#A" n="38" break="no"/>set peccatum mortale dimitti in martyrio sine contritio 
      <lb ed="#A" n="39"/>ne prouia: vt si quis ad instans perduraret in mortali 
      <lb ed="#A" n="40"/>peccato: et ab instanti necessitarctur ad insistendum toto 
      <lb ed="#A" n="41"/>corde circa actus distrahentes a consideratione de peccato 
      <lb ed="#A" n="42"/>commisso: vtpote quia stati exponeret se necessario artits 
      <lb ed="#A" n="43"/>simo martyrio: tunc putat quod dimitteretur sibi illud 
      <lb ed="#A" n="44"/>mortale. et hoc nunquam fit sine gratia. Nec obstatur 
      <lb ed="#A" n="45"/>huic quod dicitur. i. Cor. xiii. Si tradidero corpus 
      <lb ed="#A" n="46"/>meum ita vt ardeam: charitatem autem non habuero nihil 
      <lb ed="#A" n="47"/>mihi prodest: quia ibi loquitur de his qui charitatem pote 
      <lb ed="#A" n="48"/>rant per aliam viam bene inuenire: ideo pueri in 
      origi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nali peccato existentes si pro christo occidebantur 
      saluabiu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tur: licet caruerint charitate antequam ipsi occiderem 
      <lb ed="#A" n="51"/>tur: et ideo vere dicitur martyrium baptismus: Unde 
      <lb ed="#A" n="52"/>verba san. Bona. indigent moderatione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1113">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="53"/>quereres. Cum multa sint genera martyriorum 
      qua<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re martyrium potius nominatur baptismus 
      sangui<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nis quam ignis aut aque aut alterius clementi: 
      ta<lb ed="#A" n="56" break="no"/>men in singulis aliqui legantur passi: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="57"/>secundum scilicet Bonauen. quod in martyrio deponitur vita carnis 
      <lb ed="#A" n="58"/>et illa vita est in sanguine: sicut dicitur Gen. ix. Tota vi¬ 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ta est in saguine. Uel ideo dicitur martyrium baptismus 
      san<lb ed="#A" n="60" break="no"/>guinis: quia omne genus martyrii ibi habet finem. Nam ab omnibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>aliis legimus saconos aliquos libatos praeter quam a pena 
      gla<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dii vbi sanguis funditur. Ideo dicitur Heb. xi. In 
      occisi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>one gladii mortui sunt. et hoc ideo. quia hoc genus martus 
      <lb ed="#A" n="64"/>rii est a mala hominis voluntate immediate. Sed alia 
      ge<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nera penarum sunt a creaturis operantibus naturaliter. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et quia martyr deo obedit congruum est vt ci ad 
      mani<lb ed="#A" n="67" break="no"/>festationem diuine bonitatis obtemperant cetera per na 
      <lb ed="#A" n="68"/>turam. mala aut voluntas quae contra deum nititur et vult resiste 
      <lb ed="#A" n="69"/>re domino iusto: dei iudicio sinitur male agere cum vult 
      <lb ed="#A" n="70"/>Ideo nec est congruum vt martyri subiiciatur nec vt a ma 
      <lb ed="#A" n="71"/>so prohibeatur. Et ideo deus martyres huic pene 
      subia<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cere disposuit: et vt nullus euandat. magis ergo nominari 
      <lb ed="#A" n="73"/>congruebat de hac quam de alia: quia ab hac vnigenitum non 
      <lb ed="#A" n="74"/>cripuit. quid ergo mirum si alios non eripiat ne seruus 
      vide<lb ed="#A" n="75" break="no"/>atur maior domino suo et discipulus magistro. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1171">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1173">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1175">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum baptismus sanguis sit 
      sa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cramentum: Arguitur quod sic. quia sacramentum est inuisibilis gratiae 
      <lb ed="#A" n="78"/>visibilis forma. sed hoc est in martyrio: quia est signum gratiae 
      <lb ed="#A" n="79"/>inuisibilis in corde. et manifestatur amor dei per 
      sangui<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nis effusionem ergo etc. Unde Aug. Quicumque non perccepto 
      <lb ed="#A" n="81"/>regenerationis lauacro pro confessione christi moriuntur: 
      <lb ed="#A" n="82"/>tantum eis valet ad dimittenda peccata quantum si 
      ablue<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rentur sacro fonte baptismi. Respondetur secundum sanctum Tho. 
      <lb ed="#A" n="84"/>in. iiii. di. iiii quod baptismus sanguinis non est omnino 
      sa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cramentum: quia non supplet vicem baptismi fluminis quo 
      <lb ed="#A" n="86"/>ad sacramentalia: vt est ipsssio characteris supplet quo ad 
      id<lb ed="#A" n="87" break="no"/>quod est res tantum: quando saltem articulus necessitatis sacramentum 
      ba<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ptismi excludit. Sicut enim baptismus aquae libat ab 
      <lb ed="#A" n="89"/>omni culpa et pena: sic baptismus sanguis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1208">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mentum dicendum quod baptismus sanguinis no est sacramentum: 
      <lb ed="#A" n="91"/>quia deficiunt ei omnia quae sunt de ratione sacramei scilicet repraestentatio ex 
      <lb ed="#A" n="92"/>similitudine: signi ficatio ex institutione: sanctificatio 
      <lb ed="#A" n="93"/>ex verbi prolatione: quorum quodlibet deficit. Ratioant illa quod est in 
      <lb ed="#A" n="94"/>uisibilis gratiae visibilis forma: est truncata et est supplenda si 
      <lb ed="#A" n="95"/>cut magister suppleuit in. iiii. di i. quod similitudinem gerat et 
      <lb ed="#A" n="96"/>caum existat quorum vtrumque deficit in proposito. ergo etc.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1227">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1229">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1231">
                  <lb ed="#A" n="97"/>BAptismus secum 
      <lb ed="#A" n="98"/>do de eius quidditate siue diffinitione cum 
      <lb ed="#A" n="99"/>diffinitio indicet quid est esse rei. et per 
      dif<lb ed="#A" n="100" break="no"/>finitionem veniatur ad alicuius rei noti 
      <lb ed="#A" n="101"/>ciam. Ideo quaeritur quid sit baptismus. Et magister i. iiii. dis. iii. 
      <lb ed="#A" n="102"/>sic diffinit. Baptismus dicitur intinctio id est ablutio 
      cor<lb ed="#A" n="103" break="no"/>peris exterior facta sub forma verborum praescripta. Sed ista 
      <lb ed="#A" n="104"/>diffinitio videtur esse mala: quia notificatio debet 
      conue<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nire notificatori praecise. sed hec non est talis: quia cum 
      laua<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tur pamnus est ablutio corporis et potest fieri sub forma 
      ver<lb ed="#A" n="107" break="no"/>borum praescripta. et sic esset baptismus: quod falsum est. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="108"/>aliam diffinitionem ponit Hugo di. Baptismus est aqua 
      <lb ed="#A" n="109"/>abluendis crimibus sanctificata.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1262">
      ¶ Sed contra si baptismus 
      <lb ed="#A" n="110"/>set aqua cum aqua semper aqua sit: aquae semper esset baptismus quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>falsum est. quia non est nisi dum aliquis baptizatur. Et ite 
      <lb ed="#A" n="112"/>rum quando aliquis baptizaretur in mari tunc ma 
      <lb ed="#A" n="113"/>re esset baptismus: et flumen quod non est rationale. 
      <!--23.xml-->
      <pb ed="#A" n="24"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Prcterea probatur quod nec aqua nec tictio sit baptismus. quia 
      <lb ed="#A" n="2"/>baptismus manet recedente aqua et ablutione in 
      baptiza<lb ed="#A" n="3" break="no"/>to. ergo etc. Et quod maneat videtur. quia semper denominat et nunquam 
      <lb ed="#A" n="4"/>iteratur. Respondetur secundum Guil. in. iiii. di. iii. quod baptismus 
      fum<lb ed="#A" n="5" break="no"/>datur in exteriori ablutione. et quod formale suu et 
      comple<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mentum est quidam respectus ita quod baptismus est in 
      praedi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>camento relationis. Ubi notadum quod de esse baptismi 
      <lb ed="#A" n="8"/>triplex famosa opinio occurrit. Prima est Berardus. 
      <lb ed="#A" n="9"/>glosatoris diescreti. i. q.ic. vbi dicit: quod cauendum est ne asinus 
      <lb ed="#A" n="10"/>bibat sacramentum. et hec si hebeat veritatem debet accipi 
      inquan<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum aquae est remotum fundamentum baptismi. vel ex 
      eo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>quod in aliquibus ecclesis reseruatur aqua in pasca aut penteco. 
      <lb ed="#A" n="13"/>consecrata vt inde baptizentur pueri. Et huic opinio 
      <lb ed="#A" n="14"/>ni conuenit diffinitio Hugionis praedicta. Secunda 
      opi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nia dicit quod sacramentum baptismi est ipsa intinctio in aqua: et hec 
      <lb ed="#A" n="16"/>magis veritati appropinquat. tangit enim proprium 
      bapti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>smi fundamentum. Et huius opinionis fuisse videtur 
      <lb ed="#A" n="18"/>magister in littera: vt patuit supra in sua diffinitione. et 
      conso<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nat illi quam dat Aug. dum dicit quod baptismus est tinctio 
      <lb ed="#A" n="20"/>in aqua. Tertia opinio est eorum qui ponunt proprie esse 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>plementum baptismi. et hi dicunt quod baptismus sicut 
      <lb ed="#A" n="22"/>alia sacramenta formaliter nominat quandam respectum. cuius 
      opi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nionis est Scotus. in. iiii. dist. iii. q. i. Qui sic diffinit 
      <lb ed="#A" n="24"/>baptismum di. Baptismus est ablutio hominis aliqualiter 
      <lb ed="#A" n="25"/>consentientis facta ab alio simuls verba certa cum intentione de 
      <lb ed="#A" n="26"/>bita proferente significans efficaciter ex institutione diui 
      <lb ed="#A" n="27"/>na ablutionem anime a peccato. In qua diffinitione tria 
      <lb ed="#A" n="28"/>tanguntur. Primum est ex parte baptismum suscipientis 
      <lb ed="#A" n="29"/>dum dicitur: quod baptismus est ablutio. Ubi nota quod in 
      ba<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ptismo concurrit lotio tribus modis dicta. Nam ille 
      qui<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mergitur dicitur lauare et ideo baptizari. Similiter et aqua dicitur 
      la<lb ed="#A" n="32" break="no"/>uare et corpus lauari. et sic dicitur lotib hominis lauatis aqua 
      <lb ed="#A" n="33"/>lauantis et hominis loti. quia vero in baptismo hec triplex 
      <lb ed="#A" n="34"/>lotio necessario concurrit per illam potissime 
      describi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tur quae alias claudit et praesupponit. et hec est lotio 
      cor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>poris passiua quae immediatius respicit baptismum: et prae 
      <lb ed="#A" n="37"/>supponit duplicem lotionem praedictam: quia facta et ab 
      ho<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mine et ab aqua Ex quo patet quod non principaliter aqua seu 
      laua<lb ed="#A" n="39" break="no"/>crum sicut sentire videtur sanctus Bona. in. iiii. di. iii. 
      <lb ed="#A" n="40"/>ar. i. q. i. Sed est ablutio exterior vel verlus relatio in 
      <lb ed="#A" n="41"/>hac ablutioe fundata. Dicitur hominis. patet quod hoc sacramentum 
      <lb ed="#A" n="42"/>angelis non competit nec alteri creature. Dicitur tandem 
      ali<lb ed="#A" n="43" break="no"/>qualiter consentientis. patet quod coacti nullum consensum habentes 
      <lb ed="#A" n="44"/>non recipiunt baptismum. Secundum quod tangitur est ex parte 
      <lb ed="#A" n="45"/>baptismum ministrantis facta ab alio simuls verba certa cum 
      <lb ed="#A" n="46"/>intentione debita proferente. Ubi primo innuitur quod 
      nul<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lus potest seipsum baptizare. Secundo insinuatur quod ille 
      quo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>baptizat proferat verba: ita quod si vnus baptizet et alius 
      <lb ed="#A" n="49"/>verba proferat non erit baptismus. Tertio aliquid innur 
      <lb ed="#A" n="50"/>tur ex parte rationis dum dicitur: cum intentione debita: vt scilicet ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>minus credat et intendat facere quod facit ecclesia alias 
      <lb ed="#A" n="52"/>nullum esset baptisma. Tertium quod tangitur est ex parte ipsius 
      <lb ed="#A" n="53"/>baptismi du dicitur: sercans efficaciter ex institutoediuina 
      <lb ed="#A" n="54"/>ablutionem anime a peccato in hoc quod primo dicitur: sercas efficaci 
      <lb ed="#A" n="55"/>ter differt hoc sacramentum a sacramentis ve. le. quae dempta 
      circumci<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sione tantum sercabant. sed baptismus signat et etiam efficit: 
      <lb ed="#A" n="57"/>dum secundo additur: ex institutione diuina innuitur vnde habet 
      <lb ed="#A" n="58"/>efficaciam scilicet ex pacto dei. Sed dum tertio concluditur ab 
      <!--23.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>lutionem a peccato signatur finis ad quem est baptismus 
      in<lb ed="#A" n="60" break="no"/>stitutus scilicet ad mundandum mentem a peccato: et maxime origina 
      <lb ed="#A" n="61"/>i contra quod est institutus. conseter aut mortale et veniale si 
      in<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ueniat vt in adultis auferet. Ex praedictis patet quod 
      bapti<lb ed="#A" n="63" break="no"/>smus non est nisi ablutio vel contactus corporis humani ab 
      <lb ed="#A" n="64"/>aqua: licet ad hoc quod ille contactus vel ablutio sit et vere dicatur 
      <lb ed="#A" n="65"/>baptismus requiruntur multa alia scilicet quod fiat in aqua 
      elemen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tari. fiat cum debita intentione: et fiat cum certa forma 
      <lb ed="#A" n="67"/>verborum. Ille eim terminus baptismus supponit solum pro 
      <lb ed="#A" n="68"/>ablutione: sed conotat omnia alia quae in diffinitione 
      posita<lb ed="#A" n="69" break="no"/>st Sicut si dicatur vestitus Petrus non solum requiritur petrus 
      <lb ed="#A" n="70"/>et vestis: sed etiam requiritur quod vestis adiaceat illi. Sic in 
      <lb ed="#A" n="71"/>proposito intelligendum est de baptismo. Et baptismus 
      <lb ed="#A" n="72"/>proprie non est aggregatum ex forma verborum et tinctione: sed 
      <lb ed="#A" n="73"/>solum tinctio vel ablutio. et hoc innuit Aug. dum dicit. 
      Ac<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cedit verbum ad elementum id est ad ablutionem in aqua 
      elemen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tari cum qua lotione verba simul proferuntur. et subdit: et fit sacramentum 
      <lb ed="#A" n="76"/>clicet ablutio: et non dicit quod fuerit sacramentum scilicet verba et 
      ablu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tio: sed dicit et fit sacramentum scilicet ipsa ablutio propter formam 
      verbo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rum: et alia quae ad baptismum requiruntur. sicut ergo lotio 
      intelli<lb ed="#A" n="79" break="no"/>itur in baptismo in aqua elementari: ita corpus intelligitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>humanum: alias vt supra dictum est: pannus lotus est baptismus 
      <lb ed="#A" n="81"/>Unde secundum Innoc. in rubrica de baptismo. In 
      bapti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>smo sunt tria sicut in sacramento altaris. Unum quod est res tantum 
      <lb ed="#A" n="83"/>sacramfer scilicet gratiae infusio et peccati remissio. Secundum quod est 
      <lb ed="#A" n="84"/>sacramentum scilicet qua abluens: et ablutio passiua intellige cum 
      <lb ed="#A" n="85"/>debita verborum forma aliter non. i. q. i. detrahe. Tertium 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod est sacramentum et res scilicet character. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1471">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1473">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1475">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utrum ad complementum baptismi ¬ 
      <lb ed="#A" n="88"/>sit necsaria fides alicuius articuli: Arguitur quod non: quia 
      <lb ed="#A" n="89"/>baptismus est praeuius ad virtutes tamquam primum sacramentorum quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>primendo characterem disponit ad fidem: sed prous paet esse 
      si<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ne posteriquri. ergo baptismi sacramentum est integrum cum 
      defe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ctu fidei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1491">
      ¶ In contrarium dicit Amh. et habetur in littera. iiii. li.o sen. 
      <lb ed="#A" n="93"/>di. iii. Qdbaptismus est fidei sacramentum. ergo si fides dest 
      <lb ed="#A" n="94"/>llud quod prencipaliter respicit baptismus. ergo non est integrum. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Responde scilicet Bona. in. iiii. di. iii. ar. i. q. iii. Quod fides 
      <lb ed="#A" n="96"/>non tantum neccessaria est sacramento baptismi: sed et omnibus sacramentis 
      <lb ed="#A" n="97"/>specialiter tamen baptismo. Cuius ratio est: quia in fide est prima ratio 
      <lb ed="#A" n="98"/>viuendi et prima ratio eleuandi supra naturam propter primam ratio 
      <lb ed="#A" n="99"/>nem viuendi neccessaria est in sacramentis: quoniam gratia sacramentalis 
      com<lb ed="#A" n="100" break="no"/>paratur ad virtutem passionis vt ad meritum: sed ad virtutem 
      <lb ed="#A" n="101"/>trinitatis: sicut ad principium effectiuum. Ad hoc autem quod 
      vir<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tus passionis magis operetur in sacramentis quam alibi: necesse est 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod copuletur aliquo modo huiusmodi signis: hoc autem non potest esse 
      <lb ed="#A" n="104"/>sine eo in quo est prima vnio. et hec est fides per quam me 
      <lb ed="#A" n="105"/>ritum capitis sit membrorum. Similiter ad hoc quod virtus 
      <lb ed="#A" n="106"/>diuina specialiter et mirabiliter influat supra 
      natu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ram necessaria est fidei virtus in quae prima ratio est eleuandi 
      <lb ed="#A" n="108"/>potentiam supra naturam: et hec est fides. Ratioant 
      congru<lb ed="#A" n="109" break="no"/>entie est. quia sicut dicunt quoddam velamen gratiae interioris 
      <lb ed="#A" n="110"/>de tamen aliquo modo illuniat ad cognoscendum: sic fides ve 
      <lb ed="#A" n="111"/>lamen dicit future beatitudinis: et tamen hoc velamen potius est 
      <lb ed="#A" n="112"/>illuminans quam obscurans. hec ratio ergo est generalis quare 
      <lb ed="#A" n="113"/>fides necessaria est omnibus sacramentis: sed specialiter appropriatur 
      <lb ed="#A" n="114"/>baptismo: quoniam baptismus est iaua sacramentorum sic fides ia 
      <lb ed="#A" n="115"/>nua virtutum. Et rurss: quia in hoc sacramento magis explicite fit 
      <!--24.xml-->
      <pb ed="#A" n="25"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>professio fidei quam in alio tum in actum. tum in 
      ver<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bo. In actum est professio passionis fidei per 
      im<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mersionem: sed in verbo professio fidei trinitatis. Unde 
      <lb ed="#A" n="4"/>maior efficacia est in hoc sacramento quam in alio. ergo necessaria 
      <lb ed="#A" n="5"/>est fides alicuius articuli ad complementum baptismi 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1561">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Ad argumentum dicendum quod quamuis baptismus sit praeuius 
      <lb ed="#A" n="7"/>ad virtutes respectu suscipientis non respectu ecclesie in 
      <lb ed="#A" n="8"/>qua suscipitur sacramentum. Per praedicta patet argumentorum 
      suf<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ficiens solutio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1574">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1576">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1578">
                  <lb ed="#A" n="10"/>BAptismus 
      ter<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tio de eius forma est notandum quod 
      auten<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tica forma baptismi triplex reperitur 
      <lb ed="#A" n="13"/>Prima fuit tempore primitiue ecclesie dum 
      <lb ed="#A" n="14"/>baptizabant apostoli in nomine christi: et hac forma sunt vsi 
      <lb ed="#A" n="15"/>apostoli. vt dicit san. Bonauen. vbi supra. ar. ii q. ii. spiritus sancti 
      <lb ed="#A" n="16"/>instinctu: quia nomen christi tunc erat in contumelia et vituperio 
      <lb ed="#A" n="17"/>vt hoc facto eleuaretur et honoraretur quo facto desinit. 
      <lb ed="#A" n="18"/>vnde creditur quod si quis baptizaret modo illa forma non esset 
      <lb ed="#A" n="19"/>baptismus. Sco. tamen dicit quod hoc non audet dicere. Secunda 
      <lb ed="#A" n="20"/>forma est grecorum quae talis est baptizetur seruus christi in 
      no<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mine patris et filii et spiritus sancti amen. Sanctus Tho. 
      di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cta di. q. ii addit nomen baptizandi vt scilicet sic dicatur. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Baptizetur seruus christi Petrus etc. Ratio autem forme 
      hu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ius baptisimi ortum habuit secundum Scotum. dis. iii. q. ii 
      <lb ed="#A" n="25"/>ex illo verbo Pauli. i. Cor i. hoc autem dico quod 
      vnusquis<lb ed="#A" n="26" break="no"/>quae vestrum dicit. Ego quidem sum Pauli ego apollo etc. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Gloriabantur enim de ministris baptismi quasi ipsis 
      bapti<lb ed="#A" n="28" break="no"/>simus esset ascribendus: ideo redarguit illos: et ne 
      fie<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ret scisma ordinatum fuit inter illos ne minister 
      exprime<lb ed="#A" n="30" break="no"/>retur nec actus in indicatiuo sed in optatiuo modo vt 
      to<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tum deo interius baptizanti deputaretur. Utrum autem fiat 
      ve<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rus baptismus apud eos hac forma: dicendum quod sic nisi 
      <lb ed="#A" n="33"/>ecclesia reuocauerit de quo non est expressum in iure. 
      Ad<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dit Sco. quod melius potuisset suscipiens exprimi nomine 
      pro<lb ed="#A" n="35" break="no"/>prio quam sub hoc complexo seruus christi: quia non baptizatur seruus 
      <lb ed="#A" n="36"/>christi sed baptizatur quis vt fiat seruus christi loquendo de 
      ser<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uitio spirituali quo christianus est seruus christi. Tertia est 
      <lb ed="#A" n="38"/>forma latina quae habetur extra de bap. et eius effe. c. si quis. et 
      <lb ed="#A" n="39"/>est decretalis Alexandri tertii qua talis est. Ego 
      bapti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>zo te in nomine patris et filii et spiritus sancti amen. In qua 
      for<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ma primo exprimitur mister cum dicitur: Ego baptizo. 
      Se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cundo baptizatus dum dicitur te. Tertio ille cuius virtute fit 
      <lb ed="#A" n="43"/>baptismums scilicet in nomine patris et filii et spiritus sancti etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1655">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1657">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1659">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum integritas forme 
      bapti<lb ed="#A" n="45" break="no"/>smi necessario consistat in his verbis praedictis. ego 
      baptizo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>te etc. Arguitur quod non: quia actio magis debet attribui 
      prin<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cipali agenti quam secundario. Sed principalis baptizans est 
      <lb ed="#A" n="48"/>christus. secundum illud Ioan. i. Hic scilicet christus est qui baptizat. ergo 
      <lb ed="#A" n="49"/>magis debet dici: christus te baptizat quam quod dicitur de ministro 
      <lb ed="#A" n="50"/>Ego te baptizo etc. Item verba non dicunt dirigi ad eum qui 
      <lb ed="#A" n="51"/>non est sensus verborum perceptiuus: sed pueri baptizandi 
      <lb ed="#A" n="52"/>non possunt tunc percipere sensum verborum illorum. igitur non debet dici 
      <lb ed="#A" n="53"/>ego te baptizo. praeterea christus dans formam Mat. vl. 
      <lb ed="#A" n="54"/>dixit. Euntes docete omnes gentes: baptizantes eos in 
      <lb ed="#A" n="55"/>nomine patris et filii et spiritus sancti: cum sacramenta habeant ab eo 
      ef<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ficaciam: et ab ipsius institutione hebeant materiam et formam 
      <!--24.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>sequitur quod praedicta verba non sint praecise forma baptismi. 
      <lb ed="#A" n="58"/>In contrarium tamen est decretalis extra de bap. et eius effe. 
      Respon<lb ed="#A" n="59" break="no"/>dendo ad quaestionem secundum intentionem Sco. quod materia et 
      for<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ma in sacramento non accipitur proprie sicut in naturalibus vbi 
      <lb ed="#A" n="61"/>vnum est subiectum alterius: et aliud est ipsi subiecto 
      inhe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>rens. Sed accipitur metaphorice et per quandam similitudinem 
      <lb ed="#A" n="63"/>Ideo quando sunt duo quasi fundamenta ad aliquod sacramentum 
      requi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sita: et vnum eorum est principalius et actualius. aliud vero 
      po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tentialius: aut vnum eorum est spiritualius: aliud vero minus 
      spiritu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ale: tunc illud actualius et spiritualius solet metaphorice 
      <lb ed="#A" n="67"/>scribus forma respectu alterius. Et aliud scilicet minus 
      princi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pale et minus spirituale dicitur materia respectu prioris. Et 
      <lb ed="#A" n="69"/>quia ad sacramentum baptismi requiruntur ablutio et aqua: et etiam 
      <lb ed="#A" n="70"/>requiruntur certa verba: et verba sunt principaliora in sercando 
      <lb ed="#A" n="71"/>quam ablutio et aqua propter istam principalitatem verba dicuntur 
      <lb ed="#A" n="72"/>forma sacramenti et ablutio vel aqua materia eius dicuntur. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Similiter verba sunt spiritualiora quam ablutio et aqua: ratione cuius 
      <lb ed="#A" n="74"/>etiam dicuntur forma et sensibilia vt ablutio et aqua 
      ma<lb ed="#A" n="75" break="no"/>teria: ita intelligatur etiam in aliis sacramentis. Unde secundum 
      eun<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dem Sco. In sacramentis aliquod est necessarium simpliciter scilicet ex 
      <lb ed="#A" n="77"/>parte sacramenti: et est illud quo non existente non est sacramentum. Et 
      ali<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quod est neccessarium aliqualiter scilicet ex parte ministri sine quo minister 
      <lb ed="#A" n="79"/>dispensando sacramentum peccat. In forma itaque baptismi 
      <lb ed="#A" n="80"/>sunt aliqua verba pertinentia ad eam principaliter. et sunt illa 
      <lb ed="#A" n="81"/>que exprimunt actum baptizandi et suscipientem 
      bapti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>simum: et ideo requiritur quod exprimatur actus et etiam suscipiens 
      <lb ed="#A" n="83"/>sicut christus Mat. vl. dixit. Euntes docete etc. vbi 
      expri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mitur inuocatio sancte trinitatis sine qua non fit 
      bapti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>simus. Aliqua sunt in forma baptismi quae exprimunt 
      mi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nistrum: et hoc non est necessarium exprimere ergo si omittatur 
      <lb ed="#A" n="87"/>ego erit baptismus vere: quia in verbis prime et secunde 
      perso<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ne certus includitur nominatiuus. Similiter in forma 
      gre<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ca non exprimitur mister: sed dicitur baptizetur seruus christi: et 
      <lb ed="#A" n="90"/>non dicitur a quo Unde pro clariori huius noticia secundum san. 
      Bo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nauen. Tho. et Sco. Quando minster baptismi super 
      de<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bitam materiam dicit. Ego te baptizo in nomine patris et 
      <lb ed="#A" n="93"/>filii et spiritus sancti fit baptismus. Potest autem in rebus 
      cor<lb ed="#A" n="94" break="no"/>poralibus quattuor modis contingere mutatio scilicet in 
      sub<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stantia: in quantitate: in qualitate et vbi. Sic etiam circa 
      <lb ed="#A" n="96"/>verba baptsimi potest fieri quattuor modis. Primo in 
      <lb ed="#A" n="97"/>substantia vt scilicet verba forme predicta dimittantur: et loco 
      <lb ed="#A" n="98"/>eorum alia ponantur. et hoc dupliciter. Uno modo quod 
      muten<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tur verba: et tamen maneat eadem significatio sicut quando in 
      <lb ed="#A" n="100"/>alio idiomate eadem verba forme dicantur: et tunc vere 
      <lb ed="#A" n="101"/>confertur baptismus: quia tunc forma non mutatur nisi 
      voca<lb ed="#A" n="102" break="no"/>liter: peccaret tantum baptizans ex officio qui idioma 
      <lb ed="#A" n="103"/>mutaret in quo est consuetum sue ecclesie baptizare 
      <lb ed="#A" n="104"/>Alio modo potest fieri mutatio verborum in substantia 
      <lb ed="#A" n="105"/>ita quod non solum verba mutentur sed etiam significatio. 
      <lb ed="#A" n="106"/>et iterum dupliciter. Uno modo quod loco illorum vel 
      <lb ed="#A" n="107"/>aliquorum ponatur aliud omnino disparatum quo ad vocem 
      <lb ed="#A" n="108"/>et significatum: vt loco totius diceretur sic. Ego 
      ba<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ptizo te in nomine sancte Marie ex sancte 
      Catari<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ne: et sancti Nicolai: vel loco patris ly marie etc. 
      <lb ed="#A" n="111"/>tunc enim non esset baptismus. Secundo fit mutatio secundum 
      <lb ed="#A" n="112"/>substantiam: secundum vocem et significationem: sic loco nominum 
      perso<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nalium ponantur nomina nocionalia. vt si diceretur. Ego 
      <lb ed="#A" n="114"/>baptizo in nomine genitoris geniti et spiraminis non esset 
      <!--25.xml-->
      <pb ed="#A" n="26"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>baptismus: quia licet sercent idem: non tamen eodem modo. licet 
      Ho<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sti. dicat oppositum cui in hoc non est credendum. Secundo 
      <lb ed="#A" n="3"/>non potest fieri mutatio forme in quantitate verborum. et hoc 
      <lb ed="#A" n="4"/>dupliciter. Uno modo aliquid addendo et nihil 
      subtrahen<lb ed="#A" n="5" break="no"/>do. et hocontingit tripliciter. Primo sic quod illud additum sit 
      <lb ed="#A" n="6"/>non consonans siue no existens. vt si simplex sacerdos 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cat. Ego baptizo te si sum existens in nomine patris etc. 
      Se<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cundo sic quod illud additum sit diminuens aut 
      distrahen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nature divine dignitatem vel personarum equalitatem: vt si 
      di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>catur. Ego baptizo te in nomine patris maioris et filii 
      mi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>noris: vel sibi esset repugnans cui additur vt dicendo. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ego baptizote in nomine patris geniti et filii geintoris 
      <lb ed="#A" n="13"/>Tertio quod illud additum non sit diminuens aut 
      distra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>hebes neque repugnans persone cui additur: tamen ille addens 
      <lb ed="#A" n="15"/>per hoc intedit nouam formam introducere: credens formam 
      <lb ed="#A" n="16"/>hucusque seruatam non sufficere: et istis tribus monis si sit 
      <lb ed="#A" n="17"/>tollitur virtus baptismi. Secundo modo fit mutatio forme 
      <lb ed="#A" n="18"/>aliquid subtrahendo et nihil loco eius addendo: et hoc est vel 
      <lb ed="#A" n="19"/>dictio integra necessario requisita ad formam baptismi: 
      <lb ed="#A" n="20"/>tunc non est baptismus vel subtrahitur dco non necsario re 
      <lb ed="#A" n="21"/>quisita: et tc est baptismus licet subtrahens peccet: quod si sub 
      <lb ed="#A" n="22"/>traherm non maliciose syllabam per syncopam tunc manet 
      <lb ed="#A" n="23"/>baptismus dummodo non intendat noua formam inducere. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Tertio contingit fieri mutatio forme quo ad qualitatem. 
      <lb ed="#A" n="25"/>puta verba incorrecte proferendo: vel ea frangendo vel 
      cor<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rumpendo. et si fit maliciose talis peccat grauiter et non 
      ba<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ptizat. Si fiat ex igorantia idiomatis vel impotentia 
      lo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>quantis: et adhuc manet sercatio verborum: tunc erit 
      bapti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>smus. sicut habetur de conse. di. iiii. c. retulerunt: quod cum quidam 
      <lb ed="#A" n="30"/>sacerdos grecus apud latinos vellet seruare formam 
      la<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tinam dicebat baptizans. in nomine patria et filia et spiritusi 
      <lb ed="#A" n="32"/>sancta: et papa respondit quod sic baptizati non sunt rebaptizandi 
      <lb ed="#A" n="33"/>Quarto contingit fieri mutationes in verbis baptismi quo 
      <lb ed="#A" n="34"/>ad situm vel vbi. vno modo per tramspositionem: vel alio modo 
      <lb ed="#A" n="35"/>per interpositionem. Per transpositionem dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="36"/>modo ex certa malicia. Alio modo ex simplicitate aut 
      <lb ed="#A" n="37"/>lapsu ligue: et talis tramspositio mutat totalem sensum 
      <lb ed="#A" n="38"/>pretionis. vt dicendo. Ego patris baptizo filii: tunc non est 
      <lb ed="#A" n="39"/>baptismus. Si autem non mutatur sententia orationis tunc est 
      ba<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ptismus. vt si dicatur. Ego baptizo te in filii et patris et 
      <lb ed="#A" n="41"/>spiritus sancti nomine. Secundo per interpositionem vt si 
      immergen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>do diceret. Ego baptizo telilla aqua est nimis frigi 
      <lb ed="#A" n="43"/>da in nomine patris et filii et spiritus sancti. Et si talis in 
      erposi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tio cent ita longa vel mora tanta quod fieret oratio omnino dis 
      <lb ed="#A" n="45"/>continuata tunc forma baptismatis deberet reicipi: 
      <lb ed="#A" n="46"/>alias eset verus baptismus si non fiat ex malicia. Et 
      com<lb ed="#A" n="47" break="no"/>pendiosius intelligatur si omittatur ego in forma 
      bapti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>smi erit baptismus. Si autem omittatur te non erit 
      bapti<lb ed="#A" n="49" break="no"/>simus nisi loco illsus nominetur persona baptizanda. Item si 
      <lb ed="#A" n="50"/>loco baptizo dicatur linio non erit baptismus. Similiter 
      <lb ed="#A" n="51"/>multi si baptizarent et dicerent. nos baptizamus non 
      <lb ed="#A" n="52"/>sset baptismus: secus si vnus baptizando diceret: nos 
      ba<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ptizanus: quia sacramentum conferretur. Similiter si omittatur patris et 
      fi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lii et spiritus sancti: et loco illius dicatur in nomine trinitatis non 
      <lb ed="#A" n="55"/>erit baptismus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1945">
      ¶ Ad argumentum dicndum secundum san. Tho. 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod agens principale in baptismate sercatur in 
      inuocati<lb ed="#A" n="57" break="no"/>one ternitatis qua iuisibiliter effectum agit gratuitum in anima: et 
      <lb ed="#A" n="58"/>ideo circa actum exteriorem materialem ponitur agens secunda¬ 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>tu scilicet nister sacramenti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1961">
      ¶ Ad secundum dicendum quod maiorem 
      va<lb ed="#A" n="60" break="no"/>de illis verbis quae solu proferuntur causa significationis quae 
      fru<lb ed="#A" n="61" break="no"/>stra proferrentur ad res non perceptiuas sensus eorum. 
      Ma<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ior autem non est vera de illis quae proferuntur causa conficiendi vt 
      <lb ed="#A" n="63"/>fit in sacramentis: et talia opertet proferri etiam ad res non 
      intel<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ligentes. Minor autem ad res non sentientes. ideo dicimus 
      <lb ed="#A" n="65"/>ad sal. exorcizo te creatura salis. nec hoc videatur 
      mi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rum in operibus diuinis: cum etiam in operationibus et in incanta 
      <lb ed="#A" n="67"/>tionibus sic verba videmus proferri: sicut cum incantantur 
      serpen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tes etc. Ad tertium patet ex praedictis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e1984">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e1986">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e1988">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum expressio vocalis sit de 
      es<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sentia baptismi: Argutur quod non: quia dicit Aug. 
      super<lb ed="#A" n="71" break="no"/>Ioanm. Accedit verbum ad elementum et fit sacramentum: non quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>dicitur secd quia creditur. igister si verbum non proferatur sed im mente credatur 
      <lb ed="#A" n="73"/>fict verum baptisma. Unde etiam saluator nostr 
      baptiza<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tus est sine forma verborum expressa. igitur ad eius 
      exemplar<lb ed="#A" n="75" break="no"/>possumus et nos baptizari sine expressione verborum. 
      Respon<lb ed="#A" n="76" break="no"/>detur secundum omnes doctores quod in baptismo necese est 
      exprimi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>verbum vocale: quia deus vim contulit verbo vocali: ita quod 
      si<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ne expressione verborum non fieret baptismus. Cuius ratio est per 
      <lb ed="#A" n="79"/>fecta fidei professio vtscilicet sit in facto et verbo. Et propte ter 
      <lb ed="#A" n="80"/>fectam significationem actoris ipsius baptismi scilicet verbi 
      in<lb ed="#A" n="81" break="no"/>carnati qui optime significatur per verbum vocale. Unde 
      <lb ed="#A" n="82"/>Aug. super Ioa. et habetur in littera. detrahe verbum: et quid est aqua 
      <lb ed="#A" n="83"/>nisi aqua. Et quod intelligat de verbo vocali patet quia 
      in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>terim dicitur in littera. In ipso verbo aliud est sonus transiens 
      <lb ed="#A" n="85"/>et aliud virtus manens.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2027">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod in 
      au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>toritate Aug. opertet suppleri aliquid vt scilicet dicatur: 
      acce<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dit verbum ad elementum: et fit sacramentum non solum scilicet quia dicitur: sed 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia creditur scilicet ab ecclesia. non eim opertet quod credatur a 
      bapti<lb ed="#A" n="89" break="no"/>zante scilicet sufficit fides ecclesie: nec est simile de 
      bapti<lb ed="#A" n="90" break="no"/>smo christi et nostro. quia in christi baptismo aqua non fuit 
      san<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ctificans. igitur non opertuit verbum vocale exprimi. vel dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="92"/>maior fuit in christi baptismo expressio trinitatis quam 
      vo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>calis: quia plus est expressio in facto quam in solo verbo: quia 
      <lb ed="#A" n="94"/>pater in voce ibi apparuit: filius in carne: spiritus sanctus 
      <lb ed="#A" n="95"/>in columbe specie: et in hoc fuit praefigurata vera 
      for<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ma baptismi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2054">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2056">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2058">
                  <lb ed="#A" n="97"/>Aptismus qua 
      <lb ed="#A" n="98"/>to de eius materia. Nam baptismi 
      ma<lb ed="#A" n="99" break="no"/>teria propinqua est ablutio et eius ma 
      <lb ed="#A" n="100"/>teria remota est aqua naturalis fluida. 
      <lb ed="#A" n="101"/>propter primum non fit in oleo vel vino baptismus propter secundum 
      <lb ed="#A" n="102"/>non fit baptismus in aqua rosacea vel alia huiusmodi. propter 
      <lb ed="#A" n="103"/>tertium non fit in niue vel glacie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2076">
      ¶ Arguitur contra praedicta 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod materia baptismi non debet esse aqua: quia baptismus 
      <lb ed="#A" n="105"/>est principium vite spiritualis: et maxime est sacramentum necessi 
      <lb ed="#A" n="106"/>tatis. Sed aer habet maximam conuenientiam cum vita: 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia est calidus et humidus: et est comunissimum 
      elemen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tum vt nulli propter eius penuriam posset esse periculum: sicut quando 
      <lb ed="#A" n="109"/>peruulis est periculum propter defectum aquae ergo baptismus debet 
      fie<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ri in aere et non in aqua
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2094">
      ¶ Secundo arguitur sic: quia sicut dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="111"/>Rom. vi. per baptismum configuramur christi sepituolture 
      <lb ed="#A" n="112"/>Sed christus fuit sepultus interra. ergo baptismus dicbtet fieri 
      <lb ed="#A" n="113"/>in terra et non in aqua. Tertio sic: ex christi latere fluit ma 
      <lb ed="#A" n="114"/>teria in qua constitutus est baptismus. vt patet extra 
      <!--26.xml-->
      <pb ed="#A" n="27"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de cele. mis. in quadam. Sed illud quod fuxit ibi non fuit 
      <lb ed="#A" n="2"/>aqua elementalis sed phlegma. quia in corpore mortuo non est 
      <lb ed="#A" n="3"/>humor qui sit aquae elementalis: ergo illud quod ibi fuit per 
      vul<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nerationem illud exiuit. ergo pura aqua non est materia 
      ba<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ptismi. Respondetur quod aqua naturalis vt praedictum est: est materia 
      <lb ed="#A" n="6"/>baptismi. Cuius ratio est secundum san. Tho. i. iiii. di. iii. q. iii. 
      <lb ed="#A" n="7"/>et Bona. ibidem ar. iii. q. ii Quia aqua est frigida: mudi 
      <lb ed="#A" n="8"/>ficatiua: lucida: necessaria: et communis. Que quidem 
      propri<lb ed="#A" n="9" break="no"/>etates spiritualiter bene conueniunt baptismo. Nam 
      bapti<lb ed="#A" n="10" break="no"/>smus est ad reprimendum estum concupicentie. et ille effectus 
      serca<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tur per frigiditatem. et ideo decens est vt in hyeme non ac 
      <lb ed="#A" n="12"/>cipiatur nimis calida aqua ad baptizandum: vt maneat 
      <lb ed="#A" n="13"/>illa sercatio. Secundo baptismus est ad mundandum animam 
      <lb ed="#A" n="14"/>a peccato originali per gratiam lauantem: et ille effectus per 
      <lb ed="#A" n="15"/>conditionem aquae sercatur quae inter omnes liquores magis mundat. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2144">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Tertio baptismus est ad illustrandum metem claritate 
      <lb ed="#A" n="17"/>fidei. et hec sercatur per tertiam proprietatem aquae quae est lucida et 
      <lb ed="#A" n="18"/>tramsparens. Quarto baptismus est necessarius ad intro 
      <lb ed="#A" n="19"/>ducendum ad viam salutis: et hoc secatur per quartam proprietatem aquae 
      <lb ed="#A" n="20"/>quae necessaria est omnibus hominibus et est brutis. Ideo dicit philosophus. xviii. 
      <lb ed="#A" n="21"/>de animalibus quod aqua est principium animalium. Quinto. quia lex 
      <lb ed="#A" n="22"/>illa cuius baptismus est initiatiuus est communis omnibus ad 
      salu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tem. et hoc sercatur per aquae communitatem: ideo necessarium fuit 
      bapti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>smum institui in aqua qua abundant pauperes et diuites: vt nul 
      <lb ed="#A" n="25"/>lus propter mater ie defectum se excusare posset. ergo 
      debu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>it institui in aqua pura: naturali: fluida: Dicit 
      ta<lb ed="#A" n="27" break="no"/>men san. Tho. quod duplex est permixtio aquae. Una quae 
      tol<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lit eius speciem: et per alterationem transit in rem alterius speciet 
      <lb ed="#A" n="29"/>sicut per putrefactionem aut aliquam digestione 
      mu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tatur in vinum: autem per additionem alterius liquoris soluitur 
      spe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cies aquae. Sicut si modica aqua multo vino 
      miscea<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur vel alteri liquori: et tunc non erit materia baptismi. 
      si<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cut nec in brodio: nc in sputo: nec in phlegmate: nec sin 
      <lb ed="#A" n="34"/>sanguine: ne arena fluente: nec in saliua: nec in 
      cerui<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sia: nec in vrina et huiusmodi. Alia permixtio est quae non tollit 
      <lb ed="#A" n="36"/>specim aquae sicut quando alteratur aqua scndum aliquod accidens: et ma 
      <lb ed="#A" n="37"/>net substantialiter: vt in aqua calefacta. vel quod additur est tante 
      <lb ed="#A" n="38"/>quantitatis quod non mutat speciem aquae: vel non recedit a sua 
      <lb ed="#A" n="39"/>natura per accidentia disponentia ad corruptionem. ergo in 
      <lb ed="#A" n="40"/>aqua maris quae quamuis sit alterata propter admixtionem 
      vapo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rum terestrium adustorum. quae permixtio secudum philosophum. ii mehte 
      <lb ed="#A" n="42"/>ororum est causa salsedinis mari. et etiam in aquis sulphureis 
      <lb ed="#A" n="43"/>potest fieri baptismus et in necessitate etiam in lixiuio. quia 
      <lb ed="#A" n="44"/>colata per cineres non mutat aquae specimm: ideo iterum si 
      co<lb ed="#A" n="45" break="no"/>letur per argillam redibit aqua similiter in aq pluuiali
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2213">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#A" n="46"/>aquis resolutis ex glacie et niue: non autem quamdiu manet in 
      <lb ed="#A" n="47"/>ipsis. Similiter nec in aqua laua vel linteo aut spongia 
      ibi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bita antequam exprimatur. nec in aqua farina commixta siue in 
      <lb ed="#A" n="49"/>pasta. Potest tamen in aqua arenosa: quia arena non mutat aquae 
      <lb ed="#A" n="50"/>specim. Uerumtamen si aliam aquam quis inueniat et in nimis 
      <lb ed="#A" n="51"/>turbidis aut ad putrefactionem dispositis 
      baptiza<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ret propter irreuerentia sacramenti peccaret. secus si necessitas 
      <lb ed="#A" n="53"/>vrgeret. et talis aqua esset salte apta ad lauandum tunc 
      ex<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cusaretur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2235">
      ¶ Ad praemum argumentum dicitur quod licet aer 
      ha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>beat aliqulem conuenientiam cum vita et sit communior quam aqua: tamen pro 
      <lb ed="#A" n="56"/>pter praedictas proprietates aque magis ipsa conuenit 
      mate<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rie baptismi: potissime quia aqua solidior aere: ideo 
      ma<lb ed="#A" n="58" break="no"/>gis tactus sensus perceptibilior et est certior quod requiritur 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>in sacrmentis. Ad secundum dicit san. Tho. quod sepultura christ 
      <lb ed="#A" n="60"/>est sercata per baptismum: sed non est contenta: quia non causat eam 
      <lb ed="#A" n="61"/>institutio autm mere sacramentalis attenditur principaliter quantum 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad sercationem rei contente id est rei quam sacramentum causat: et 
      ta<lb ed="#A" n="63" break="no"/>li sercationi magis conuenit aqua
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2261">
      ¶ Ad tertium raspent Innoc. 
      <lb ed="#A" n="64"/>quod aqua quae fluxit de latere chri non fuit phlegma: sed 
      fu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>it vera aqua quod probat ex verbis euangeliste dicetis. Exiuit 
      <lb ed="#A" n="66"/>sanguis et aqua: et qui vidit testimonium perhibuit veritati 
      <lb ed="#A" n="67"/>profecto non aquam sed phlegma dixisset euangelista si 
      si<lb ed="#A" n="68" break="no"/>fuisset vera aqua. Probat etiam a posteriori per materiam 
      <lb ed="#A" n="69"/>baptismi: nec in hoc inquam verum religionis nostre fuisset 
      onte<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sum sacramentum: cum per sacramentum baptismi non reger: aremur 
      <lb ed="#A" n="71"/>i phlegmate: sed in aquae probat etiam per figuram quae de hoc 
      praeces<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sit in ve. te. quando Moyses percussit silicem: et ex ea non 
      phle<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gma sed aqua manauit. Et ad probationem rabtent quod vel illa 
      <lb ed="#A" n="74"/>aqua vel fuit ibi creata denuo miraclose: vel fuit 
      de<lb ed="#A" n="75" break="no"/>componentibus resoluta. Idem dicit san. Tho. quo scilicet de 
      la<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tere christi exiuit vera aqua et naturalis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2293">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2295">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2297">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum baptismus suerit ante christus 
      <lb ed="#A" n="78"/>passionem institutus: Arguitur quod sic: quia christus ante suam 
      pas<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sionem dixit Ioan. iii. Nisi quis renatus fuerit ex aqua et 
      <lb ed="#A" n="80"/>spiritu sancto no potest etc. Et ab illo tempore obligauit omnes: ergo tunc 
      <lb ed="#A" n="81"/>fuit institutus. In contrarium arguitur quod tunc baptismus non 
      fu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>t institutus quia baptismus numquam fuit sine forma sua: 
      <lb ed="#A" n="83"/>sed eius forma fuit instituta post passionem suam quando Mat. 
      <lb ed="#A" n="84"/>vl. dixit discipiulis suis. Euntes docete omnes gentes: 
      ba<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ptizantes eos in nomine patris et filii et spiritus sancti. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="86"/>Sco. i. iiii. di. iii. Quod christus dominis deus et homo instituit 
      ba<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ptismum per se quod fuit rationabile quod in no. le. sacramentum per quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>itratur in eius obsuantiam tale institueretur quod esset euidens in 
      ser<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mone: quia ipsa est lex veritatis euacuans vmbras: et quod eset 
      <lb ed="#A" n="90"/>coptosum in gratiae collatione: quia ipsa est lex gratiae Io. i. Grtia. ¬ 
      <lb ed="#A" n="91"/>et veritas per ihscum christur facta est. Et quod esset facile: quia 
      iu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gum christi suaue est et onus eius leue Mat. xi. Et quod cent 
      <lb ed="#A" n="93"/>commune: quia ad legem Moysi elegit vnum populum tantn. ad 
      len<lb ed="#A" n="94" break="no"/>gem vero nouam totum modum: quia in omnem terram exiuit sonus. 
      <lb ed="#A" n="95"/>eorum. sed baptismus est talis. igitur rationabile fuit ipsum a 
      <lb ed="#A" n="96"/>chro institui in noua lege. Cuidentur enim baptismus sercat 
      <lb ed="#A" n="97"/>mundationem anime a peccato quae est effectus principalis baptismi 
      <lb ed="#A" n="98"/>et dat gratiam copiose propter quod dicitur aqua refectionis in palmus. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Super aquam refectionis educauit me. Est etiam facilis: 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia nullo modo periculosus sicut fuit circumcisio. Est insuper 
      <lb ed="#A" n="101"/>communis omni sexui et etati. Sed manet dubium quando fuerit 
      <lb ed="#A" n="102"/>institutus. Magister dicit in littera quod de hoc sunt varie estimati 
      <lb ed="#A" n="103"/>ones sibi: tamen commodius videtur quod institutio es facta 
      fu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>it quando christus baptizatus fuit a Ioan. in iordane: tunc esnim 
      <lb ed="#A" n="105"/>trinitatis mysterium innotuit quae trinitas hominem interitus 
      <lb ed="#A" n="106"/>baptizat. Scotus autem aliter sentit dicit quod sacramentum 
      bapti<lb ed="#A" n="107" break="no"/>simi non fuit tunc institutum quando ipse dominus baptizabatur 
      <lb ed="#A" n="108"/>a Ioanne: quia ille christi baptismus non fuit cum illa 
      for<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ma verborum quae necessario requiritur ad christi 
      bapti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>simum: sed fuit cum forma Ioan. Qui baptizauit in 
      <lb ed="#A" n="111"/>nomine venturi: nec fuit suus baptismus proprie 
      <lb ed="#A" n="112"/>sacramentum. Sed nec Ioan. iii. fuit baptismus 
      <lb ed="#A" n="113"/>institutus cum dominus Nicodemo in secreto dixit. Nisi 
      <lb ed="#A" n="114"/>quis renatus fuerit ex aqua etc. quia non est verisimile sacramentum tam 
      ne<lb ed="#A" n="115" break="no"/>cessarium in conclauitora persona privata institui qui non 
      <!--27.xml-->
      <pb ed="#A" n="28"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>debuit esse praeco istius institutionis. Dicit deinde 
      Sco<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tus quod institutio baptismi non est dilata vsque ad tempus 
      <lb ed="#A" n="3"/>ascensionis: cum Mat. vlti dixit: Baptizantes eos in 
      <lb ed="#A" n="4"/>nomine etc. patet hoc. quia discipliuli christi ante tempus ascensionis: imo 
      <lb ed="#A" n="5"/>antepassionem baptizabant baptismo christi. Unde Io. in. 
      <lb ed="#A" n="6"/>dicitur quod discipuli Ioannis bap. dixerit ad eum. Rabbi 
      <lb ed="#A" n="7"/>cui testimonium perhibuisti: ecce baptizat: et omnes ve 
      <lb ed="#A" n="8"/>niunt ad eum. Et sequitur in c. sequenti. quamquam Iesus non 
      ba<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ptizaret sed discipuli eius coram eo. Ex his concluditur 
      <lb ed="#A" n="10"/>quod tempus institutionis baptismi christi fuit tunc cum 
      disci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>puli eius baptizabant vel ante. Ex quo enim baptizabant 
      <lb ed="#A" n="12"/>discipicli baptismo christi opertuit quod instituisset. His 
      <lb ed="#A" n="13"/>dictio Seoti consonant dicta Bona. dicentis. quod christus 
      <lb ed="#A" n="14"/>sacramentum baptismi primo insinuauit instituendum. secundo 
      in<lb ed="#A" n="15" break="no"/>stituit. et tertio institutum confirmauit. Insinuauit quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>dem istituendum facto et verbo. Facto quando baptizabatur a 
      <lb ed="#A" n="17"/>Ioanne: vbi insinuauit ceteros incredulos 
      baptizan<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dos. Uerbo aut insinuauit cum Nicodemo dixit 
      Ni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>si quis renatus fuerit etc. Instituit aute baptismum suum 
      <lb ed="#A" n="20"/>cum ipse per discipulos suos baptizare cepit: et facto 
      <lb ed="#A" n="21"/>et verbo. quia dicitur quod baptizabat saltem per discipulos in 
      sur<lb ed="#A" n="22" break="no"/>praesentia. Et iterum cum discipulos ad praedicandum et 
      ba<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ptizandum misit Mat. x. di. In viam gentium ne 
      abie<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ritis. Confirmauitque baptismum suum prius institutum ite 
      <lb ed="#A" n="25"/>rum facto et verbo. Facto quidem cum de latere ipsius 
      proflu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>xit non tantum sanguis sed et aqua Uerbo autem confirmauit 
      <lb ed="#A" n="27"/>quando post resurrectionem sua discipulos ad praedicandum 
      <lb ed="#A" n="28"/>et baptizandum misit di. Matt. ultimo. Euntes docete 
      <lb ed="#A" n="29"/>omnes gentes etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2453">
      ¶ Ad argumentum dicendum quid sit patet 
      <lb ed="#A" n="30"/>ex iam dictis. Ad contrarium vero dicendum secundum san. Tho. quod 
      <lb ed="#A" n="31"/>forma baptismi fuit prius instituta ante christi 
      passio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nem eo quod discipuli prius in ea baptizabant. sed iterata et 
      <lb ed="#A" n="33"/>resumpta fuit in ascensione. quando illos gentibus praedicandum et in 
      <lb ed="#A" n="34"/>nomine trinitatis baptizandos misit di. Baptiz antes 
      <lb ed="#A" n="35"/>tos in nomine pris et filii et spiritus sancti
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2470">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2472">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2474">
                  <lb ed="#A" n="36"/>BAptismus quinto 
      <lb ed="#A" n="37"/>qoo ad modum quomodo scilicet debeat conferri queritur 
      <lb ed="#A" n="38"/>Utrum sel tantum sit immergendum: Et quod sic 
      <lb ed="#A" n="39"/>videtur de conse. di. iiii. ex concilio toletano 
      <lb ed="#A" n="40"/>quorto: propter vitandi scismatis scandalum vel hcetici dognti 
      <lb ed="#A" n="41"/>vsum simplam tenenus baptismatis immerssionem. ergo vter quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>hereticum sit ter mergere. Item hoc ratione videtur: quia hec est 
      <lb ed="#A" n="43"/>vera peressentiam Baptismus est ablutio vel tictio in aqua 
      <lb ed="#A" n="44"/>ergo si sit triplex tictio: triplex erit baptismus. ergo si 
      nul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lo modo licet baptismum iterari nullo modo licet ter 
      mer<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gi. Sed contra de conse. di. iiii. ex canonibus apostolorum. Si prae 
      <lb ed="#A" n="47"/>sbyter aute episcopus non trinam immersionem vnius mysterii 
      ce<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lebrat sed sel mergat quod a quibusdam iubetur in morte 
      <lb ed="#A" n="49"/>domini deponatur: ergo necessaria est trina mersio. Respondet 
      <lb ed="#A" n="50"/>san. Bona. in. iiii. di. iii. ar. iiii. q. i. quod vnitas vel 
      plu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ralitas mersionum non est de substantia baptismi sed solum de 
      <lb ed="#A" n="52"/>bene esse. quia quotiemscumque immergat dum tamen. debito modo et si 
      <lb ed="#A" n="53"/>ne magna dilatione verba proferat baptismus est. Est tamen 
      <lb ed="#A" n="54"/>de congruitate sercationis. quia qui baptizat est vnus in essentia. 
      <lb ed="#A" n="55"/>et trinus in personis. similiter et mors christi est vna in essentia 
      <lb ed="#A" n="56"/>sed tribus diebus fuit in corde tere et ideo vtrumque morem 
      ser<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uat eccenia. Sed romana ecceia tamquam praecelles trinam 
      sec<lb ed="#A" n="58" break="no"/>uat immersionem propter sercationem trinitatis. tum etiam tridu¬ 
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ane sepiuolture. Si quaeritur quotienssit ibi mergendum: Respon. 
      <lb ed="#A" n="60"/>secundum morem ecesie: qui autem propria auctoritae mutat peccat: ideo 
      <lb ed="#A" n="61"/>dicitur quod deponendus est: non quia n baptizet: sed quia propria auctoritae 
      <lb ed="#A" n="62"/>noua itroduceret. per hoc patet ad argumenta. Ad illud autem 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod obiicitur quod baptismus est tictio. dicentur quod non est per essentiam 
      <lb ed="#A" n="64"/>nisi addatur forma praescripta. Si tamen tictio fiat cum 
      imuo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>catione ternitatis baptisma est: et si in vna protulit omnia verba 
      <lb ed="#A" n="66"/>non debetamplius mergere: quia baptisma consummatum est. Si 
      <lb ed="#A" n="67"/>quando fit trina mersio. in prima debet nominari patr. in secunda 
      fi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lius. in tertia spiritus sanctus: quia non est completum sacramentum quusque 
      ter<lb ed="#A" n="69" break="no"/>minatum sit verbum. Incipitur enim cum verbo et contermiatur 
      <lb ed="#A" n="70"/>Queritur quantum operteat paruulum immergi ad hoc quod sit ba¬ 
      e<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ptismus Arguitur quod totum corpus: quia signum est passionis 
      <lb ed="#A" n="72"/>et mortis christi. ergo sicut christs totus passus est et mortuus totus homo 
      <lb ed="#A" n="73"/>nessario mergitur. Item baptismus est remedium contra concupiscentiam 
      <lb ed="#A" n="74"/>sed concupiscentia est intoto corpore: quia tota caro est infecta. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Item si sufficerm aliquam partem mergi cum pars per quam trans 
      <lb ed="#A" n="76"/>rusum est originale: et in quae viget concupiscentia sint membra 
      ge<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nitalia magis sufficeret illam partem imergi quam aliam: sed 
      <lb ed="#A" n="78"/>nullus dicit quod sufficiat. ergo debet immergi totum. Contra. apostol 
      <lb ed="#A" n="79"/>paptizauerit tria milia hominum vnadie: et constat quod non 
      <lb ed="#A" n="80"/>nergendo: quia non haberent aquam ergo aspergendo: sed aspergi non 
      <lb ed="#A" n="81"/>ptest totus homo ergo etc. Respondet ide scilicet Bona. vbi supra. q. ii quod 
      prae<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sumitur quod apostoli baptizauerit aspergendo. et mos ille 
      ser<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uatur adhuc in pluribus ecclesis: et maxime in ecceia 
      gallica<lb ed="#A" n="84" break="no"/>na. Seruari autem potest propter hoc quod est integra ratio sacramenti: et 
      fua<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ri debet cum ncsitas iminet: aut propter infirmitatem 
      baptizan<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tis: quia manus sunt debiles: vel quia rudis est et timetur ne 
      le<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dat puerum. vel propter infirmitate vel impotentiam baptizati: 
      <lb ed="#A" n="88"/>vtpote si non esset totus natus. Mos tamen communis eccie est 
      ba<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ptizare immergendo: secundum quod tradit Magister i littera et sancti 
      <lb ed="#A" n="90"/>dicunt. Et modus est iste. sacerdos enim debet puerum tenere 
      <lb ed="#A" n="91"/>per latera: et versa facie ad aquam debet mergere: ita quod 
      ha<lb ed="#A" n="92" break="no"/>beat caput primo versus orientem. secundo versus aquilonem. 
      ter<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tio versus meridiem. Hec tamen ad solemnitatem spectant potest 
      <lb ed="#A" n="94"/>igitur vtroque modo baptizari: tamen securius est baptizare 
      <lb ed="#A" n="95"/>mergendo: et si satis est de aqua totum corpus dicbet immergi 
      <lb ed="#A" n="96"/>Si preimum sufficit quod immergi possit pars principalis vt 
      ca<lb ed="#A" n="97" break="no"/>put et pectus: vel caput tantum ls facies tantum: quia sunt ibi omnes 
      <lb ed="#A" n="98"/>sensus: et ibi maxime viget operatio anime. Et secundum illam ma 
      <lb ed="#A" n="99"/>xime attenditur ratio imaginis secundum corpus qualecumque fuerit: 
      <lb ed="#A" n="100"/>non sic aut est de genitalibus. et per hoc patetrnsio ad argu. praedcan¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2624">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2626">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2628">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum cathecismus debeat 
      praecede<lb ed="#A" n="102" break="no"/>re baptismum: Arguitur quod non: quia cathecismus a catheci 
      <lb ed="#A" n="103"/>zo cathecizas dicitur quod est instruo instruis: sicut Gal. v. diciur 
      <lb ed="#A" n="104"/>Communicet autm ei qui se cathecizat in omnibus bonis. vnde instruens 
      <lb ed="#A" n="105"/>fide dicitur cathecizans: et instructus dicitur cathecizatus. Si 
      <lb ed="#A" n="106"/>frustra adhibetur ei instructio qui non est perceptiuus sicut 
      pu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>er ante vsum rationis. ergo ad minus in pueris non debet praecedere 
      ca<lb ed="#A" n="108" break="no"/>thecismus baptismum: alias fiet contra illud Mat. vii. 
      No<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lite sanctum dare canibus id est docternam sanctam quae non est commit 
      <lb ed="#A" n="110"/>tenda immundis. Confirmatur: quia in cathecismo requiritur 
      pro<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fessio fidei christiane religionis. Sed hoc puer per se 
      face<lb ed="#A" n="112" break="no"/>re non potest: nec alius pro eo: quia nullus potest per alterius votum 
      obli<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gari. probatur confirmatio: quia assistentes aut respondent in per 
      <lb ed="#A" n="114"/>sona: aut in persona peruuli. In persona sua: non quia 
      <lb ed="#A" n="115"/>quia sacerdos querit a paruulo. Si vero in 
      per<lb ed="#A" n="116" break="no"/>sona paruuli. Dicunt ergo falsum cum tunc 
      <!--28.xml-->
      <pb ed="#A" n="29"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non tredat. ero cathecismus non de precedere baptismum 
      <lb ed="#A" n="2"/>In contrarium est communis consuetudo ecclesie catholice. Cuius. 
      <lb ed="#A" n="3"/>ratio est: quia forma a domino data est obseuanda generaliter 
      <lb ed="#A" n="4"/>Sed dominus Mat. vl. baptismo praemittit doctrinam di 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ite docete omnes gentes etc. Respondetur secundum san. Tho. in 
      <lb ed="#A" n="6"/>iiii. dist. vi. ar. ii. q. ii quod cathecismus dcbet praecedere 
      ba<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ptismum. Sicut ei in artibus et scientiis humanis sunt aliqua 
      <lb ed="#A" n="8"/>communia quibus incognitis ars et scientia ignoratur: et tamen ills 
      cob<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nitis. nec tamen omnia quae pertinent ad scientiam cognoscuntur. sic 
      <lb ed="#A" n="10"/>in materia fidei sunt aliqua quae omnem credentem decet habere 
      <lb ed="#A" n="11"/>et de his est cathecismus et erat etiam in primatiua 
      eceia<lb ed="#A" n="12" break="no"/>Alia autem sunt magis specialia in doctria fidei quae 
      post<lb ed="#A" n="13" break="no"/>modum aut inspiratione diuina: aut studio aut 
      doctri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>na sciuntur. Ex quo patet quod differunt doctrina fidei et 
      ca<lb ed="#A" n="15" break="no"/>theci smus: quia fidei doctrina includit noticiam non 
      <lb ed="#A" n="16"/>solum conium sed omnium quae ad salutem pertinent: maxime si sit 
      <lb ed="#A" n="17"/>perfecta. Cathecismus solum dicit instructionem conium: si 
      <lb ed="#A" n="18"/>cut sunt articuli incarnationis: natiuitatis: passionis: 
      <lb ed="#A" n="19"/>resurrectionis: ascensionis: aduentus ad iudicium et similia 
      <lb ed="#A" n="20"/>ergo cathecismus in adultis debet praecedere baptismum 
      <lb ed="#A" n="21"/>propter duas causas. vt baptizandi instruerentur de 
      cre<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dendis: et vt se obligarent voluntarie ad dei imperia 
      <lb ed="#A" n="23"/>facienda quasi non coacte sed voluntarie illa impleturi erant 
      <lb ed="#A" n="24"/>peruuli vero et si non possunt doceri: possunt tamen per patrinos 
      ob<lb ed="#A" n="25" break="no"/>igari: ideo fit in eis cathecismius et propt rationem 
      obligandi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>et propter vnsformltatem vt coansiter omnes baptizantur: sicut 
      consi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mitem effectum recipiunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2730">
      ¶ Ad primum argumentum 
      dici<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dum quod quamuis puer tunc no sit actu perceptibilis 
      discipli<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ne: habet tamen in radice quantum ad potentiam rationis quam he 
      <lb ed="#A" n="30"/>ex natura: et quantum ad habitu fidei quem recipit in 
      ba<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ptismo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2741">
      ¶ Ad confirmationem dicit san. Tho. quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="32"/>puer confiteri non possit fidem: tamen alius vicem eius supplet 
      <lb ed="#A" n="33"/>dicendo credo: vt sit sensus. sacramentum fidei scilicet 
      baptis<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mum praesto sum suscipere. Et secundum Aug. et Bonaue. illa 
      <lb ed="#A" n="35"/>restonsio non est falsa. quia vt dicit Aug. in epistola ad 
      oni<lb ed="#A" n="36" break="no"/>facium. frequenter signum accipitur pro signato: sicut solemus 
      <lb ed="#A" n="37"/>dicere. cras erit resurrectio domini: cum tamen erit festum qua 
      <lb ed="#A" n="38"/>agitur et significatur resurrectio domini. Similiter videns 
      fu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mum dicit se videre ignem. Ad illud autem quod dicitur quod per vo 
      <lb ed="#A" n="40"/>tum alterius nullus obligari potest: verum est de votis super 
      <lb ed="#A" n="41"/>crogationis: sed non de votis ad salutem necessariis. ergo 
      <lb ed="#A" n="42"/>si puer non haberet alium doctorem patrini obligarentur ad 
      <lb ed="#A" n="43"/>instruendum baptizatum de his quae sunt de neccessitate 
      fi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dei. Et ic scilicet Tho. quod pro tali promissione moderno tempore 
      <lb ed="#A" n="45"/>non est magnum periculum: quia perentes pueri sunt christiani: 
      <lb ed="#A" n="46"/>et satis probabiliter potest estimari quod pucrum in fide et bonis 
      <lb ed="#A" n="47"/>moribus nutriant: secus autem erat in primitiua ecclesia quando 
      <lb ed="#A" n="48"/>cum infidelibus conuersabantur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2781">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2783">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2785">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum exorcismus praecedat 
      bapti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>smum: Arguitur quod non: quia non videtur esse alicuius efficacie 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia si pellit demones aut spiritualiter aut corporaliter: non 
      spiritu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>aliter: quia tunc sic expelliter quando expellitur culpa. Si quantum 
      <lb ed="#A" n="53"/>ad corporalem lesionem. ergo solum obsessis debet fieri exorcise. 
      <lb ed="#A" n="54"/>mus. Item si decedat aliquis exorcizatus. quaero vtrum 
      al<lb ed="#A" n="55" break="no"/>quid conferat exorcismus si nihil stultum est expectare: si 
      <lb ed="#A" n="56"/>aliquid quaero quid: Si minores tenebras contra tenebre sunt 
      <lb ed="#A" n="57"/>caretia visionis diuine. hac autem omnes sunt equaliter 
      priuati<lb ed="#A" n="58" break="no"/>Item si alium effectum non habet nisi demonem pellere: cum 
      <!--28.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>multo efficactus pellatur inbaptismo debermt statim bapti 
      <lb ed="#A" n="60"/>zari et nullo modo exorcisari. In contrarium est ommunis 
      consue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tudo ecclesie. Et Aug. libro de symbolo dicit. Paruulus 
      <lb ed="#A" n="62"/>exorcisatur vt potestas diaboli expellatur. Respondetur secundum scantum 
      <lb ed="#A" n="63"/>Bona. vbi supra. q. ii quod exorcismus est ad solemnitatem 
      ba<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ptismi et ad cohibendum diabolum vt non possit 
      occi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dere paruulum nec ita fortiter vexare adultum vt 
      retra<lb ed="#A" n="66" break="no"/>hat a baptismo: ergo non est frustra exorcismus. nam primo 
      <lb ed="#A" n="67"/>exufflatur ideo vt virtus diaboli exterior expellatur et interior 
      <lb ed="#A" n="68"/>expellenda sercetur. Secundo signum crucis fit in frote et pe et 
      <lb ed="#A" n="69"/>ctore vt demon cogscat se expellendum tam in occulto 
      <lb ed="#A" n="70"/>cordis quam in aperto confessionis. Textio sal in ore ponitur vt 
      <lb ed="#A" n="71"/>sercetur quod per baptismum saporsapintie praepretur et fetor fomitis 
      <lb ed="#A" n="72"/>restringatur. Quarto fit linitio aurium et narium cum 
      <lb ed="#A" n="73"/>sputo vt significetur gratia ad discernendum et 
      obedien<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dum. Quinto fit inunctio in pectore et scapulis vt 
      signi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ficetur gratia vnctionis ad deum amandum et eius onera 
      por<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tanda. Sexto post baptismum fit inunctio chrisma 
      <lb ed="#A" n="77"/>tis in virtice vt fignificetur apertio mentis imputribilis 
      <lb ed="#A" n="78"/>ad eterna contemplandum. Septimo vestitur vestimento 
      <lb ed="#A" n="79"/>mundo et albo vt significetur candor innocentie et stola 
      <lb ed="#A" n="80"/>resurrectionis. Ultimo ponitur cereus in manibus vt sit 
      <lb ed="#A" n="81"/>lucerna pedibus eius verbum domini. Et quia homine peccante 
      di<lb ed="#A" n="82" break="no"/>abolus accepit potestatem in hominem. et omnia quae in vsum eius 
      ve<lb ed="#A" n="83" break="no"/>niunt. ideo quando cumque aliquid sanctificandum est ad cultum 
      diui<lb ed="#A" n="84" break="no"/>num prius exorcizatur id est adiuratur exire diabolus. et sic 
      li<lb ed="#A" n="85" break="no"/>beratum a potestate diaboli deo consecretur. Et hoc patet in 
      bene<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dictione aq quando ecesia consecratur. ex quo igitur prima consecratioe 
      <lb ed="#A" n="87"/>hominis sit in baptismo: ideo opartet quod prius exorcisetur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e2877">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e2879">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2881">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum demones possint arceri et pelli ab 
      <lb ed="#A" n="89"/>homine rebus corporalibus qualis est exorcismus Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>sic quia dicitur i. Reg. xvi. Dauid tollebat citharam et 
      per<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cutiebat manu sua: et refocillabatur Saul et leuius 
      <lb ed="#A" n="92"/>hebebat. recedebat enim ab eo spiritus malus Item Tob. 
      <lb ed="#A" n="93"/>vi. dixit angelus Raphacl de iecore piscis quod si sum 
      <lb ed="#A" n="94"/>carbones ponatur fumus eius extricat omne genus demo 
      <lb ed="#A" n="95"/>niorum siue a viro siue a muliere. Item in musica 
      Gui<lb ed="#A" n="96" break="no"/>donis dicitur quod sunt quidam demones qui melodiam sustinere non 
      <lb ed="#A" n="97"/>valent. Item Iosephus de iudaico bello dicit quod in exerci 
      <lb ed="#A" n="98"/>tu Titi cum obsideret hieruslum erat quidam quie per lapidem 
      <lb ed="#A" n="99"/>anuli demones expellebat a corporibus obsessis. 
      Sa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>lomodo etiam dicitur fecisse exorcismos ad expellendos 
      de<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mones: ista autem sunt quaedam sensibilia ergo rebus corporalibus de 
      <lb ed="#A" n="102"/>mones arceri possunt. Sed contra Iob. xli. dicitur. Non est potestas si 
      <lb ed="#A" n="103"/>teram quae ei comparetur. dicitur de diabolo Ex quo patet quod est maior virtus 
      <lb ed="#A" n="104"/>demonis et superior quam cuiuscumque rei corporalis. minor 
      <lb ed="#A" n="105"/>autem potestas non habet efficaciam super maiorem sed econuerso. 
      Respon<lb ed="#A" n="106" break="no"/>det Lyt. super c. xvi. primi lir. Reg. quod sacra scriptura et 
      <lb ed="#A" n="107"/>fides catholica asserit demones esse de natura angelica 
      <lb ed="#A" n="108"/>et quod naturalia remanserit in eis integra quamuis sint per 
      ma<lb ed="#A" n="109" break="no"/>liciam depraeuati. opartet conseter dicere quod nla res 
      sensibil<lb ed="#A" n="110" break="no"/>vel corporalis potest in eis aliquid agere directe lisctindirecte cum 
      <lb ed="#A" n="111"/>sint omnino spirituales substatie per quod possint ad aliquid 
      compel<lb ed="#A" n="112" break="no"/>li nec per consequens ab obsessis corporibus expelli. diuina autem 
      <lb ed="#A" n="113"/>virtute quae superior est potest hoc fieri immediate vel mediantibus 
      <lb ed="#A" n="114"/>cis angelis qui frequentur in tlibus sunt executores diuine 
      vo<lb ed="#A" n="115" break="no"/>luntatis. Uidetur tamen rationabiliter concedendum quod per melodi 
      <lb ed="#A" n="116"/>am seu per aliqua alia sensibilia possunt afflicti a 
      <lb ed="#A" n="117"/>demonibus afflictionem leuius ferre. Uno modo quia 
      <!--29.xml-->
      <pb ed="#A" n="30"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ictus actiuorum sunt in patiente praedisposito: vt 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>citur. ii de anima. Demones autem non possunt 
      mate<lb ed="#A" n="3" break="no"/>riam corporalem secundum suam voluntatem transmu 
      <lb ed="#A" n="4"/>tare. sed hoc faciunt mediantibus actiuis corporalibus. pro 
      <lb ed="#A" n="5"/>pter quod in suis actibus homines affligendo aliquando 
      <lb ed="#A" n="6"/>considerant dispositionem materie corporalis. 
      Un<lb ed="#A" n="7" break="no"/>de et dicuntur aliqui lunatici: vt habetur Matth. iiii. et 
      <lb ed="#A" n="8"/>xvii. qui secundum variam dispositionem lune affliguntur 
      <lb ed="#A" n="9"/>a demonibus ex diuina tamen permissione. quia luna 
      ha<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bet dominium super humida. et secundum hoc cercbrum hominis 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod inter omnes partes corporis est magis humi 
      <lb ed="#A" n="12"/>dum magis est aptum ad suscipiendum actionem 
      <lb ed="#A" n="13"/>demonis vno tempore quam alio secundum varium lune 
      mo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tum. Et eodem modo ad contrarium per melodiam seu per 
      <lb ed="#A" n="15"/>aliam rem sensibilem potest causari dispositio in corpore huma 
      <lb ed="#A" n="16"/>no per quam minus subiicitur actioni demonum. et sic 
      affli<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctio ab eis causata diminuitur et alleuiatur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e2992">
      ¶ Alio men. 
      <lb ed="#A" n="18"/>potest hoc contingere. quia ad afflictionem requiritur perceptio 
      <lb ed="#A" n="19"/>Delectctio enim est coniunctio conuenientis cum conuenienti cum 
      <lb ed="#A" n="20"/>perceptione eiusdem. ita quod vbi nulla est perceptio nulla 
      <lb ed="#A" n="21"/>est delectatio. et eodem modo est de tristicia seu afflictio 
      <lb ed="#A" n="22"/>ne que est de praesenti malo: seu coniunctio cum per 
      <lb ed="#A" n="23"/>ceptione eiusdem. et ideo illud quod diminuit perceptioni 
      <lb ed="#A" n="24"/>huiusmodi diminuit et alleuiat afflictioni. Melodia antm 
      <lb ed="#A" n="25"/>attrahit ad se mentis attentionem et per consequens ab alio 
      re<lb ed="#A" n="26" break="no"/>trahit. et sic potest alleuiare afflictionem a demone 
      cau<lb ed="#A" n="27" break="no"/>satam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3016">
      ¶ Ad primum igitur dicendum quod per melodiam virtute 
      <lb ed="#A" n="28"/>naturali Saul leuius poterat ferre vt dictum est. sed 
      <lb ed="#A" n="29"/>per eam vt sic demon non recedebat: sed magis virtute 
      <lb ed="#A" n="30"/>diuina immediate vel mediantibus angels sanctis et 
      <lb ed="#A" n="31"/>merito Dauid qui laudes diuinas in cithara canebat 
      <lb ed="#A" n="32"/>pro salute Saul. sicut et per orationes sanctorum frequenter lecunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>demones expulsi ab obsessis melodia. etiam ad hoc 
      fa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ciebat non agendo in demonem: sed inquantum deuotionem 
      <lb ed="#A" n="35"/>Dauid excitabat. Sicut et. iiii. Reg. iii dicitur quod 
      Helize<lb ed="#A" n="36" break="no"/>us fecit adduci praesalten vt mens eius in deum eleuaretur. 
      <lb ed="#A" n="37"/>eodem modo in proposito
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3040">
      ¶ Ad secundm dicendum quod fumus 
      <lb ed="#A" n="38"/>illius iecoris non expuliter demonem sed meritum orationit 
      <lb ed="#A" n="39"/>Tobie: quod per fumi odorem designabatur. et hoc patet per iod 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod ibidem dicitur quod angelu¶ Raphael apprehendit demo 
      <lb ed="#A" n="41"/>nem et religauit eum in superioribus egypti: et ita dicunt 
      verba<lb ed="#A" n="42" break="no"/>angeli intelligi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3054">
      ¶ Ad tertium dicendum quod dictum Guido. 
      <lb ed="#A" n="43"/>non est curandum cum nullius sit auctoritis. tamen potest dici vt praedcenmm 
      <lb ed="#A" n="44"/>est de Dauid. vel propter maliciam ipsius: vtpote si fiat ac 
      <lb ed="#A" n="45"/>hoc quod per hoc reuerentia deo debita demonibus tribuatur 
      cu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ius sunt cupidi. et sic recedunt non sicut coacti sed 
      volun<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tarie: vt tales homines in errore teneant et sua seruitute 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod maxime desiderant. Et eodem modo dicendum est de illo quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>in exercitu. Titi demones expellebat. in cuius experimen 
      <lb ed="#A" n="50"/>tu pelui cum aqua inuisibiliter euertebat: quod hoc arte magis 
      <lb ed="#A" n="51"/>ca faciebat per pacta cum deiumonibus inita tacita vel 
      expi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sa quibus fingunt se expelli vt homines inerrore teneant. De 
      <lb ed="#A" n="53"/>exorcismis veroa Salomone confectis Dicendum quod si 
      <lb ed="#A" n="54"/>confecit eostempore quo hebebant spirintum dei repellebantur demones 
      <lb ed="#A" n="55"/>virtute diuina sicut supra dictum est de orationibus 
      <lb ed="#A" n="56"/>sanctorum. Si vero confecit eos postquam fuit idolatra 
      re<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pellebantur arte magica: vt predictum est. Unde 
      <lb ed="#A" n="58"/>denotandum est quod exorcismus est triplex. Primus quem 
      <!--29.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>fecerat Salomon. Secundus fit in benedictione aqua: vbi 
      <lb ed="#A" n="60"/>etiam dicitur exorcisote creatura aque. Tertius est qui prae 
      <lb ed="#A" n="61"/>cedit baptismum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3103">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3105">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3107">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum exorcismus paruulorum de¬ § 
      <lb ed="#A" n="63"/>beat sequi cathecismum: Arguitur quod non: quia exorcismus 
      <lb ed="#A" n="64"/>est ad expulsionem mali: sed cathecismus ad 
      instru<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctionem boni. Sed prius est malum expellere quam bonurm 
      <lb ed="#A" n="66"/>inserere. ergo exorcismus debet praecedere cathecismu 
      <lb ed="#A" n="67"/>In contrarium tamen dicit Magister in litter. di. vi. Illa inquit 
      <lb ed="#A" n="68"/>interrogatio et responsio fidei fit in cathecumino cui 
      <lb ed="#A" n="69"/>additur exorcismus. ante baptismum enim fit 
      cathecumi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nus: et exorcismus post cathecismum sequitur 
      exorci<lb ed="#A" n="71" break="no"/>smus vt ab eo qui iam fide instructus est aduersaria 
      <lb ed="#A" n="72"/>virtus pellatur. Respondet san. Bonauen. vlti. questione litterali. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Quod ista duo possunt tripliciter ordinari. autem ratione eius 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad quod sunt: autm ratione eius qua dispensatur: aut ratione eius 
      <lb ed="#A" n="75"/>in quem fiunt. Si ratione eius ad quod sic quia cathecismus 
      <lb ed="#A" n="76"/>est ad perfectionem intellectus: et exorcismus ad id quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>respicit affectum: quia ad suggestionem diaboli 
      expellen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>dam cathecismus praecedit. et sic ante exorcismum est 
      ca<lb ed="#A" n="79" break="no"/>thecismus. Si ratione eius a quo: quia cathecizatio est 
      <lb ed="#A" n="80"/>ab ordine lectorum: et exorcizatio ab exorcistis. et 
      le<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ctorum ordo praecedit: sic ante exorcismum est 
      cathecis<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mus. Si ratione eius ad quod sic dicendum quod 
      adul<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tus est prius capax doctrine quam gratiae: peruulus 
      econtra<lb ed="#A" n="84" break="no"/>rio: et ideo in adultis praecedit cathecismus: in paruul 
      <lb ed="#A" n="85"/>econtrario exorcismus. et ideo ordo mutatus est secundum 
      <lb ed="#A" n="86"/>aliquas ecclesias: nec seruatur ille qui consueuit esse in primi 
      <lb ed="#A" n="87"/>tiua ecclesia: quia tunc baptizabantur adulti non peruuli. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3167">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3169">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3171">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Quid si solennitates 
      omittam<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tur: Respondetur secundum doctores in c. i. extra de bap quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>debent suppleri: licet non essent necessarie. Aduerte 
      <lb ed="#A" n="91"/>tamen quod baptismus debet fieri cum chrismate illius 
      an<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ni aliter punitur sacerdos si contra fecerit nisi in necesitate 
      <lb ed="#A" n="93"/>vt patet de conse. di. iiii. c. Si quis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3188">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3190">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3192">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum requiratur quod aqua sit sanctifica 
      u<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta a sacerdote qua quis baptizat: Respondet san. 
      Bo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nauen. in. iiii. di. iii. quod no de necessitate sed de 
      congruo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ita tamen quod nisi necesitas hoc requireret peccaret mortaliter 
      <lb ed="#A" n="98"/>sacerdos baptizans in aqua non sanctificata per orationem 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3205">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quid faciendum de eo qui dubitatur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3210">
      ¶ acerdotis. 
      <lb ed="#A" n="100"/>ndn fuisse baptizatus: Respondetur quod si dubium est iuris 
      <lb ed="#A" n="101"/>vtpote quia doctores diuersa opinantur. vel si dubium 
      <lb ed="#A" n="102"/>est facti notabile: vtputa quia inuenitur puer proiectus 
      <lb ed="#A" n="103"/>nec apparet quod fuerit baptizatus: tunc baptizandus 
      <lb ed="#A" n="104"/>est isto modo. Si tu non es baptizatus ego te 
      bapti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>so in nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Ex alio vero 
      <lb ed="#A" n="106"/>dubio non debet quis rebaptizari. Aduerte tantum secundum quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>dicitur de conse. di. iiii. c. cum pro paruulis. quod adultus 
      baptizan<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dus non potest constituere pro se procuratorem ad respondendum 
      <lb ed="#A" n="109"/>vt fit in paruulis: sed per se repenti 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3236">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3238">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3240">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Queritur quando quis debet 
      baptiza<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ri: Respondetur quod autem sunt paruuli: et sic statim sunt 
      ba<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ptizandi. tum propter periculum mortis. vt dicitur de conse. dist. 
      <lb ed="#A" n="113"/>iiii. c. venerabilis. tum etiam quia demones non tantum possunt 
      <lb ed="#A" n="114"/>super eos. vnde non excusantur a peccato illi qui tantum differunt 
      <!--30.xml-->
      <pb ed="#A" n="31"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>peruulorum baptismum propter pompam: nec creditur quod etiam 
      <lb ed="#A" n="2"/>illi euadant peccatum mortale qui pueros baptizant in 
      do<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mo non seruata debita solemnnitate quando nulla subest 
      ne<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cessitas: sed solum faciunt propter expectationem 
      compa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>trum autem propter maiorem popam postea fiendam. et licet 
      post<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ea deferant ad ecclesiam et suppleant omissas solemnni 
      <lb ed="#A" n="7"/>tates: non tamen suscipientes efficiuntur patrini: quia non 
      te<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nent ad baptismum: etiam si iterum baptizarentur: cum se 
      <lb ed="#A" n="9"/>mel sint vere baptizati. Si vero sunt adulti sic si non 
      <lb ed="#A" n="10"/>imminet periculum mortis per septem menses cathecizati 
      <lb ed="#A" n="11"/>inter cathecuminos debent teneri et instrui in 
      fide<lb ed="#A" n="12" break="no"/>vel tempore arbitrario: vt patet de conse. di. iiii. c. iudei. cum 
      <lb ed="#A" n="13"/>sequen. Si vero imminet periculum mortis: statim sunt 
      ba<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ptizandi fide eis exposita: vt dicitur de conse. di. iiii. ne quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>absit. Et tempus propriatum talium adultorum: qui non sunt 
      <lb ed="#A" n="16"/>in periculo mortis: est pasca et pentecoste: vt patet de 
      <lb ed="#A" n="17"/>conse. di. iiii. c. de cathecuminis. et dicto. c. venerabilis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3298">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3300">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3302">
                  <lb ed="#A" n="18"/>BAptismus sexto 
      <lb ed="#A" n="19"/>de ipsius ministro: nam secundum Guill. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="20"/>dist. v. conferre sacramentum baptismi potest in 
      <lb ed="#A" n="21"/>pposito intelligi tripliciter. Primo 
      au<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ctoritatiue. et hoc modo solus deus confert huiusmodi sacramentum. 
      <lb ed="#A" n="23"/>ipse enim solus est qui baptizat intus: sicut est qui solus 
      pec<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cata dimittit. Secundo baptizans intelligitur 
      merito<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rie. Sic christus in sua benedicta passione sacramentum 
      con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tulit baptismi: dum in cruce ex eius latere sanguis pro 
      <lb ed="#A" n="27"/>fluxit et aqua. huiusmodi enim aqua significauit sacramentum 
      <lb ed="#A" n="28"/>baptismi. Tertio baptizans intelligitur solum 
      ministe<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rialiter. et sic quilibet sacerdos vel quilibet viator in 
      casu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>necesitatis debitis conditionibus habitis potest conferre 
      sacra<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mentum baptismi. ideo istud sacramentum est come.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3335">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="32"/>contra praedicta videtur quod dicit Mag. in littera. di. v. et 
      <lb ed="#A" n="33"/>sunt verba Aug. dicens: Ego dico et nos dicimus omnes 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia oportet esse per quos baptizatur: iustos opertet esse tanti 
      <lb ed="#A" n="35"/>iudicis ministros: similiter ministri iusti si volunt. si autem 
      <lb ed="#A" n="36"/>noluerint esse iusti qui sedent in cathedra moysi 
      se<lb ed="#A" n="37" break="no"/>curum me fecit magister meus scilicet christus: de quo spiritus sanctus 
      <lb ed="#A" n="38"/>dicit: Hic est qui baptizat. Et sic si malus 
      baptizat<lb ed="#A" n="39" break="no"/>non peccat: quia facit id ad quod tenetur. Respondetur secundum supca. 
      Bo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nauen. in expositione litterali. Quod iste qui baptizat aut 
      <lb ed="#A" n="41"/>cst in peccato notorio aut occulto. siue sic siue sic 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>stinguendum est: quia autem est necesitas et timetur scandalum: 
      <lb ed="#A" n="43"/>et tunc non peccat baptizando sed in hoc quod negligit se 
      <lb ed="#A" n="44"/>praeparare: et cum timore et reuerentia ad sacramentum 
      accede<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re. Si autem non est necesitas nec timetur scandalum: si non 
      <lb ed="#A" n="46"/>baptizet non debet baptizare: sed prius se praeparare ad 
      <lb ed="#A" n="47"/>iustificationem. quod si no facit non tantum peccat negligeo 
      <lb ed="#A" n="48"/>do: sed etiam sacramento contumeliam faciendo: et 
      vsur<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pando id ad quod non est idoneus. Si autem notorius 
      <lb ed="#A" n="50"/>est peccat scandalizando. et ideo dicit Aug. quod 
      mun<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dos opertet esse mistros. non enim peccat quia facit: sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>quia non facit vt debeto 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3384">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3386">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3388">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum soli sacerdotes siue clerici 
      ha<lb ed="#A" n="54" break="no"/>beant ptatem baptizandi: Arguitur quod sic: quia si propter 
      ne<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cessitat em solam confertur potestas baptizadi omnibus etiam laicis. 
      <lb ed="#A" n="56"/>ergo cum sacramentum poenitentie sit sacramentum necesitatis: videtur quod in ca¬ 
      <!--30.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>su illo diebet quilibet absoluere etiam laicus. Pretea si in 
      ca<lb ed="#A" n="58" break="no"/>su necessitatis indultum est videtur quod si aliquis laicus 
      bapti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>zet praeter necessitatem debet rebaptizari
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3410">
      ¶ Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="60"/>Bona. vbisupra dict v. ar. i. q. i. Quod sacramentum baptismi est 
      <lb ed="#A" n="61"/>sacramentum ecclesiasticum necessarium et primum. Quia ecclesia 
      <lb ed="#A" n="62"/>sticum: ideo eius ministratio primo et principaliter est commissa 
      <lb ed="#A" n="63"/>clericis: et inter hos sacerdotibus. Quia vero 
      necessari<lb ed="#A" n="64" break="no"/>um et sacerdos non semper adest: ideo eius administratio 
      ex<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tenditur etiam ad laicos diuina misericordia faciente quae 
      nemi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nem vult perire. Quia vero primum ideo a nullo alio 
      depen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>det. et ideo huius ministerii potestas se extendit ad omnes qui 
      pos<lb ed="#A" n="68" break="no"/>unt facere ea quae de integritate sacramenti sunt: et quicunque 
      <lb ed="#A" n="69"/>faciat est sacramentum. Iste ergo excluditur solus qui non pot. 
      pro<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pter quod Notandum quod baptismus sicut alia sacramenta est 
      <lb ed="#A" n="71"/>sacramentum et vnum et verum et integrum. Quia sacramentum: ideo est signum vi 
      <lb ed="#A" n="72"/>sibile: et ideo debet habere dispesatorem visibilem vt hominem non 
      <lb ed="#A" n="73"/>non spiritum. Quia vero vnum: ideo debet tradi ab vno 
      dis<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pensatore. non a pluribus. Quia verum ideo non debet idem 
      <lb ed="#A" n="75"/>esse sed alius. quia in forma duplex persona exprimitur scilicet 
      ba<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ptizo te. Quia vero integrum: ideo concurrunt in eo 
      necessa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>rio duo scilicet verbum et sacramentum. Uerbum autem debet dici. et quia 
      <lb ed="#A" n="78"/>dicere est cum intentione proferre: ideo necesse est quod hebeat dis 
      <lb ed="#A" n="79"/>cretionem et non sit stultus. et opertet quod habeat locutionem 
      <lb ed="#A" n="80"/>et non sit mutus. Quia vero in elementum debet mergere 
      oper<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tet quod non sit mancus. Omnis ergo talis ptest baptizare in casu ne 
      <lb ed="#A" n="82"/>cessitatis. praeter causam vero necesitatis solus sacerdos debet 
      <lb ed="#A" n="83"/>paptizare. et si alius facit quamuis baptizet tantum grauiter 
      <lb ed="#A" n="84"/>peccat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3467">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod poenitentia et 
      <lb ed="#A" n="85"/>si sit sacrmentum necessarium non tamen primum sed eorum quae iam sunt 
      <lb ed="#A" n="86"/>in ecclesia. et illud sacramentum est adultorum tantum qui possunt adire 
      sa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cerdotem interiorem cum carent exteriori: sed non sic baptismus 
      <lb ed="#A" n="88"/>quia est remedium paruulorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3478">
      ¶ Ad secundum dicendum est quod 
      po<lb ed="#A" n="89" break="no"/>testas non tantum data est in casu necessitatis sed etiam impo 
      <lb ed="#A" n="90"/>sita vtsi alias fecerit peccet: tunc vero non peccat si facit 
      <lb ed="#A" n="91"/>imo peccat si non facit. nihilominus tamen si fecerit 
      fa<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ctum est. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3490">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3492">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3494">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum in articulo necessitatis 
      pos<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sit a sathana baptizari: esto quod se transfigurat in 
      an<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gelum lucis. Arguitur quod sic. quia omnia verba forme potest 
      di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cere et omnem actu facere quem alius facere potest: Respondet 
      <lb ed="#A" n="97"/>dem sanc. Bona. ibidem quod sathanas non potest baptizare 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia non competit ei admistratio sacramenti sensibilis. Cuius 
      <lb ed="#A" n="99"/>triplex est ratio. Prima est quia spiritus est. administratio autem 
      <lb ed="#A" n="100"/>sacramentorum per christum hominem instituta est per homines ad 
      salu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>est hominum dispensanda. Secunda ratio est: quia spiritus malignus 
      <lb ed="#A" n="102"/>est ita praecisus ab ecclesia quod nec est memborum actu nec 
      po<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tentia: ideo administratio quae descendit a capite christo non 
      <lb ed="#A" n="104"/>peruenit ad eum. Tertia ratio quia in omnibus sinistram habet 
      in<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tentionem. Sicut enim christus omnia bene facit ita diabolus 
      <lb ed="#A" n="106"/>omnia male. ideo etiamsi faceret actum et diceret verbum non tamen 
      <lb ed="#A" n="107"/>intenderet baptizare sed potius deludere. Unde si 
      be<lb ed="#A" n="108" break="no"/>atus vel angelus baptizaret esset baptizatus: quia 
      creden<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dum esset quod deus dispensauerit ptatem ills dando dummodo 
      <lb ed="#A" n="110"/>esset certus quod esset angelus vel sanctus paradisi. Unde 
      an<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gelus ecclesiam dedicauit et illam papa consecratam iudica 
      <lb ed="#A" n="112"/>uit: vtque in legenda de scon Michaele archangelo. 
      So<lb ed="#A" n="113" break="no"/>let etiam poni talis casus: habeant consortium mutus et man 
      <!--31.xml-->
      <pb ed="#A" n="32"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cus. alter non potest baptizare: quia deficur ei verbum. alter 
      <lb ed="#A" n="2"/>non potest: quia deficit ei tactus. videtur quod ambo simul possint 
      to<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tum supplere et baptizare propter necesitatem. Respondetur quod non 
      <lb ed="#A" n="4"/>possunt. cuius ratio. aut enim dicit baptizamus aut baptizo. 
      <lb ed="#A" n="5"/>si dicat baptizamus mutat formam. si dicat 
      baptizo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>falsum dicit. quia cum sit mancus non mergit: et ita non potest ibi 
      <lb ed="#A" n="7"/>saluari quod est de integritate sacramenti. Si aute duo 
      <lb ed="#A" n="8"/>baptizent: quorum vterque mergit et dicunt verbum. si dicunt 
      <lb ed="#A" n="9"/>ambo baptizamus neuter baptizat: quia forma mutatur. 
      <lb ed="#A" n="10"/>si vero dicunt baptizo: alter eum baptizat scilicet qui prius loquitr 
      <lb ed="#A" n="11"/>et complet. alter vero omnino nihil facit: secundum. supra Bonauen. lit 
      <lb ed="#A" n="12"/>Pe. de pal. teneat quod esset baptizatus: sed primum est tutius 
      <lb ed="#A" n="13"/>Dicunt tamen aliqui quod si diceret quilibet eorum nos: se solum 
      <lb ed="#A" n="14"/>volens exprimere. sicut solent loqui magne persone et hono 
      <lb ed="#A" n="15"/>rabiles: sicut papa et reges: quod esset baptismus. Unde non 
      <lb ed="#A" n="16"/>est simile dicere: haptizo vos: et dicere: nos 
      baptiza<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mus: quia in primo no mutatur forma baptismi: quia 
      sen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sus est: baptizo te et te: sed in ista: nos baptizamus. 
      <lb ed="#A" n="19"/>nos secundum Prisci. ingeminat singulare suum id est ego et 
      <lb ed="#A" n="20"/>tu. vel ego et ille. et ideo forma mutatur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3593">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3595">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3597">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Utrum infidelis vel hereticus 
      pos<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sit conferre sacramentum baptismi: Arguitur quod non: quia dicitur 
      <lb ed="#A" n="23"/>Ecci. xxiiii. Ab immudo quis mundatur. Et Amb. et 
      po<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nitur. i. q. i. non sanat. baptismus perfidi non mundat sed 
      <lb ed="#A" n="25"/>polluit. et probat per illud Ro. iiii. Omne quod non est ex 
      <lb ed="#A" n="26"/>fide peccatum est. Et Augustinus. vt habetur. i. q. i. Separati forma 
      <lb ed="#A" n="27"/>habere possunt: virtus in eis esse non potest: queadmodum sensus non 
      <lb ed="#A" n="28"/>sequitur membrum quando amputatur a corpore. Item aridum memborum non 
      <lb ed="#A" n="29"/>pot influere vitam in aliud membrum. Sed malus minister vt 
      <lb ed="#A" n="30"/>hereticus et infidels est membrum aridum ecclesie: quia sine gratia 
      <lb ed="#A" n="31"/>quaest vita anime. ergo etc. Preterea sicut ad baptismum requirit 
      <lb ed="#A" n="32"/>debita materia et forma: ita et minister idoneus. Sed 
      <lb ed="#A" n="33"/>si sit materia indebita et forma indebita: non erit 
      ba<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ptismus. sed malus non est idoneus minister. ergo a simili etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3630">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ In contrarium est magister i littera: vbi per multas auctritaes probat 
      <lb ed="#A" n="36"/>effecti bapti smi non impedire maliciam ministri: vbi 
      <lb ed="#A" n="37"/>inter alia dicit: Quid facum tibi minister malus vbi dominus est 
      <lb ed="#A" n="38"/>bonus: nec qui plantat nec qui rigat est aliquid: sed qui 
      incre<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mentum dat et deus. Si superbus fuerit minister cum 
      diabo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lo computatur: sed non contaminatur donum christi quod per illum fluit 
      <lb ed="#A" n="41"/>purum. per lapidem canalem trasit aqua ad aridos. in 
      canali<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lapideo nihil generatur. sed hortus fructus plurimos affert 
      <lb ed="#A" n="43"/>ergo per malum mistrum bonus baptismus confertur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3652">
      ¶ Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="44"/>alio modo est loqui de baptismo infidelium simpliciter. et alio 
      <lb ed="#A" n="45"/>modo est loqui de baptismo her eticorum. quantum ad primum 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundum Inno. extra de baptis. c. i. non est necese quo ad effectum 
      <lb ed="#A" n="47"/>baptismi: quod sciat baptizans quid sit baptismus id est quod 
      <lb ed="#A" n="48"/>infundatur gratia: vel quod sit sacramentum. nec etiam opertet quod 
      cre<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dat hoc ipsum: immo si contrarium credit et reputat trufam et 
      <lb ed="#A" n="50"/>dieiceptionem: baptismus tamen habet effectum suum. neque requiritur 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod baptizans sciat quid sit ecclesia: nec quod gerat in mente 
      <lb ed="#A" n="52"/>facere quod facum ecclesia: immo si contrarium gereret in mente id est non 
      <lb ed="#A" n="53"/>facere quod facum ecclesia: sed tamen facit: quia formam seruat 
      ni<lb ed="#A" n="54" break="no"/>hilominus baptizat: dummodo baptizare intendat: et non tantum 
      <lb ed="#A" n="55"/>lauare. vnde si quis in necessitate vadat ad infidelem et dicat 
      <lb ed="#A" n="56"/>ei: baptiza me. docendo ipsum seruare formam. Si ille 
      <lb ed="#A" n="57"/>baptizat eum secundum itentionem petentis intendens facere qua 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>alii baptizantes faciunt: esset baptismus. Landul. tamen in 
      <lb ed="#A" n="59"/>iiii. di. v. q. ii dicit quod si non intendit facere quod facut 
      ecclesia<lb ed="#A" n="60" break="no"/>quod non est baptismus. Quia in quit sicut furioss et amens quia 
      <lb ed="#A" n="61"/>nihil intendere possunt: non baptizan t. sic videtur quod intentio 
      <lb ed="#A" n="62"/>baptizandi requiratur. et hoc potest dici intendere quod intendit 
      <lb ed="#A" n="63"/>ecclesia. Sed opinio Inno. est verior licet hec tutior propter 
      <lb ed="#A" n="64"/>ea a malo et infideli potest bonus baptismus recipi: 
      sicu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ti a malo doctore bona doctrina. Cuius tres 
      congrue<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tias assignat Sco. in. iiii. di. v. q. i. Prima est quia si 
      <lb ed="#A" n="67"/>baptismus non possit conferri nisi a bono: tunc non esset 
      <lb ed="#A" n="68"/>in magnum remedium viatorum. sed vt communiter in detrimentum 
      <lb ed="#A" n="69"/>Cum enim nullus est certus de bonitate propsia: nihilominus 
      <lb ed="#A" n="70"/>de bonitate aliena. si igitur ex bonitate ministri 
      depen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>deret baptismus: numquam esse posset aliquis certus si vere 
      re<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cepisset baptismum an non: quod esset multum inconueniens 
      <lb ed="#A" n="73"/>Si tum contra hoc obiicias quod nec modo potest homo esse certus quia 
      no<lb ed="#A" n="74" break="no"/>scit dispositionem propriam. Respondet Sco. quod hoc non obstat: 
      <lb ed="#A" n="75"/>quia bene potest esse certus quod intendit recipere baptismum. et hoc 
      <lb ed="#A" n="76"/>sufficir ex parte suscipientis. Si iterum obiicias quia homo non 
      <lb ed="#A" n="77"/>potest esse certus de intentione ministri: quae tamen neccessario requiritur 
      <lb ed="#A" n="78"/>Respondet idem quod licet homo non sit omnino certus: tamen probabiliter potest 
      <lb ed="#A" n="79"/>praesumere quod minister talem actum exercens intendat facere 
      <lb ed="#A" n="80"/>id ad quod actus secundum se est ordinatus. non autem ita posset esse 
      <lb ed="#A" n="81"/>certitudo de bonitate ministri. Secunda congruentia: quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>baptismus est sacramentum necestis maxime quo ad paruulos qui non 
      <lb ed="#A" n="83"/>habent aliud remedium per quod salui fieri possint. igitur omnia 
      <lb ed="#A" n="84"/>ad ipsum pertinentia debent esse communissima et notissima. 
      bo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nitas aut moralis et gratuita est valde rara et multum 
      igno<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ta. ergo non requiritur ministri bonitas. Tertia congruentia 
      <lb ed="#A" n="87"/>sumitur ex parte suscip ientis. quia omnino iniustum videtur vnum 
      <lb ed="#A" n="88"/>pro alterius iniquitate puniri. quia iste alter nullo modo communicat 
      <lb ed="#A" n="89"/>iniquitati istius: ita quod possit sibi imputari. sed ille 
      bapti<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tandus disponit se ad gratiam quantum potest. Si ergo malicia 
      <lb ed="#A" n="91"/>minisfri impediret: ille puniretur propter culpam alienam 
      nul<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lomodo sibi imputandam. Addit Sco. Quia baptismus 
      <lb ed="#A" n="93"/>est vnum signum practicum dei. ideo congruit deum assistere 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad causandum illud quod signat scilicet gram in anima siue a 
      bo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>no siue a malo conferatur. Ideo dicit magister in littera: Si quos 
      <lb ed="#A" n="96"/>baptizauit ebriosus: homicida: adulter: si baptismus 
      <lb ed="#A" n="97"/>christi est: christus baptizauit. Ex quo patet quod ille auctoritaes 
      <lb ed="#A" n="98"/>Maledicam benedictionibus vris: Malach. ii Et Hie 
      <lb ed="#A" n="99"/>ro. ibidem. Quicquid a vobis benedicetur: a noe malediceo 
      <lb ed="#A" n="100"/>tur. Et Ecci. xxxiiii. Ab immundo quis mundabitur. et 
      con<lb ed="#A" n="101" break="no"/>similes debent intelligi inquantum sunt mali. baptismus 
      auten<lb ed="#A" n="102" break="no"/>non est a malis inquantum sunt mali: sed inquantum sunt dei ministri 
      <lb ed="#A" n="103"/>Secundo modo loquendo de heretici quidam conantur dicere 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod ipsi non conferant sacramentum et rem sacramenti. et sic probant. here 
      <lb ed="#A" n="105"/>sis non est ecclesia. ergo baptismus heresis non est baptismus 
      <lb ed="#A" n="106"/>ecclesie. et ita hereticus non baptizat. Respondet Aug. quod est 
      <lb ed="#A" n="107"/>falsa illatio. sicut non sequitur. egyptus non est paradisus. ergo 
      flu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uius egypti non est fluuius paradisi. est enim fallacia conseti 
      <lb ed="#A" n="109"/>ab inferiori regatiue ad superius. sicut sic arguendo: asi 
      <lb ed="#A" n="110"/>nus non est homo. go genus homis scilicet animal: non est genus asini. 
      <lb ed="#A" n="111"/>planum est quod non sequitur. sic in proposito. Propterea secunum scilce 
      <lb ed="#A" n="112"/>Bona. notandum quod tripliciter potest quis ab heretico 
      bapti<lb ed="#A" n="113" break="no"/>zari. qui licet suscipiat sacramentum baptismi: non tamen rem eius id est 
      <lb ed="#A" n="114"/>gratiam. Primo quando ab eo baptizatur consentiendo suo 
      erro<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ri. sheresi: et sic intelligit illud Aug. de conse. di. iiii. 
      <!--32.xml-->
      <pb ed="#A" n="33"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ecclesia paradiso compata indicat non posse quidem foris 
      <lb ed="#A" n="2"/>baptismum eius recipere: sed salutem beatitudinis extra eam nec 
      ac<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cipere nec habere. Secundo quando ad hereticum vadit 
      baptizan<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dus in contemptum ecclesie: licet heresi non consentiat. de quo potest 
      <lb ed="#A" n="5"/>intelligi autgms. Qui foris ecceiam baptizantur non sumunt 
      <lb ed="#A" n="6"/>baptismum ad salutem: sed ad perniciem. Tertio quando ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>hereticum vadit nondum tamen praecisum: spe tamen alicuius 
      commo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>di. hoc etiam modo non suscipit rem huiusmoi sacramenti. Si vero 
      ne<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sciat discernere baptizandus: an sit hereticus vel non. si 
      <lb ed="#A" n="10"/>cut sunt paruuli. vel sit hereticus occultus. vel tertio 
      ca<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sus immineat necestis: tunc recipit et rem sacramenti et ipsum 
      sa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cramentum: nisi ponat obicem: quia baptizant baptismo 
      <lb ed="#A" n="13"/>ecclesie: nec postea sunt rebaptizandi. De talibus dicit 
      Au<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gum contra Donatum. Iacob filios genuit ex vtero 
      libe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rarum et ancillarum. Sic deus per hereticos velut per 
      an<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cillas: et catholicos velut per liberas in baptismo 
      fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lios procreat spirituales. Unde nonnlti asserit doctorum: quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>et peruuli scismaticorum et hereticorum baptizati si 
      dece<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dant ante vsum rationis: saluabuntur per verum baptismum 
      <lb ed="#A" n="20"/>susceptum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3865">
      ¶ Ad primum argum. dicendum: quod verum est si 
      <lb ed="#A" n="21"/>baptizandus vadit ad hereticum vt baptizetur tribus 
      pre<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dictis causis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3873">
      ¶ Ad secundm dicendum. quod non est simile omni 
      <lb ed="#A" n="23"/>no in hoc de membris corporis mystici et de menbris 
      cor<lb ed="#A" n="24" break="no"/>poris naturalis. quia in corpore mystico non semper deriuatur 
      <lb ed="#A" n="25"/>gratia a deo ad alia membra per mistros: quemadmodum 
      <lb ed="#A" n="26"/>in corpore naturali deriuatur vita per membra propinquiora 
      <lb ed="#A" n="27"/>ad membra remotiora. sed ipsa gratia a deo immediate 
      <lb ed="#A" n="28"/>causatur in suscipientibus rite sacramentum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3889">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dum secundum Tho. quod debitum dicitur dupliciter. Uno modo debitum 
      <lb ed="#A" n="30"/>necestis: et sic debitus minister est quilibet homo. Alio modo de 
      <lb ed="#A" n="31"/>bitum dicitur congruitatis: et sic opertet esse ministrum bonum et 
      iu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>stum. Et sicut vult Aug. aquam etiam oportet esse 
      mun<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dam in qua fit baptismus in reuerentiam sacramenti: tamen si 
      il<lb ed="#A" n="34" break="no"/>la sit immuda nihilominus in ca fit baptismus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3906">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3908">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3910">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum suscipiens sacramentum 
      ba<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ptismi a malo ministro peccet mortaliter: Uidetur quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>sic: quia est certa regula in theologia quod cooperans alicuti 
      <lb ed="#A" n="38"/>ad mortaliter peccandum peccat mortaliter: cum hoc sit 
      age<lb ed="#A" n="39" break="no"/>re contra fraternam charitatem. sed recipiens baptismum 
      scien<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ter a malo cooperatur illi in actu baptizandi: in quo peccat 
      <lb ed="#A" n="41"/>mortaliter. ergo non est suscipiendum baptisma a malo: quia 
      <lb ed="#A" n="42"/>suscipiens peccat mortaliter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3930">
      ¶ In oppositum huius diciu 
      <lb ed="#A" n="43"/>de conse. di. iiii. c. romanus. et allegat magister in littera. quod 
      poto<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tifex non attedit hominem qui baptizat: sed deum et si 
      pa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ganus sit qui baptizat. Respondetur secundum s. Tho. quod suscipiens 
      <lb ed="#A" n="46"/>baptismum a malo sacerdote non peccat propter duas 
      <lb ed="#A" n="47"/>cans etiam extra casum necestis. Primo: quia subdito non pratet esse 
      <lb ed="#A" n="48"/>certum quod ille sacerdos sit in peccato mortali: quia potuit 
      <lb ed="#A" n="49"/>conteri et in instanti gratiam recuperare. Secundo: quia ille 
      pe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tit quod iustum est. debet enim a suo sacerdote petere sacramenta 
      <lb ed="#A" n="51"/>et ille potest reddere quod debet non peccando: vt si se per 
      <lb ed="#A" n="52"/>poenstentiam disponat ad gratiam. Ad argutum. respondet Sco 
      <lb ed="#A" n="53"/>tus. quod ille qui petit baptismum a suo malo sacerdote 
      <lb ed="#A" n="54"/>non cooperatur illi directe ad peccatum mortale. petit cnim ab 
      <lb ed="#A" n="55"/>eo actum sibi debitum: quia nullius malicia excusat a 
      sol<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uendo debitum quod tenetur. immo quantum est ex actu petentis 
      ba<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ptismum magis necetat sacerdotem ad praenstentiam quam ad pec 
      <!--32.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>candum quia illa ministratio sacrmeti debet sibi esse occasio pis 
      <lb ed="#A" n="59"/>penitendi vt digne ministret. Et scilicet Bona. dicit quod non pec 
      <lb ed="#A" n="60"/>cat qui ad suum sacerdotem etiam malum pro sacramento accedit. 
      <lb ed="#A" n="61"/>imo ipsum vitans et recusans magis peccat in hoc 
      casu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cum ideo ipset vitat quia credit sacramentum per ipset dispensatum esse 
      vi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ciatum quod non potest pollui per malicia cuiuscumque mistri. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e3984">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e3986">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e3988">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Queritur qualis intentio sufficiat ad 
      <lb ed="#A" n="65"/>baptizandum: Respondetur secundum magistrum in. iiii. di. vi. et allegat 
      <lb ed="#A" n="66"/>Augustinus in libro de baptismo. quod sine intentione non sit 
      bapti<lb ed="#A" n="67" break="no"/>smus di. Si totum ludicre et inimice et ioculariter 
      <lb ed="#A" n="68"/>ageretur vtrum approbandus esset baptismus qui sic daretur 
      <lb ed="#A" n="69"/>diuinum iudicium per alicuius reuclationis miraculum 
      <lb ed="#A" n="70"/>patrtione int iorandum esse censerenm. videtur tamen sapientibus non 
      fuis<lb ed="#A" n="71" break="no"/>se baptisma. Sed contra arguitur. quia itentio no rquiritur in 
      bapti<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ante quia non habens fidem potest baptizare: vtque de conse. di. iiii. c. 
      <lb ed="#A" n="73"/>rhomanus. Sed talis non habet intentionem. quia nullus vult 
      <lb ed="#A" n="74"/>fieri quod non credit posse fieri. Preterea Aug. super 
      Io<lb ed="#A" n="75" break="no"/>an. Non timeo cbriosum in actu baptizandi. sed perfecte 
      <lb ed="#A" n="76"/>ebrius non potest habere vsum rationis: igitur nec itentionem. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="77"/>secundum Landul. in. iiii. di. vi. q. iii. et Sco. eadem dis. quod 
      <lb ed="#A" n="78"/>actualis intentio de necessitate non requiritur in baptizante: 
      <lb ed="#A" n="79"/>nec sufficit habitualis tantum. quia licet possit exire in actum 
      nun<lb ed="#A" n="80" break="no"/>que tamen exit. virtualis aute semper est necessaria. Ille enim dicitur 
      actua<lb ed="#A" n="81" break="no"/>liter intendere qui habet actum elicitum respectu huius quod 
      in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>endit. Dicitur autm intedere habitualiter qui habet habitum ipsum inclina 
      <lb ed="#A" n="83"/>tem ad talem actum. Uirtualiter vero intendere dicitur qui in virtute 
      <lb ed="#A" n="84"/>alicuius intentionis habite actualiter facit omnia quae facit. Ut 
      <lb ed="#A" n="85"/>si aliquis intendit in principio celebrare missam si 
      profe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>rendo verba sacramenti distrahitur non habet actualem intentionem 
      <lb ed="#A" n="87"/>quia tunc est distractus. Nec tantun habet habitualem: quia talem etiam 
      <lb ed="#A" n="88"/>habet dormiens. sed habet virtualem quae se habet medio modo: et talis 
      <lb ed="#A" n="89"/>sufficit. quia deus non obligat hominem in exequendo actus 
      <lb ed="#A" n="90"/>sacramentorum ad impossibile seu nimis difficile. Quia 
      cu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>voluntas intendit aliquid excqui mouet potentias inferio 
      <lb ed="#A" n="92"/>res ad exequendum talem actum. Et licet cesset actualiter talis 
      <lb ed="#A" n="93"/>intentio voluntatis: manet tantum executio potentie actualis 
      <lb ed="#A" n="94"/>Exemplum. cum in me sit actualis intentio eudi ad ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="95"/>impero pedes moueri. et licet in medio motus cesset 
      inten<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tio actualis: manet tantum virtualis. Ad primum dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>non habens fidem de fine vltimo non intendit istum 
      ordina<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re per baptismum ad finem vltimum. credens tamen ipset 
      ascri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bi posse scote christianorum siue credat illam valere 
      siue<lb ed="#A" n="100" break="no"/>non potest intendere illum ascribi illi scote et generalius 
      inten<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dere facere per illum actum quod christiani intedunt facere 
      <lb ed="#A" n="102"/>circa eos quos baptizant Ad secundm dicendum quod per 
      ebri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>osum accipitur ille qui non est absorptus in ratione: sed bene est 
      <lb ed="#A" n="104"/>alteratus. talis autem ebrietas non impedit quin baptismus ab 
      <lb ed="#A" n="105"/>eo collatus sit bonus. Si vero totaliter est impeditus vsus 
      <lb ed="#A" n="106"/>rationis tunc non potest conferre baptismum. Postquam vero vtitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>cone potest baptizare: qui tamen dicitur ebriosus propter consuetudinem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4087">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4089">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4091">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum quis debeat potius 
      baptiza<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ri a malo sacerdote quam a bono laico: Respondet 
      Lan<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dul. vbi supra dis. v. q. ii quod sic: quia bonitas ministrorum non 
      <lb ed="#A" n="111"/>tantum spectat ad sacramentum quantum auctoritas intellige quando 
      para<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tus est baptizare. alias non expedit 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4105">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4107">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4109">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Utrum credens baptizare mascu¬ 
      <!--33.xml-->
      <pb ed="#A" n="34"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lum et baptizaret feminam vere conferat sacramentum: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="2"/>secundum Hostien. quod si simpliciter baptizat est baptizata 
      <lb ed="#A" n="3"/>Similiter si intendit baptizare personam sexus cuiuscumque sit 
      <lb ed="#A" n="4"/>sed si solum intenderm baptizare masculum tantum: sic 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>esset baptizata etc. Alius casus. sit aliquis sacerdos 
      <lb ed="#A" n="6"/>cecus et hebeat duos cathecuminos scilicet Petrum  
      Pau<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lum: et intendat hodie baptizare petrum et cras palilum. et 
      <lb ed="#A" n="8"/>isti inter se disponunt quod decipiant sacerdotem. et 
      Pau<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lus veniat hodie offerens scie in persona petri: et petarur 
      <lb ed="#A" n="10"/>cras similiter faciat: vtrum isti ambosint baptizati 
      aut<lb ed="#A" n="11" break="no"/>neuter eorum Respondent doctores quod ambo sunt 
      bapti<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tati: et dant de hoc exemplum. Quia Isaac dum crederet se 
      <lb ed="#A" n="13"/>benedicere Esau primogenitum: benedixit Iacob. patet per 
      <lb ed="#A" n="14"/>id quod non retractauit benedictionem suam sed dixit 
      Benedi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>xi illi et erit benedictus. Et ratio fuit: quia pater tulit 
      intentio<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nem suam in illum quem tenebat manibus: licet error esset 
      aditu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctus vt crederet eum esse Esau. Sic etiam sufficit ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>veritatem baptismi quod sacerdos intendat baptizare quem 
      <lb ed="#A" n="19"/>i manibus tenet. et si credit hunc esse masculum femel 
      <lb ed="#A" n="20"/>lam vere baptizauit: quia in animabus non est discretio sexus 
      <lb ed="#A" n="21"/>sicut in corporibus et baptismus est specialius pro animabus quam 
      <lb ed="#A" n="22"/>corporibus. secus esset si absolute intenderet haptizare 
      <lb ed="#A" n="23"/>masculum et esset femella: vt supra dictum est
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4170">
      ¶ Alius iterum 
      <lb ed="#A" n="24"/>casus. Sit aliquis sacerdos cecus qui intendebat 
      bapti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>zare vnum puerum et offerunt ei duos: et non habeat ma 
      <lb ed="#A" n="26"/>gis noticiam vnius quam alterius: nec magis intendat vnum 
      <lb ed="#A" n="27"/>quam reliquum: sed in generali intendat baptizare vnum 
      <lb ed="#A" n="28"/>puerum et tamen ponantur duo: et fundat aquam super vtrum 
      <lb ed="#A" n="29"/>que dicens Ego te baptizo in nomine patris etc. quaeritur vtrum 
      <lb ed="#A" n="30"/>vterque puer aut alter tantum sit baptizatus Respondetur quod 
      nul<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lus eorum est baptizatus. non enim ambo: cum nec forma 
      <lb ed="#A" n="32"/>verborum ad ambos se extendat nec intentio baptizantis 
      <lb ed="#A" n="33"/>Nec alter eorum est baptizatus: quia qua ratione vnus illorum non 
      <lb ed="#A" n="34"/>est baptizatus eadem ratione alius. Secus autem esset si ad vnum 
      <lb ed="#A" n="35"/>eorum distincte intenderet verba proprie scilicet quem lauando ma 
      <lb ed="#A" n="36"/>nu tangeret quia tunc ille vere esset baptizatus
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4202">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4204">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4206">
                  <lb ed="#A" n="37"/>BAptismus 
      septi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>no quantum ad eum qui est baptizandus. et 
      <lb ed="#A" n="39"/>scirca hoc quaeruntur pla Utrum sint 
      baptizan<lb ed="#A" n="40" break="no"/>di peruuli: Arguitur quod no. Primo. sic 
      <lb ed="#A" n="41"/>Baptismus est remedium contra peccatumsciliecet paruuli non 
      ha<lb ed="#A" n="42" break="no"/>oet peccatum: quia nec vsum rationis. Et secundum Augugs. libro de vel 
      <lb ed="#A" n="43"/>ra religione. peccatum est adeo voluntarium quod si non esset 
      <lb ed="#A" n="44"/>voluntarium non esset peccatum ergo etc. Secundo sic dicitur Mat. 
      <lb ed="#A" n="45"/>vl. Qui vero non crediderit condennabitur: sed paruulus non 
      <lb ed="#A" n="46"/>ptest credere igitur non potest saluari: ergo frustra baptizaretur 
      <lb ed="#A" n="47"/>Tertio. sicut pearuuli etsi baptizarentur non tamen 
      recipe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rent effectum baptismi qui est gratia: quod sic probatur. quia 
      si<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ne fide impossibile est placere deo Heb. xi. 
      paruu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>li vero non recipiunt fidem. quia dicitur Rho.x. Fides ex 
      au<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ditu. peruuli autem per instructionem auditus non possunt habere 
      fi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dem: ergo non debent paruuli baptizari. In contrarium dicit 
      Dio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>nysius c. vltemo celestis hierar. quod domini nostri duces scilicet apostotor 
      <lb ed="#A" n="54"/>probauerunt infantes recipi ad baptismum. Ratio etiam 
      <lb ed="#A" n="55"/>ad hoc inuitat: quia circumcisioni successit baptismus. et 
      <lb ed="#A" n="56"/>pueris conferebatur circumcisio in remedium salutis. ergo et 
      <!--33.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>baptismus debet conferri ne pereant. quia dicit Augugis. 
      <lb ed="#A" n="58"/>de fide ad Petrum Firmissime tene paruulos qui 
      <lb ed="#A" n="59"/>sine sacramento baptismi de hoc seculo transeunt 
      <lb ed="#A" n="60"/>eterno supplicio puniendos. quia origiale peccatum 
      car<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nali conceptione contraxerunt. ergo debent baptizari. 
      Responde<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tur secundum sanctu Tho. in. iiii. di. iiii. quod laudabile est 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt puer quanto citius fieri potest baptizetur. Primo propter 
      <lb ed="#A" n="64"/>imbecillitatem nature: quia defacili mori posset et dam 
      <lb ed="#A" n="65"/>nari. vt ergo periculum damnationis euiterur: debet baptismo 
      <lb ed="#A" n="66"/>praeueniri. Secundo propter in festationes demonum: qui non 
      <lb ed="#A" n="67"/>habent tantam potestatem in pueris baptizatis: neque quatum 
      <lb ed="#A" n="68"/>ad nocumenta spiritualia neque quantum ad carnalia. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Nec huic obstat quod christi actio est nostra instructio. et 
      <lb ed="#A" n="70"/>christus expectauit baptizari vsque ad trigesimum anum 
      <lb ed="#A" n="71"/>sic debemus et nos. quia christus non indiguit baptismo 
      <lb ed="#A" n="72"/>pro se nec inde suscepit gratiam vt iuuaretur sicut 
      par<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uuli. Sed baptizari christus voluit vt ipsum 
      bapti<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sma institueret: et nobis baptizandi praeberet exemplum. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Ipse quidem merito baptismum suum protelauit. quia in 
      ma<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nibus eius fuit mors et vita. non sic autem est in 
      mani<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bus nostris.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4302">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod Aug. 
      <lb ed="#A" n="78"/>ibi loquitur de peccato actuali: non de originali. quod etia 
      <lb ed="#A" n="79"/>quodammodo potest dici voluntarium scilicet primi parentis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4309">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#A" n="80"/>cundum dicendum quod illa auctoritas saluatoris intelligitur 
      <lb ed="#A" n="81"/>de fide actuali. Modo in bapti mo peruulis 
      infun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ditur habitus spei: fidei et charitatis: qui sufficit ad 
      sa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lutem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4320">
      ¶ Ad tertium dicendum quod paruuli no saluantur sine 
      <lb ed="#A" n="84"/>fide christiana. vnde dicit Aug. ad Bonifacium: Cum 
      <lb ed="#A" n="85"/>offeruntur peruuli ad percipiendum griamm: non tam ab eis 
      <lb ed="#A" n="86"/>quorum gestantur manibus: quamuis etiam ab ipsis si fideles 
      <lb ed="#A" n="87"/>sunt: quam ab vniuersa societate sanctorum atque fidelium 
      <lb ed="#A" n="88"/>Ab omnibus namque offerri intelliguntur quibus placet vt 
      of<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ferantur. ergo baptismus prodest paruulis. immo tutius est in 
      <lb ed="#A" n="90"/>pueritia baptizari: quando nullum potest interuenire 
      impe<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dimentum baptismi: quam in etate adulta quando 
      mul<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tipliciter impeditur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4343">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4345">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4347">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum puer in vtero matris 
      pos<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sit baptizari: Et videtur quod sic: quia baptismo flaminis 
      <lb ed="#A" n="95"/>et sanguis potest puer baptizari in vtero. vt patet de ioanne 
      <lb ed="#A" n="96"/>pap. Luc. i. et de hieremia eiusdem. i. Similiter 
      bapti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>smo sanguis. Dicit enim Sco. in. iiii. di. iiii. ar. i. q. i. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et Pet. de pals. quod si mulier praegnans pro fide occidatur 
      <lb ed="#A" n="99"/>puer in vtero existens saluabitur: sed non nisi baptismo 
      <lb ed="#A" n="100"/>sanguinis: ergo multo magis baptismo fluminis qui est 
      <lb ed="#A" n="101"/>communior quam baptismus flaminis et sanguis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4369">
      ¶ In 
      oppo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>situm huius dicit Isido. quod qui natus secundum adam non est renasci 
      <lb ed="#A" n="103"/>per baptismum non potest. Cui consonat illud. i. Cor. iii. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Non prius quod spirituale: sed prius quod animale: deinde quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>spirituale. Respondetur quod olim in ecclesia isurrexerat opinio 
      <lb ed="#A" n="106"/>dicentium: quod puer natus a matre infideli debet 
      bapti<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tari mox natus non autem a matre fideli: quia inquiunt: non 
      <lb ed="#A" n="108"/>otest arbor bona fructus malos facere. sed cum mulier 
      <lb ed="#A" n="109"/>christiana sit purgata a peccato originali non potest 
      <lb ed="#A" n="110"/>parere puerum cum peccato originali. quia nemo dat quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>non habet. Iste tamen error est eliminatus: quia licet 
      <lb ed="#A" n="112"/>persona sit purgata ab originali: non tamen natura: modo 
      <lb ed="#A" n="113"/>parentes non transfundunt personam sed naturam. Sta¬ 
      <!--34.xml-->
      <pb ed="#A" n="35"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tuit ergo quidam papa: vt puer natus a matre 
      christia<lb ed="#A" n="2" break="no"/>na: renascatur per baptismum. et quia gratia praesupponit 
      na<lb ed="#A" n="3" break="no"/>turam: ergo opertet quod nascatur anteque renascatur. ideo in 
      <lb ed="#A" n="4"/>vtero matris puer non potest baptizari. similiter etiam natus 
      <lb ed="#A" n="5"/>corio coopertus: quia aqua illum lauare non potest propter 
      pes<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lem secundinam. Si tamen partim est in vtero et partim 
      <lb ed="#A" n="7"/>extra vterum et pars extra vterum sit principalior pars 
      <lb ed="#A" n="8"/>corporis: puta caput: potest baptizari: nec postmodum 
      <lb ed="#A" n="9"/>erit rebaptizandus. Si autem sit pars minus principalis 
      <lb ed="#A" n="10"/>vt pes vel manus: tamen in tali membro est tota anima 
      <lb ed="#A" n="11"/>intellectiua: et ita puer baptizetur in pede vel in 
      ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nu vel alio membro iam nato. et credendum est quod deus 
      supr<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pleat defectum: cuius signum est: quia si taliter baptizati 
      <lb ed="#A" n="14"/>moriuntur in sacro loco sepeliantur. Si vero tales post 
      <lb ed="#A" n="15"/>ea sani nascantur: debent rebaptizari: vt patet extra de 
      ba<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ptis. et eius effectu. c. de quibus. tamen cum conditione dicendo sic 
      <lb ed="#A" n="17"/>si tu non es baptizatus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4441">
      ¶ Ad argtum. dicendum: quod non est 
      <lb ed="#A" n="18"/>simile de baptismo flaminis et sanguinis ac fluminis: 
      <lb ed="#A" n="19"/>quia baptismius est vere sacramentum no. le. et requirit actum 
      <lb ed="#A" n="20"/>practicum: non sic autem praedicta baptismata. nec valet 
      <lb ed="#A" n="21"/>quod si puer in vtero potuit contra here peccatum originale. ergo 
      <lb ed="#A" n="22"/>etiam in vtero possit baptizari. quia facilius est 
      destrue<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re quam edificare. contractio originalis est tamquam 
      destru<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ctio: baptizatio vero est ad gratiam edificatio. christus 
      <lb ed="#A" n="25"/>enim hoc sacramentum instituit solum iam natis. nec hoc obstat 
      <lb ed="#A" n="26"/>si dicatur: quod si radix sit sancta scilicet mater. ergo et puer siue 
      <lb ed="#A" n="27"/>fructus. quia licet pomum sequatur conditionem aliqualem arboris 
      <lb ed="#A" n="28"/>non tamen omnimodam similitudinem. quia arbor dura: pomum 
      <lb ed="#A" n="29"/>vero molle. arbor amara: pomum dulce. Ex quibus 
      <lb ed="#A" n="30"/>patet responsio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4473">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4475">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4477">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum adultus carens vsu rationis 
      <lb ed="#A" n="32"/>sit baptizadus: Arguitur quod non. quia in adultis post 
      <lb ed="#A" n="33"/>baptismum non solum originale sed etiam actuale peccatum 
      <lb ed="#A" n="34"/>tollitur. sed ad tollendum actuale requiritur proprius motus 
      li<lb ed="#A" n="35" break="no"/>beri arbitrii: quem carens vsu rationis non habet. ergo 
      <lb ed="#A" n="36"/>huiusmodi non est baptizandus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4493">
      ¶ Preterea nulli contradicenti 
      <lb ed="#A" n="37"/>est dandus baptismus. sed hiusmodi frequenter contradicunt et 
      <lb ed="#A" n="38"/>reluctantur. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4500">
      ¶ In contrarium est quod pueri sunt 
      bapti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tandi qui nullum habent vsum rationis: vt est dictum. ergo 
      <lb ed="#A" n="40"/>a simili. Respondetur secundum sanctum Tho. in. iiii. di. iiii. et. vi. quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>adultus qui nunquam vsus est ratione nec speratur in futurum 
      <lb ed="#A" n="42"/>vsurus: vt qui a natiuitate fuit ames vel furiosus: 
      <lb ed="#A" n="43"/>et nunquam habuit lucida interualla: est baptizandus et 
      <lb ed="#A" n="44"/>recspit sacramentum et eius effectum sicut et paruuli. Si vero 
      <lb ed="#A" n="45"/>vsus aliquando ratione: et postea effectus est amens vel 
      fu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>riosus: si ante amentiam vel furiam immediate voluit 
      <lb ed="#A" n="47"/>baptizari: debet baptizari: si saltem non speretur quod vnquam 
      <lb ed="#A" n="48"/>redeat ad vsum rationis. patet quia nemini praecludit deus 
      <lb ed="#A" n="49"/>viam salutis. Et dixi notanter mmediate: ita quod inter 
      con<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sensum talem et impedimentum vsus rationis non venerit. 
      <lb ed="#A" n="51"/>motus voluntatis contrarius: Sicut aliquando voluisset: et 
      <lb ed="#A" n="52"/>postea poenitentia ductus noluisset: et sic incidisset in 
      amen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tiam: non esset baptizandus sed iudicandus dissentiens 
      habi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tualiter saltem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4537">
      ¶ Ad primum dicendum quod sicut in adulto 
      <lb ed="#A" n="55"/>habente vsum rationis disponit ad gratiam motus 
      liberi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>arbitrii quem tunc habet: ita in amente: qui tempore sanitatis 
      <lb ed="#A" n="57"/>consensit: disponit ad gratiam motus liberi arbitri. scilicet 
      <!--34.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>consensus: quem habebat dum sanementis erat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4554">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cundum dicitur: quod effectus baptismi recipitur in mentem 
      <lb ed="#A" n="60"/>et ideo impediri non potest nisi ex contradictione mentis 
      <lb ed="#A" n="61"/>Illi autem qui non habent rationis vsum: non contradicunt 
      men<lb ed="#A" n="62" break="no"/>te: sed magis phantasia ducti. ergo talis contradictio 
      <lb ed="#A" n="63"/>effectum baptismi non impedit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4569">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4571">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4573">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum adultus vtens ratione non 
      <lb ed="#A" n="65"/>tamen consentiens in baptismum recipiat baptismum et 
      <lb ed="#A" n="66"/>eius effectum: Arguitur quod non. quia nullus dissentiens 
      con<lb ed="#A" n="67" break="no"/>trahit matrimonium carnale: igitur nec spirituale. quia 
      <lb ed="#A" n="68"/>in baptismodo contrahitur matrimonium quoddam spirituale: vbi 
      <lb ed="#A" n="69"/>anima desponsatur et coniungitur deo. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4589">
      ¶ In oppo 
      <lb ed="#A" n="70"/>situm arguitur per hoc quod dicitur extra de baptismo et eius 
      <lb ed="#A" n="71"/>effectu. c. maiores. Qui terroribus atque suppliciis 
      <lb ed="#A" n="72"/>violenter attrahitur et ne detrimentum incurrat: 
      bapti<lb ed="#A" n="73" break="no"/>smi suscipit sacramentum. talis sicut qui ficte ad baptismum 
      <lb ed="#A" n="74"/>accedit: characterem suscipit christianitatis 
      impres<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4605">
      ¶ Respondetur secundum Guil. in. iiii. di. iiii. quodissentiens 
      <lb ed="#A" n="76"/>potest intelligi triplicer scilicet contrarie: negatiue: et priuatine. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Contrarie dicitur quis dissentiens quando habet actum positi 
      <lb ed="#A" n="78"/>uum oppositum consensui sicut est oppositum inter 
      nol<lb ed="#A" n="79" break="no"/>le et velle: tunc dicendum quod si simpliciter dissentiat: dato quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>non reclamet: non est baptizatus. vt si quis vi ducatur ad 
      <lb ed="#A" n="81"/>baptismum. verumtamen tales possunt cogi ad 
      seruan<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dam fidem. nec ecclesia in hoc potest dici quod faciat 
      iniu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>riam: quia melius est eis seruare fidem quam libere 
      pecca<lb ed="#A" n="84" break="no"/>re. Si vero simpliciter consentiat: et secundum quid dissentiat: 
      <lb ed="#A" n="85"/>vt sunt hi qui timore merces in mare proiiciunt: vt 
      <lb ed="#A" n="86"/>dicitur. iii. Eth. talis voluntas est voluntas. Similiter 
      <lb ed="#A" n="87"/>i timore mortis volunt baptizari: tales simpliciter 
      <lb ed="#A" n="88"/>sunt baptizati: et suscipiunt characterem: et tandem non 
      <lb ed="#A" n="89"/>sunt rebaptizandi: vt dictum est supra. extra de 
      bap<lb ed="#A" n="90" break="no"/>c. maiores. Si autem secundo sit dissensus priuatiue 
      <lb ed="#A" n="91"/>per scilicet habuit aliquando consensum et modo non habet: lie 
      <lb ed="#A" n="92"/>non habeat actum contrarium priori consensui: sicut sunt 
      fu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>riosi ex casu: et tales possunt baptizari in sua furia 
      <lb ed="#A" n="94"/>vt praedictum est. si tamen speretur illius sanitas: melius est 
      <lb ed="#A" n="95"/>vt expectetur. Idem est dicendum de dormiente prius 
      ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bente consensum. Unde Augustinus. lib. confels. amicum suum de 
      <lb ed="#A" n="97"/>cuius morte dubitabat: asserit dormientem fuisse 
      ba<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ptizatum: nec postmodum fuit rebaptizatus. Si vero se 
      <lb ed="#A" n="99"/>tertio sit dissensus negatiue id est non consensus: tunc si 
      <lb ed="#A" n="100"/>est vtens rationc et habeat solum consensum virtualem: 
      po<lb ed="#A" n="101" break="no"/>test baptizari: quia multi baptizandi non habent 
      quan<lb ed="#A" n="102" break="no"/>do baptizantur actualem voluntatem. quia scilicet tales 
      distra<lb ed="#A" n="103" break="no"/>huntur ad alia. Est enim impossibile viatori ne de vno 
      <lb ed="#A" n="104"/>mentaliter discurrat ad aliud. ideo sufficit si solum 
      <lb ed="#A" n="105"/>habeat consensum habitualem. Unde non est 
      simi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>le in sacramento matrimonii et baptismi: quia in 
      ma<lb ed="#A" n="107" break="no"/>trimonio est contractus ambarum partium: ideo mutuus et 
      <lb ed="#A" n="108"/>actualis consensus requiritur: vel ad minus virtualis 
      <lb ed="#A" n="109"/>hic autem in baptismo non est talis contractus: sed 
      ma<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gis adoptio dei: qui baptizatos adoptat in filios. 
      <lb ed="#A" n="111"/>In adoptione autem sufficit consensus actualis 
      ad<lb ed="#A" n="112" break="no"/>optantis. Ex quo patet quod illa responsio quam facit 
      pa<lb ed="#A" n="113" break="no"/>trinus pro puero aut adultus pro se non est de essentia 
      <lb ed="#A" n="114"/>baptismi: sed de solemnitate. Ex praemissis patet respen 
      <!--35.xml-->
      <pb ed="#A" n="36"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sio ad argumenta proposita etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4702">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4704">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4706">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum fictus recipiat baptismum et 
      <lb ed="#A" n="3"/>eius effectum: Arguitur quod sic. quia talis accipit effectum 
      <lb ed="#A" n="4"/>baptismi scilicet gratiam: ergo a fortiori recipit baptismum et 
      <lb ed="#A" n="5"/>characterem. Antecedens patet per illud Gal. iii. Omns 
      <lb ed="#A" n="6"/>qui in christo baptizati estis christum induistis. Sed 
      <lb ed="#A" n="7"/>nullus induit christum nisi accipiat gratiam per quam 
      fi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>at conformis christo. In contrarium tamen dicit Aug. libro de 
      <lb ed="#A" n="9"/>onima. et allegat magister in littera: quod omnis qui iam sue 
      vo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>luntatis arbiter constitutus est cum accedit ad sacramentum 
      fi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cdelium nisi peniteat eum veteris vite nouam 
      inchoare<lb ed="#A" n="12" break="no"/>non potest. Respondet Guil. vbi supra quod fictus non recipit 
      sa<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cramentum baptismi id est gratiam baptismalem. Dicitur et 
      <lb ed="#A" n="14"/>primo ille fictus qui non est dispositus ad baptismum 
      <lb ed="#A" n="15"/>propter peccatum mortale quod habet in actu. et iste quidem 
      <lb ed="#A" n="16"/>bene recipit sacramentum baptismi exterius. Suscipit se 
      <lb ed="#A" n="17"/>cundo characterem interius: vt dicitur extra de baptis. et 
      <lb ed="#A" n="18"/>eius effectu. ca. maiores. Sed tertio non suscipi 
      <lb ed="#A" n="19"/>gratiam veruntum non est rebaptizandus. Unde fictione re 
      <lb ed="#A" n="20"/>cedente recipit virtute baptismi gratiam delentem omnem 
      <lb ed="#A" n="21"/>culpam: et etiam omnem penam satisfactoriam: dempta 
      <lb ed="#A" n="22"/>pena illius peccati in quo erat fictio. pro quo illi est 
      impo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nenda poenitentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4756">
      ¶ Sed contra praedicta arguitur. Nam 
      sul<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ceptio baptismi cum fictione est mortua: quia non est 
      <lb ed="#A" n="25"/>in ea gratia collata. ergo non viuificatur talis baptismus 
      <lb ed="#A" n="26"/>recedete fictione: sicut nec cetera bona opera facta 
      <lb ed="#A" n="27"/>extra charitatem Respondet sanctus Tho. quod baptismus 
      <lb ed="#A" n="28"/>non solum habet efficaciam ex opere operante: sed magis 
      <lb ed="#A" n="29"/>ex opere operato. Et illud opus operatum est opus dei 
      <lb ed="#A" n="30"/>et non hominis. licet ergo opus operans illius ficti fuerit 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tuum et nunquam viuificetur: opus tamen operatum non potest 
      <lb ed="#A" n="32"/>esse totaliter mortuum. Huic concordat sanctus Bona. 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cens. Sacramentum baptismi cum non sit iterabile 
      impri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mit characterem. et illce habet omnem efficaciam 
      receden<lb ed="#A" n="35" break="no"/>te fictione quam habuisset ante. Unde illa quae praecesserunt 
      <lb ed="#A" n="36"/>baptismum remittit quantum ad penam et culpam. quae autem 
      <lb ed="#A" n="37"/>postea commisit virtute poenitentie remittuntur. Non autem 
      au<lb ed="#A" n="38" break="no"/>fert baptismus omnem penam pro originali peccato debitam. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia quaedam magis est pena nature quam persone scilicet 
      fame<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sitis: mors etc. Baptismus enim principalius respicit per 
      <lb ed="#A" n="41"/>sonam quam naturam. ideo pene nature manent vt exercite 
      <lb ed="#A" n="42"/>mur in illis et mereamur. Si vero ita sit quis 
      fi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctus quod omnino nihil intendat recipere: nec ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="44"/>aliquid sibi conferre intendat nec ipse recipere quod 
      in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tendit ecclesia: talis non accipit sacramentum baptismi et en 
      <lb ed="#A" n="46"/>rebaptizandus. cogi tamen potest ad obseruandum 
      lege<lb ed="#A" n="47" break="no"/>christi etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4811">
      ¶ Ad argumentum dicit Scotus quod 
      bapti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>zatus induit christum quantum ad hoc quod christi familie 
      niu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>meratur quamuis non semper merito. Non enim quilibet 
      ba<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ptizatus induit christum per gratiam. Primum itaque 
      in<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dumentum est commue omnibus baptizatis secundum speciale tantum 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4822">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Queritur quomodo monstrum sit bapti
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4828">
      ¶ filiorum dei. 
      <lb ed="#A" n="53"/>zandum: Respondetur secundum Landul. in. iiii. distin. vi. 
      <lb ed="#A" n="54"/>q. ii quod si perpendatur duas habere animas: vtputa 
      <lb ed="#A" n="55"/>duo habet capita: quattuor pedes: duas spiinas 
      <lb ed="#A" n="56"/>in dorso et huiusmodi. tunc baptizetur quilibet per se 
      <lb ed="#A" n="57"/>et intingatur in loco quilibet per se. Si vero dubitatur 
      <!--35.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>an sint due anime: vtputa quia habet quattuor 
      ma<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nus et vnum caput: vel duas spinas in dorso: tunc 
      <lb ed="#A" n="60"/>debet baptizari principalis absolute: et alius 
      post<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ea sub conditione scilicet dicendo: Si tu non es baptizatus: 
      <lb ed="#A" n="62"/>ego te baptizo etc. Nec baptizet intentione vaga: sed 
      <lb ed="#A" n="63"/>determinando se ad vnum: alias nihil faceret secundum 
      Hy<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ricum in quilibet. Secundum enim Scotum euidentissimum si 
      <lb ed="#A" n="65"/>gnum discernendi duas esse animas est per actum intelle 
      <lb ed="#A" n="66"/>ctus et voluntatis: puta per scire et nescire: per velle et 
      <lb ed="#A" n="67"/>nolle de eodem. sed illud non potest iudicari nisi de 
      mon<lb ed="#A" n="68" break="no"/>stro adulto. quale dicitur fuisse in francia habens duoca 
      <lb ed="#A" n="69"/>pita: quorum vnum volebat continere et sobrie viuere 
      <lb ed="#A" n="70"/>aliud vero lasciuire et epulari. et cum vnum paros suum 
      <lb ed="#A" n="71"/>excederet: reliquum clamabat se grauari. licet autem sit 
      <lb ed="#A" n="72"/>probabile si sint duo capita: duas esse animas: non 
      ta<lb ed="#A" n="73" break="no"/>men est omnino certum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4881">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4883">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4885">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Utrum paruuli infidelium siue 
      iu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>deorum sint baptizandi inuitis parentibus Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>non. quia aut redderentur parentibus et nihil illis 
      profi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ceret baptismus: immo fieret in contumeliam fidei christia 
      <lb ed="#A" n="78"/>ne: quia postea nutrirentur a parentibus in errore 
      paren<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tum. Aut non redderentur: et tuc illis fieret iniuria: quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>bum paruuli sunt ius habent in eis parentes. 
      Re<lb ed="#A" n="81" break="no"/>spondetur quod de hac questione fuerunt diuerse opinio 
      <lb ed="#A" n="82"/>nes: quibusdam dicentibus quod non essent baptizandi: aliis 
      <lb ed="#A" n="83"/>econtrario asserentibus quod sic. Sed modo praeualuit opi 
      <lb ed="#A" n="84"/>nio Scoti et Landul. in. iiii. di. iiii. quod paruuli 
      ta<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lium etiam inuitis parentibus sunt baptizadi: non quidem 
      <lb ed="#A" n="86"/>per priuatas personas: sed per principes aut eorum dominos 
      <lb ed="#A" n="87"/>et educandi religiose et caute: ne occidantur a 
      parenti<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bus. Oldra. in consiliis suis idem tenet dicens: quod iu 
      <lb ed="#A" n="89"/>dei sunt serui facti per passionem christi. et fuit mada 
      <lb ed="#A" n="90"/>tum executioni datum per Constantinum: vt notat 
      Ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>stien. extra de iudeis. c. consuit. Hoc idem tenet sanctus 
      <lb ed="#A" n="92"/>Tho. in epistola ad ducissam lothoringie. Nam cum 
      <lb ed="#A" n="93"/>sint serui princeps qui est eorum dominus potest eos 
      ven<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dere. Per istam rationem tenet Archidia. di. liiii. c. 
      fra<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ternitatem. quod potest auferre bona eorum cum non 
      ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>beant ea nisi vt peculium. et allegat. c. iudei. extra de 
      <lb ed="#A" n="97"/>iudeis. vbi statuitur: quod si conuertantur non auferantur eis 
      <lb ed="#A" n="98"/>bona. ergo si non conuertuntur: possunt eis auferri a 
      con<lb ed="#A" n="99" break="no"/>trario sensu. sed melius dicitur eo. titulo. c. sicut iudei. 
      <lb ed="#A" n="100"/>vbi prohibetur quod sine iudicio terrene potestatis nullus eis 
      au<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ferat bona: vel offendat. ergo principes ex causa legiti 
      <lb ed="#A" n="102"/>ma possunt. ergo Aureo. Landul. et Sco. bene 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cunt quod paruuli iudeorum et infidelium possunt 
      baptizari<lb ed="#A" n="104" break="no"/>inuitis parentibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4955">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod 
      licet<lb ed="#A" n="105" break="no"/>persona priuata no posset auferre paruulos iudeo 
      <lb ed="#A" n="106"/>rum et infidelium et baptizare: princeps tamen habent 
      <lb ed="#A" n="107"/>regimem reipublice potest. Cum enim in paruulis 
      ma<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gis habeat dominus ius dominii quam parentes: sequitur 
      <lb ed="#A" n="109"/>quod principi qui maxime debet zelare pro dominio 
      ser<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uando. summi domini scilicet dei non solum licet. sed etiam 
      de<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bet auferre paruulum a dominio patris volentis 
      edu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>care illum contra cultum diuinum: et in contumeliam dei 
      <lb ed="#A" n="113"/>cum inferior potestas non obliget contra 
      superior<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ergo bene faceret princeps si paruulos iudeorum 
      <!--36.xml-->
      <pb ed="#A" n="37"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et infidelium reciperet et baptizaret illos. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e4989">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e4991">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e4993">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum iudei adulti et infideles 
      <lb ed="#A" n="3"/>alii sint compellendi ad baptismum: Arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="4"/>dicitur extra de iudeis. c. sicut iudei. et di. xlv. de 
      iude<lb ed="#A" n="5" break="no"/>is. vbi probibetur compulsio. ergo cogi non debent: nedum 
      <lb ed="#A" n="6"/>iudei sed et alii infideles ratione identitatis. Preter ea 
      <lb ed="#A" n="7"/>icitur Esa. xxxi. et recitat ad Ro. xi. Apostols: Reliquie 
      <lb ed="#A" n="8"/>israel salue erunt. Et dominus Lu. xxi. Generatio hec non 
      <lb ed="#A" n="9"/>praeteribit donec omnia fiant. ergo iudei non sunt 
      coge<lb ed="#A" n="10" break="no"/>di ad baptismum: et per consequens nec alii infideles. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Respondetur quod duplex est coactio scilicet directa et in 
      <lb ed="#A" n="12"/>difecta. et opinio Scoti in. iiii. di. iiii. ar. iii. q. iiii 
      <lb ed="#A" n="13"/>est vera de coactione indirecta. hoc est: ita sunt 
      an<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gariandi et in seruitutem redigendi quod eis eueniat volum 
      <lb ed="#A" n="15"/>tas conuertendi. ideo dicit Scotus: Credo religiose 
      <lb ed="#A" n="16"/>fieri si ipsi parentes cogerentur minis et terroribus a 
      <lb ed="#A" n="17"/>suscipiedum baptismum: et ad seruandum post ea 
      susce<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ptum: quia esto quod ipsi non essent omnes vere fideles omnio 
      <lb ed="#A" n="19"/>tamen minus malum esset eis non posse ipune legem suan 
      <lb ed="#A" n="20"/>illicitam seruare: et tandem educati filii eorum in tertia 
      <lb ed="#A" n="21"/>et quarta generatione fierent vere fideles. Ad hoc 
      fa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cit quod consilium tholetanum dis. xlv. commendat sisebutum 
      <lb ed="#A" n="23"/>tanquam principem religiosissimum: quia infideles coegit 
      <lb ed="#A" n="24"/>ad fide. Alia scilicet compulsione seu coactione compellere 
      <lb ed="#A" n="25"/>ad baptismum non licet: sed admonitionibus et inducti 
      <lb ed="#A" n="26"/>onibus. sicut christus fecit praedicando: in cuius 
      potesta<lb ed="#A" n="27" break="no"/>te omnia erant. et similiter fecerunt apostoli: quia dicitur. xv. q. i. non est. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Uoluntarium sibi militem eligit christus. voluntarium sibi 
      <lb ed="#A" n="29"/>seruum actionatur diabolus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5056">
      ¶ Ad primum patet 
      respon<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sio ex praedictis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5061">
      ¶ Ad secudum dicendum. quod iudei 
      tempo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>re antichristi adherebunt ei: vt dicit dominus Ioan. v. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Ego veni in nomine patris mei et non recepistis me. si 
      <lb ed="#A" n="33"/>alius venerit in nomine suo illum suscipietis. Et illi qui 
      <lb ed="#A" n="34"/>antichristo adheserant in eius destructione 
      conuerten<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tur. Dicit Scotus. quod pro tam paucis et tam tarde 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uertendis: de quibus nulla erat propagatio filiorum in 
      lege<lb ed="#A" n="37" break="no"/>christiana non opertet tot iudeos in tot partibus 
      mun<lb ed="#A" n="38" break="no"/>di tantis temporibus sustinere in lege sua perstare: sed 
      suffi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ceret aliquos paucos in aliqua insula sequestratos 
      <lb ed="#A" n="40"/>permitti legem suam seruare. De quibus tandem illa prophetia 
      <lb ed="#A" n="41"/>et euangelium impleretur. modo vero. in plerisque 
      christia<lb ed="#A" n="42" break="no"/>norum terris viuunt sicut domini
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5090">
      ¶ De aliis autem 
      infide<lb ed="#A" n="43" break="no"/>libus dicendum quod illi qui coguntur ad baptismum 
      recla<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mant: vel etiam si non reclamant: sed penitus 
      dissen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tiunt: non sunt baptizati coram deo. tamen qui non 
      recla<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mant coguntur ad obseruantiam baptismi: non autem 
      re<lb ed="#A" n="47" break="no"/>clamantes. Nec in hoc potest ecclesia argui: quod nolenti 
      <lb ed="#A" n="48"/>et non reclamanti faceret iniuriam. minus enim malum 
      illi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>est quod inuitus seruet christianam legem quam impune permit 
      <lb ed="#A" n="50"/>tatur agere contra eam. minus enim malum est inuitum bona 
      <lb ed="#A" n="51"/>facere et mala vitare: quam libere mala agere et bona 
      <lb ed="#A" n="52"/>omittere. Neque causari potest de huiusmodi coactione si 
      <lb ed="#A" n="53"/>timore mortis supplicii vel damni temporalis passus est se 
      <lb ed="#A" n="54"/>baptizari: quia Arist. iii. ethic. talem vocat voluntarium 
      <lb ed="#A" n="55"/>et solum secundum quid inuoluntarium. nam de eo qui proiicit mer 
      <lb ed="#A" n="56"/>ces in mare propter hoc solum vt saluet vita: dicit eum 
      <lb ed="#A" n="57"/>A rist. simpliciter voluntarie proiicere: eo quod voluntarie 
      <!--36.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>mouet manus ad proiectionem: et potentiam motiuam 
      sua<lb ed="#A" n="59" break="no"/>voluntas mouet imperando ci. et hoc facit 
      volun<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tas libere: quia cogi non potest simpliciter: sed solum secundum quid 
      <lb ed="#A" n="61"/>id est sub conditione: quia nollet proiicere si alio modo vitam 
      <lb ed="#A" n="62"/>posset saluare. Sic in proposito: qui propter metum vel com 
      <lb ed="#A" n="63"/>modum consentit baptizari: ille simpliciter vult 
      baptiza<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ri: et solum secundum quid non vult scilicet si alias sine baptismo 
      pos<lb ed="#A" n="65" break="no"/>set consequi intentum tunc nollet baptizari. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5148">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5150">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5152">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum prius iustificati teneantur 
      <lb ed="#A" n="67"/>adhuc ad baptismum: Arguitur quod non. quia baptizatus 
      <lb ed="#A" n="68"/>baptismo sanguinis non tenetur ad baptismum fluminis 
      <lb ed="#A" n="69"/>igitur nec baptizatus baptismo flaminis. Tenet 
      conse<lb ed="#A" n="70" break="no"/>quentia per rationem identitatis. quia sicut baptizatus 
      ba<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tismo sanguinis statim euolat. sic etiam baptizatus 
      ba<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ptismo flaminis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5170">
      ¶ Item nullus tenetur iniuriari sacramento: 
      <lb ed="#A" n="73"/>sed hoc fieret si iustificatus baptizaretur. Iniuria enim est 
      <lb ed="#A" n="74"/>facere sacramento quantum est in se quod sit signum falsum. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Sed hoc faceret talis suscipiens: quia sacramentum careret 
      <lb ed="#A" n="76"/>signato: eo quod non daret gratiam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5181">
      ¶ In oppositum est 
      <lb ed="#A" n="77"/>Ioan. iii. Nisi quis renatus fuerit etc Item baptismus 
      <lb ed="#A" n="78"/>circumcisioni successit. Sed ioannes baptista 
      sanctifica<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tus in vtero legitur octaua die circumcisus: Luce. i. 
      <lb ed="#A" n="80"/>ergo etiam sanctificatus in vtero erit baptizandus. 
      Re<lb ed="#A" n="81" break="no"/>spondet Scotus in. iiii. di. iiii. quod post baptismum 
      pro<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mulgatum per modum praecepti quilibet qualitercumque 
      iustifi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>catus qui non impleuit illud praeceptum: et cum quo deus 
      <lb ed="#A" n="84"/>non dispensauit specialter scilicet vt ad hoc non teneretur: alias 
      <lb ed="#A" n="85"/>tenetur ad baptismum in affectu: et pro loco et tempore si ma 
      <lb ed="#A" n="86"/>net nobiscum viator quousque potest commode recipere in 
      <lb ed="#A" n="87"/>effectu. probat sic. quia lex vniuersaliter promulgata omnes 
      <lb ed="#A" n="88"/>alligat. tale fuit praeceptum de baptismo recipiendo. et 
      <lb ed="#A" n="89"/>hoc fuit rationabiliter factum. Primo: quia congruum fuit 
      <lb ed="#A" n="90"/>omnes de lege christiana habere vnum signum in quo 
      conueni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rent inter se et distinguerentur ab aliis. et maxime illud 
      <lb ed="#A" n="92"/>esset signum per quod ingrederentur ad obsuantiam illius legis 
      <lb ed="#A" n="93"/>et efficerentur de familia christi. Secundo quia quilibet 
      te<lb ed="#A" n="94" break="no"/>netur esse membrum ecclesie militantis: et non solum in praescientia 
      <lb ed="#A" n="95"/>diuina: sed etiam quantum ad noticiam aliorum membrorum quia 
      <lb ed="#A" n="96"/>tenetur cum aliis membris communicare in his quae pertinent ad 
      <lb ed="#A" n="97"/>obseruantiam legis. et eas non scandalizare. Si vero non ac 
      <lb ed="#A" n="98"/>ciperet sacramentum baptismi: per quod fit membrum ecclesie: secundum 
      <lb ed="#A" n="99"/>eiusdem ecclesie iudicium iam non esset aptus ad communitatem cum 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliis membris in multis actibus pertinentibus ad ecclesiam: et 
      <lb ed="#A" n="101"/>actiue scandalizaret ecclesiam quod contenneret communicare cum 
      <lb ed="#A" n="102"/>ea. Tertio: quia qui potest ex actu facili magnam gramm aco 
      <lb ed="#A" n="103"/>rere: si negligat illum actum: videtur gratiam contemnere. vel 
      <lb ed="#A" n="104"/>saltem eam non ita appreciare quantum est appreciabilis. sed 
      ille<lb ed="#A" n="105" break="no"/>qui non baptizatus qualitercumque aliter sit iustificatus per actum 
      <lb ed="#A" n="106"/>baptismi potest acquirere gratiam magnam: et si habet gratiam 
      <lb ed="#A" n="107"/>illa augeretur. si igitur negligat: videtur contenere gratiam. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Ex quibus sequitur quod tam beata virgo maria quam apostoli et disci 
      <lb ed="#A" n="109"/>puli christi fuerunt baptizati. Dicit enim quaedam glo. super 
      <lb ed="#A" n="110"/>illud Ioan. xiii. Qui lotus est etc. quod probabile est quod apostolti 
      <lb ed="#A" n="111"/>fuerint baptizati: quia christus in cena fecit eos 
      sacer<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dotes: conferens eis potestatem conficiendi corpus suum. 
      Ordo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>autem sacerdotii praesupponit baptismum saltem de 
      con<lb ed="#A" n="114" break="no"/>gruo. extra de presby. non bap. c. veniens. Et clarius dicit 
      <!--37.xml-->
      <pb ed="#A" n="38"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Lyra supper i. c. Actur. apostolorum. vt supra dictum est 
      Adar<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gumentum dicendum quod baptizatus baptssmo sanguinis 
      <lb ed="#A" n="3"/>si manet nobiscum viator tenetur ad baptismum 
      flu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>minis pro loco et tempore. Hoc autem bene est possibile. Si 
      <lb ed="#A" n="5"/>cut de quibusdam legitur quod bis facti sunt confessores: quia 
      <lb ed="#A" n="6"/>sustinuerunt bis pro fide per quos tantum non sunt mortui. Si 
      <lb ed="#A" n="7"/>autem baptizatus baptismo sanguinis moritur non est 
      ob<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ligatus ad sacramentum baptismi. quia sacramenta non habent locum 
      <lb ed="#A" n="9"/>nisi prostatu vie etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5292">
      ¶ Notandum quoque quo etiam 
      bapti<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tati baptismo flaminis scilicet in contritione vera tenentur 
      <lb ed="#A" n="11"/>ad baptismum fluminis sicut multi contriti de suis 
      pec<lb ed="#A" n="12" break="no"/>catis. Si autem morte praeueniantur sine baptismo 
      flu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mninis saluabuntur sicut latro ille ad dexteram 
      salua<lb ed="#A" n="14" break="no"/>toris pendens: de quo magister dicit in littera dist. iiii. Ec 
      <lb ed="#A" n="15"/>cehic habes non solum passionem sed etiam fidem et 
      contri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tionem conferre remissioni vbi non contemnitur sacramentum: vt in 
      <lb ed="#A" n="17"/>latrone illo ostenditur: qui non per passionem sed per fidem 
      <lb ed="#A" n="18"/>saluatus est sine baptismo. Hec ille. Dicitur tamen 
      mar<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tyr ille latro large sumendo nomen martyrii. 
      Tria<lb ed="#A" n="20" break="no"/>enim requiruntur ad perfectum martyrium scilicet pena mortis: 
      <lb ed="#A" n="21"/>sicut in beatis Laurentio et Stephano. et sic Ioannes 
      <lb ed="#A" n="22"/>cuangelista non dicitur martyr: quia licet passus sit in 
      feruen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tis olei dolio: tamen ibi non est mortuus. Secundo requiritur 
      <lb ed="#A" n="24"/>patiendi voluntas. et sic innocentes non dicuntur proprie 
      <lb ed="#A" n="25"/>martyres qui non voluntarie passi sunt. Tertio requiritur 
      <lb ed="#A" n="26"/>causa. et sic vt dicit magister latro non dicitur martyr proprie: quo 
      <lb ed="#A" n="27"/>dammodo tamen dicitur martyr secundum quid. Unde Hiero. Christus 
      la<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tronem de cruce inuitauit ad paradisum. et ne quis 
      pu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>taret aliquando seram esse conuersionem homicidii penam 
      <lb ed="#A" n="30"/>fecit esse martyrium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5341">
      ¶ Ad secundum dicendum est quod ille non 
      <lb ed="#A" n="31"/>iniuriatur sacramento ncc ibi signum est falsum. quia vel 
      confer<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur gratia aliqua: et tunc est signum praecticum verum. vel nula 
      com<lb ed="#A" n="33" break="no"/>fertur siue scilicet pus peruenit ad terminum suum gratiae. et tunc 
      <lb ed="#A" n="34"/>adhuc est signum verum praecticum: non respectu eius quod est 
      <lb ed="#A" n="35"/>gratia in fieri: sed respectu eius quod est eius in esse 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5355">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5357">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5359">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Utrum in baptisandis requiratur 
      <lb ed="#A" n="37"/>ptritio de peccatis ante baptismum factis Arguitur quod non. 
      <lb ed="#A" n="38"/>quia dicit Amh. super epistolam Rho. ix. Baptismus non re 
      <lb ed="#A" n="39"/>quirit planctum: non gemitum: sed solam fidem: et omnia 
      gra<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tis condonat. Preterea hoc probatur etiam ratione. quia 
      bapti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>smus non est minoris efficacie quam poenitentie sacramentum. Sed 
      <lb ed="#A" n="42"/>vt dicit Scotus in. iiii. di. xvii. q. vnica. Attritus 
      confi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tens quamuis non habcat actum talem qui sufficiat ad meri 
      <lb ed="#A" n="44"/>tum: de congruo tantum habens voluntatem suscipiendi sacramentum ec 
      <lb ed="#A" n="45"/>clesie: et sine obice mortalis peccati actualiter sibi facto 
      <lb ed="#A" n="46"/>vel in voluntate inherentis non ex merito sed ex pacto 
      <lb ed="#A" n="47"/>diuino recipit effectum sacramenti poenitentie. ergo a fortiori in 
      ba<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ptismo qui est sacramentum primum et commissimum non requiritur 
      com<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tritio de peccatis ante baptismum perpetratis: alias poenitentia 
      <lb ed="#A" n="50"/>deberet precedere baptismum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5394">
      ¶ In contrarium tamen dicit 
      <lb ed="#A" n="51"/>Augugis libro de poenitentia. et allegat magist. in. iiii. dis. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Omnis qui iam sue voluntatis arbiter constitutus est cum 
      acce<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dit ad sacramentum fidelium nisi peniteat cum veteris vite 
      <lb ed="#A" n="54"/>nouam non potest inchoare. ab hac poenitentia cum baptizantur 
      <lb ed="#A" n="55"/>soli peruuli immunes sunt. Item Alexan. de ales in. ii 
      <lb ed="#A" n="56"/>ii dicit quod cum adultus venit ad baptismum de 
      necessi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tate debet dolere et penitere de omnibus mortalibus quorum 
      <!--37.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>recordatur: et etiam de venialibus in genere: et forte de 
      <lb ed="#A" n="59"/>maioribus venialibus particulariter dolendo quod 
      com<lb ed="#A" n="60" break="no"/>misit seu quod sit in culpa alicuius peccati etiam 
      ve<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nialis: quod si non fecerit: gramm non recipit 
      ba<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ptismalem. Scotus tamen in. iiii. di. iiii. clarius dicit 
      <lb ed="#A" n="63"/>pue licet non doleat de veniali: per quod non tollitur effectus 
      gra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tie baptismalis: sed tantum complementum: quia non delet illud 
      <lb ed="#A" n="65"/>veniale de quo non dolet. et sic dicitur fictus simpliciter vel secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>quid. Ficte simpliciter accedit ad baptismum qui habet in §o 
      <lb ed="#A" n="67"/>se mortale de quo non vult penitere: sed recedente fictione 
      <lb ed="#A" n="68"/>id est adueniente contritione habebit effectum scilicet remissi 
      <lb ed="#A" n="69"/>onem peccatorum. Respondetur quod hoc non accipitur contritio prope. 
      pro<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ut est dolor de peccatis cum gratia: sed pro dolore qui 
      exclu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dit actualiter obicem mortalis peccati in actu. et sic 
      intel<lb ed="#A" n="72" break="no"/>liguntur argumenta in oppositum. vnde dicit sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>na. in expositione litterali. quod Aug. in praemissis verbis non 
      <lb ed="#A" n="74"/>oquitur de poenitentia sacramento: sed de poenitentia virtute tantum. cuius actus 
      <lb ed="#A" n="75"/>prcedit in adultis baptismi sacramentum. nec tamen oportet 
      <lb ed="#A" n="76"/>quod actus poenitentie formate qui dicitur contritio praecedat: sed 
      suffi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cit quod actus informis vtpote attritio. Atteri enim est 
      <lb ed="#A" n="78"/>penitere. et sic non requirit baptismus illum gemitum qui 
      <lb ed="#A" n="79"/>est contritio: nec requirit satisfactionem de peccatis ante 
      ba<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ptismum commissis: sed bene post ipsum perpetratis: vt 
      <lb ed="#A" n="81"/>picit sanctus Bona. in. iiii. di. iiii. ar. ii. q. iii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5470">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5472">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5474">
                  <lb ed="#A" n="82"/>Aptismus 
      octa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uoquo ad eius effectum: de quo quaeruntur 
      <lb ed="#A" n="84"/>plura. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5483">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum baptismus in 
      suscipien<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tibus digne deleat omnem culpam: Arguitur quod non: quia 
      <lb ed="#A" n="87"/>diuersorum morborum diuerse sunt medicine: sicut dicis 
      <lb ed="#A" n="88"/>Grego. Quod non sanat oculum: sanat calcaneum. ergo 
      <lb ed="#A" n="89"/>cum culpe sint diuerse non tantum specie sed genere: vtpote 
      <lb ed="#A" n="90"/>priginalis et actualis et mortalis. ergo ad hoc quod curetur 
      <lb ed="#A" n="91"/>necc est quod diuerse adhibeantur spirituales meditine: 
      <lb ed="#A" n="92"/>sed baptismus est vnicum sacramentum. ergo non delet omnem cul 
      <lb ed="#A" n="93"/>pam. Preterea esto quod aliquis accedat ad baptismum 
      <lb ed="#A" n="94"/>cum motu venialis peccati. aute datur ei effectus 
      sacramen<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ti autem non. si non: ergo est fictus. sed quicumque est fictus peccat 
      <lb ed="#A" n="96"/>mortaliter. ergo veniale peccatum illi est mortale: quod stultum 
      <lb ed="#A" n="97"/>videtur dicere hoc. Si autem non est fictus: ergo recipit 
      gra<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tiam. et constat quod illa non delet culpam: quia tunc simuls esset et 
      <lb ed="#A" n="99"/>non esset gratia. ergo baptismus non delet omnem culpam. vnde si 
      <lb ed="#A" n="100"/>baptismus deleret omnem culpam et conferret gram: cetera 
      <lb ed="#A" n="101"/>sacramenta essent superflua. quia omnia sacramenta ad hoc sunt 
      ordi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nata.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5525">
      ¶ In contrarium est quod si baptizatus statim morero 
      <lb ed="#A" n="103"/>tur euolaret statim: sicut dicunt sancti et Beda. quod 
      ba<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ptismus aperit caelum. sed nullus euolat statim in quo est 
      <lb ed="#A" n="105"/>aliqua culpa: quia nullum coinquinatum intrat in illud. ergo 
      <lb ed="#A" n="106"/>paptismus delet omnem culpa. Respondet sanctus Bona. 
      <lb ed="#A" n="107"/>vbi. supra. ar. i. q. i. quod in sacramento baptismi si plene percipiatur 
      <lb ed="#A" n="108"/>eius efficacia. omnis culpa deletur: et restituitur homo in 
      <lb ed="#A" n="109"/>pimam innocentiam quantum ad animam. Huius ratio causa 
      <lb ed="#A" n="110"/>lis fuit diuina liberalitas: quae tantam huic 
      sacramen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>co contulit efficaciam. Cuius triplex ratio congruitatis potest 
      <lb ed="#A" n="112"/>assignari. Prima est ex parte eius contra quod 
      ba<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ptismus proprie et scilicet originale: quod inter omnia peccata 
      <!--38.xml-->
      <pb ed="#A" n="39"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Ieiores in anima relinquit sequelas. et cuius corruptio 
      e<lb ed="#A" n="2" break="no"/>vniuersalis et magna. et ideo congruum fuit vt deus 
      <lb ed="#A" n="3"/>institueret magne efficacie remedium in contrarium 
      <lb ed="#A" n="4"/>vt sicut in corruptione illius morbi manifestatur 
      ri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gor diuine iusticie: sic etiam in remedio 
      manifesta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>retur dulcor diuine misericordie. et hoc est quod dicitur Ro. v. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Sed non sic delictum ita et donum. Si enim per vnius 
      deli<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctum nulti mortui sunt: multo magis gratia dei et 
      do<lb ed="#A" n="9" break="no"/>num in gratiam vnius hominis iesu christi in vniuersos 
      <lb ed="#A" n="10"/>abundauit. Secunda ratio congruitatis est ratione eius 
      <lb ed="#A" n="11"/>ad quod et scilicet ad regenerandum. nam in hoc sacramento 
      transfer<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tur homo a potestate tenebrarum in adoptionem filiorum 
      <lb ed="#A" n="13"/>dei. vbi naxime aperitur diuina largitas. et hoc est 
      <lb ed="#A" n="14"/>quod dicitur ad Titum. iii. Per lauacrum regenerationis 
      <lb ed="#A" n="15"/>et renouationis spiritus sancti: quem effudit in nos abundic. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Tertia congruitas est ratione ordinis: quia illud est 
      pri<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mum inter omnia sacramenta: et fundamentum ad alia 
      sa<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cramenta. ideo placuit diuine misericordie huic 
      sacra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mento perfectam dare efficaciam ad delendum omnem culpam 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5599">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod sicut diuersi 
      <lb ed="#A" n="21"/>sunt morbi spirituales: sic diuerse sunt medicine 
      sa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cramentales ordinate principaliter ad illos: vt contra 
      origi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nale baptismus contra mortale poenitentia: contra venialo 
      <lb ed="#A" n="24"/>extrema vnctio. Si autem morbus habeat alium 
      mor<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bum coniunctum: et medicina perfectam habeat virtutem 
      <lb ed="#A" n="26"/>curandi: non tantum curat principalem: sed etiam annexum. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Et sic facit baptismus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5620">
      ¶ Ad secundum dicendum quod qui 
      <lb ed="#A" n="28"/>dam voluerunt dicere quod quando quis accedit ad 
      bapti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>simum cum veniali: tunc tale efficitur mortale: non quia idem 
      <lb ed="#A" n="30"/>peccatum quod sit veniale sit mortale: sed quia additur 
      <lb ed="#A" n="31"/>contemptus: qui est mortalis. Sed hoc durum esset 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cere: ideo dicit Scotus et Bonauen. vbi supra. quod est 
      <lb ed="#A" n="33"/>fictio duplictur scilicet simpliciter: et secundum quid. Fictio simpliciter au 
      <lb ed="#A" n="34"/>fert totum effectum: et hec est ex voluntate mortaliter 
      pec<lb ed="#A" n="35" break="no"/>candi. Fictio autem secundum quid est venialis: quae non 
      im<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pedit ingressum gratiae: sed complementum gratiae: vnde in 
      <lb ed="#A" n="37"/>tali non habet perfectum effectum: quia solum illud 
      <lb ed="#A" n="38"/>veniale non deletur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5647">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5649">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5651">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum baptismus deleat omnem 
      <lb ed="#A" n="40"/>penam: Uidetur quod non. quia videmus paruulos 
      baptiza<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tos qui nullam culpam commiserunt post baptismum 
      mul<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tis cruciatibus subiacere: et constat quod non iniuste. et 
      <lb ed="#A" n="43"/>go baptismus non absoluit ab omni pena
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5664">
      ¶ Item videtur 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod non debeat absoluere ab aliqua pena: quia dicit Augustinus 
      <lb ed="#A" n="45"/>Aut deus punit aut homo. Et iterum. ii. Timo. ii. 
      <lb ed="#A" n="46"/>Iustus est: seipsum negare non potest. Cum ergo dimittere 
      <lb ed="#A" n="47"/>malum impunitum sit relinquaere vniuersum 
      inordina<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tum et sic facere contra iusticiam. videtur quod deus in 
      bapti<lb ed="#A" n="49" break="no"/>smo non deberet ab omni pena absoluere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5680">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#A" n="50"/>hoc arguitur per illud quod dicitur Ro. Sine praestentia sunt 
      <lb ed="#A" n="51"/>dona dei. Glo. gratia dei in baptismo non requirit 
      ge<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mitum aut planctum aut aliquid aliud opus. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="53"/>quod baptizatus nullius pene sit debitor. Item Augustinus 
      do<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cathecismo: Baptizatus es: mundatus es: et restitutum 
      <lb ed="#A" n="55"/>est corpus tuum ad statum primi hominis. Si enim primus 
      <lb ed="#A" n="56"/>homo nullius pene fuit debitor. ergo similiter videtur quod 
      <lb ed="#A" n="57"/>nec baptizatus. Respondetur secundum sanctum Bonauen. vbi. sugpoa 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>q. ii quod distinguendum est in penis. Quedam enim 
      pene<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sunt eternales: et quedam temporales: ab omni eterna 
      <lb ed="#A" n="60"/>li absoluit baptismus delendo omnem culpam. In temporali 
      <lb ed="#A" n="61"/>vero distinguendum. quia quedam contrahuntur: quedam 
      assu<lb ed="#A" n="62" break="no"/>muntur. Contrahuntur autem sicut fames sitis et 
      passio<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nes contemporanee vite. Quedam imponuntur et 
      assumun<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur: vt ieiunia et corporalia et spiritualia exercitia. 
      Ba<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ptismus ergo absoluit ab omni pena eternali. absol 
      <lb ed="#A" n="66"/>uit nihilominus ab omni pena temporali satisfactoria 
      siue<lb ed="#A" n="67" break="no"/>assumpta non autem ab omni contracta: vtpote a fame siti et 
      nfir<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mitate. quia hoc remedium baptismi remittit 
      pe<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nas personales et non naturales: vt de remissione 
      quili<lb ed="#A" n="70" break="no"/>bet deo sit gratus. et per penalitates naturales 
      exer<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ceatur et mereatur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5735">
      ¶ Ad argumentum ergo dicendum est quod Au 
      <lb ed="#A" n="72"/>gu. dicit quod corpus restitutum est in statum primi hominis. 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod intelligitur quantum ad innocentiam: non quantum ad 
      natu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ram.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5745">
      ¶ Ad secundum quod obiicitur quod aut punit deus 
      aute<lb ed="#A" n="75" break="no"/>homo: dicendum: quod homo aliqua penam habuit cum 
      pec<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cauit: aliquam cum conteritur. residuum vero soluit christus 
      <lb ed="#A" n="77"/>de suo: et sic non remanet impunitum etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5755">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5757">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5759">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum digne recipientes 
      bapti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>simum omnes equaliter recipiant eius effectum: Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>sic. quia dicit Augustinus. lib. de vnico baptismo. 
      Ba<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ptizari vnus alio magis non dicitur vel minus. ergo 
      <lb ed="#A" n="82"/>equaliter. Item baptismus efficaciam habet a passione 
      <lb ed="#A" n="83"/>christi. sed christus equaliter se obtulit pro omnibus. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ergo et sacramentum equaliter habet efficaciam pro omni 
      <lb ed="#A" n="85"/>bus. Contra dicitur Matth. xxv. Dedit vnicuique secud 
      <lb ed="#A" n="86"/>propriam virtutem. sed vnus magis dispositus est quam 
      <lb ed="#A" n="87"/>alius. ergo vnus plus accipit a deo in baptismo 
      <lb ed="#A" n="88"/>quam alter. Respondetur secundum sanctum Bora. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="89"/>q. iii. quod sicut supra dictum est: prima res baptismi 
      <lb ed="#A" n="90"/>est character. secunda est infusio gratie. tertia est 
      <lb ed="#A" n="91"/>restitutio innocentie. Quantum ad characterem non est 
      <lb ed="#A" n="92"/>magis vel minus. vnus enim alio non est magis 
      ba<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ptizatus. Quantum ad secundum scilicet innocentiam equliter. sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia vnus non est magis innocens alio. Quantum ve 
      <lb ed="#A" n="95"/>ro ad tertium quod est gratia est magis et minus. Sed 
      <lb ed="#A" n="96"/>gratia duplicem habet actum scilicet delere peccatum et 
      habili<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tare ad bonum. Quantum ad dletionem peccati maiorem in 
      <lb ed="#A" n="98"/>habet effectum in eo qui plura commisit. sed non propter 
      <lb ed="#A" n="99"/>hoc tamen est maior: quia modica gratia potest delere omnem 
      <lb ed="#A" n="100"/>culpam. Quantum ad habilitationem ad bonum in eo qui 
      ma<lb ed="#A" n="101" break="no"/>gis disposuit se maiorem habet efficaciam. et ideo ipsa 
      <lb ed="#A" n="102"/>maior. quia ex hac parte attenditur augmentum gratiae. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Cui concordare videtur Seotus in. iiii. di. iiii. art. iii. 
      <lb ed="#A" n="104"/>q. ii Comparatur inquit gratia que est effectus 
      bapti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>smi ad tria scilicet ad deum largientem: ad christum in 
      passi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>one merentem. et tertio ad gratiam suscipientem. Quo 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad primum scilicet deum largiente patet. licet enim deus 
      dispo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>suerit ad minus in tanto gradu in baptismo 
      gra<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tiam attribuere: non videtur ratio quare non plus 
      <lb ed="#A" n="110"/>possit vni quam alteri: cum suam potentiam non 
      alligaue<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rit sacramentis: immo exquo ab eterno secundum diuersas 
      <lb ed="#A" n="112"/>mansiones electos praelegit: verisimile est quod in 
      ha<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ptismo multo plus vni quam alteri tribuit de dono 
      <lb ed="#A" n="114"/>gratiae. Quo ad secundum etiam scilicet christum promerentem videtur ve¬ 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#A" n="40"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>risimile est: exquo pro toto genere humano 
      patie<lb ed="#A" n="2" break="no"/>batur: maxime tamen pro clectis. quia secundum quod videbat patrenm 
      <lb ed="#A" n="3"/>suum deum vnum praelegisse alteri: pro tali maxime suam 
      <lb ed="#A" n="4"/>passionem offerebat. et magis pro illis qui sunt sub 
      ne<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ua lege quam qui sub circumcisione. et hoc de communi. Quo 
      au<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tem ad tertum scilicet cratiam suscipientem peruuli tunc de sed 
      <lb ed="#A" n="7"/>equaliter sunt dispositi: tamen aliunde venit aliquando 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>positio: vt forsitan meritis parentum beati 
      Nico<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lai prouenit vt bis scilicet quarta et sexta feria semel 
      suge<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ret vbera. Unde hic infert Scotus quod praeligendus est 
      <lb ed="#A" n="11"/>bonus sacerdos ad baptizandum puerum malo 
      sacer<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dote. Bone enim orationes quas facit bonus sacerdos 
      <lb ed="#A" n="13"/>multum iuuant puerum ad habendum maiorem gratiam. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Si autem baptizandi sunt adulti certum est quod secundum quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>se magis disponunt maiorem percipiunt gratiam. Unde et 
      <lb ed="#A" n="16"/>ceteris paribus adulti in baptismo maiorem 
      percipi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>unt gratiam quam paruuli. tamen paruuli baptizantur 
      ante<lb ed="#A" n="18" break="no"/>etate adulta propter euitandum periculum: ex quo 
      bapti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>smus est sacramentum necessitatis. Ex quibus videtur 
      <lb ed="#A" n="20"/>sanctus Tho. in. iiii. dist. iiii. ar. ii. q. iii. nimis 
      indi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stincte locutus. Dicit enim simpliciter pueris paruuls 
      <lb ed="#A" n="22"/>in baptismo equalem conferri gratiam ratione passionis 
      <lb ed="#A" n="23"/>christi et fidei ecclesie
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5898">
      ¶ Sed diceres. Quid de 
      pue<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ris paruulis qui cum deferuntur ad baptismum 
      morium<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tur: Respondet sic magister in littera
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5905">
      ¶ Paruulis enim non 
      <lb ed="#A" n="26"/>sufficit fides ecclesie sine sacramento: qui si absque 
      bapti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>smo fuerint defuncti etiam cum deferuntur ad 
      bapti<lb ed="#A" n="28" break="no"/>smum damnabuntur. Dicit tamen sanctus Bona. in 
      expo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sitione litte: quod si paruulus cum defertur ad baptismum 
      oc<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cisus est a persecutorem ne baptizetur moritur pro 
      bapti<lb ed="#A" n="31" break="no"/>smo: ideo in sanguine suo pie creditur baptizatus. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Si autem alia de causa occiditur quantumcunque deferatur 
      <lb ed="#A" n="33"/>et pro eo oretur damnatur: quia non percipit meritum passio 
      <lb ed="#A" n="34"/>nis christi¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e5928">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e5930">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5932">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum christus secundum quod homo in bapti. 
      <lb ed="#A" n="36"/>mmo dimittat peccata: Arguitur quod sic. quia Matt . ix. dicitur 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5939">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Ut autem sciatis quia filius hominis habet potestatem in 
      terra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dimittendi peccata: et dixit paralytico: surge et 
      am<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bula. Sed non oportebat cum tali signo sanitatis 
      <lb ed="#A" n="40"/>probare quod deus habet potestatem dimittendi peccata. hoc enim 
      <lb ed="#A" n="41"/>iudei confitebantur. igitur voluit ostendere quod secundum quod hoc 
      <lb ed="#A" n="42"/>mo haberet potestatem dimittendi peccata. Item 
      <lb ed="#A" n="43"/>christus secundum quod homo omnem plenitudinem gratiae recepit a deo 
      <lb ed="#A" n="44"/>et potestatem quam creatura potest recipere. Sed vt dicit magister 
      <lb ed="#A" n="45"/>in littera dil. v. li. iiii. quod deus potuit dare potentiam 
      cre<lb ed="#A" n="46" break="no"/>andi gratiam crcature. sed illud quod deus potuit 
      con<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ferre creature alteri contulit christo. ergo secundum quod homo potest 
      <lb ed="#A" n="48"/>dimittere peccata
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e5968">
      ¶ In contrarium arguitur. Illud quod in 
      <lb ed="#A" n="49"/>solius dei no conuestit homini christo. sed dimittere 
      pec<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cata est solius dei: vt dicitur Esa. liii. Ego sum qui deleo 
      <lb ed="#A" n="51"/>iniquitates vras propter me. Respondet sanctus Thon. quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>triplex est potestas dimittendi peccata in baptismo. Primau 
      <lb ed="#A" n="53"/>ptas auctoritis: et hec est solius dei. et ista potestas christo 
      con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uenit secundum quod deus et non secundum quod homo. quia deus hanc potestatem 
      <lb ed="#A" n="55"/>dimittendi peccata nulli potuit communicare ita quod creatura 
      <lb ed="#A" n="56"/>creet gratiam: quia hoc excedit limites creature. Ad cre 
      <lb ed="#A" n="57"/>ationem enim requiritur infinita potentia. quia infini¬ 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ta distantia est inter ens et nihil seu non ens: et 
      ta<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lis potestatis non est capax creatura. Alia potestas 
      <lb ed="#A" n="60"/>est potestas ministerii quae illis competit qui sacramenta 
      <lb ed="#A" n="61"/>ministrant: in quibus diuina virtus secretius 
      ope<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ratur. illis enim est datum vt possint exterius ministra 
      <lb ed="#A" n="63"/>re: et verbum ad elementum proferre. Tertia ist 
      me<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dia inter has duas: que dicitur potestas excellentie. 
      <lb ed="#A" n="65"/>et hanc christus secundum quod homo pre aliis habuit 
      <lb ed="#A" n="66"/>Que quidem attenditur quantum ad tria. Primo quatum 
      <lb ed="#A" n="67"/>ad hoc quod baptismus habet efficaciam suam ex 
      me<lb ed="#A" n="68" break="no"/>rito passionis christi: et non aliunde. ideosimplicier 
      <lb ed="#A" n="69"/>ter loquendo non est melior baptismus quidaturae 
      <lb ed="#A" n="70"/>meliore quantum ad sacramentum. Secundo excellen 
      <lb ed="#A" n="71"/>tia attenditur quantum ad hoc quod christus poterat sine 
      <lb ed="#A" n="72"/>sacramentis effectum sacramentorum quasi domins et 
      <lb ed="#A" n="73"/>institutor sacramentorum: sed non alii. Tertio attendi u 
      <lb ed="#A" n="74"/>tur excellentia quantum ad hoc quod ad inuocationem 
      no<lb ed="#A" n="75" break="no"/>minis eius dabatur remissio peccatorum. In 
      primi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tiua enim ecclesia baptizabant ad tempus in nomine 
      chri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sti. nec factum fuit in nomine Petri vel Pauli. Et 
      <lb ed="#A" n="78"/>dicunt communiter doctores quod banc potestatem 
      excellen<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tie potuit eis dare ecclese scilicet ministris: licet nulli 
      dede<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rit nisi christo. Primam partem velle videtur Magister in 
      <lb ed="#A" n="81"/>littera: cum dicit: Ministerium dedit christus seruis: 
      <lb ed="#A" n="82"/>sed potestatem sibi retinuit. quam si vellet poterit 
      ser<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uis dare. Hoc videtur intelligendum de potestate 
      ex<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cellentie quam deus poterat dare non solum christo secundum 
      <lb ed="#A" n="85"/>quod homo: sed etiam ceteris ministris. Circa 
      secunda<lb ed="#A" n="86" break="no"/>partem simile innuit Magister cum posterius dicit: sed 
      no<lb ed="#A" n="87" break="no"/>luit: ne seruus in seruum spem poneret. vna enim hec 
      <lb ed="#A" n="88"/>est causa ne homo in puro homine speraret. 
      Secun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do ne tot essent baptismata quot institutores 
      ba<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ptismi. quia baptismus denominatur ab eo in cuius 
      <lb ed="#A" n="91"/>nomine fit: et ab co qui instituit: et ideo multa essent 
      <lb ed="#A" n="92"/>baptismata: si multis esset data potestas 
      excellen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tie. et exinde posset fieri scisma in ecclesia: vt vnus 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ceret: ego sum cephe: et ego pauli: ego apollo. et sic 
      <lb ed="#A" n="95"/>non esset perfecta vnitas in ecclesia. T ertio hanc 
      ex<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cellentie potestatem sibi retinuit christus: vt per hoc 
      <lb ed="#A" n="97"/>ostenderet quod ipse est vnum caput ecclesie: a quo omnia 
      <lb ed="#A" n="98"/>ecclesie membra accipiunt motum et sensum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6083">
      ¶ Sed 
      d<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ceres: vtrum deus potuit dare ministris potistatem 
      <lb ed="#A" n="100"/>cooperationis in dimittendis peccatis. 
      Responden<lb ed="#A" n="101" break="no"/>communiter doctores. quod deus non potuit creature 
      <lb ed="#A" n="102"/>communicare potestatem cooperationis respectu 
      gra<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tie per modum efficientis: eo modo quo agentia 
      na<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sturalia cooperantur deo in productione: sicut in 
      pro<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ductione ignis aut alterius rei naturalis. videtur 
      <lb ed="#A" n="106"/>enim eis quod quia gratia eleuat hominem ad quandam 
      <lb ed="#A" n="107"/>vitam que est supra conditionem omnis creature. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Est enim (vt dicunt sesse gratie super esse naturale 
      <lb ed="#A" n="109"/>et hominis et angeli. Et ideo agens quod 
      effecti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ue sibi assimilet animam per gratiam oportet quod sit 
      <lb ed="#A" n="111"/>super omnem virtutem creatam: et talis 
      coopera<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tio excederet terminos creature. Et dicit sanctus 
      <lb ed="#A" n="113"/>Bonauentura: quod talem cooperationis potestatem 
      <lb ed="#A" n="114"/>non potuit deus communicare creature. nec de illo 
      <lb ed="#A" n="115"/>intellexit Augustinus. quem Magister pro se allegat. sed intel¬ 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#A" n="41"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lexit de illa potestate cooperationis qua aliquis 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>citur cooperari. quia simul cum illo efficiant. sed quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>aliquo dono sibi dato aliquid facit: quo facto de 
      <lb ed="#A" n="4"/>us facit scilicet solo nutu mentis sine actu sacramentis 
      <lb ed="#A" n="5"/>Sicut beatus petrus dicitur mortuos suscitasse: 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>firmos curasse: et habere virtutem curandi: non quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>ipse faceret ista miracula: quia dicitur in Psalmus Tum es 
      so<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lus qui facis mirabilia. Sed quia deus nutu 
      bea<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ti petri faciebat sine aliquo visibili sacramento: 
      <lb ed="#A" n="10"/>sic diceretur aliquis animas purgare: et deo in his 
      co<lb ed="#A" n="11" break="no"/>operari: si adhuc esset ei data consimilis gratia ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>purgandas animas. sed hoc noluit eis dare: vt 
      di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cit Aug. Et Magister in littera videtur velle quod deus 
      <lb ed="#A" n="14"/>potuit communicare creature: quod tanquam secundarium 
      <lb ed="#A" n="15"/>et instrumentale agens cooperaretur ad productionem 
      <lb ed="#A" n="16"/>gratie in anima: sicut ignis cooperatur deo 
      instru<lb ed="#A" n="17" break="no"/>m entaliter ad productione ignis. Et dicit idem Bona 
      <lb ed="#A" n="18"/>uen. quod non sit ei in hoc vsquequaque consentiendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6169">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>primum argumentum respondet sanctus Tho. quod 
      chri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>stus dominus qui se sepe in euangelio nominat filium 
      <lb ed="#A" n="21"/>hominis: vt ostendat quid pro nobis misericorditer 
      digna<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tus est fieri. Ille inquam filius hominis habuit 
      potesta<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tem auctoritatis dimittendi peccata: non secundum quod 
      ho<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mo: sed secundum quod deus. ideo hoc probauit per miracum 
      <lb ed="#A" n="25"/>lum in sanatione cuiusdam paralytici: quod ille homo esset 
      <lb ed="#A" n="26"/>deus: cui natura obediebat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6189">
      ¶ Ad secundum patet 
      <lb ed="#A" n="27"/>responsio ex predictis. non enim tenetur Magister in hoc 
      <lb ed="#A" n="28"/>loco a doctoribus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e6197">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e6199">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6201">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum in baptismo imprimatur 
      <lb ed="#A" n="30"/>charuacter: Arguitur quod non. quia circumcisio non 
      im<lb ed="#A" n="31" break="no"/>pressit characterem: vt dicit sanctus Tho. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="32"/>iiii. ar. i. q. iiii. igitur nec baptismus. tenet consequentia. 
      <lb ed="#A" n="33"/>quia circumcisioni successit baptismus et in remedium 
      <lb ed="#A" n="34"/>contra eundem morbum. Quod autem circumcisio non impressit 
      <lb ed="#A" n="35"/>characterem probatur: quia character circumcisionis fuit 
      <lb ed="#A" n="36"/>set eiusdem rationis cum charactere baptismi. Et tunc 
      <lb ed="#A" n="37"/>sequeretur quod circumcisus non fuisset baptizandus. 
      con<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sequens est falsum: vt patuit. supra. Et patet consequentia: 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia duo accidentia eiusdem speciei no possunt 
      mane<lb ed="#A" n="40" break="no"/>re in eodem subiecto. Preterea nobilior est fides et 
      <lb ed="#A" n="41"/>charitas quam sit baptismus. quia baptismus loquendo 
      <lb ed="#A" n="42"/>formaliter nominat ablutionem exteriorem in ordine aut 
      <lb ed="#A" n="43"/>ad fidem aut ad charitatem. fides autem aut charitas 
      <lb ed="#A" n="44"/>virtutes sunt anime: et ita de maximis bonis. Sed nec 
      <lb ed="#A" n="45"/>fides nec charitas imprimunt characterem. quod sic 
      <lb ed="#A" n="46"/>probatur. quia si sic: tunc in lege nature et ante 
      circumci<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sionem fuisset character: sicut fides et charitas. quod 
      <lb ed="#A" n="48"/>non conceditur. tum quia fides sufficienter distinguit 
      <lb ed="#A" n="49"/>fidelem ab infideli sine charitate. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6249">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="50"/>oppositum arguitur per Magistrum in. iiii. sen. cuius ratio 
      <lb ed="#A" n="51"/>est quod baptismus imprimit characterem: quia est 
      sa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cramentum irreiterabile. vt patuit supra. igitur imprimit 
      <lb ed="#A" n="53"/>aliquem effectum indelebilem. quia si omnes eius effect 
      <lb ed="#A" n="54"/>possent deleri: ipsum posset iterari. sed nullum 
      effe<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ctum habet indelebilem nisi characterem. ergo 
      bapti<lb ed="#A" n="56" break="no"/>smus imprimit ipsum. Respondetur secundum Scotum in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>di. vi. quod transferendo verbum ex verbo character 
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>significat idem quod figura. et ita accipitur ad Heb. i. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6275">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Ubi enim nos habemus figura substantia in greco habetur 
      <lb ed="#A" n="60"/>character. et hoc modo figuras impositas quibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>mediantibus scribitur dicimus characteres. Hoc etiam 
      <lb ed="#A" n="62"/>modo dicimus characteres in incantationibus quasdam 
      <lb ed="#A" n="63"/>figuras protractas. hoc modo potest accipi in Apoc. 
      <lb ed="#A" n="64"/>character bestic figura in fronte vel in manu 
      ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cuius quem significat pertinere ad familiam bestie. 
      Ge<lb ed="#A" n="66" break="no"/>neralius autem accipitur character pro signo. Et hoc 
      mo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>do ablutio baptismi potest dici character: quia quod 
      <lb ed="#A" n="68"/>dam signum est. Forma etiam verborum potest dici 
      cha<lb ed="#A" n="69" break="no"/>racter sicut Magister loquitur de charactere in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="70"/>vi. Aliis omnibus acceptionibus pretermissis loquendo 
      <lb ed="#A" n="71"/>de charactere: sicut spectat ad propositum dicunt 
      theo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>logi communiter quod per charactere intelligitur 
      quoddan<lb ed="#A" n="73" break="no"/>spirituale impressum suscipientibus sacramentum non 
      <lb ed="#A" n="74"/>iterabile. Cui rei attribuunt aliquas proprietates. 
      Pri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ma quod est forma assimilatiua alii habenti. et sic 
      assi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>milat adinuicem baptizatos omnes. Secunda quod est 
      for<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ma distinctiua a non habente eam. et sic character 
      di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>stinguit baptizatos a non baptizatis. Tertia quod est e 
      <lb ed="#A" n="79"/>signum rememoratiuum suscepti sacramenti: non solum quo 
      <lb ed="#A" n="80"/>ad illum qui suscipit: sed etiam quo ad alios scilicet beatos 
      <lb ed="#A" n="81"/>et damnatos: qui istum per characterem signatum noscunt 
      <lb ed="#A" n="82"/>per illud signum: et sine signo illo non nosceret eum 
      <lb ed="#A" n="83"/>baptizatum fore. et hoc erit beatis ad maiorem gloriam: 
      <lb ed="#A" n="84"/>damnatis vero ad maiorem confusionem. Quarta proprie 
      <lb ed="#A" n="85"/>tas characteris quod est signum configuratiuum christo: 
      <lb ed="#A" n="86"/>cuius sacramentum suscipitur. et sic est signum ostendens 
      <lb ed="#A" n="87"/>illum christo esse obligatum eo modo quo suscipiens 
      <lb ed="#A" n="88"/>sacramentum obligatur per eius susceptionem. Ex his 
      se<lb ed="#A" n="89" break="no"/>quitur quod character non est gratia gratum faciens: nec 
      <lb ed="#A" n="90"/>est virtus aliqua infusa: quia tales virtutes non 
      <lb ed="#A" n="91"/>semper imprimuntur suscipienti sacramentum 
      irrciterabi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>le: vt patet de ficto. character autem semper imprimitur. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Insuper character est indelebilis: virtutes autem omns 
      <lb ed="#A" n="94"/>sunt delebiles. Quod autem character imprimatur in 
      ba<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ptismo: Scotus in. iiii. di. vi. ar. iiii. q. ii sic probat: 
      <lb ed="#A" n="96"/>Illud enim sentiendum est de sacramentis ecclesie quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>romana sentit ecclesia: vt patet extra de here. c. ad ab 
      <lb ed="#A" n="98"/>olendum. Romana autem ecclesia videtur innuere 
      chara<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cterem imprimi in sacramento baptismi: vt potest 
      pate<lb ed="#A" n="100" break="no"/>re extra de bap. et eius effectu. c. maiores. qui ficte 
      ac<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cedit ad baptismum: characterem accipit 
      christiani<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tatis. et ibidem in fine. Tunc characterem 
      sacramenta<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lis imprimit operatio: cum obicem voluntatis contrarie non 
      <lb ed="#A" n="104"/>inuenit obsistere. Congruentia vero vt ponatur 
      chara<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cter in anima est talis. Congruum enim est vt vnus in 
      cu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ria regis nouiter intromissus signum habeat 
      distin<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ctionis tam interius quam exterius: et maxime in 
      lege<lb ed="#A" n="108" break="no"/>noua: vt cognoscatur ouis christi consignata. Deind 
      <lb ed="#A" n="109"/>doctur. communiter concedunt quod character est vna qualitas 
      ab<lb ed="#A" n="110" break="no"/>soluta subiectiue in anima existens: et ei inherens: et ab ea 
      <lb ed="#A" n="111"/>essentialiter distincta. Sed de qua specie qualitatis sit 
      <lb ed="#A" n="112"/>in hoc sunt diuersificati. quidam dicunt quod sit de 
      <lb ed="#A" n="113"/>prima specie qualitatis quasi media inter 
      habi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tum et dispositionem. Inquantum est de difficilir 
      <lb ed="#A" n="115"/>mobilis couenit cum habitum. Inquantum vero disponit 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#A" n="42"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad vlteriorem perfectionem scilicet ad gratiam conuenit cum 
      dis<lb ed="#A" n="2" break="no"/>positione. Et sic tenet sanctus Bona. in. iiii. dis. vi. qa 
      <lb ed="#A" n="3"/>iii. Sacus vero Tho. ar. i. q. i. distin. vi. li. iiii. ponit 
      <lb ed="#A" n="4"/>characterem in secunda specie qualitatis quia est potentia 
      <lb ed="#A" n="5"/>quaedam supernaturalis quae homopotest in actione hierarchica: eo 
      <lb ed="#A" n="6"/>sunt administrationes et receptiones sacramentorum et aliorum quae 
      <lb ed="#A" n="7"/>ad fideles pertinent. Melius tamen videtur tenere Bona. 
      <lb ed="#A" n="8"/>quia in eadem specie qualitatis est charitas quae est virtus 
      <lb ed="#A" n="9"/>supernaturau scilicet in prima specie qualitatis in qua est et virtus 
      <lb ed="#A" n="10"/>adquisita: vt iusticia: nulla tamen opinionum est falsa. quia 
      <lb ed="#A" n="11"/>Scotus. in. iiii. di. vi. ar. iiii. q. iii. ponit de characte 
      <lb ed="#A" n="12"/>tres opiniones: et quamlibet reddit satis probabilem. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Prima est quod character sit respectus extrinsecus 
      ad<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uceniens solum. Secunda: quod sit in prima specie qualitatis 
      <lb ed="#A" n="15"/>Tertia: quod sit in secunda. Qui quidem character subie 
      <lb ed="#A" n="16"/>ctiue est in voluntate non in intellectu. quod probatur sic 
      <lb ed="#A" n="17"/>In eo subiectiue habet poni character in quo id ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>quod disponit. sed de communi cursu dispositio et habitus 
      <lb ed="#A" n="19"/>sunt in eodem subiecto maxime in spiritualibus: vtque in 
      dispo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sitione ad virtutem: et virtute et in praeambulis ad scientiam: et 
      sciti<lb ed="#A" n="21" break="no"/>entia. Character autem est dispositio ad gratiam. gratia 
      <lb ed="#A" n="22"/>autem cum sit idem quod charitas est subiectiue in 
      vo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>luntate: quod sic confirmatur. quia character est signum 
      ob<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ligatorium: vt praedictum est. obligatio autem maxime 
      aspi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cit voluntatem sicut et meritum. Nec obuiat huic si 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>catur quod character est reformatiuus aliqualiter totius anime 
      <lb ed="#A" n="27"/>seu imaginis dei quae consistit in tribus potentiis: quia stat 
      <lb ed="#A" n="28"/>bene quod in vna potentia sit subiectiue: et tamen eo tota 
      tri<lb ed="#A" n="29" break="no"/>iectiue est in voluntate: et tamen totam animam reformat. 
      <lb ed="#A" n="30"/>ex qua patet quod defecit in hoc sanctus Tho. qui ar. i. q. iii. ponit 
      <lb ed="#A" n="31"/>in intellectu subiectiue characterem t anquam in 
      princi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>paliori potentia: quia inquit voluntas ex intellectu 
      ori<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tinatur: et per consequens intellectus est perfectior. 
      reforman<lb ed="#A" n="34" break="no"/>do autem perfectius minus perfectum reformatur. Sed contra. 
      <lb ed="#A" n="35"/>rium videtur quia reuera nec intellectus originatur a volum 
      <lb ed="#A" n="36"/>tate nec voluntas ab intellectum: sed ambe potentie 
      <lb ed="#A" n="37"/>ab ipsa essentia anime si fas sit dicere cum qua sunt idem 
      <lb ed="#A" n="38"/>realiter et si non sint idem formaliter
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6490">
      ¶ In eundem 
      defe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ctum venit sanctus Bona. ii di. vi. q. iii. quarti. qui similir 
      <lb ed="#A" n="40"/>ter posuit characterem in intellectu subiectiue. Qui 
      <lb ed="#A" n="41"/>dam vero dixeruit de charactere quod non sit aliqua qualitas ab 
      <lb ed="#A" n="42"/>soluta anime impressa: sed est solum ipsa anima ipius 
      ba<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ptizati. Ambas illas opiniones tractat Scotus: et 
      <lb ed="#A" n="44"/>hincinde soluit rationes earum et nullam finaliter 
      praeacce<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ptat ex ambabus positionibus. prima tantum tenetur modo vt 
      <lb ed="#A" n="46"/>melior et communior
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6511">
      ¶ Ad argumentum autem dicit Scotus quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>potest concedi quod circumcisio imprimebat characterem 
      ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quem sicut baptismus: quia ipsa fuit prima ianua 
      salu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tis in lege moysaica sicut baptismus in lege euanm 
      <lb ed="#A" n="50"/>gelica. Licet sanctus Tho. dicat oppositum et 
      pro<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bet vt supra argutum est scilicet quod alias circumcisus non 
      <lb ed="#A" n="52"/>esset baptizandus. quia exquo tam circumcisio quam 
      <lb ed="#A" n="53"/>baptismus imprimit characterem: et ita essent 
      duo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>accidentia eiusdem rationis in eodem subiecto quod 
      <lb ed="#A" n="55"/>negant philosophi. Dicendum quod character impressus per 
      ba<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ptismum et character impressus per circucisionem 
      dif<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ferunt sicut perfectum et imperfectum. Character enim 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>est nomen commune. et possunt plures characteres 
      <lb ed="#A" n="59"/>in vno homine reperiri. sicut patet in sacerdote in quo 
      <lb ed="#A" n="60"/>est character baptismi: confirmationis et ordinis. 
      <lb ed="#A" n="61"/>et sic patet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6550">
      ¶ Ad secundum dicendum quod nobilitas non 
      <lb ed="#A" n="62"/>facit principaliter ad imprimendum characterem: sed 
      comn<lb ed="#A" n="63" break="no"/>titutio in aliquo determinato gradu. hoc autem 
      <lb ed="#A" n="64"/>non facit principaliter fides vel charitas: cum sint 
      <lb ed="#A" n="65"/>communes omnibus bonis. sed tantum baptismus fluminis: 
      <lb ed="#A" n="66"/>confirmatio et ordo. Dicit enim Guil. in. iiii. di. iii. quod in 
      <lb ed="#A" n="67"/>ege nature fuerit alicuius characteris impressio 
      sa<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ris probabiliter potest dici in eo quod originale munda 
      <lb ed="#A" n="69"/>bat siue esset sola fides parentum in paruulis: non 
      ta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>men inquantum fides sed inquantum erat contra illud 
      pec<lb ed="#A" n="71" break="no"/>catum: vt de nouo quis ascriberetur in familia dei. 
      seu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>iliquod sacramentum in adultis cum ipsa fide: quia 
      cha<lb ed="#A" n="73" break="no"/>racter non datur ad actum alicuius virtutis vel scientie: sed eo 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad actum distinguendi fideles ab infidelibus: vt 
      patu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>t supra. Unde christus dominus licet fuerit baptizatus 
      ba<lb ed="#A" n="76" break="no"/>stismo ioannis: non habuit characterem. quia ioannis 
      <lb ed="#A" n="77"/>baptismus non imprimebat illum. quia sibi nouum 
      <lb ed="#A" n="78"/>populum non consignabat: sed christo insignari pre 
      <lb ed="#A" n="79"/>parabat. Secundo licet fuerit spiritu sancto confirmatus 
      <lb ed="#A" n="80"/>a sui ortus initio: non tame in sacramento confirma 
      <lb ed="#A" n="81"/>tionis per ipsum instituto. Tertio licet fuerit sacerdo 
      <lb ed="#A" n="82"/>in eternum: non tamen eo modo quo character 
      impri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mitur in sacramento ordinis. ergo christus non 
      ha<lb ed="#A" n="84" break="no"/>buit characterem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e6603">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e6605">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6607">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum character sit indelebilis. 
      <lb ed="#A" n="86"/>nitas potentiarum reformatur. sicut charitas quae sub 
      a<lb ed="#A" n="87" break="no"/>Arguitur quod s quia nullum accidens per accidens 
      <lb ed="#A" n="88"/>inherens subiecto est indelebile. sed character cum 
      <lb ed="#A" n="89"/>insit in anima est accidens per accidens. ergo. Maior patet 
      <lb ed="#A" n="90"/>quia tale accidens ortum non habet ex principiis 
      sub<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ecti: et ita non necessario inest. Minor etiam patet. 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia character aduenit anime post esse completum: 
      <lb ed="#A" n="93"/>que aliquando fuit sine charactere. ergo potest ad 
      <lb ed="#A" n="94"/>esse vel abesse praeter subiecti corruptionem. ergo 
      cha<lb ed="#A" n="95" break="no"/>racter non est delebilis etc. Preterea character est 
      <lb ed="#A" n="96"/>imperfectior ipsa fide. sed fides euacuatur in patria: 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt dicit Apostolus. ergo multo magis character
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6638">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="98"/>ptrarium est Magister in littera. Respondetur secundum omnes 
      <lb ed="#A" n="99"/>doctores communiter. quod solum sacramenta initerabilia 
      im<lb ed="#A" n="100" break="no"/>primunt characterem. et illa sunt tria scilicet baptismus: 
      <lb ed="#A" n="101"/>confirmatio: et ordo. quod declarat Bonauen. sic 
      <lb ed="#A" n="102"/>Quia vt dictum est character est signum distinctiuum 
      <lb ed="#A" n="103"/>et etiam signum vnitiuum multorum in vno statu fidei 
      <lb ed="#A" n="104"/>et ideo solum in illis sacramentis imprimitur que 
      re<lb ed="#A" n="105" break="no"/>piciunt statum fidei determinatum. Tres autem vt dicit 
      <lb ed="#A" n="106"/>unt status fidei scilicet genite: roborate et iam 
      multi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>plicate. Et secundum hoc sumitur tripsex distinctio in 
      po<lb ed="#A" n="108" break="no"/>pulo scilicet bonorum a malis: fortium ab infirmis: et 
      cle<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ricorum a laicis. quia ergo tantum tria sunt sacramenta 
      <lb ed="#A" n="110"/>que respiciunt statum fidei determinatum. baptismus 
      <lb ed="#A" n="111"/>primum: quia ibi fides gignitur. confirmatio secundum: 
      <lb ed="#A" n="112"/>suia ibi fides roboratur: quia ibi homo vt pugil 
      inungi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tur ad preliandum. Tertium est ordo: quia ibi homo 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad dei speciale ministerium assumitur: et sic a 
      lai<lb ed="#A" n="115" break="no"/>cis distinguitur. Ideo ista tria sacramenta tantum 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#A" n="43"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>imprimunt characterem. Quod Scotus pulchre per 
      exemn<lb ed="#A" n="2" break="no"/>plum sic declarat. In mundana enim politia nullus 
      ha<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pet determinatum gradum in familia regis: ex hoc 
      so<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lum quia comedit vel bibit in domo regis. vel quia post 
      <lb ed="#A" n="5"/>offensam dominus reconciliatur ei. nec ideo quia multi 
      <lb ed="#A" n="6"/>plicat personas in illa politia. nam isti actus possunt esse 
      <lb ed="#A" n="7"/>commnes omnibus in quocumque gradum illius politie 
      constituan<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tur. Sed aliu gradum habet aliquis quando recipitur in 
      fa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>miliam domini: alium quando praeficitur vt miles ad defendendum 
      <lb ed="#A" n="10"/>rempu. alium quando constituitur vt summus sub domino ad constituen 
      <lb ed="#A" n="11"/>dum alios in gradibus determinatis in familia: vt 
      se<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nascalus vel qualitercumque tale officium nominetur. Sic 
      inpro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>posito tria sacramena scilicet eucharistia ad nutritionem 
      spi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ritualem: et matrimonium ad generationem corporalem 
      <lb ed="#A" n="15"/>et poenitentia ad reconciliationem institutum in nullo certo 
      <lb ed="#A" n="16"/>gradum constituunt in ecclesia: immo possunt esse commnes omni 
      <lb ed="#A" n="17"/>bus in quocumque gradum sint. Sed primus gradus in 
      ec<lb ed="#A" n="18" break="no"/>clesia est recipi in familiam christi: quod fit in 
      bapti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>smo. Secundus gradus est constitui militem ad 
      defensio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nem fidei christiane: quod fit in confirmatione. Tertius 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stitui in patrem et pastorem ad itroducendum alios in ec 
      <lb ed="#A" n="22"/>clesiam: quod fit in ordine. Et sicut in politia illa non 
      <lb ed="#A" n="23"/>oportet nec congruit illos tres gradus iterari: bene 
      ta<lb ed="#A" n="24" break="no"/>men iterari possunt nutritio: procreatio et 
      reconci<lb ed="#A" n="25" break="no"/>liatio. Ita in proposito tres ordines non decet iterari 
      <lb ed="#A" n="26"/>ideo character dicitur in eis conferri.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6742">
      ¶ Ad arg. primum 
      di<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cendum quod characteris indelcbilitas potest ad tria 
      con<lb ed="#A" n="28" break="no"/>parari. Primo ad potentiam creatam: et illa numquam potest 
      <lb ed="#A" n="29"/>deleri: cum contrarium non habeat: nec demerito perditur: 
      <lb ed="#A" n="30"/>sicut charitas. aut obliuione sicut scientia: et cum in 
      sub<lb ed="#A" n="31" break="no"/>iccto sit incorruptibil scilicet anima: quae non est eius causa. Secundo 
      <lb ed="#A" n="32"/>comparatur ad potentia dei ordinata: sic etiam non est 
      dele<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bilis: quia deus sic ordinauit vt in tribus sacramentis 
      impri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>matur. Tertio comparatur ad potentiam dei absolutam et sic est 
      <lb ed="#A" n="35"/>simpliciter delebils. potentia enim dei quae ipsum in esse posuit 
      <lb ed="#A" n="36"/>potest ipsum simpliciter destruere: ex quo est omnipotens.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6766">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>secundum dicendum quod licet character loquendo simpliciter sit 
      <lb ed="#A" n="38"/>imperfectior fide: tamen fides euacuatur in patria: et non 
      <lb ed="#A" n="39"/>character: quia fides enigma seu obscuritatem habet 
      <lb ed="#A" n="40"/>adiunctum: quae repugnat statui glorie: non autem sic 
      cha<lb ed="#A" n="41" break="no"/>racter. ideo potest cum statu perfecto vel imperfecto 
      mane<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re. nec requiritur quod fide sit perfectior. quia licet scientia sit 
      im<lb ed="#A" n="43" break="no"/>perfectior ipsa: tamen bene manebit in patria. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6785">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Queritur: quid si puer morcretur quando baptizans dixit 
      <lb ed="#A" n="45"/>Ego te baptizo in nomine patris: antequam compleat 
      for<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ma verborum Respondet Rich. in. iiii. di. iii. ar. ii. q. iii. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Pie credendum est quod deus suppleat defectum. vnde et 
      <lb ed="#A" n="48"/>in cimiterio debet sepeliri. Similiter si sacerdos 
      im<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pediretur ne totum compleret: esset baptizandus sic: 
      Si<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tu non es baptizatus etc 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e6805">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e6807">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6809">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum non baptizatus credens se 
      <lb ed="#A" n="52"/>baptizatum saluetur: Responder decretalis quod sic: vt patet ex 
      <lb ed="#A" n="53"/>tra de praesbytero non bap. c. apostolica. non tamen suscipit 
      chara<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cterem ordinis: nec est vere praesbyter: vt patet de praesbytero 
      <lb ed="#A" n="55"/>non bap. c. i. et. c. veniens. Si tamen celebrat ignorants 
      <lb ed="#A" n="56"/>creditur quod conficiat non potestate ordinis quem non habet: sed 
      <lb ed="#A" n="57"/>virtute ecclesie secundum Innocen. Alb. etiam dicit quod pu¬ 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tat talem conficere non in potetate sua: sed in potstate ecclesie. 
      <lb ed="#A" n="59"/>descendit enim tunc a virtute spiritus sancti vegetantis ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="60"/>potestas in illum: ne ecclesia decipiatur et illum excusat 
      <lb ed="#A" n="61"/>ignorantia inuincibilis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e6841">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e6843">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6845">
                  <lb ed="#A" n="62"/>Baptismus nono 
      <lb ed="#A" n="63"/>scilicet quo ad ipsius vnitatem: circa quam 
      qua<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ritur: vtrum baptismus possit iterari: Et 
      <lb ed="#A" n="65"/>videtur quod sic: quia eucharistia potest iterari: quae est sacramentum 
      <lb ed="#A" n="66"/>excellentissimum: igitur et baptismus. quia non videtur ratio 
      <lb ed="#A" n="67"/>diuersitatis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6861">
      ¶ In contrarium huius dicitur de conse. dist. iiii. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Baptizare hereticum qui hec signa sanctitatis percepit 
      <lb ed="#A" n="69"/>omnino est peccatum: catholicum vero immanissimum scelus est. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Respondetur quod ab omnibus tenetur pro indubitato: quod non licet 
      <lb ed="#A" n="71"/>iterare baptismum. et si de facto iteretur: de facto 
      nul<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lam habet efficaciam. Et Scotus quod causa huius iterationis 
      <lb ed="#A" n="73"/>est institutio diuina: cuius non potest dari alia causa prior 
      <lb ed="#A" n="74"/>nisi quia voluntas cius. Est tamen illa institurio rationabilis 
      <lb ed="#A" n="75"/>ex quattuor causis quas assignat sanctus Tho. Prima 
      <lb ed="#A" n="76"/>sumitur ex morbo: contra quem baptismus principaliter est scilicet 
      <lb ed="#A" n="77"/>originale peccatum: quod non iteratur. ergo nec medicina itera 
      <lb ed="#A" n="78"/>ri debet. Secunda sumitur ex parte effectus sacramenti: quia 
      inba<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ptismo deletur culpa et pena totaliter. et ideo si liceret 
      <lb ed="#A" n="80"/>frequenter iterari et semper habeter et efficaciam esset quedam 
      prouo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>catio ad peccandum. quia vt dicit beatus Grego. Facili 
      <lb ed="#A" n="82"/>tas venie incentiuum praebet delinquendi. Tertia sumi 
      <lb ed="#A" n="83"/>tur ex sua significatione: quia homo per baptismum 
      configu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ratur morti christi: qui semel tantum mortuus est. Quarta 
      <lb ed="#A" n="85"/>sumitur ex ipso sacramento: quia character quem 
      impri<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mit indelebiliter manet: vt patuit. supra vnde fieret 
      iniu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ria sacramento si baptismus iteraretur quasi ipsum sacramentum non 
      suf<lb ed="#A" n="88" break="no"/>fecisset. Et iterum baptismus est quaedam regeneratio: 
      cu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>iuslibet generatio est tantum semel.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6911">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod eucharistie sacramentum perficitur in consecratione eius: ideo 
      <lb ed="#A" n="91"/>nunquam super eandem debet iterari consecratio. vsus 
      autem<lb ed="#A" n="92" break="no"/>eius non est ipsum sacramentum: ideo potest fieri pluries. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e6921">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e6923">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6925">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum quis iterans baptismum 
      <lb ed="#A" n="94"/>scienter vel ignoranter incurrat aliquam penam: 
      Ar<lb ed="#A" n="95" break="no"/>guitur quod non: maxime si ignoranter iterauerit. quia diciut 
      <lb ed="#A" n="96"/>tur extra de regu. iuris. non dicitur iteratum quod nescitur 
      <lb ed="#A" n="97"/>esse factum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6938">
      ¶ In oppositum huius est quod dicitur de conse. 
      <lb ed="#A" n="98"/>di. iiii. Quibis ignoranter baptizati sunt non 
      indi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gent pro eo penitere: nisi quod secundum canones ordinari non 
      <lb ed="#A" n="100"/>possunt: nisi magna necessitas cogat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e6947">
      ¶ Respondet 
      <lb ed="#A" n="101"/>Scotus in. iiii. di. vi. quod baptismus iterari potest vel 
      <lb ed="#A" n="102"/>iterum conferendo vel iterum suscipiendo: et siue sic siue sic 
      <lb ed="#A" n="103"/>aut scienter aut ignoranter. Et quidem ignoranter 
      pos<lb ed="#A" n="104" break="no"/>set distingui: vel ignorantia iuris: vel facti. 
      Igno<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rantia autem iuris in facto isto siue in conferete 
      si<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ue in suscipiente non excusat. Quando enim super aliqua 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod est de iure diuino illicitum: additur pena cano 
      <lb ed="#A" n="108"/>nica: vt illud amplius euitetur: non est necessaria ad hoc 
      <lb ed="#A" n="109"/>vt incurratur illa pena canonica: scientia iuris cano 
      <lb ed="#A" n="110"/>nici: sed sufficit quod teneatur scire preceptum diuinum: 
      <lb ed="#A" n="111"/>et si illud transgrediatur incurrit penam 
      cano<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nicam: etiam si nesciat a iure canonico penam 
      <lb ed="#A" n="113"/>esse inflictam. hoc modo enim percutiens clericum 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#A" n="44"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia facit contra preceptum diuinum de charitate 
      <lb ed="#A" n="2"/>fraterna: et si nesciret sententiam latam a canone 
      <lb ed="#A" n="3"/>super tali facto: tamen incurrit eam. Et 
      occi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dens hominem: licet nesciret canonem punientem 
      oc<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cidentem pena irregularitatis: tamen fit irregularis. et eodem 
      <lb ed="#A" n="6"/>modo in omnibus istis: quia talis dat operam rei illicite: de qua 
      re<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dcibtet scire quod sit illicita: et si nesciat nullo modo debet eam 
      exe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>qui quousque consulat peritos: per quos sciat ipsam illicitam 
      <lb ed="#A" n="9"/>Loquendo vero de ignorantia vel scientia facti: hoc est quod 
      sci<lb ed="#A" n="10" break="no"/>atur vel ignoretur istum esse baptizatum et nunc iterum bapt 
      <lb ed="#A" n="11"/>pari. Dico quod si isto modo scienter est iteratio: 
      suscipi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ens et conferens est irregularis. sicut habter extra de apostatis 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex litterarum. Sed differentia est si publice fiat vel in 
      occul<lb ed="#A" n="14" break="no"/>to. quantum ad hoc enim facilius dispensatur in vna 
      irregulari<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tate quam in alia. In priuata forte per episcoptum: in publica 
      ni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>si per papam. patet ibi. et intelligitur hoc si sit iteratio 
      abso<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lute. Si enim propter aliquod dubium verisimile vtatur formus 
      <lb ed="#A" n="18"/>illius capituli de quibus est dubium: non est irregularis. Si aute 
      <lb ed="#A" n="19"/>fiat ista iteratio ignoranter: dicitur quod suscipiens iterato 
      <lb ed="#A" n="20"/>licet igrgorantur: est irregularis. quod probatur per illud de conse. 
      di<lb ed="#A" n="21" break="no"/>iiii. qui bis baptizati sunt. vt patuit. Et patet quod istui 
      <lb ed="#A" n="22"/>capituolum loquitur de ignorantia facti. si enim cet de 
      igne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>rantia iuris operteret penitere. nec illud quod subditur ma 
      <lb ed="#A" n="24"/>gna necestas tollit quin talis sit irregularis. illud eim 
      ad<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ditur propter hoc quod in tali neceste esset dispensandum cum eo 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7038">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ stud dicerent canoniste: sed non videtur maioris 
      ponde<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ris secundum rationem de baptizato quam de baptizante. quia secundo 
      <lb ed="#A" n="28"/>baptizans ignorans prius ipsum esse baptizatum non est 
      irn<lb ed="#A" n="29" break="no"/>regularis. non enim tenetur quisque sacerdos facere strictam 
      <lb ed="#A" n="30"/>inquisitionem an vetula baptizauerit peruulum in domo 
      <lb ed="#A" n="31"/>Non videtur autem magis puniendus qui secundo baptizatur 
      igno<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rantur quam quae secundo baptizat: immo minus: quia iste videtur 
      <lb ed="#A" n="33"/>quaerere salutem sua: nc sit in dubio. Neque etiam auctoritas 
      <lb ed="#A" n="34"/>huius capituli: qui bis. satis est certa. nullus enim potest in 
      <lb ed="#A" n="35"/>fligere irregularitatem toti ecclesie nisi caput totius 
      ec<lb ed="#A" n="36" break="no"/>clesie. Illud autem capistuolum sicut intitulatur ibi accipitur et 
      <lb ed="#A" n="37"/>poenitentiali Theodori qui fuit episcopus cantuarie. igitur quantum eon 
      <lb ed="#A" n="38"/>huius auctoritas nullum rtobur habet ad infligendam penam 
      <lb ed="#A" n="39"/>irregularitatis. igitur opertet dicere. quod quodcumque 
      incorpora<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tum in corpore decretorum a Gratiano: confirmatum sit qa 
      <lb ed="#A" n="41"/>papa. Uel multa talia ibi posita non ligant totam eo 
      <lb ed="#A" n="42"/>clesiam. Unde autem possit doceri quod papa omnia illa 
      capi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tula ibi posita confirmat: non est manifestum: nec 
      <lb ed="#A" n="44"/>etiam eo modo quo est manifestum de omnibus 
      <lb ed="#A" n="45"/>capitulis positis in decretalibus. Ibi enim in proemio 
      Gre<lb ed="#A" n="46" break="no"/>go . ix. scribens doctoribus in iure canonico mandat: 
      <lb ed="#A" n="47"/>quod contenti sint in scholis et in iudiciis hac compilatione. Et 
      <lb ed="#A" n="48"/>Bonifacius. viii. in proemio sexti libro mandat quod de 
      com<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stitutionibus editis a tempore Gregorii . ix. vsque ad tempus 
      <lb ed="#A" n="50"/>suum: ille solum rtobur habeant quae ibi institute sunt. Et si 
      <lb ed="#A" n="51"/>dicas quod licet theodorus non potuerit condere ius: tamen innuit 
      <lb ed="#A" n="52"/>papam condidisse: cum dicit: canones. Responsio. hoc 
      de<lb ed="#A" n="53" break="no"/>beret glosator apponere. quia hoc sset glosa necessaria: sed 
      <lb ed="#A" n="54"/>nullam potuit ostendere: vbi sit canon super hoc editus. Unde 
      <lb ed="#A" n="55"/>hoc sicut in aliis multis locis patet inutilis occupatio 
      glo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sarum in iure canonico: quae multiplicant concordantias et 
      <lb ed="#A" n="57"/>v auctoritaes ad vnum vocabulum: et postea in fine nihil ad 
      <lb ed="#A" n="58"/>propositum. Et alibi vbi est etiam verbum maximi ponderis 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>a quo dependet vis totius capituli: transeunt pede sicco. sicut 
      <lb ed="#A" n="60"/>pet de Ber. in multis decretalibus vbi ponitur illud 
      ver<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bum sub interminatione anathematis. vebi gratia: de 
      sa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gittariis disputat an ista verba exprimant sententiam latam 
      <lb ed="#A" n="63"/>vel sit tantum comminatio: ibi mittit et remittit: et nihi 
      <lb ed="#A" n="64"/>concludit. posset igitur dici quantum occurrit quod ignoram 
      <lb ed="#A" n="65"/>tia facti dum non sit trufatica sed probabilis. sicut totaliter ex 
      <lb ed="#A" n="66"/>cusat conferentem a pena ista: ita suscipientem. Uniuersa 
      <lb ed="#A" n="67"/>liter enim pena canonica non incurritur nisi a latore 
      ca<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nonis inferatur. vbi igitur non inuenitur ex vi verborum inflicta: 
      <lb ed="#A" n="69"/>simpliciter dicendum quod nulla est. non enim verba constitutionum 
      <lb ed="#A" n="70"/>penalium sunt amplianda sed restringenda: iuxta illam 
      <lb ed="#A" n="71"/>maximam iuris: pene non sunt ampliade sed 
      restringen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>de. Hec Scotus. Ad arguntum patet ex iandictis: quia si 
      ig<lb ed="#A" n="73" break="no"/>norantia est probabilis: tunc excusat etc. et sic ignorantia 
      <lb ed="#A" n="74"/>iuris non excusat. quia est contra ius diuinum. Si vero 
      reba<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ptizat quis ignorantia facti: exhibita prius diligentia 
      <lb ed="#A" n="76"/>debita: omnino excusat. ergo secundum Sco. rebaptizatus 
      scien<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ter est irregularis. ignorater vero si postquam sciuit et 
      ra<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tum habuit similiter est irregularis. di i list confirma. et i. q. vi 
      <lb ed="#A" n="79"/>qui in qualibet. Si autem no ratum habuit: licet tamen 
      ignoran<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ter est rebaptizatus ignorantia facti secundum Hostien. non 
      <lb ed="#A" n="81"/>est irregularis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7167">
      ¶ Nota quod non contrahitur irregularitas pro it 
      <lb ed="#A" n="82"/>ratione aliorum sacramentorum nisi pro iteratione baptismi: secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>Sco. in. iiii. di. iiii. q. vlti. quia non inuenitur in iure ex 
      <lb ed="#A" n="84"/>praessum: et non sunt ampliande pene. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7176">
                  <lb ed="#A" n="85"/>BAptismus 
      deci<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mo quantum ad eum qui baptizatum tenet 
      <lb ed="#A" n="87"/>quaeritur: quis potest tenere ad baptismum: 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7185">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Respondetur quod non potest tenere abbas: mona 
      <lb ed="#A" n="89"/>chus vel religiosus: vt patet de conse. di. iiii. non licet. et 
      <lb ed="#A" n="90"/>xvi. q.scilicet placuit. tamen si tenent sunt compatres: tamen frater 
      <lb ed="#A" n="91"/>minor peccaret mortaliter: quia contra eorum faceret regulam 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e7197">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e7199">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7201">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Utrum pater vel mater possit suum filium 
      <lb ed="#A" n="93"/>sic tenere: Respondetur quod non: si sunt in matrimonie 
      <lb ed="#A" n="94"/>vt patet. xxx. q. i. ad limina. alias contraherent 
      cogna<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tionem spiritualem. nec possunt baptizare nisi in necesta¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e7213">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e7215">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7217">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Utrum non baptizatus possit tenere ad 
      <lb ed="#A" n="97"/>baptismum: Respondetur quod non: vt patet de conse. di. iiii. 
      <lb ed="#A" n="98"/>in baptismate. licet baptizare possit: quia baptizas 
      <lb ed="#A" n="99"/>est de necessitate sacramenti: non autem tenens ad 
      bapti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>smum. et si tenet erit compater: sed bene baptizans cum 
      <lb ed="#A" n="101"/>sit vere pater spiritualis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e7234">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e7236">52</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7238">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Queritur quot debent tenere ad 
      bapti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>smum: Respondetur quod vnus tantum: vt patet de conse. dist 
      <lb ed="#A" n="104"/>iiii. cum in cathecismo. et. c. non plures. sed tamen de 
      con<lb ed="#A" n="105" break="no"/>suetudine non seruatur. tamen quicumque tenent puerum dum 
      <lb ed="#A" n="106"/>baptizatur efficiuntur patres spirituales. qui autem non 
      te<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nent etiam si proferant verba non erut: quia non leuauerit 
      pue<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rum de sacro fonte. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k54521-Dd1e7258">
               <head xml:id="Vn7Pel-k54521-Hd1e7260">53</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k54521-d1e7262">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Queritur ad quid tenentur leuantes de 
      bapti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mo: Respondetur. Tenentur admonere quos tenuerit 
      <lb ed="#A" n="111"/>vt castitatem custodiant: iusticiam diligant: et charita. 
      <lb ed="#A" n="112"/>tem teneant: et ante omnia simbolum et orationem dominicam 
      de<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bent docere: vt patet de conse. di. iiii. c. vos ante omnia. 
      <lb ed="#A" n="114"/>Et Augustinus in quodam sermone: Uolo omnes quod 
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#A" n="45"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cogscatis tam viri quam mulieres vos pro peruulis quos 
      sus<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cepistis fideiussores apud deum extitisse. Ideo dicit 
      san<lb ed="#A" n="3" break="no"/>Bona. i. iiii. di. vi. ar. vl. q. i. quod si peruuli non 
      haben<lb ed="#A" n="4" break="no"/>alium doctorem obligantur patrini ad instruendum 
      ipso<lb ed="#A" n="5" break="no"/>in his quae sunt de necessitate fidei et morum. vel ad hoc quod 
      fa<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cerent instrui: vel ad hoc quod illi crederent liseruarent. nuc quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>multos habent doctores non tenentur 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>