<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Apostolus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Apostolus</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="74"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j20586">
            <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e110">Apostolus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Apostolus. Quo 
      ma<lb ed="#A" n="2" break="no"/>xima dei charitas claret in apostolis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e123">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Primo in eligendo scilicet numero 
      <lb ed="#A" n="4"/>duodeno. Unde quaeritur 
      </p>
               <!--technically heading 1 starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e132">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Quare christus dominus. xii. apostolos 
      <lb ed="#A" n="6"/>et non plures elegit neque pauciores: cum tamen septuagi 
      <lb ed="#A" n="7"/>taduos discipulos elegerit: Respondetur secundum doc. 
      theo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>logos: quod sic congruebat mysterio diuine 
      charita<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tis pluribus rationibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e146">
      ¶ Primo propter designandam 
      to<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tius mundi saluatibnem. quam ex nimia charitate 
      <lb ed="#A" n="11"/>christus optabat. Unde Beda dicit. Hunc numerum 
      <lb ed="#A" n="12"/>apostolorum christus instituit certa causa mysterii vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>scilicet mundi salutem quam verbo praedicarent suo numero 
      <lb ed="#A" n="14"/>commendarent. Ter enim quattuor faciunt duodeci. Et 
      to<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tidem apostoli ad praedicandum quattuor mundi partibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>hoc est Orientali Occidentali Meridionali et Aqui 
      <lb ed="#A" n="17"/>lonari missi sunt. quia per eos fides sancte 
      trinita<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tis in ipsis quattuor mundi partibus praedicanda erat. 
      <lb ed="#A" n="19"/>vt orbem quadratum fide sancte trinitatis 
      insigni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rent et consequenter diligere verum deum docerent etc. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Idem quoqe Beda super Lucam addit quod etiam bene so 
      <lb ed="#A" n="22"/>ptuagintaduo discipuli mittuntur. quia totidem 
      lin<lb ed="#A" n="23" break="no"/>guarum mundi gentibus exteris euangelium praedicandum 
      <lb ed="#A" n="24"/>erat. Et iterum. Sicut inquit duodecim apostoli 
      for<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mam episcoporum monstrant: sic septuagintaduo 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>scipuli figuram praesbyterorum tenent quamquam in 
      primi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiua ecclesia vtrique episcopi vocantur id est 
      superintendem<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tes saluti hominum. Hec ex Bedu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e190">
      ¶ Secundo elegit 
      <lb ed="#A" n="29"/>christus duodecim apostolos propter ostendendam 
      <lb ed="#A" n="30"/>sanctitatis perfectionem. Nam secundum Arithmeticos 
      <lb ed="#A" n="31"/>duodenarius numerus est bis perfectus: eo quod continet 
      <lb ed="#A" n="32"/>bis sex. Senarius autem secundum eosdem est numerus 
      <lb ed="#A" n="33"/>primus perfectus simpliciter. vnde est numerus 
      perfe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cte charitatis et sanctitatis siue castitatis. quia 
      li<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cet generatur non tamen generat aliquem numerum 
      <lb ed="#A" n="36"/>infra denarium existentem. Et quia producitur 
      <lb ed="#A" n="37"/>ex primo pari. id est duo. et primo impari. id est 
      tria<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dicendo Bis tria sunt sex. nec tamen producit 
      ali<lb ed="#A" n="39" break="no"/>quem numerum simplicem qui sit scilicet infra 
      denari<lb ed="#A" n="40" break="no"/>um. vt patet. Uoluit ergo christus eligere apostolot 
      <lb ed="#A" n="41"/>sub numero perfecte charitatis duplicato id est bissena 
      <lb ed="#A" n="42"/>rio. vt ostendat quod praedicatores et doctores veritat 
      <lb ed="#A" n="43"/>dicunt fulgere duplici charitate. videlicet Dei et proximi. sicut 
      <lb ed="#A" n="44"/>etiam dicit Greg. in home. Uel cum hoc duplici perfectione 
      <lb ed="#A" n="45"/>scilicet vite sancte et doctrine vere. Matth. v. Qui 
      fece<lb ed="#A" n="46" break="no"/>rit et docuerit hic magnus vocabitur. Item. de 
      septua<lb ed="#A" n="47" break="no"/>gintaduobus. §. ii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e234">
      ¶ Si obiicitur. Quod ergo non debuit 
      <lb ed="#A" n="48"/>Iudam qui erat mallis cligere in apostolatum suum 
      chri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stus: Respondet Augustinus. super Ioannem sermone id lest 
      di<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tens. Quare dominus vnum perditum inter 
      duodi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cim habere voluit: nisi vt malos toleremus ne 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pus domini id est ecclesiam diuidamus. Item illuo 
      <lb ed="#A" n="53"/>voluit etiam vt ostendat quia in ecclesia mali sunt 
      <lb ed="#A" n="54"/>mixti cum bonis. et quod ex malis deus bona elicit 
      <lb ed="#A" n="55"/>sicut in proposito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e254">
      ¶ Tertio elegit duodecim 
      aposto<lb ed="#A" n="56" break="no"/>los christus propter scripture praefigurationem et imple¬ 
      <!--73.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tionem. Unde glo super Actuum. xiii. dicit. Quod 
      aposto<lb ed="#A" n="58" break="no"/>los duodecim praefigurauerunt Primo duodecim 
      <lb ed="#A" n="59"/>filii Iacob. Secundo duodecim fontes in helyum 
      de<lb ed="#A" n="60" break="no"/>serto quos ibi repparerunt filii israel. Tertio duode. 
      <lb ed="#A" n="61"/>cim lapides preciosi in veste pontificis Aaron.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e274">
      ¶ 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quarto duodecim panes propositionis. Quito 
      duo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>decim lapides altaris. Sexto duodecim lapides 
      <lb ed="#A" n="64"/>de iordane leuati. Septimo duodecim boues 
      sub<lb ed="#A" n="65" break="no"/>eneo mari. Octauo duodecim stelle in corona 
      spon<lb ed="#A" n="66" break="no"/>se. Apoc. xii. Nono duodecim fundamenta 
      ciuita<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis celestis ex. xii. lapidibus praeciosis. Decimo 
      duode<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cim hore diei et menses duodecim ipsius anni. Io. 
      <lb ed="#A" n="69"/>xi. cap. Undecimo duodecim porte ciuitatis 
      hie<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rusalem superne. Duodecimo fructus duodecim ligni 
      <lb ed="#A" n="71"/>vite per menses etc. Que omnia praefigurauit et impleuit 
      <lb ed="#A" n="72"/>deus ex charitate ad mundi salute. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e301">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e303">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e305">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Sed restat quomodo in numero 
      <lb ed="#A" n="74"/>lxxii. discipulorum charitas perfecta commendatur. Et 
      di<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cendum secundum Ludolis. libro de medita. vite christi: 
      ali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>osque. quod septuaginta consurgunt ex ductu 
      septena<lb ed="#A" n="77" break="no"/>rii in denarium. additisque duobus fiunt septuaginta 
      <lb ed="#A" n="78"/>duo. Et sic significant decalogi impletionem cum 
      <lb ed="#A" n="79"/>septem donis spiritus sancti Et per binarium superadditum 
      <lb ed="#A" n="80"/>significatur gemina charitas scilicet dei et proximi. que omnia 
      <lb ed="#A" n="81"/>debent esse in praedicatoribus euangelii. Unde et christus 
      <lb ed="#A" n="82"/>misit illos binos et binos ad praedicandum. et per 
      conse<lb ed="#A" n="83" break="no"/>suens septuagintaduo constat esse numerum 
      chari<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tatis. Est etiam hic numerus perfectionis. quia ibi 
      <lb ed="#A" n="85"/>concurrit senarius qui est perfectionis. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="86"/>§. 1. Nam senarius ductus in duodecim facit 
      se<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ptuagintaduo. Unde mira dei charitas patet. quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>apostolos christus dominus vtpote perfectiores 
      <lb ed="#A" n="89"/>misit duodecim tanquam episcopos qui debent esse perfectio 
      <lb ed="#A" n="90"/>res prae inferioribus in charitate. Sed discipulos 
      mi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sit. lxxii. pro figura quod in ecclesia debent esse plures 
      <lb ed="#A" n="92"/>praesbyteri curati ad sacramentorum dispensationem et 
      <lb ed="#A" n="93"/>praedicationem. patet di. xxi. c. in nouo. Et tales etiam licet 
      <lb ed="#A" n="94"/>enfra episcopos debent esse perfecte charitatis pro suo 
      modu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lo supra communem populum. Postea dei charitas ne 
      defici<lb ed="#A" n="96" break="no"/>at fides et pereat in hominibus salus misit pro amore 
      inflan<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mando tempore tyrannorum imperatorum innumerabiles martus 
      <lb ed="#A" n="98"/>res. Tandem tempore hereticorum misit multos doctores 
      <lb ed="#A" n="99"/>Et postea pro edificatione fidelium confessores et scons ac 
      <lb ed="#A" n="100"/>sanctas nec non et religiosos. Et ita vsque in finem modi semper 
      <lb ed="#A" n="101"/>deus ex charitate promouet salutem hominum etc. 
      </p>
               <!--technically heading 1 ends here and what's below is floating-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e372">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Secundo charitas dei claret 
      mit<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tendo apostolos per modum pro salubri officio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e380">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e382">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e384">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum officium missionis apostolice sit 
      <lb ed="#A" n="105"/>precellentius angelica missione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e391">
      ¶ Pro praeambulo no. 
      <lb ed="#A" n="106"/>ta Primo quod secundum Hiero. apis iterpretatur missus vel 
      le<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gatio. Nam apostols est nomen offici scilicet missionis. Et dicitur 
      <lb ed="#A" n="108"/>ab apo grece id est de latine. et stolon quod est missic 
      <lb ed="#A" n="109"/>Inde apostolus dicitur quasi de celo vel a deo 
      mis<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sus. Et in hoc angelis assimilantur. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="111"/>Magister. li. ii. Angelus est nomen officii non nature 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#A" n="75"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Nam angelus quasi nunclus dei grece 
      nomina<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tur. Magnus ergo honorem apostolis quod sicut summi 
      <lb ed="#A" n="3"/>dei legati missi vel ambasiatores dicuntur tanquam an 
      <lb ed="#A" n="4"/>geli nuncii altissimi etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e422">
      ¶ Nota secundo quod August. 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad Orosium. cap. xl. dicit. quod apostolis interpretatur missus 
      <lb ed="#A" n="6"/>vel legatus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e429">
      ¶ Apostolorum ergo quattuor sunt 
      genera<lb ed="#A" n="7" break="no"/>inquit. Quidam mittuntur a deo: vt Moyses. et similir 
      <lb ed="#A" n="8"/>duodecim apostoli
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e437">
      ¶ Secundo quidam a deo sed per hominem 
      <lb ed="#A" n="9"/>vt Iosue. Et similiter discipuli aposfolorum ab eis 
      <lb ed="#A" n="10"/>missi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e444">
      ¶ Tertio quidam mittuntur inquit per homine 
      <lb ed="#A" n="11"/>tantum. sicut nostris temporibus multi fauore vulgi vel 
      <lb ed="#A" n="12"/>principum in sacerdotium surrogantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e451">
      ¶ Quarto quidam 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex se. vt peseudoprophete et praeseudoapistli. Hec 
      Au<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gustinus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e458">
      ¶ Tertio ergo ad quaesitum respondetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>Missio apostolorum a deo ad conuertendum mundum fuit 
      <lb ed="#A" n="16"/>maiori charitate eminens et precellentior angelica 
      <lb ed="#A" n="17"/>missione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e467">
      ¶ Primo quia fuit potestatis plus 
      mira<lb ed="#A" n="18" break="no"/>culose. videlicet in attestando certitudinem fidei. Unde 
      di<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cit Augustinus. in sermone de apostolis. Christus inquit dedit 
      <lb ed="#A" n="20"/>apostolis potestatem super demones vt vincerent. super 
      <lb ed="#A" n="21"/>languores vt curarent. super mortem vt eam 
      contemne<lb ed="#A" n="22" break="no"/>rent. imo pro amore christi in tormentis gauderent. 
      <lb ed="#A" n="23"/>super animas: vt a peccatis soluerent. super angelos: vt 
      <lb ed="#A" n="24"/>corpus christi conlecrarent. Et super omnem naturam 
      ele<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mentorum: vt mutare possent. Hec ille. Et quia 
      tam<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tam potestatem deus non dedit angelis missis. 
      Le<lb ed="#A" n="27" break="no"/>guntur etiam sepe angeli obedisse in praedicatione 
      vo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ceo pro audientibus variando ad intelligendum. patet 
      <lb ed="#A" n="29"/>§. vii. sed et deseruiuisse apostolis. vt patet in legenda 
      <lb ed="#A" n="30"/>sancti Iacobi maioris. et lancti Bartolomei. et sic 
      <lb ed="#A" n="31"/>de aliis. patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e500">
      ¶ Secundo quia apostolorum 
      mis<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sio fuit dignitatis magis amorose quam angelica 
      mis<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sio. eo quod apostoli non tantum erant nuncii dei licut 
      ange<lb ed="#A" n="34" break="no"/>li: sed etiam testes domini per martyrium. quod non habet 
      lo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cum in angelis. Martyrium autem est excellentissime 
      <lb ed="#A" n="36"/>charitatis Io. xv. Maiorem charitatem nemohabet etc. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Tertio quia apostolorum missio fuit salutis 
      am<lb ed="#A" n="38" break="no"/>plius copiose. eo quod totum mundum conuerterunt ad 
      fi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dem et charitatem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e521">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e523">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e525">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed quare deus pro mundi 
      con<lb ed="#A" n="41" break="no"/>uersione voluit magis apostolos mittere quam angelos 
      <lb ed="#A" n="42"/>potentissimos. Et potius illitteratos homines 
      par<lb ed="#A" n="43" break="no"/>peres et paucos respectu hominum totius orbis: 
      <lb ed="#A" n="44"/>Respondetur secundum apostolum. i. Cor. i. et doc. quod quie sunt stulta 
      <lb ed="#A" n="45"/>et infirma mudi ignobilia et contemptibilia elegit deus 
      <lb ed="#A" n="46"/>vt confundat sapientiam seculi et fortia ne glorietur omnis 
      ca<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rto in conspectu eius etc. Unde noluit deus angelos 
      mit<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tere ne mundi conuersio angelice virtuti attribueretur: 
      <lb ed="#A" n="49"/>sed soli deo et eius mere charitati. Similiter nec 
      po<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tentes homines nec sapientes nec diuites misit: ne 
      eo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ranto potentie vel sapientie et huiusmodi attribucretur. Item 
      <lb ed="#A" n="52"/>secundum Augustinus. super Ioan. sermone. vii. Ne quis se diceret 
      <lb ed="#A" n="53"/>tlectum a deo propter suam sapientiam vel potentiam et 
      hu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>iusmodi. Ac non ex mera charitate vel gratia dei. Ideo 
      <lb ed="#A" n="55"/>que deus benignus per piscatores voluit lucrari 
      impera<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tores: multosque homines tam maiores quam minores 
      ve<lb ed="#A" n="57" break="no"/>luti pisceo prensoo nor rete salutis ex charitate etc. 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Item voluit etiam per paucos simplices et idiotas 
      con<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tra delectabilia carnis et sanguinis ad legem eis 
      com<lb ed="#A" n="60" break="no"/>trariam inducere in dei amore: vt miraculum tale esset 
      <lb ed="#A" n="61"/>commendabilius. Unde Berand. in epistola ad frens de monte 
      <lb ed="#A" n="62"/>dicit. Inter cetera miracula quae deus in terra gessit hec 
      <lb ed="#A" n="63"/>maximum super omnia enituit et cetera illustrauit. quod in 
      <lb ed="#A" n="64"/>paucis simplicibus hominibus totum modum et omnem 
      sapien<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tie eius altitudinem ac gloriam eius sibi subiugauit. In 
      <lb ed="#A" n="66"/>omnibus autem his patet dei charitas et ad apostolos et ad 
      ec<lb ed="#A" n="67" break="no"/>clesiam et ad totum modum. 
      </p>
               <!--Real end of 4 here. technically what is below is floating.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e595">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Tertio charitas dei claret in 
      <lb ed="#A" n="69"/>apostolis honorificando eos et exaltando in 
      pre<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mio 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e606">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e608">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e610">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum pre aliis sanctorum ordinibus 
      <lb ed="#A" n="72"/>apostolicus ordo censeatur in hierarchia angelorum 
      superex<lb ed="#A" n="73" break="no"/>altatus et per consequens praehonorabilis ab omnibus Respondetur quod sic secundum 
      <lb ed="#A" n="74"/>doc. praeserti secundum Fram. mayro. Et probatur pluribus rationibus 
      <lb ed="#A" n="75"/>quibus patet charitas dei in eis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e623">
      ¶ Primo ratione 
      meri<lb ed="#A" n="76" break="no"/>torie praehonorabilitatis. Nam de apostolis canit ecclesia 
      <lb ed="#A" n="77"/>illud psalmus. cxxxviii. Nimis honorati sunt amici tui 
      <lb ed="#A" n="78"/>deus etc. Sed quia honor debetur (maxime apud 
      diui<lb ed="#A" n="79" break="no"/>num iudicium pro merito vel praemio perfectionis in 
      virtuti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bus. vt patet per philosophum. iiii. lib. Eth. vbi dicit. quod prauus 
      <lb ed="#A" n="81"/>non est dignus honore. quia honor est praemium virtutis 
      <lb ed="#A" n="82"/>ita quod perfecte (inquit virtuti non fit condignus honor. 
      in<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tellige nisi a solo deo qui iuste retribuit et vltra 
      con<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dignum in celo premiat. ergo sequitur quod ex dei 
      chari<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tate apostoli sunt nimis: hoc est pre aliis 
      honora<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ti: sicut fuit dignum. tamen infra honorem 
      exaltati<lb ed="#A" n="87" break="no"/>onis matris dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e652">
      ¶ Secundo ratione iudiciarie 
      di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gnitatis in qua precellunt apostoli alios sanctorum 
      <lb ed="#A" n="89"/>ordines. quia secundum Alexam. de ales. Cum deus 
      iudi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cabit auctoritatiue: et christus inquantum homo delegata 
      <lb ed="#A" n="91"/>potestate. apostoli habebunt iudicare assessorie. Mat 
      <lb ed="#A" n="92"/>xix. Sedebitis super sedes. xii. iudicantes. xii. tribus 
      <lb ed="#A" n="93"/>israel. Alii autem sancti angeli approbatiue. Sed 
      ho<lb ed="#A" n="94" break="no"/>norabilius est et dignius iudicare assessorie quam 
      ap<lb ed="#A" n="95" break="no"/>probatiue. Ideo de apostolis canit ecclesia. Uos 
      <lb ed="#A" n="96"/>secli iusti iudices et vera mundi lumina etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e674">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tio ratione plenarie gratie et charitatis. quia pre aliis 
      <lb ed="#A" n="98"/>fuerunt apostoli repleti spiritu sancto et christi charitate 
      tan<lb ed="#A" n="99" break="no"/>quam christo viciniores et per consequens perfectiores in 
      me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ritis. ergo a nobis sunt valde honorandi prae aliis post 
      <lb ed="#A" n="101"/>virgine matrem christi: imitando pro nostro posse eos in 
      <lb ed="#A" n="102"/>charitate etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e691">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e693">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e695">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Sed in quo ordine angelorum 
      cre<lb ed="#A" n="104" break="no"/>duntur apostoli in celo exaltati: Respondetur secundum Francis. 
      <lb ed="#A" n="105"/>mayro. in sermane de apostolis. quod in ordine supremo 
      <lb ed="#A" n="106"/>videlicet seraphico
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e706">
      ¶ Probatur primo ex status sublimitate 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia vt docet Dioys. lib. de ecclesiastica hierarchia. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Uummo ordini in ecclesia militante debetur 
      sum<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mus ordo in ecclesia triumphante. Sed status 
      apo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>stolicus in ecclesia tenet summum ordinem vel locum. vt idem 
      <lb ed="#A" n="111"/>Dion. dicit. ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e719">
      ¶ Secunda ratione probatur ex christi 
      <lb ed="#A" n="112"/>vicinitate. quia ordo apostolicus vicinior christo extat 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#A" n="76"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in ecclesia: vt idem Diony. dicit. ergo et in telo debet esse 
      <lb ed="#A" n="2"/>in seruphico ordine qui est vicinior christuos.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e735">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="3"/>probatur ex ardenti charitate. Nam seraphin 
      interpre<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tantur ardentes in charitate. Sed vt Greg. in homel 
      <lb ed="#A" n="5"/>Accesserunt ad Iesum publicani etc. docet. 
      Distin<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cte conuersationes hominum inquit singulorum angelorum 
      ordi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nibus congruunt vt in eorum sortem per conuersationis 
      simi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>litudinem deputentur. Cum autem apostoli pleni spiritu sancto 
      fue<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rint charitate seraphica in hac vita ardentes. ergo 
      as<lb ed="#A" n="10" break="no"/>sumpti sunt in celo ad ordinem seraphicum. Unde et 
      <lb ed="#A" n="11"/>nos debemus apostolos deuotius honorare: vt ipsi et 
      <lb ed="#A" n="12"/>ineffabili charitate nobis suffragentur. Hinc 
      apo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stolis spiritus sanctus apparuit in specie ignis pro ardore 
      <lb ed="#A" n="14"/>charitatis designando prae aliis. et in specie lingue pro 
      na<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tionibus linguarum cumnctarum conuertendis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j20586-Dd1e767">
               <head xml:id="Vn7Pel-j20586-Hd1e769">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j20586-d1e771">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Sed quomodo verba apostolorum intellige 
      <lb ed="#A" n="17"/>re poterant gentes multarum linguarum dicit idem 
      Fran<lb ed="#A" n="18" break="no"/>quod apostoli loquebantur prout volebant. Aliquando vna: 
      aliquam<lb ed="#A" n="19" break="no"/>do altera lingua loquebantur iuxta idiomata gentium 
      <lb ed="#A" n="20"/>Sed hoc fuit maius meraculum quod vnica lingua 
      loquen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do in predicatione a diuersarum linguarum gentibus 
      <lb ed="#A" n="22"/>singutis intelligebantur. Et hoc fiebat dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="23"/>modo sic quod vna vox hebrea qua praedicabant sub eadem 
      for<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ma hebraice vocis veniens ad aures hominum 
      alte<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rius idiomatis intelligeretur. quod diuina virtute fiebat 
      <lb ed="#A" n="26"/>Alio modo sic: quod illa vox apostolorum hebrea antequam 
      perue<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nisset ad aures hominum in aere esset variata per 
      ange<lb ed="#A" n="28" break="no"/>los. et sic sub forma proprii idiomantis produceretur ad 
      <lb ed="#A" n="29"/>aures audientium: atque sic intelligeretur. Et singula 
      <lb ed="#A" n="30"/>fec it deus ex charitate pro salute hominum 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>