<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tentatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Tentatio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="447"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h138756">
            <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e110">Tentatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="82"/>Tentatio i i. 
      co<lb ed="#A" n="83" break="no"/>muniter Quid sit tentatio et a 
      qui<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bus tentatur homo. Notandum secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e124">
      Bo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nauen. in. ii di. xxi.</ref> quod largissime 
      <lb ed="#A" n="86"/>accipiendo tentationem prout includatur omnis 
      ten<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tatio etiam dei quam facit in hominibus: Sic 
      ten<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tare est certitudinem de aliquo accipere et probare 
      <lb ed="#A" n="89"/>vt cognoscatur qualis sit. Sed de modo 
      tentatio<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nis est diuersitas. Nam quattuor sunt que 
      ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>minem tentant secundum theologos: praesertim Bernar. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Primo tentat quandoque deus. Secundo quandoque 
      <lb ed="#A" n="93"/>diabolus. Tertio quandoque caro. Quarto quandoque 
      <lb ed="#A" n="94"/>mundus. Et hec varie. Nam Primo deus tentat: non 
      <lb ed="#A" n="95"/>vt cognitionem de aliquo accipiat certiorem: cum omnia 
      <lb ed="#A" n="96"/>pene scierit. sed solum vt aliis notum fiat tale 
      vir<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tutis bonum. Sicut <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e155">Gen. xxii.</ref> Tentauit deus 
      abra<lb ed="#A" n="98" break="no"/>am de obedientia in filii sui Isaac immolatione: vt 
      <lb ed="#A" n="99"/>toti mundo nota fieret abrae obedientia. et sic de 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliis. Sed tentatio prout est ab aliis tribus et non 
      <lb ed="#A" n="101"/>a deo: secundum Hugo. de sancto victo diffinitur sic. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Tentare est callide experiri et quasi blandis 
      co<lb ed="#A" n="103" break="no"/>natibus probare. Nimirum demon et etiam 
      ca<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ro ac mundus tentant nos callide: quia sub 
      spe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cie boni conantur euertere: et blandis. id est 
      delecta<lb ed="#A" n="106" break="no"/>bilibus carnis vel mundi ad peccandum inducere. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Sicque experientiam capiunt de homine tentato. 
      <lb ed="#A" n="108"/>etsi aliquando diaholus tentat per aduersa: vt sanctum iobetc. 
      <!--447.xml-->
      <pb ed="#A" n="448"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tamen hoc facit intentione f. llendi amore sui 
      indu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cens ad blasphemandum deum ex impatientia. quia 
      di<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cente Aug. xiiii. de ciui. Sui amor tendit in 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>temptum dei. et ita callide experimentum capit de 
      ho<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mine. Unde etiam in logica est quidam syllogismus 
      <lb ed="#A" n="6"/>tentatiuus distinctus contra sophisticum. i. Elencho. De quo 
      <lb ed="#A" n="7"/>creditur Aristoteles librum specialem fecisse: licet eius 
      li<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ber ad nos non peruenerit propter defectum translationis. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Et dicitur tentatiuus eo quod ad experientiam 
      capien<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dam de aliquo ordinatus est in scientia etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e210">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#A" n="11" break="no"/>pterea vt notat Tho. e. di. xxi. q. i. ar. i. Ad 
      tenta<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tionem tria requiruntur. Primo vt fiat alicuius 
      du<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bii manifestatio. Secundo vt hoc intendat tentans 
      <lb ed="#A" n="14"/>et per hoc Tertio vt talem manifestationem sibi 
      <lb ed="#A" n="15"/>tentans adquirat intentione fallendi: quod additur 
      <lb ed="#A" n="16"/>propter demonem tentantem. quia caro et mundus 
      <lb ed="#A" n="17"/>tentando licet habeant manifestationem dubii dum 
      <lb ed="#A" n="18"/>succumbit tentatus: tamen non intendunt fallere secundum 
      <lb ed="#A" n="19"/>se caro et mundus: quamuis in nouissimo se fefellisse 
      <lb ed="#A" n="20"/>experiantur. Patet infra. §. iiii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e235">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e237">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e239">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Sed qualiter discernuntur 
      pre<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dicte tentationes: Notandum quod discernuntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e246">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mo in hoc quod deus bonus nunquam tentat hominem 
      <lb ed="#A" n="24"/>nisi ad vtilitatem et pro bono hominis. Nam secundum 
      <lb ed="#A" n="25"/>Guil. supra deus probat et approbat tentando. 
      Sa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pien. iii. Deus tentauit illos et inuenit dignos se: 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sed diabolus probat et reprobat. Actur. v. Cur 
      ten<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tauit sathanas cortuum mentiri spiritui sancto. Unde 
      <lb ed="#A" n="29"/>de etiam Iaco. i. dicitur. Nemo cum tentatur. Lyra. id 
      <lb ed="#A" n="30"/>est per tentationem ad peccatum inducitur dicat: quoniam a 
      <lb ed="#A" n="31"/>deo tentatur (quia hoc dicere falsum est Deus enim 
      <lb ed="#A" n="32"/>intentator malorum est. ipse enim neminem tentat scilicet 
      <lb ed="#A" n="33"/>inducendo ad peccatum: sed ad bonum: vt tentauit 
      abra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>am: quatenus eius obedientia ostenderetur mundo in 
      <lb ed="#A" n="35"/>exmm.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e277">
      ¶ Secundo discernuntur in hoc quod sicut dicitur li. ii 
      comn<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pend. c. vl. Tentationes quae sunt a diabolo sepius 
      ori<lb ed="#A" n="37" break="no"/>untur praeter rationem. puta vt iam satiatus famen 
      pa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tiatur. et post longam dormitationem somno quis 
      praegra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uetur in oratione vel divina laude: et huiusmodi. Sed 
      tentatio<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nes quae sunt a carne frequenter surgunt propter 
      necessi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tatem: tamen postea excrescunt in superfluitatem. Sicut dum 
      <lb ed="#A" n="42"/>cibus propter ieiunium immoderate et sine mensura 
      ar<lb ed="#A" n="43" break="no"/>petitur. Similiter est de auaricia: et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e297">
      ¶ Tertio 
      dis<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cernuntur in hoc tentationes carnis a tentationibus 
      mun<lb ed="#A" n="45" break="no"/>di: quia ille appetunt carnis voluptates: siue in 
      gustu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>siue in venereis. Sed iste scilicet mundane: mudi 
      ap<lb ed="#A" n="47" break="no"/>petunt vanitates. puta pomopas seculi: honores: 
      do<lb ed="#A" n="48" break="no"/>minia: gloriam vanam: fame diffusionem: nominis et similia: 
      <lb ed="#A" n="49"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e314">
      ¶ Unde tentatio diaboli bene secernitur a tentatione 
      <lb ed="#A" n="50"/>diabol: etiam per hoc quod diaboli tentatio est magis 
      <lb ed="#A" n="51"/>ad peccata spiritualia: vtpote dei blasphemiam. et ad 
      <lb ed="#A" n="52"/>peccata in spiritum sanctum ac odia proximorum grauia. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Sed tentatio carnis tendit ad carnalia. et tentatio 
      <lb ed="#A" n="54"/>mudi ad mundialia secundum Guil. supra. Ueruntme 
      sepi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>us diabolus vtitur ad tentandum et carne et mundo 
      <lb ed="#A" n="56"/>vt instrumentis: secundum quod dictat scriptura. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e333">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e335">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e337">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Que autem harum tentationum sit 
      <!--447.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>grauior et excedat aliam: Dicit idem Guil. ibidem 
      <lb ed="#A" n="59"/>quod se habent secundum excedens et excessum. Nam quo ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>peccata spiritualia: illa demonis excedit. quia anima 
      <lb ed="#A" n="61"/>quodam instinctu magis ascendit ad bona 
      spiri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tualia. sicuti sunt honores: excellentie et huiusmodi. S 
      <lb ed="#A" n="63"/>respectu peccatorum carnalium: illa carnis tentatio 
      <lb ed="#A" n="64"/>excedit: quia est a familiari et quai intrinseco inimico. 
      <lb ed="#A" n="65"/>Item respectu eiusdem peccati: Si huiusmodi peccatim 
      <lb ed="#A" n="66"/>sit spirituale: maior est tentatio demonis. si autem 
      car<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nale est peccatum: fortior est tentatio carnis 
      <lb ed="#A" n="68"/>Sed cui harum sit resistere difficilius 
      sim<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pliciter loquendo: Bonauen. ibidem. ar. ii. q. iii. dicit: 
      <lb ed="#A" n="70"/>quod simpliciter tentatio carnis est difficilior: quia omnis 
      <lb ed="#A" n="71"/>caro corrupit viam suam. Licet enim potentia 
      de<lb ed="#A" n="72" break="no"/>monis sit maxima: non tamen permittitur iuxta vires 
      <lb ed="#A" n="73"/>exequi suam malam voluntatem: sed reprimitur a 
      <lb ed="#A" n="74"/>deo et angelo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e383">
      ¶ Propter quod laudabilis est deus. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Itaque secundum Bona. e. dist. xxii. q. iii. ac concor. Rich. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Difficilior est ad vincendum carnis tentatio in 
      homi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ne prono ad peccata carnalia. sed in homine 
      ma<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gis prono ad peccata spiritualia: vt superbiam: 
      ambi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tionem: et huiusmodi difficilior est tentationes 
      <lb ed="#A" n="80"/>tales diaboli vincere. Quod si vtrobique equatur 
      pro<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nitas ponatur: tunc simpliciter dicendum est quod 
      car<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nis tentationi difficilius est resistere quo ad ipsum 
      <lb ed="#A" n="83"/>tentatum Tum quia tentatio carnis est intrinseca: 
      <lb ed="#A" n="84"/>et propter coniunctionem ad animam magis 
      incur<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uat eam: vt patet etiam per Magistrum ea. dist. xxi. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Nam et teste Boetio. iii de consola. Nulla pestis 
      <lb ed="#A" n="87"/>est efficacior ad nocendum quam internus familiaris 
      <lb ed="#A" n="88"/>inimicus. Tum quia homo in tentatione carnis 
      <lb ed="#A" n="89"/>contra seipsum diuiditur. et sic fiunt contra vnam: 
      <lb ed="#A" n="90"/>scilicet animam: duo. videlicet caro et diabolus: qui non 
      ces<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sat succendere concupiscentiam. Tum quoqe quia ibi est 
      ma<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ior et continua adherentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e426">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e428">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e430">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Utrum omnis tentatio carnis sit 
      <lb ed="#A" n="94"/>principalius a diabolo: Respondetur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e437">
      ¶ Primo 
      no<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tando secundum Tho. e. dist. xxi. q. i. art. i. quod diabolus 
      <lb ed="#A" n="96"/>tentat duplici fine. Unus est finis vltimus: videlicet 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt inducat ad peccatum contra deum: et separet 
      ho<lb ed="#A" n="98" break="no"/>minem a deo. Alius est finis proximus: 
      videli<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cet vt per tentationes experiatur ad quod vicium 
      <lb ed="#A" n="100"/>quisque hominum magis pronus est vt ad illuo 
      <lb ed="#A" n="101"/>impugnando pertrahat. Itaque diabolus tentat 
      <lb ed="#A" n="102"/>principaliter intentione occidendi hominem 
      per<lb ed="#A" n="103" break="no"/>peccatum. Caro autem et mundus hoc non 
      in<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tendunt. sed caro intendit principaliter delectari 
      <lb ed="#A" n="105"/>carnalibus: et mundus mundialibus. Tamen 
      <lb ed="#A" n="106"/>etiam diabolus tentat homines per ista sicut per 
      <lb ed="#A" n="107"/>instrumenta apta ad inducendum ad peccata. 
      Si<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cut exempli gratia: Piscator intendit capere 
      pi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sces hamo per escam. et aucupes capere aues per 
      <lb ed="#A" n="110"/>escam positam in laqueo. Sic in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e474">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cundo ergo ad quesitum Respondetur secundum Bona 
      <lb ed="#A" n="112"/>uen. eadem distinctione. xxi. ar. ii q. ii quod si loquimur 
      <lb ed="#A" n="113"/>de tentatione carnis prout a principio orta est in 
      <lb ed="#A" n="114"/>nobis: sic omnis tentatio carnis est a diabolo¬ 
      <!--448.xml-->
      <pb ed="#A" n="449"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sicut a primo mouente: quia est ex corruptione carnis 
      <lb ed="#A" n="2"/>que in nobis est secuta a diaboli prima tentatione: 
      <lb ed="#A" n="3"/>quam uis aliquando etiam diaboli tentatio fuerit sine 
      ten<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tatione carnis: sicut in adam et in christo fuit 
      so<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lum ab extra. Si autem loquimur de tentatione 
      car<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nis sicut a mouente proximo et immediato fit: sic 
      <lb ed="#A" n="7"/>non omnis tentatio carnis fit a diabolo: sed 
      sepa<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rantur et differunt a se inuicem quandoque formaliter. quia 
      <lb ed="#A" n="9"/>alio modo et ad aliud vicium tentat caro scilicet ad 
      car<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nalia: et mundus ad mundana. Ac alio modo et ad 
      <lb ed="#A" n="11"/>aliud sepius tentat diabolus scilicet ad spiritualia. Quandoque 
      <lb ed="#A" n="12"/>etiam sequestrantur temporaliter: quia aliquo tempore instigat 
      <lb ed="#A" n="13"/>diabolus ad aliquod vicium sine carnis tentatione: 
      <lb ed="#A" n="14"/>imo sepius sub spece boni dicicipit mere ab extra 
      tentan<lb ed="#A" n="15" break="no"/>do diabolus. et aliquando caro tetat per delectabilia sine 
      <lb ed="#A" n="16"/>diabolo. Et hoc discernitur quando videicet tentatio carnis 
      <lb ed="#A" n="17"/>est omnino ab extra et sine delectatione inordinata 
      <lb ed="#A" n="18"/>in nobis existente vel impulsu sensualitatis. Et quando ex 
      <lb ed="#A" n="19"/>tentatione non fit aliqua in homine incuruatio: tunc 
      tenta<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tio mere a diabolo est: et sine omni peccato est dum non 
      <lb ed="#A" n="21"/>consentitur etc. Sed quando tentatio carnis est in primo 
      <lb ed="#A" n="22"/>motum ex impulsu sensualitatis aut consensu illius: 
      <lb ed="#A" n="23"/>peccatum est: et ex carne oritur. vt etiam patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e541">
      Sensuali<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tas. §. ix.</ref> et seq.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e547">
      ¶ Ad idem hic. §. v. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e551">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e553">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e555">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum tentatio carnis possit 
      <lb ed="#A" n="26"/>esse sine omni peccato
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e562">
      ¶ Arguitur quod non: quia <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e564">Magister 
      <lb ed="#A" n="27"/>in. ii dist. xxi.</ref> dicit: quod tentatio que est a carne non fit 
      <lb ed="#A" n="28"/>sine peccato: quia ex carnis corruptione suboritur 
      mo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tus illicitus et titillatio praua. que autem est ab 
      ho<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ste nisi ei consentiatur non est peccatum: sed est materia 
      <lb ed="#A" n="31"/>exercende virtutis. Hec <name xml:id="Vn7Pel-h138756-Nd1e578">Magister</name>. et glo. super illud. ii 
      <lb ed="#A" n="32"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e582">Corum. xii.</ref> Datus est mihi stimulus carnis mee. 
      <lb ed="#A" n="33"/>dicit: quod tentatio quae est a carne peccatum est veniale: 
      <lb ed="#A" n="34"/>etiamsi non consentiatur: Ideo Paulus remoueri eam 
      pe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tebat. ergo et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e591">
      ¶ Sed in oppositum est dictum <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e593">Aug. libro de 
      <lb ed="#A" n="36"/>vera relig</ref>. quod ome peccatum si non est voluntarium 
      <lb ed="#A" n="37"/>non est peccatum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e601">
      ¶ Respondetursecundum <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e603">Rich. e. dist. xxi. ar. ii. 
      <lb ed="#A" n="38"/>q. iii</ref> prenotando quod ista differunt: vicium: pecatum: 
      <lb ed="#A" n="39"/>culpa: et demeritum. quamuis vnum pro alio sepe ponatur 
      <lb ed="#A" n="40"/>apud theologos. Nam vicium generaliter est carentia 
      <lb ed="#A" n="41"/>dispositionis habitualis conuenientis nature rei. Unde 
      <lb ed="#A" n="42"/>omnis tentatio carnis est motus viciosus: quia prouenit 
      <lb ed="#A" n="43"/>ex carentia habitualis dispositionis conuenientis 
      per<lb ed="#A" n="44" break="no"/>fectioni humane nature quam habuit in prima 
      in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>stitutione. Hinc <ref xml:id="Vn7Pel-h138756-Rd1e623">Augu. xix. de ciui. c. iiii.</ref> dicit. Non 
      <lb ed="#A" n="46"/>nullum vicium est cum caro concupiscit aduersus 
      <lb ed="#A" n="47"/>spiritum. Peccatum autem est carentia rectitudinis in 
      a<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ctu eo quod diclinat a regula sua. Unde in naturalibus 
      <lb ed="#A" n="49"/>nonstra dicuntur peccata: eo quod declinant a recta 
      regu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>la nature. Similiter in artificialibus dicitur peccatum in 
      <lb ed="#A" n="51"/>effectu: cum declinat ab artis regula. et in 
      mora<lb ed="#A" n="52" break="no"/>libus est peccatum in actu: cum declinat a regula 
      ra<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tionis recte. Culpa vero proprie est in actu non recto 
      <lb ed="#A" n="54"/>inquantum est in potestate voluntatis. sed demeri 
      <lb ed="#A" n="55"/>tum est retributio culpe. Unde patet: quod omne 
      de<lb ed="#A" n="56" break="no"/>meritum est culpa in comparatione ad retributionem: 
      <lb ed="#A" n="57"/>et omnis culpa est pecatum: et omne peccatum est vi¬ 
      <!--448.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>cium. sed non conuertitur. Nam motus carnis est 
      vie<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ciosus: etsi est pure naturalis non est peccatum. Si autem 
      <lb ed="#A" n="60"/>est cum imaginatione scilicet resistendo est vicium et 
      pecca<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tum: sed non est culpa vel demeritum: cum non est in 
      po<lb ed="#A" n="62" break="no"/>testate voluntatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e668">
      ¶ Ad quaesitum ergo respondetur quod in 
      tentati<lb ed="#A" n="63" break="no"/>one carnis non semper est peccatum: capiendo peccatum pro 
      cul<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pa vel demerito: licet semper sit vicium. et sic auctoritaes 
      <lb ed="#A" n="65"/>obiecte intelligende sunt capiendo peccatum pro vicio: et 
      <lb ed="#A" n="66"/>sic non culpatur ad demeritum: vtpote non voluntarium. 
      </p>
            </div>
            <!-- Left off here doing §-->
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e682">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e684">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e686">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Qualiter tentatio quecunque 
      <lb ed="#A" n="68"/>inualescit et aggrauatur: Respondetur quod Fran. mairo. 
      po<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nit de hoc quattuor modos. Primus quando in 
      tenta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tione quis diutius immoratur: tunc enim tentatio 
      robora<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur. vt patet de cogitatione morosa. supra. vbi 
      Sensuali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tas. §. x. et sequentibus. Et per oppositum: si statim in 
      <lb ed="#A" n="73"/>principio rescinditur: alleuiatur. Ecci. x. Languor 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lixus grauat medicum: sed breuem languorem 
      praesci<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dit medicus. Secundus modus: quando tentatio non 
      dili<lb ed="#A" n="76" break="no"/>genter obseruatur: Ideo Prouerb. xiiii. Omni 
      cu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>stodia serua cortuum. Tertius modus est quando 
      tenta<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tioni debiliter resistitur Nam vt Greg. dicit Diabolus 
      <lb ed="#A" n="79"/>cum ei fortiter resistitur debilis est vt formica: cum 
      <lb ed="#A" n="80"/>vero suggestio recipitur: fortis est vt leo. Quartus 
      <lb ed="#A" n="81"/>modus est quando frequenter succumbitur: quia sic in 
      <lb ed="#A" n="82"/>homine habitus firmatur ad non resistendum. Sed per 
      op<lb ed="#A" n="83" break="no"/>positum: quando frequenter quis resistit et non succumbit: 
      ge<lb ed="#A" n="84" break="no"/>neratur ex consuetudine habitus bonus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e729">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e731">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e733">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ An melius sit homini habere 
      <lb ed="#A" n="86"/>tentationes: an potius carere eisdem:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e740">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#A" n="87"/>respondendo Primo est notandum: quod sicut Berardus. 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicit super Qui habi. tentatione penitus non possumus 
      <lb ed="#A" n="89"/>carere in praesenti: sed vna cessante alia superuenit: quia 
      <lb ed="#A" n="90"/>militia est vita hominis tota super terram Iob. vii. cap. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Nam in nobisipsis portamus semper vnde 
      tenta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mur scilicet carnis concupiscentiam aduersus spiritum etc. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Idem quoque Bernards dicit. Tres inquit habemus 
      ho<lb ed="#A" n="94" break="no"/>stes praecipuos: carnem: mundum: et diabolum. quorum 
      <lb ed="#A" n="95"/>primi duo etsi aliquando intermittant tentare: nunquam 
      ta<lb ed="#A" n="96" break="no"/>men penitus dimittunt. Tertius vero scilicet 
      diabo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lus: tam execrabili odio aduersus nos coniurauit 
      <lb ed="#A" n="98"/>vt nunquam ad momentum tentare cesset. sed et cum non 
      <lb ed="#A" n="99"/>sentimus tentari: acrius nos perdere cogitat et 
      ten<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tat. Hec in sententia Bernardus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e773">
      ¶ Secundo 
      no<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tandum quod secundum Bonauen. lib. de profectu religio. 
      <lb ed="#A" n="102"/>et communiter doc. Deus bonus ad nostram 
      vti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>litatem ordinauit et permittit nos tentari variis 
      <lb ed="#A" n="104"/>modis et multipliciter propter plures rationes. 
      Pri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mo vt per tentationes excitemur recurrere ad 
      de<lb ed="#A" n="106" break="no"/>um exorandum: Ideo in dominica oratione petimus 
      <lb ed="#A" n="107"/>et ne nos indu. in tenta. Secundo vt per tentationum 
      ama<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ritudines inducamur ad contemnendum mundum laquaenis 
      <lb ed="#A" n="109"/>demonum plenum. Greg. in moralis. Cum mundus tot 
      ca<lb ed="#A" n="110" break="no"/>lamitatibus abundat: quid aliud nisi vt contennatur 
      cla<lb ed="#A" n="111" break="no"/>mat. Mala enim quae nos hic premunt ad deum ire 
      com<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pellunt. Tertio vt per tentationem humiliemur: 
      <lb ed="#A" n="113"/>et ne extollamur ex gratie dei dono. Iuxta quod 
      <lb ed="#A" n="114"/>apostolis. ii Cor. xii. Ne magni. reue. extol. datus est etc. 
      <!--449.xml-->
      <pb ed="#A" n="450"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Quarto vt per tentationes demones resistendo 
      con<lb ed="#A" n="2" break="no"/>fundamus et deuincamus. vt patebit infra. § 
      <lb ed="#A" n="3"/>Quinto vt prohemur si deum vere amamus. et sic 
      <lb ed="#A" n="4"/>mereamur: cautioresquem in futurum efficiamur. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ecci. xxxiiii. ca. Qui non est tentatus qualia scit. 
      Se<lb ed="#A" n="6" break="no"/>xto vt amor dei erga nos ostendatur. Tum quia Heb. 
      <lb ed="#A" n="7"/>xii. Flagellat deus omnem filium quem recipit. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>non permittit nos tentari supra quod possumus. Tum 
      <lb ed="#A" n="9"/>quia eripiendo deus in nobis glorificatur: vt in 
      ceco<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nato. Septimo vt coronemur. i. Timo. ii. Non 
      <lb ed="#A" n="11"/>toronabitur nisi qui leg. certa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e836">
      ¶ Tertio ad quesitum 
      <lb ed="#A" n="12"/>Respondet idem Bona. quod an homini melius sit 
      ha<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pere tentationem: solus rei(inquit) exitus probat: 
      <lb ed="#A" n="14"/>quia habere tentationes et eis viriliter resistere 
      ma<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gne virtutis est. superasse vero et triumphasse de ipsis: 
      <lb ed="#A" n="16"/>gloriosum est. Iaco. i. Beatus vir qui suffert tenta. 
      <lb ed="#A" n="17"/>q. c. prob scilice. ac. coro. Succumbere vero periculosum est: 
      <lb ed="#A" n="18"/>et se ingerere incautum marie incautis et imperfectis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e855">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e857">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e859">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum tentatio sit appetenda 
      <lb ed="#A" n="20"/>a iusto homine: Et videtur quod sic. quia Psalmus orabat. di. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Proba me domine et tenta me vre ren. etc. Et Iaco. 
      <lb ed="#A" n="22"/>primo dicitur. Omne gaudium extimate fratres cum in 
      <lb ed="#A" n="23"/>va. tentationes incideritis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e872">
      ¶ Sed in oppositum 
      <lb ed="#A" n="24"/>est: quia non licet appetere periculum. Sic est in 
      pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>posito. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e879">
      ¶ Respondetur secundum Tho. e. di. xxi. q. iii. quod 
      <lb ed="#A" n="26"/>tentari simpliciter loquendo non est appetendum: quia su 
      <lb ed="#A" n="27"/>nus fragiles: et inimicus est valde fortis. Sed 
      <lb ed="#A" n="28"/>tentari et vincere simul acceptum appetendum est. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Sed quia victoria est dubia: ideo securius fugitur 
      <lb ed="#A" n="30"/>quam queratur. Unde illud Iaco . i. Omne gaudium 
      ex<lb ed="#A" n="31" break="no"/>timate. intelligitur de tentatione tribulationum que 
      <lb ed="#A" n="32"/>per gaudium vinctur. Nam gaudium de tribulatione 
      <lb ed="#A" n="33"/>quedam victoria est. Proinde Bon. in. ii. di. xxiii. 
      <lb ed="#A" n="34"/>art. i. q. iii. et Richar. ibidem. q. iiii. distinguendo 
      di<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cunt: quod tentatio quae est a deo semper ordinatur ad 
      bo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>num tentati: ideo est appetenda. cum psaeos. dicente. 
      Pro<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ba me domine et tenta. Sed tentatio quae est a carne: quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>semper viciosa est. licet aliquando sine culpa et 
      demeri<lb ed="#A" n="39" break="no"/>to. videlicet quando non est volutaria et ei resistitur: non est 
      <lb ed="#A" n="40"/>appetenda: sed potius fugienda et occasiones 
      cauen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>de. Tentatio vero quae est a diabolo: et etiam quae est a 
      mun<lb ed="#A" n="42" break="no"/>do vel homine malo comparando quo ad tentates: non 
      <lb ed="#A" n="43"/>debent appeti. quia ipsi tentantes peccant impugnando. 
      <lb ed="#A" n="44"/>non est autem appetendum quod aliquis peccet. Sed 
      <lb ed="#A" n="45"/>comparando quo ad tentatum: licet per se non sint 
      ap<lb ed="#A" n="46" break="no"/>petende: eo quod potest esse periculum casus: 
      tamen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>per accidens propter aliud. puta propter virtutis 
      exerci<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tium et cumulum meritorum bene appetibiles 
      <lb ed="#A" n="49"/>sunt a perfectis viris et fortibus in virtute. et tales 
      <lb ed="#A" n="50"/>gaudent in tribulationibus. sed non ab infirmis 
      <lb ed="#A" n="51"/>et tepide charitatis. vt docet etiam Augustinus. ix. 
      <lb ed="#A" n="52"/>de ciui. ca. ix. Quia sicut paruus ignis a vento 
      <lb ed="#A" n="53"/>cito extinguitur: vt patet in candela ardente. 
      ma<lb ed="#A" n="54" break="no"/>gnus autem ignis a vento plus inflammatur. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Sic paruus ignis charitatis extinguitur a vento 
      <lb ed="#A" n="56"/>tentationis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e949">
      ¶ Laudetur ergo deus qui nobis in 
      <lb ed="#A" n="57"/>tentatione pie prouidet. 
      
      </p>
               <!-- Sentatio 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e957">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e959">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e961">
        <!--449.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Sentatio ii. speci s 
      <lb ed="#A" n="59"/>aliter videlicet de ea quae est a demoile: 
      qua<lb ed="#A" n="60" break="no"/>liter tentant nos demones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e974">
      ¶ 
      Notan<lb ed="#A" n="61" break="no"/>da sunt aliqua de hoc documenta. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e979">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Primum quod sicut Chrysost. super Mat. lir i.t dicit. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Non quantum vult diabolus tentat homines: quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>quantum est de se nunquam cessaret a tentatione: neque 
      <lb ed="#A" n="65"/>enim habet alium actum. Non enim manducat nec dormit 
      <lb ed="#A" n="66"/>nec aliud operatur nisi vt tentet: vt fallat: vt 
      subuer<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tat. hic est cibus illius et honor et gaudium. Unde 
      <lb ed="#A" n="68"/>i. Petu. v. Uigilate quia aduersarius ve. diabolus 
      cir<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cunit quaerens quem deuoret etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e999">
      ¶ Secundum 
      documen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum: quod sicut dicit Cassianus lib. Collationum. 
      Scien<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dum inquit non omnes demones omnia vicia 
      sugge<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rere: sed vnicuique vicio certos spiritus incubare. nec 
      <lb ed="#A" n="73"/>cuncti periter vel simul omnes suas ingerunt 
      prauita<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tes: sed vicissim. prout temporis vel loci vel ipius 
      sus<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cipientis prouocauerit oportunitas. Sic autem 
      <lb ed="#A" n="76"/>vnusquisque spiritus singillatim impugnationem 
      acci<lb ed="#A" n="77" break="no"/>pit metis: vt aut cum victus abscesserit: alteri eam 
      <lb ed="#A" n="78"/>spiritui tradat acrius impugnandam. Aut certe si 
      vi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctor extiterit: alteri nihilo minus tradat similiter 
      illu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dendam. scilicet tentando de consimili peccato et vincendo 
      <lb ed="#A" n="81"/>vt pluries peccet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1029">
      ¶ Tertium documentum secundum e. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Cassianum ibidem: quod non omnes demones sunt 
      eius<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dem ferocitatis aut desiderii: neque vnius 
      fortitudi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nis aut nequicie. hominibus quoque insipientibus et 
      in<lb ed="#A" n="85" break="no"/>firmis non nisi inferiores spiritus in certamine 
      com<lb ed="#A" n="86" break="no"/>parantur. Quibus superatis gradatim semper aduersus 
      <lb ed="#A" n="87"/>athletas christi robustiori pugna fortior demodo 
      <lb ed="#A" n="88"/>succedit. Nam per comparationem virium aut profectus 
      hu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mani: etiam difficultas colluctationis augetur. Unde 
      <lb ed="#A" n="90"/>homines perfectiores: maiores tentant diaboli 
      <lb ed="#A" n="91"/>et astutiores. Noster autem dominus Iesus 
      immodera<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tos eorum refrenat vel et rempellit incursus et 
      exe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>quat colluctantium vires vt ledere non possint 
      ni<lb ed="#A" n="94" break="no"/>si sibi consentientes.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1060">
      ¶ Ergo deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1064">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1066">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1068">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Sed qualia sunt genera 
      tentan<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tium demonum Tenetur communiter a doctoribus quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>licet omnes demones et singuli velint malum 
      ho<lb ed="#A" n="98" break="no"/>minum. Tamen vt Cassianus lib. colla. dicit. Diuersa 
      <lb ed="#A" n="99"/>unt genera demonum: vt communius vexantium et 
      <lb ed="#A" n="100"/>tentantium homines clarius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1084">
      ¶ Primo: quidam certa 
      <lb ed="#A" n="101"/>loca obsident et vias: vt praetereuntes fatigent et 
      irri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>deant sine tormento corporis: quos incubos vel 
      <lb ed="#A" n="103"/>faunos vulgus appellat. et sunt ioculator es et 
      se<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ductores: et eorum aliqui incubationibus hominum 
      no<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ciui pernoctat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1097">
      ¶ Secundo vt dicit: alii sunt ita 
      trucu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lenti et furibumndi vt non solum corpora obsessorum 
      ve<lb ed="#A" n="107" break="no"/>xent et dilacerent: sed etiam in alios irruant: 
      transe<lb ed="#A" n="108" break="no"/>untes cedendo. vt legitur etiam in euangelio de illis 
      <lb ed="#A" n="109"/>pemoniacis: ob quorum metum per viam iuxta illos 
      <lb ed="#A" n="110"/>transire nullus audebat. Matth. viii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1110">
      ¶ Tertio: 
      <lb ed="#A" n="111"/>alii inquit sunt qui eos quo ceperint inani 
      quo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dam tumore inficiunt: quos Batuetos vulgus 
      <!--450.xml-->
      <pb ed="#A" n="451"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ippellat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1127">
      ¶ Quarto alii inuidias et blasphemias 
      <lb ed="#A" n="2"/>hominibus inspirant qualis ille fuit qui in lib. iii. Reg. xxii. 
      <lb ed="#A" n="3"/>ast. Egrediar et ero spiritus mendax in ore omnium 
      prophetia<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1136">
      ¶ Preterea secundum e. Cassianum Quito sunt aliqui de 
      <lb ed="#A" n="5"/>mones muti et surdi ac ceci. De istis Luc. xi. Et 
      <lb ed="#A" n="6"/>secundum Alexam. de Ales sic dicuntur ab effectu in 
      obses<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sis: quia eos quos obsident faciunt mutos: surdos et 
      ce<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cos. et huiusmodi spiritualiter faciunt in peccatore.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1147">
      ¶ Sexto alii. 
      <lb ed="#A" n="9"/>sunt incentores libidinis. vt asmodeus. de quo Tobie 
      <lb ed="#A" n="10"/>iii. c. Alii auaricie vt mammona. Mat. vi. Et consimiter 
      <lb ed="#A" n="11"/>de aliis viciis est. vt demon superbie nominetur 
      lucifer<lb ed="#A" n="12" break="no"/>Inuidie leuiathan. Ire sathan. Gule 
      beelzebub<lb ed="#A" n="13" break="no"/>id est deus muscarum. Acidie beelphegor id est deus 
      vetu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>statis secundum Hiero. vide vbi Demon. §. xxix.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1163">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ptimo alii dicuntur demones meridiani: alii 
      no<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cturni et alii diurni. Psalmus Non timebis a timore 
      <lb ed="#A" n="17"/>nocturno. A sagitta volante in die: ab incursu et 
      de<lb ed="#A" n="18" break="no"/>monio meridiano. Ubi Lyra dicit cum Rabbi 
      salo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mone quod in hebreo habetur sic. A deber deam bulante 
      <lb ed="#A" n="20"/>in tenebris et conneteb vastante in meridie. Et quod ista 
      <lb ed="#A" n="21"/>sunt nomina demonum quibus permissa est primo potestas 
      ma<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gis nocendi in tenebris scilicet ipsi deber. Altero vero scilicet 
      <lb ed="#A" n="23"/>conneteb magis in meridie vel clara die. Et dicit 
      <lb ed="#A" n="24"/>idem Lyra. quod videtur probabile satis quoniam sicut 
      angeli<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sancti sunt deputati ad protectionem fidelium pro 
      varie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tate tentationum quos patiuntur diuersis temporibus sic per 
      op<lb ed="#A" n="27" break="no"/>positum mali tentat multipliciter. Unde et glo. super e. verba 
      <lb ed="#A" n="28"/>Psalmus dicit ibi distingui quattuor genera tentationum quae sunt 
      <lb ed="#A" n="29"/>inquit ista scilicet Leuis et occulta quae significatur per timorem 
      <lb ed="#A" n="30"/>nocturnum. Leuis et manifesta quae per sagittam volantem 
      <lb ed="#A" n="31"/>in die. Grauis et occulta quae signatur per negocium 
      <lb ed="#A" n="32"/>parambulans in tenebris. Grauis et aperta quae per de monium 
      <lb ed="#A" n="33"/>meridianum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1207">
      ¶ Octauo praeterea alii sunt demones 
      <lb ed="#A" n="34"/>vt dicit Aug. de diuinatione demonum. Qui corpora huma 
      <lb ed="#A" n="35"/>na non sentiendo penetrant et se cogitationibus eorum 
      ho<lb ed="#A" n="36" break="no"/>minum qui trena amant per quaedam imaginaria visa miscent 
      <lb ed="#A" n="37"/>siue vigilantium siue dormientium quia inserunt se 
      sangui<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nibus id est humoribus et ita in virtute imaginatiua quae 
      abun<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dat humoribus imprimunt imagines concupiscibilium vt ex 
      <lb ed="#A" n="40"/>citetur anima in carnalium concupisentia. Ita tamen quod ex huiusmodi de 
      <lb ed="#A" n="41"/>monum ingressu homo non est demoniacus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1227">
      ¶ Nono alii 
      <lb ed="#A" n="42"/>sunt demones vt dicit Cassianus vbi. supra qui 
      energumi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nos vexant aliquando adeo vt ea quae gerunt vel loquuntur 
      <lb ed="#A" n="44"/>nequaquam intelligant aut aliquando norunt et postea 
      recor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dantur. Dicuntur autem energumini proprie quos demones 
      <lb ed="#A" n="46"/>vexant interius vt non possint operationes naturales 
      ex<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ercere pro ratione liberiarbitrii: sed obsessi dicuntur quando 
      di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>abolus exterius manens vexat et obsidet ad modum 
      <lb ed="#A" n="49"/>castri ne videant vel audiant et huiusmodi. tamen sepe vnum 
      <lb ed="#A" n="50"/>horum accipitur indifferenter pro altero. Unde dicit magister in. ii 
      <lb ed="#A" n="51"/>dist. vii. et se. quod diabolus possidet hominem aliquando 
      so<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lum corporaliter et hoc non est damnabile etiamsi tali veratione 
      <lb ed="#A" n="53"/>homo moriatur. Aliquando solum mentalter scilicet per peccatum et hoc 
      mor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tale. Aliquando vtroque et hoc damnabile est prae aliis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1259">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1261">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1263">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Quare tentatores demones 
      <lb ed="#A" n="56"/>non permittit deus a nobis videri cum tamen permittit in 
      cor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pore quosdam ab eisdem manifeste verari et iuxta nos 
      <!--450.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sunt. Respondetur secundume. Cassianum libr colla
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1279">
      ¶ Primo 
      di<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cendo quod in omni demonum vexatione debemus credere 
      <lb ed="#A" n="60"/>dec. Et quod sine dei permissione nullus omnino a 
      demo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nibus tentatur vel vexatur. Et quod omnia huiusmodi nobis a 
      piissi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mo patre et medico pro nostris vtilitatibus irrogantur. hec 
      <lb ed="#A" n="63"/>ergo generalis regula tenenda est. Ratio. quia tetationes 
      <lb ed="#A" n="64"/>omnes deus ordinauit et permittit nobis ex sua bonitate 
      <lb ed="#A" n="65"/>non nisi pro vtilitate nostra. vt patuit supra. §. vii. vnde et 
      ple<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rumque pro leuissimis etiam delictis sancti homines et perfecti 
      vi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ri corporaliter puniti sunt acerbe. Sicut prophetia a deo 
      <lb ed="#A" n="68"/>missus vt redargueret regem israel Ieroboam leoni 
      <lb ed="#A" n="69"/>traditus est: qui tamen non de industria peccati contra 
      obedien<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tiam. sed ab alio propheatia circumuentus. iii. Regum. xiii. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Et sanctissimus abbas Moyses dum durius 
      repr<lb ed="#A" n="72" break="no"/>hendit secundonem sancti Macharii demon eum inuasit 
      <lb ed="#A" n="73"/>et huiusmodi plura leguntur in vita pa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1314">
      ¶ Secundo 
      dicen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dum quod sicut idem Cassianus supra dicit non sunt despiciendi 
      <lb ed="#A" n="75"/>a demonibus vexantur. quia non semper hoc fit propter enor 
      <lb ed="#A" n="76"/>mia peccata. vt quidam ignorates iudicant. Sed aliquando vt 
      <lb ed="#A" n="77"/>Aug. dicit. xxi. liro de ciui. c. xiiii. etiam pueris baptizatis 
      <lb ed="#A" n="78"/>et innocentibus fit vexatio a demonibus deo permitte 
      <lb ed="#A" n="79"/>te. vt videatur manifeste miseria huius vite quam 
      <lb ed="#A" n="80"/>incurrimus ex peccato primorum parentum. Et etiam fit sanctis 
      <lb ed="#A" n="81"/>propter meritum et purgationem peccatorum et huiusmodi causis 
      <lb ed="#A" n="82"/>vt patuit supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1336">
      ¶ Tertio ergo ad quaesitum respondetur secundum e. 
      Cal<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sian supra quod licet tanta (inquit) densitate aer iste circa 
      ter<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ram sit constipatus spirituum scilicet malorum agminibus in quo 
      <lb ed="#A" n="85"/>non quieti ociosique versantur. sed et ipsi sicuti et nos in 
      pu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gna sua habent laborem anxietatem in conflictu. Et in 
      su<lb ed="#A" n="87" break="no"/>paratione sui tristiciam et confusionem sicut gaudium de 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctoria. Uerum tamen vt idem dicit) Diuina prouidentia satis 
      <lb ed="#A" n="89"/>vtiliter eosde scilicet demones nostris aspectibus 
      subtra<lb ed="#A" n="90" break="no"/>xit. Primo ne concursus eorum horrore vultuum et 
      ter<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rore nos intolerabili timor et consternaret maxime 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia pro voluntate sua ad libitum se transformarent in 
      vul<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tu terrib ili. Secundo ne homines illos videntes fierent 
      <lb ed="#A" n="94"/>qutidie nequiores illorum exemplis. Tertio ne inter 
      ho<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mines et demones fieret quaedam perniciosa 
      familiari<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tas et pacti exitialis coniunctio si eos viderent et 
      allo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>querentur homines qualis etiam solent fieri inter 
      malefi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cos. ergo deus laudabilis est etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1374">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1376">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1378">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Utrum demones tentantes qui 
      <lb ed="#A" n="100"/>a sanctis vincuntur retrudantur in infernum vt non possint 
      <lb ed="#A" n="101"/>decetero tentare: Respondetur secundum Tho. in. ii scip. di. vi. 
      <lb ed="#A" n="102"/>simulque Bonauen. ac Rich. ibidem. Quod omnes docto 
      <lb ed="#A" n="103"/>res communiter concedunt demonem semel victum a tentatione 
      <lb ed="#A" n="104"/>aliquo modo cessare. vt dicit etiam Magister e. di. vi. lib. ii. 
      <lb ed="#A" n="105"/>allegans Origenem. Sed qualiter hoc sit intelligendum 
      <lb ed="#A" n="106"/>varie extant opiniones de hoc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1398">
      ¶ Primo quidam 
      <lb ed="#A" n="107"/>dixerunt quod demon semel victus ab aliquo sancto 
      <lb ed="#A" n="108"/>cessat omnino decetero a tentatione sic quod nec ipsum 
      ho<lb ed="#A" n="109" break="no"/>minem a quo victus est nec alium potest tentare tam de eodem 
      <lb ed="#A" n="110"/>vicio quam de alio. Et sic videntur sonare verba 
      Ori<lb ed="#A" n="111" break="no"/>genis. Isti arguunt sic: pugnantibus debet institui a 
      <lb ed="#A" n="112"/>iusto iudice equalis condicio. Sed demones nos 
      <lb ed="#A" n="113"/>vincentes nostrum exercitu diminuunt. ergo similiter debet esse 
      <lb ed="#A" n="114"/>econuerso. Maior patet in duellantibus et hastiludenti 
      <!--451.xml-->
      <pb ed="#A" n="452"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bus lege ipsa militari quae tam equalem habet conditionem 
      <lb ed="#A" n="2"/>vt si vnus eorum habet equum altiorem palmo vno. 
      al<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ter habeat propterea hastam longiorem palmo eque vno 
      <lb ed="#A" n="4"/>Et similiter in aliis est equalitas. Minor patet. etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="5"/>Bona. dicente Si in proposito hoc esset verum. videtur quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>exercitus demonum ad eo in fine scilicet mundi minueretur 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod tentare non posset. sed hoc est falsum. quia fortius 
      <lb ed="#A" n="8"/>tentabunt sub antichristo et in fine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1442">
      ¶ Secundo alii 
      di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cunt quod demodo semel victus licet de illo vicio in quo 
      su<lb ed="#A" n="10" break="no"/>peratus est nec ipsum vincentem nec alios homines 
      pos<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sit tentare. tamen bene potest tentare de alio vicior. puta si 
      <lb ed="#A" n="12"/>tentat demon aliquem de superbia et vincitur non 
      <lb ed="#A" n="13"/>potest postea de superbia aliquem tentare. sed potest de 
      <lb ed="#A" n="14"/>auaricia etc. Hoc probatur ex iusticia humana lege 
      <lb ed="#A" n="15"/>belli que pugilem iam victum ad pugnam non 
      ad<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mittit. Sed hec probatio non sufficit. quia admittit 
      <lb ed="#A" n="17"/>bene ad aliam pugnam. puta in pugna gladiali 
      vi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctus vel lucta manuali: amouetur ab huiusmodi pugna 
      <lb ed="#A" n="19"/>contra eundem. sed admittitur hastili conflictu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1468">
      ¶ Unde Iobis 
      <lb ed="#A" n="20"/>tentatus et vincens iterum inuasus fuit tertio a 
      dia<lb ed="#A" n="21" break="no"/>bolo eodem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1476">
      ¶ Tertio alii dicunt quod exquo quis 
      <lb ed="#A" n="22"/>perfecte de vno peccato diabolum vicit non 
      po<lb ed="#A" n="23" break="no"/>test ab eodem diabolo tentari de eodem peccato 
      <lb ed="#A" n="24"/>sed potest de alio eundem hominem tentare. Alios 
      <lb ed="#A" n="25"/>autem tam de eodem peccato quam de alio potest tentare 
      <lb ed="#A" n="26"/>etc. Hec autem positio vt dicit idem Tho. habet 
      <lb ed="#A" n="27"/>causam magis manifestam. quia ille dicitur 
      perfe<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cte diabolum vincere de aliquo vicio qui sic 
      vin<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cit vt omnino in ipso vincantur passiones ad illuo 
      <lb ed="#A" n="30"/>vicium inclinantes. sicut est in illis in quibus 
      adqui<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ritur habitus virtutis consuetudinialis. et tunc non 
      rema<lb ed="#A" n="32" break="no"/>net magna pronitas ad tale peccatum. Ideoque a 
      diabo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lo qui iam vires illius cognouit no tentatur de eo 
      <lb ed="#A" n="34"/>dem peccato. sed diaboli bene redeunt ad pugnam 
      <lb ed="#A" n="35"/>de eodem peccato contra alium hominem: cuius adhuc 
      ne<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sciunt vires etc. Id etiam patet manifeste de 
      diabo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lo qui tentauit Adam et vicit. Secundo tentauit christum 
      <lb ed="#A" n="38"/>idem et victus est. vt dicit Magister. Et quidem ille nunc 
      <lb ed="#A" n="39"/>cessauit. tamen solum vsque ad tempus determinatum. quia in 
      <lb ed="#A" n="40"/>fine tempore antichristi soluetur et seducet multos. Apoc. 
      <lb ed="#A" n="41"/>xx. Unde quid diffiniendum de hoc non potest confirmari nec 
      <lb ed="#A" n="42"/>temere tenendum sed opinandum. 
      </p>
               <!-- Sententio 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1527">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1529">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1531">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Entatio. N 
      Bin<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gulariter de tentatione primorum perentum 
      <lb ed="#A" n="45"/>queritur Quid fuit motiuum 
      Diaboli<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ad tentandum primos parentes hominum: Respondeo 
      <lb ed="#A" n="47"/>tur quod vt communiter tenent docto. theol. ex 
      scriptu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>risque habetur quod inuidia mouit. Ratio secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="49"/>in. ii dist. xxi. quia omnis desiderans casum 
      alte<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rius sine suo fructu mouetur inuidia felicitatis 
      alie<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ne et non commoditatis proprie Sed sic fuit in 
      proposi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>to. quia nil boni diabolo ex hoc accrescebat. ergo etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="53"/>Sap. ii. Inuidia diaboli mors intrauit in 
      orben<lb ed="#A" n="54" break="no"/>terrarum Et Greg. in moralis. lir.o v. In paradiso inquit 
      <lb ed="#A" n="55"/>diabolus inuides homini: superbie vulnus inflixit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1562">
      ¶ Si 
      <lb ed="#A" n="56"/>obiicitur. Quia Iob. v. dicitur Paruulum occidit inui¬ 
      <!--451.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dia. Super quo Gregorius dicit. Quod omnis 
      inui<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dia est respectu paris vel superioris saltem secundum suam 
      <lb ed="#A" n="59"/>reputationem. Et ita non est inuidia respectu 
      infi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>oris sed diabolus reputabat hominem esse sibi in 
      <lb ed="#A" n="61"/>feriorem secundum naturam. ergo non inuidit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1582">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="62"/>secundum Guill. supra quod inuidia trifurcatur secundum Aug. xi. super 
      <lb ed="#A" n="63"/>Gen. Inuidet enim quis primo superiori quia ei non 
      <lb ed="#A" n="64"/>equatur. Secundo equali quia ei equatur. Tertio 
      in<lb ed="#A" n="65" break="no"/>feriori ne ei equetur aut ne eum transcendat. Hec 
      <lb ed="#A" n="66"/>facit superbia cuius proles est inuidia ista triplex 
      <lb ed="#A" n="67"/>Sed quia vt Berarnd. exponens illud Ione. i. 
      Pro<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pter me hec tempestas venit super vos. dicit quod 
      luci<lb ed="#A" n="69" break="no"/>fer a principio antequam rueret vidit filium dei 
      incar<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nandum et ideo extimuit post casum suum ne homo 
      <lb ed="#A" n="71"/>ad superna vnde ipse ruerat ascenderet per filium dei 
      <lb ed="#A" n="72"/>incarnandum. vnde dum hoc vidit inuidit quia 
      repu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tauit quod homo in hoc transcenderet ipsum videlicet quia 
      po<lb ed="#A" n="74" break="no"/>terat homo ascendere ad celestem gloriam quam ipse 
      <lb ed="#A" n="75"/>perdidit ita vt nunquam posset ad eam ascendere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1615">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="76"/>difficultas adhuc restat. quia vt dicit Augustinus. lib. 
      <lb ed="#A" n="77"/>de virginitate. Inuidia et superbia inseparabiliter se 
      <lb ed="#A" n="78"/>comitantur: et inuidia non est nisi respectu boni quod 
      <lb ed="#A" n="79"/>desideratur et adquiri potest. Unde rusticus non 
      <lb ed="#A" n="80"/>inuidet Baroni quoniam electus est in regem talis 
      ba<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ro quia nec desiderat nec potest esse quod ipse rusticus sit rex. sed 
      <lb ed="#A" n="82"/>alter baro qui optat esse rex inuidet electo. Quia 
      au<lb ed="#A" n="83" break="no"/>te m diabolus nec cupiebat amiciciam dei: nec 
      cele<lb ed="#A" n="84" break="no"/>stem gloriam. desperatus et sciens id non posse 
      habe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re ergo non videtur quod ex inuidia sit motus ad tentam 
      <lb ed="#A" n="86"/>dum sed potius ex superbia qua appetiuit dominio 
      <lb ed="#A" n="87"/>suo hominem subiicere per peccatum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1645">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="88" break="no"/>detur secundum Bonauen e. di. xxi. q. et arti i. Quod bene 
      con<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ceditur quod diaboli superbia et inuidia que sunt in 
      <lb ed="#A" n="90"/>separabilia in ipso fuerunt motiua ad tentandum 
      ho<lb ed="#A" n="91" break="no"/>minem: sed superbia fuit sicut primum motiuum. 
      In<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uidia autem proles superbie secundum e. Aug. fuit 
      mo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tiuum secundum et proximum ac immediatum. ideo scriptura 
      <lb ed="#A" n="94"/>magis attribuit hoc inuidie. Item licet diabolus 
      <lb ed="#A" n="95"/>no n desideraret beatitudinem celestem quia sciret 
      <lb ed="#A" n="96"/>se n on posse habere. tamen ex odio boni alieni quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>ex inuidia solet prouenire voluit hominem 
      impedi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re a gloria celesti. Sicut etiam Lyra exemplum 
      <lb ed="#A" n="99"/>narrat de quodam inuido et altero auaro quibus 
      <lb ed="#A" n="100"/>rex proposuit vt peterent et daret eisdem quod 
      postu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>larent ita quod duplum daret ei qui posterius peteret. Unde 
      <lb ed="#A" n="102"/>cum ob hoc recusaret iste et ille prius petere: 
      Tan<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dem inuidus primo petiuit vt sibi vnicus oculus 
      <lb ed="#A" n="104"/>eruatur: quatenus alteri duplum detur ambos 
      ocu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>los eruendo illi. Sic est de diaboli inuidia scilicet 
      <lb ed="#A" n="106"/>contra hominem quia licet sibi non prosit hominis 
      <lb ed="#A" n="107"/>casus sed potius penam luet pro illius 
      decepti<lb ed="#A" n="108" break="no"/>one. tamen non curat ex inuidia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1694">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1696">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1698">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Quis fuit demonum iste qui 
      tem<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tauit primos parentes: Respondetur secundum e. Guil. 
      <lb ed="#A" n="111"/>supra. Quod sicut Magister in. ii lib. dist. vi. dicit. fuit 
      <lb ed="#A" n="112"/>lucifer scilicet summus angelorum. ipse enim tentauit primum 
      <lb ed="#A" n="113"/>adam: et etiam secundum adam scilicet christum sed differen¬ 
      <!--452.xml-->
      <pb ed="#A" n="453"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ter quia primum vicit: sed a secundo victus est. Quomodo 
      <lb ed="#A" n="2"/>autem habuit accessum ad adam in paradisum 
      <lb ed="#A" n="3"/>quaai est supra aeris caliginosi ambitum et per 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sequens supra habitationem demonum. Dicit idem 
      <lb ed="#A" n="5"/>Guill. e. dist. xxi. quod dispensatiue actum est cum 
      lu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cifero vt illuc venire posset quatenus veniens 
      ho<lb ed="#A" n="7" break="no"/>minem quem deus ad imaginem suam creauerat 
      in<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ueniret: et inueniens inuideret ac inuidens 
      tenta<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ret. quia vt dicit Bonauen. Lucifer singulariter 
      <lb ed="#A" n="10"/>efferri desiderabat propter quod extimauit licet falso 
      <lb ed="#A" n="11"/>hominis gloriam esse sibi alicuius boni 
      diminu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ciuum vel saltem ad confusionem superbie sue vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>patet in precedentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1747">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1749">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1751">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Sed quare diabolus ad tentam 
      <lb ed="#A" n="15"/>dum accessit non nisi in specie serpentis: 
      Responde<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tur per plura puncta a doctoribus tradita
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1760">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="17"/>quod non venit in propria specie secundum magistrum 
      sententia<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rum ideo ne fraus illius aperte cognosceretur et ita 
      <lb ed="#A" n="19"/>repelleretur vnde propria voluntate id diabolus 
      fe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1771">
      ¶ Secundo dicendum secundum Rich. e. di. xxi. arti. i. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quod non venit in specie humana ideo quia cum non 
      <lb ed="#A" n="22"/>erant nisi duo indiuidua humana in mundo 
      fa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cilius fraus eius deprehendi potuisset cum adam 
      <lb ed="#A" n="24"/>sciret hoc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1782">
      ¶ Tertio modo dicendum quare non venit in 
      <lb ed="#A" n="25"/>specie animalis maxime dolosi et callidi scilicet in 
      specie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>vulpina. De hoc Bonauen. dicit e. di. xxi. arti. i. 
      <lb ed="#A" n="27"/>q. ii quod licet vulpis sit callidior serpente quo ad 
      astu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tiam circa se. tamen serpens est animal 
      callidissi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>mum quo ad astutiam in insidiando homini et 
      no<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cendo ergo etc. Item secundum Rich. supra quia serpens 
      <lb ed="#A" n="31"/>est animal venenosum et veneni diffusiuum ex 
      ore<lb ed="#A" n="32" break="no"/>suo. Nam virus recolligit in guttur et os ideo tument 
      <lb ed="#A" n="33"/>colla serpentis irati et inde euomit. sic fecit 
      diabo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lus peccatum suggerendo. ergo congruebat magis 
      <lb ed="#A" n="35"/>mysterio etiam quia serpens a serpendo dicitur. et 
      <lb ed="#A" n="36"/>in carne serpit tentatio peccati etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1812">
      ¶ Quarto 
      de<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nique quare diabolus non apparuit in specie 
      co<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lumbe aut alicuius nobilis animalis vel auis 
      <lb ed="#A" n="39"/>plus quam serpentis: Respondetur secundum Magistrum 
      <lb ed="#A" n="40"/>e. dist. xxi. et Bonauen. quod diabolus voluisset 
      qui<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dem potius apparere in specie columbe quam 
      serpen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tis aut alicuius animalis nobilis scilicet auis 
      pul<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cre et huiusmodi quia fraudem suam modis omnibus 
      <lb ed="#A" n="44"/>pccultare voluisset quantum potuit: sed deus non 
      <lb ed="#A" n="45"/>permisit hoc vt scilicet in specie columbe vel nobili 
      <lb ed="#A" n="46"/>quacumque appareret. Tum quia praesertim speciem 
      <lb ed="#A" n="47"/>columbe elegerat deus vt in ea spiritus sanctus 
      ap<lb ed="#A" n="48" break="no"/>pariturus esset. Tum quia non erat dignum vt 
      <lb ed="#A" n="49"/>speciem siue columbe siue alterius nobilis 
      ani<lb ed="#A" n="50" break="no"/>malis vtilis homine odiosam redderet diabolus in 
      <lb ed="#A" n="51"/>ea apparendo. Tum denique tertio quia 
      diuini<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tus factum est vt ab ipsa dei bonitate permitteretur 
      <lb ed="#A" n="53"/>in specie congrua sue malicie quatenus per ipsam 
      <lb ed="#A" n="54"/>speciem animalis qua apparuit posset 
      deprehen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>di eius malicia quam mendaciter volebat 
      occul<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tare. Et quia diabolus videns quod deus non per 
      <lb ed="#A" n="57"/>t mittit sibi eligere ad libitum speciem quam vellt: 
      <!--452.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Inuidia inflammatus contra deum et hominem nihilo 
      <lb ed="#A" n="59"/>minus acceptauit speciem quam potuit. Tamen deus 
      <lb ed="#A" n="60"/>fecit cum tentatione prouentum vt scilicet posset 
      deprehen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>di ex specie etiam qua apparuit etc. Unde non permisit 
      de<lb ed="#A" n="62" break="no"/>us apparere in specie auis vel nobilis animalis 
      <lb ed="#A" n="63"/>agni vel ouis. et eorum quae communiter sunt pro hominis vsu. Sed 
      <lb ed="#A" n="64"/>serpentis quod est vile et abominabile animal 
      repti<lb ed="#A" n="65" break="no"/>le. et non habens secumdonem. Ac per hoc 
      deprehen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>deretur quod in tali bruto sit fraus diaboli: sicut in 
      ob<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sesso a diabolo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1888">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1890">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1892">
                  <lb ed="#A" n="68"/>Qualis serpens fuit ille in quo 
      <lb ed="#A" n="69"/>sentauit diabolus primos parentes. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="70"/>Guil. e. di. xxi. Et Bona. alios quoque quod fuit ex 
      ser<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pentibus vnius generis qui proprie nominantur 
      draco<lb ed="#A" n="72" break="no"/>compedes. Qui vt Beda dicit. habuit faciem 
      vir<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gineam. Sed corpus et caudam serpentinam. Iste 
      eti<lb ed="#A" n="74" break="no"/>am serpens nomine dracocompedes: alio nomine 
      <lb ed="#A" n="75"/>a magistro Nico. Boneti in lib. super Gen. vocatur 
      <lb ed="#A" n="76"/>pharea. Et verius vt videtur sic dicitur a phares quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>est diuisio. quia ipse posuit primo diuisionem 
      homi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nis a deo instrumentaliter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1918">
      ¶ Sed nunquid 
      lu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cifer effecerat illam speciem in ipso serpente vt haberet 
      <lb ed="#A" n="80"/>faciem pulcerrime virginis. sicut et modo faciunt 
      <lb ed="#A" n="81"/>demones in assumptis corporibus. Idem Guil. 
      <lb ed="#A" n="82"/>supra dicit quod non: imo in principio cum aliis 
      anima<lb ed="#A" n="83" break="no"/>libus a deo fuerat sic conditus. vnde huiusmodi serpentes 
      <lb ed="#A" n="84"/>dicuntur adhuc habitare in partibus orientis. de 
      <lb ed="#A" n="85"/>quibus dicitur quod reptilia sint. quia repunt super totum 
      <lb ed="#A" n="86"/>corpus gradiendo vt serpentes. Sed ante 
      condi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ti fuerant cum pedibus super quibus ambularent. et 
      <lb ed="#A" n="88"/>postquam deus eis maledixit propter hominis deceptionem 
      <lb ed="#A" n="89"/>perdiderunt pedes de serpentibus. Item etiam vide vbi 
      <lb ed="#A" n="90"/>Reptile. §. xi. Sed quid de hoc verius sentiendum 
      <lb ed="#A" n="91"/>sit scilicet an habuerint quandoque pedes ex dictis doc. hic 
      <lb ed="#A" n="92"/>et alibi videtur verius tenendum medium quod isti 
      serpen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>res. et si dicantur pedes aliquos antea habuisse 
      intel<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ligendum est quod breues habuerunt. Modo autem 
      nul<lb ed="#A" n="95" break="no"/>los habent. Sed quod dicitur a quibusdam eos rectos 
      <lb ed="#A" n="96"/>ambulasse: hoc non videtur verum nisi quod aliquantum 
      ere<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cto capite ambulauerint plus quam modo possint. 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia recta staturam a principio soli homini data est 
      <lb ed="#A" n="99"/>Et patet vbi Reptile. §. v. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e1967">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e1969">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1971">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quid de locutione huius 
      serpen<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tis in tentatione illa primorum parentum. Quomodo 
      diabo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lus mouit linguam serpentis Dicit ad hoc Guil. 
      <lb ed="#A" n="103"/>e. dist. xxi. quod diabolus tunc mouit linguam 
      ser<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pentis: Sic modo videmus quod mouet linguam 
      <lb ed="#A" n="105"/>ilicuius obsessi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e1987">
      ¶ Sed in qua lingua: Dicit ibi 
      <lb ed="#A" n="106"/>dem quod in hebrea ligua loquebatur. quia illa sola fuit 
      <lb ed="#A" n="107"/>ante diuisionem linguarum. An autem serpens ipse 
      in<lb ed="#A" n="108" break="no"/>telligebat verba que per eius liguam loquebatur 
      dia<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bolus. dicit Magister e. dit quod nec intelligebat nec 
      pro<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pterea rationalis factus est. Callidissimus tamen 
      <lb ed="#A" n="111"/>dictus est propter astutiam diaboli. Sed locutus est 
      <lb ed="#A" n="112"/>sicut asina Balaam: tamen hoc diabolicum. Illud 
      ange<lb ed="#A" n="113" break="no"/>licum fuit. Nam vt dicit Bonauen. ibidem. 
      ange<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ius siue bonus siue malus potest per naturalem 
      <!--453.xml-->
      <pb ed="#A" n="454"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>virtutem suam mouere ad loquendum linguam bruti vel 
      <lb ed="#A" n="2"/>hominis. Unde vt idem Bona. ea. dist. xxi. circa litteram dicit 
      <lb ed="#A" n="3"/>In ista locutione proprie non erat miraculum. sicut 
      ne<lb ed="#A" n="4" break="no"/>in locutione asine Balaam proprie fuit miraculum 
      <lb ed="#A" n="5"/>quia angelica potestas. bene potest talia facere. Miraculi 
      <lb ed="#A" n="6"/>autem proprie facere est solius diuine virtutis. erat tame 
      <lb ed="#A" n="7"/>mirabile quia poterat rationabiliter quis admirari eo 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod irrationale animal talia verba formare non potest 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2033">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sed quare mulier non horuit serpente 
      alloquan<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tem. Magister dicit quod ideo. quia cum nouerit ipsum 
      <lb ed="#A" n="11"/>esse creatum a deo etiam officium loquendi a deo 
      acc<lb ed="#A" n="12" break="no"/>pisse putauit. Secundo quoque ideo. quia muliebri 
      fa<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cie virginea ipsi Eue consimili eam alliciebat. iuxta 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctum Bede etc Tertio denique vt alii addunt. quia 
      <lb ed="#A" n="15"/>reliquam partem corporis scilicet et caude occultabat vt 
      <lb ed="#A" n="16"/>dictum est supra vbi Reptile. §. x.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2053">
      ¶ Sed an ipse 
      ser<lb ed="#A" n="17" break="no"/>pens venerit ad Ada eade speciem alloquaendo cum 
      <lb ed="#A" n="18"/>eodem sicut et Euam. Idem Guill. supra dicit. quod non. sed 
      <lb ed="#A" n="19"/>solam Euam persuasit. nec cum ea persuasa venit ad 
      <lb ed="#A" n="20"/>Adam visibiliter. Et ita sola Eua persuasa a 
      serpen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>te persuasit viro suo. Unde et Gen. iii. Adam non est 
      con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>quaestus de serpente sed de muliere di. Mulier (quanm 
      <lb ed="#A" n="23"/>dedisti mihi) ipsa dedit mihi. nec dixit serpens 
      de<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cepit me. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2074">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2076">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2078">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum diabolus per serpentem 
      pri<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mo tentauerit mulierem. Et de facto scriptura 
      insinu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>at Gen. iii. quod sic fuerit Sed quod aliter debuerit 
      ratio<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nabilius fieri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2089">
      ¶ Primo arguitur. quia vt Auicen. dicit 
      <lb ed="#A" n="29"/>lir.o viii. de animalibus Mulieres sunt magis 
      fraudi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lente quam viri. Sed diabolus nolebat dephendi ergo in 
      <lb ed="#A" n="31"/>debuit primo mulierem tentare. maxime cum ante peccatum 
      fi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>it magis prona ad peccandum quam vir etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2100">
      ¶ Respondet ac 
      <lb ed="#A" n="33"/>hec Rich. ea di. xxi. ar. iii. q. iii. quod illud Auicen. 
      di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctum debet intelligi quod scilicet mulieres sunt magis 
      frau<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dulente quam viri. non quia magis sciat fraudare 
      ve<lb ed="#A" n="36" break="no"/>fraudem percipere. imo minus sciunt quam viri. quia minoris 
      <lb ed="#A" n="37"/>sapientie sunt. Sed quia magis student facere 
      frau<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dem et conantur. In statu autem innocentie talis conatus 
      <lb ed="#A" n="39"/>fraudandi non erat. nec in viro nec in muliere Sed 
      <lb ed="#A" n="40"/>quia diabolus attendit mulierem esse minoris sapienti. 
      <lb ed="#A" n="41"/>et constantie quam virum ergo primo ipsam aggressus est sicut 
      ca<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lidus hostis castrum impugnadum incipit a parte debilior 
      <lb ed="#A" n="43"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2126">
      ¶ Sed adhuc Secundo arguitur. quia gliosius est 
      vin<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cere per seipsum quam cum alio. Diabolus autem erat 
      superbissi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mus et audacissimus. ergo debuit pro maiori gloria 
      <lb ed="#A" n="46"/>superbie incipere a viro.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2136">
      ¶ Dicendum est secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="47"/>quod diabolus cum superbia habet et astutiam. Et quia 
      <lb ed="#A" n="48"/>videbat hominem primum esse praeditum magna 
      sap<lb ed="#A" n="49" break="no"/>entia. ideo licet per superbiam libenter primo ar 
      <lb ed="#A" n="50"/>petiisset Adam: tam per astutiam vt assequatur 
      vi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctoriam certius impugnare voluit fortem per deo 
      <lb ed="#A" n="52"/>mesticum et non immediate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2152">
      ¶ Teitio additur 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum Bonauentr. ea. dist. ar. i. q. iii. quod hoc etiam fuit 
      <lb ed="#A" n="54"/>voluntas dei vt videlicet fortius bellum Ade 
      fortio<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ri seruaretur. videlicet consentiendo vel non: 
      tentati<lb ed="#A" n="56" break="no"/>oni mulieris Quia et si demon primo superasset 
      <lb ed="#A" n="57"/>Adam: mulier magnam extusationem habuisset 
      <!--453.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>in suo facto eo quod vir eius qui erat fortior iam 
      pec<lb ed="#A" n="59" break="no"/>casset etc. Unde patet dei bonitas laudabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2174">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Utrum singuli filii Ade fuissent 
      <lb ed="#A" n="61"/>tentati in paradiso vide vbi Homo. §. xliii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2181">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Item quare permisit deus 
      ten<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tari primos parentes quos sciuit casuros. vbi 
      <lb ed="#A" n="64"/>Innocentia. §. vi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2191">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2193">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2195">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ De quibus peccatis sunt ten¬ §¬ 
      <lb ed="#A" n="66"/>tati primi parentes a diabolo in paradiso. 
      Ma<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gister in. ii dist. xxi. dicit. Quod his tribus pectaties 
      <lb ed="#A" n="68"/>scilicet Auaricia Gula Superbia tentati sunt: et sunt 
      <lb ed="#A" n="69"/>etiam superati. Item de eisdem etiam tentauit 
      christu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sed christus vicit per omnia. De hoc lib. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2211">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Qualiter autem primi parentes peccauerunt 
      <lb ed="#A" n="72"/>per superbiam in hac tentatione etc. Probatur 
      <lb ed="#A" n="73"/>quia peccauerunt per inobedientiam vt patet 
      Rho<lb ed="#A" n="74" break="no"/>v. vbi dicitur. Propter inobedientiam vnius 
      ho<lb ed="#A" n="75" break="no"/>minis mors intrauit in orbenterrarum. Sedome 
      <lb ed="#A" n="76"/>peccatum inobedientie est species superbie ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Declaratur etiam secundum Guill. in. ii lib. dist. xxii cum 
      <lb ed="#A" n="78"/>Bonauen. e. dist. arti. i. q. ii Quia in peccato 
      ade<lb ed="#A" n="79" break="no"/>concurrerunt plura peccata ex quibus fuit eius 
      <lb ed="#A" n="80"/>peccatum integratum vel perfectum. Primo 
      su<lb ed="#A" n="81" break="no"/>perbiuit dum se nimis magni precii esse cogitauit 
      <lb ed="#A" n="82"/>apud deum in tantum vt propter comestionem 
      po<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mi vetiti non incurreret grauitatem supplicie sco 
      <lb ed="#A" n="84"/>putauit tanquam veniale dimitti. Unde Augustins. 
      sui<lb ed="#A" n="85" break="no"/>Gen. vt allegat Magister dicit. Non est putandum 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod homo a primo statu deiiceretur nisi praetessisset 
      <lb ed="#A" n="87"/>in eo queda elatio deprimenda.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2250">
      ¶ Secundo ib 
      <lb ed="#A" n="88"/>fuit auaricia seu cupiditas dum appetiit scitntiam 
      <lb ed="#A" n="89"/>Sed qualem appetiuit scientiam adam. Dicit Augd 
      <lb ed="#A" n="90"/>super Gen. ad litteram. Non appetiuit scientiam 
      <lb ed="#A" n="91"/>quam promittebat diabolus. Quia adam cum e. 
      <lb ed="#A" n="92"/>set vir mente et sapientia preditus non credidit 
      <lb ed="#A" n="93"/>quod diabolus promittebat vt esset equalis deo in 
      <lb ed="#A" n="94"/>scientia vel potentia aut bonitate: quia hoc 
      era<lb ed="#A" n="95" break="no"/>impossibile nec intellectu capi poterat. sed 
      muli<lb ed="#A" n="96" break="no"/>er in hoc fuit seducta. Ideo dicit Apostolus i. 
      Tin<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ii. Uir non est seductus sed mulier scilicet 
      appeten<lb ed="#A" n="98" break="no"/>do excellentiam in assimilatione ad deum. nec adam 
      <lb ed="#A" n="99"/>appetiuit scientiam in multorum cognitione sicut 
      <lb ed="#A" n="100"/>mulier. nec comedit pomum propter appetitum sua 
      <lb ed="#A" n="101"/>uitatis: quam experiendo sciret in 
      degustatio<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ne sicut appetiuit mulier. sed adam voluit scitr 
      <lb ed="#A" n="103"/>curiose quid sibi eueniret si vetitum gustasset 
      de<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ligno scientie boni et mali et sic appetiuit scientiam 
      <lb ed="#A" n="105"/>curiosam dum voluit experiri cum videret ex 
      li<lb ed="#A" n="106" break="no"/>la esca non esse mortuam vt dicit Augustinus. et ista pi 
      <lb ed="#A" n="107"/>citur cupiditas scientie seu auaricia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2296">
      ¶ Tertio si 
      <lb ed="#A" n="108"/>peccato ade fuit quedam lasciuia non carnalis 
      <lb ed="#A" n="109"/>delectationis sed cuiusdam amicabilis 
      affectio<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nis nimie ad vxorem qua frequenter fit vt osftu¬ 
      <!--454.xml-->
      <pb ed="#A" n="455"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>datur deus ne contristetur proximus. Peccauit 
      <lb ed="#A" n="2"/>sergo adam in hoc quod suas delitias id est vxorem 
      <lb ed="#A" n="3"/>mluit contristari suspicans quod moreretur nisi in 
      <lb ed="#A" n="4"/>facto ei condescenderet vt hec Augustinus. dicit. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="5"/>satis innuit scriptura dicit. Quod deus adam de ho¬c 
      <lb ed="#A" n="6"/>redarguit quia obediuit voci vxoris. et sic est 
      trans<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gressus dei preceptum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2328">
      ¶ Ex istis patet quod adam 
      <lb ed="#A" n="8"/>pluribus generibus peccaiorum deliquit videlicet Si 
      <lb ed="#A" n="9"/>perbia Auaricia inordinato amore vxoris: 
      ino<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bedientia et gula vt patet per Aug. super Gen. 
      ve<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rumtamen postea tam adam quam eua ad penitentiam 
      <lb ed="#A" n="12"/>redeuntes saluati sunt. vt dicit Gregorius in 
      re<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gistro et Anselmus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2345">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2347">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2349">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Sed quod predictorum fuit in 
      <lb ed="#A" n="15"/>hac tentatione primum ade peccatum et quod vltimum: 
      <lb ed="#A" n="16"/>Ad hoc Guill. cum docto. Subtili. e. di. xxii. q. i 
      <lb ed="#A" n="17"/>dicit. quod primum fuit dilectio immoderata mulieris 
      <lb ed="#A" n="18"/>quia cum omne nolle presupponit aliquod 
      vel<lb ed="#A" n="19" break="no"/>le amoris ideo cum adam noluit contristare 
      vxo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rem ergo peccare voluit eius amore immoderato 
      <lb ed="#A" n="21"/>et per consequens hoc fuit primum. Quod autem 
      Bo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uentu. et aliqui doc. hoc post erius enumerant 
      isti<lb ed="#A" n="23" break="no"/>non curant ponere ordinem sed solum numerum 
      <lb ed="#A" n="24"/>peccatorum que ibi concurrerunt. Et quia a 
      mi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nori peccato ascenditur ad maius vel grauius ita 
      <lb ed="#A" n="26"/>hic primum hoc peccatum fuit minus scilicet amor 
      iordina<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tus mulieris. Secundo postea grauius fuit aua 
      <lb ed="#A" n="28"/>ricia vel cupiditas scientie curiose. Tertio postea 
      <lb ed="#A" n="29"/>adhuc grauius superbia. Ultimum grauissimum 
      <lb ed="#A" n="30"/>et maximum fuit peccatum ade inobedientia: promu 
      <lb ed="#A" n="31"/>gustando vetitum per gulam mortalis culpe. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Tunc nempe malicia ade completa fuit in 
      per<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ditionem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2396">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2398">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2400">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Sed an Adam in ista tentatio 
      <lb ed="#A" n="35"/>ne appetierit equalitatem dei sicut lucifer. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="36"/>secundum e. Guill. quod adam non appetiit directe 
      equali<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tatem dei secundum quod dicit etiam Augustinus. super Gen. ad 
      <lb ed="#A" n="38"/>litteram. Quia minus peccauit adam quam lucifer. si 
      <lb ed="#A" n="39"/>ergo appetiuisset directe adam equalitatem dei tunt 
      <lb ed="#A" n="40"/>sequeretur quod cum minorem habuerit similitudinem ac 
      <lb ed="#A" n="41"/>deum quam lucifer grauius peccasset.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2420">
      ¶ Si 
      obiici<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tur quia super illud Psalmus Que non rapui tunc 
      <lb ed="#A" n="43"/>exol. Glo. dicit. quod adam et eua voluerunt 
      rape<lb ed="#A" n="44" break="no"/>re diuinitatem et perdiderunt felicitatem. Consimil. 
      <lb ed="#A" n="45"/>ter dicit glo. super Phil. ii ca. ibi. Non rapinam 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>quit arbitratus est esse se equalem. Et eandem 
      sen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tentiam dictat Gregorius in Moralis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2436">
      ¶ Ad 
      hac<lb ed="#A" n="48" break="no"/>et consimiles autoritates soluendas Bonauens 
      <lb ed="#A" n="49"/>eadem dist. q. ii arti i ist dicit. Quod rapere diuinitatem in 
      <lb ed="#A" n="50"/>talibus capitur communiter. quemadmodum dicim 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod omnis peccans mortaliter vult esse deo 
      equa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lis: imo maior secundum Anse. quia erigit se supra vel 
      com<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tra dei mandatum licet directe nolit esse deo equalis 
      <lb ed="#A" n="54"/>Sic in proposito. Uel aliter secundo potest intelligi per 
      <lb ed="#A" n="55"/>adam mulier que de adam facta est et ipsa voluit 
      <lb ed="#A" n="56"/>esse deo equalis. et sic id quod est partis per 
      Si<lb ed="#A" n="57" break="no"/>necdothen attribuitur toti vel vtrique. Marime 
      <!--454.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quia Adam non correxit vxorem suam vt debuit 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ideo peccatum vxoris vergit in caput eius: Sit 
      <lb ed="#A" n="60"/>peccatum subditi in praelatum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2473">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2475">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2477">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ An autem in illa tentatione Qua 
      ve<lb ed="#A" n="62" break="no"/>raciter appetiuit dei equalitatem. Responsio patet ex 
      in<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dictis quod sic. quia dicit apostolus. i. Tin. ii quod vir non 
      <lb ed="#A" n="64"/>est seductus sed mulier. Et secundum Guil. ibidem supra 
      <lb ed="#A" n="65"/>pbatur. quia mulier appetiuit esum pomi Sed hoc 
      <lb ed="#A" n="66"/>non fuit propter famem aut sitim cum nil tale 
      patere<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tur. Nec propter appetitum delectandi inordinatum secundum 
      <lb ed="#A" n="68"/>Bonauen. cum adhuc tunc nulla esset deordinatio in 
      <lb ed="#A" n="69"/>gustum quamuis ex eo quod vidit fructum pulcrum visu 
      <lb ed="#A" n="70"/>et suaue etc. bene appetiuit experiri. Sed ibi erat 
      ali<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quod aliud motiuum maius. Nullum vero videtur 
      <lb ed="#A" n="72"/>aliud nisi quod imminebat sathan d. Eritis sicut 
      <lb ed="#A" n="73"/>dii scientes bonum et malum. Et hoc est etiam quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>scribitur Ecci. xxv. A muliere initium peccati. ergo 
      <lb ed="#A" n="75"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2512">
      ¶ Sed quomodo hoc Eua credidit possibile. 
      No<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tandum secundum e. Guil. ea. distin. xxii. quod diabolus in 
      <lb ed="#A" n="77"/>illo verbo. Eritis sicut dii etc. tria promittebat 
      <lb ed="#A" n="78"/>secundum quod tres sunt condiciones felicitatis. Primo pro 
      <lb ed="#A" n="79"/>mittebat felicitatem glorie diuine di. Eritis sicut dii 
      <lb ed="#A" n="80"/>id est ita gloriosi sicut deus in libertate omnimoda vt 
      <lb ed="#A" n="81"/>nullus vobis praecipere possit quicquam: Ideo praemisit 
      <lb ed="#A" n="82"/>in hoc suo dicto. diabolus dicit. Cur praecepit. q. dicit non 
      <lb ed="#A" n="83"/>debuit vos praecepto suo subiicere. et sic induxit ad 
      <lb ed="#A" n="84"/>equalitatem appetendum. Secundo promittebat felicitatem 
      <lb ed="#A" n="85"/>copiosam dici. Scientes bonum et malum. Et ita 
      <lb ed="#A" n="86"/>induxit ad cupiditatem. Hic autem cupiditas 
      acci<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pitur pro inordinato motu appetitus ad 
      haben<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dum aliquid siue scientiam siue aliam rem vel 
      posses<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sionem. Et isto modo circumit omne peccatu 
      mor<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tale. et vocatur auaricia generalis. Tertio 
      promi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sit felicitatem delitiosam visu gustu et aliis 
      sensi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bus. Et hoc notat scriptura cum addit: videns 
      mu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lier lignum quod erat pulcrum visu et ad vescendum 
      <lb ed="#A" n="94"/>suaue etc. Et sic induxit eam diabolus ad gulam 
      <lb ed="#A" n="95"/>Et ita mulier peccauit pluribus generibus 
      peccato<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rum: Sicut et Adam per inobedientiam: sed 
      differen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2562">
      ¶ Unde grauius peccatum fuit Eue quam 
      Ade<lb ed="#A" n="98" break="no"/>vide vbi Innocentia. §. ix. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2568">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2570">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2572">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quod fuit primum peccatum mulieris 
      <lb ed="#A" n="100"/>in hac tentatione. Idem Guil. supra dicit quod 
      probabili<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ter primum Eue peccatum fuit appetitus experiendi in 
      co<lb ed="#A" n="102" break="no"/>medendo de ligno vetito quod ei apparebat pulcrum 
      <lb ed="#A" n="103"/>visu et suaue ad vescendum. Et ita a minori 
      pecca<lb ed="#A" n="104" break="no"/>to suo sicuti et Adam ad maiora peccata est lapsa quia 
      <lb ed="#A" n="105"/>ex primo illo dicto appetitu. Secundo secuta est cupi 
      <lb ed="#A" n="106"/>ditas scientie boni et mali. Et tertio grauius scilicet 
      ap<lb ed="#A" n="107" break="no"/>petitu equalitatis dei. et vltimo inobedientia 
      <lb ed="#A" n="108"/>Sed an etiam peccauit peccato infidelitatis cum 
      du<lb ed="#A" n="109" break="no"/>bitando dixit ne forte moriamur. dicit idem Guil. 
      <lb ed="#A" n="110"/>quod non. quia non dubitauit quin dei dictum foret verum 
      <lb ed="#A" n="111"/>Sed dubitabat quomodo illud deberet intelligi: aut 
      <lb ed="#A" n="112"/>de morte corporali aut alia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2606">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2608">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2610">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Utrum Adam et Qua in lla tenta 
      <!--455.xml-->
      <pb ed="#A" n="456"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tione peccauerunt per ignorantiam. Respondetur secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="2"/>Guil. ea. di. xxii. per conclusionem quod non. quia ignorantia 
      <lb ed="#A" n="3"/>est pena peccati vt dicit Aug. in Enchy. Et etiam Beda 
      <lb ed="#A" n="4"/>dicit Infirmitatem ignoratiam: concupiscentiam et malici 
      <lb ed="#A" n="5"/>am propter peccatum scilicet ade fuisse nobis inflictam Sed quia 
      <lb ed="#A" n="6"/>pena non praecessit peccatum. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2634">
      ¶ Sed difficultas est 
      <lb ed="#A" n="7"/>quia primi parentes antequam peccarent habuerunt aliquam 
      <lb ed="#A" n="8"/>nescientiam quod patet. quia Eua dixit Serpens 
      dece<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pit me. Et de Adam Aug. xiiii. de ciui. dei dicit. Adam 
      <lb ed="#A" n="10"/>in expartus diuine seueritatis falli potuit vt 
      crede<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ret esse veniale quod fuerat mortale Unde non est 
      ve<lb ed="#A" n="12" break="no"/>risimile quod si sciuissent tantam penam consequi ex suis 
      pecca<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tis quod peccassent. maxime cum nulla passione 
      vince<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bantur protunc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2654">
      ¶ Respondetur secundum eundem Guill. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="15"/>Scotor. ea. dist. xxii. quod bene potest concedi quod 
      pec<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cauerunt ignorantes inquantum peccatum eorum 
      concomitaba<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tur quedam ignorantia. quia dicitur. iii. lib. Ethicorum. 
      <lb ed="#A" n="18"/>Omnis malus est ignorans. Adam autem factus est 
      ma<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lus per peccatum. ergo fuit ignorans. Ueruntante non 
      <lb ed="#A" n="20"/>est concedendum quod primi parentes peccauerunt 
      <lb ed="#A" n="21"/>ex ignor antia ita vt ignorantia esset quasi 
      cau<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sa peccati eorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2674">
      ¶ Unde Notandum secundum Scotor 
      <lb ed="#A" n="23"/>cum Scoto et Richar. simul colligendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2680">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="24"/>Quedam est ignor antia simplex vel nescientia 
      <lb ed="#A" n="25"/>que est respectu illorum que non tenetur quis 
      <lb ed="#A" n="26"/>scire Et talis ignorantia non est pena sed 
      defe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctus naturalis consequens naturam. Et talio 
      <lb ed="#A" n="28"/>ignorantia fuit in primis parentibus ante 
      pec<lb ed="#A" n="29" break="no"/>catum vt clarius patebit hic. §. xxv. Secundo: 
      <lb ed="#A" n="30"/>Quedam est ignorantia erronea. hec est 
      nescien<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tia eorum que quis tenetur scire pro illo temporqe 
      <lb ed="#A" n="32"/>quo debet ea scire. Ex tali ignorantia non 
      pecca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uerunt primi parentes Non enim peccauerunt 
      igno<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rantia erronea. quia hoc esset approbare vera pro 
      <lb ed="#A" n="35"/>falsis: quod est nature lapse et non nature 
      insti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tute vt dicit Aug. super Gen. quia est pena 
      pecca<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ti. Tertio Quedam est ign orantia facti in se. vel 
      <lb ed="#A" n="38"/>saltem in quo ad aliquas circumstantias eiusdem 
      <lb ed="#A" n="39"/>facti. Et sic Adam peccauit ex ignorantia 
      circum<lb ed="#A" n="40" break="no"/>stantiarum. quia volens placere vxori credidit esse 
      <lb ed="#A" n="41"/>veniale. quod erat mortale. secundum Augustinus. Et similiter 
      <lb ed="#A" n="42"/>Eua decepta est nesciens tantam penam 
      consequr<lb ed="#A" n="43" break="no"/>etc. Unde primi parentes non excusantur per 
      igno<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rantiam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2729">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2731">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2733">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quals autem fuerit et vnde 
      habu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>it ortum predicta ignorantia. perentum scilicet An 
      fu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>it ignorantia vel nescientia iuris vel facti 
      vincibi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lis vel inuincibilis. Respondet Guill. supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2744">
      ¶ 
      Pr<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mo dicendo quod non fuit ignorantia iuris quo ad 
      <lb ed="#A" n="50"/>principale. quia sciebant preceptum a deo 
      ema<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nasse Nec erat ignorantia facti seu in facto quia 
      <lb ed="#A" n="52"/>sciebant quod dominicum preceptum frangebant 
      <lb ed="#A" n="53"/>etc. Sed tantummodo erat ignorantia iuris et 
      fa<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cti quo ad circumstantiam. quia nesciebant tantam 
      <lb ed="#A" n="55"/>penam consequi vt dictum est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2762">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cendum inquit quod hec ignorantia fuit vincibilis 
      <lb ed="#A" n="57"/>quia Adam et Eua si voluissent potuissent con¬ 
      <!--455.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ferre adinuicem de dominico praecepto et deus non 
      subtra<lb ed="#A" n="59" break="no"/>xisset manum suam atque ita iuenissent quod quanto hoc 
      prae<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ceptum facile eis erat iplere tanto si frangeretur 
      pufli<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tio fieret maior. Lsic de statu et aliis bene 
      cogitan<lb ed="#A" n="62" break="no"/>do pensassent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2784">
      ¶ Tertio videlicet vnde ista nescientia 
      <lb ed="#A" n="63"/>vel ignorantia habuerit ortum in hominibus. 
      Dicen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dum inquit idem Guill. quod quia sumus creature 
      <lb ed="#A" n="65"/>nequimus omnia scire et huiusmodi defectus est 
      natura<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lis creature consequens naturam et non est pena. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Nam primo fuit etiam in angelis aliqua 
      nescien<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tia nec fuit pena: sic et plus debuit esse nescientia 
      <lb ed="#A" n="69"/>in primis parentibus talis scilicet simplicis ignorantie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2803">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Si obiicitur quia tunc non habuissent statum perfectum 
      <lb ed="#A" n="71"/>Dicendum quod hahuerunt statum perfectum secundum 
      exigen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiam conditionis scilicet humane non autem simpliciter quia si 
      stetis<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sent longe maiorem habuissent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2814">
      ¶ Ad hec de 
      ange<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lorum nescientia vide vbi Angeli. §. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2819">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Sed quomodo ignoratia in homine 
      ex<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cusat peccatum vide vbi Peccatum. §. x. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h138756-Dd1e2827">
               <head xml:id="Vn7Pel-h138756-Hd1e2829">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2831">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum primi parentes poterant 
      <lb ed="#A" n="78"/>tentationi resistere per solum liberum arbitrium. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="79"/>breviter secundum Bonauen. in. ii dist. xxiiii. ar. i. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod resistere per solum liberum arbitrium virtute propria 
      <lb ed="#A" n="81"/>absque omni gratia: tentationi diabolice post 
      in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>telligi dupliciter Uno modo ita quod excludatur 
      continua<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tio diuine influentie. et sic est simpliciter impossibile 
      <lb ed="#A" n="84"/>quia nunquam liberumarbitrium male suggestioni 
      resiste<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ret nisi deus sue bonitatis influentia continua in 
      bo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>no conseruaret. Secundo modo ita quod excludatur 
      sola<lb ed="#A" n="87" break="no"/>noue gratie appositio. et sic primi parentes in 
      sta<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tu ante peccatu bene potuissent resistere per 
      origi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nalem iusticiam eis datam a principio. vt etiam dicit Rich. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Idem dicit et Magister e. dist. xxiiii. expresse etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2864">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Ad hec plura vbi Gratia. §. xxvii. et. xxviii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h138756-d1e2869">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Eux dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="93"/>g hat. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>