<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Modus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Modus</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="160"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d49776">
            <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e107">Modus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="78"/>Modus 
        intrinse<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cus Quid sit. Respondetur secundum Fran. 
        may<lb ed="#A" n="80" break="no"/> in conflat. primi libri sententiarum d. xlii. q. iiii. 
        <lb ed="#A" n="81"/>concor. Guil. di. xxxi. e. primi conclusione i. quod modus 
        <lb ed="#A" n="82"/>intrinsecus est ille qui adueniens alicui non variati 
        <lb ed="#A" n="83"/>rationem eius formalem vel quiditatem. Et hoc est ideo 
        <lb ed="#A" n="84"/>quia modus intrinsecus de se nullam dicit rationem 
        for<lb ed="#A" n="85" break="no"/>malem vel quiditatem. Quia modus intrinsecus 
        ha<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bet ortum ex quiditate. et sic est modus quiditatis po 
        <lb ed="#A" n="87"/>sterior ipsa quiditate. vndem multa sunt que habent 
        ean<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dem quiditatem sed differunt secundum modos 
        intrinse<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cos. Sicut exempli gratia. homo in actu et in potentia. et 
        <lb ed="#A" n="90"/>albedo intensa et remissa eandem rationem formalem 
        <lb ed="#A" n="91"/>habent. sed differunt in modo intrinseco. Cum ergo mo 
        <lb ed="#A" n="92"/>dus intrinsecus nullam dicit quiditatem vel rationem for 
        <lb ed="#A" n="93"/>malem de se scilicet que sit alia a quiditate ipsa de per se: sed 
        <lb ed="#A" n="94"/>intra quiditatem tantum dicuntur modi differentes. ergo li. 
        <lb ed="#A" n="95"/>cet adueniant alicui tamen non variant rationem 
        for<lb ed="#A" n="96" break="no"/>malem etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e160">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e162">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e165">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed quare dicuntur modi intri 
        <lb ed="#A" n="98"/>seci. cum non sunt de ratione formali quiditatis. sed tantum 
        <lb ed="#A" n="99"/>sunt modi quiditatis Respondet Fran. ibidem quod ideo 
        <lb ed="#A" n="100"/>quia intrant quiditatem aliquam. nec differunt ab illa sal 
        <lb ed="#A" n="101"/>tem formaliter siue quiditatiue. Et ideo dicuntur 
        mo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>di intrinseci non extrinseci.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e181">
        ¶ Ad idem infra. §. vii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e184">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Qui et quales modi dicuntur 
        <lb ed="#A" n="104"/>intrinseci. Nota secundum e. <ref xml:id="Vn7Pel-d49776-Rd1e190">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d49776-Nd1e192">Fran. mayro.</name> ibidem</ref>.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e197">
        ¶ 
        Pri<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mo. Quod ens diuiditur aliquando in positiuum et privatiuum 
        <lb ed="#A" n="106"/>vt in vnum et multa. creatum et increatum etc. Aliquando 
        <lb ed="#A" n="107"/>autem diuiditur in differentias quarum vtraque est positiua 
        <lb ed="#A" n="108"/>vt quando diuiditur per absolutum et respectiuum. Aliquando ve 
        <lb ed="#A" n="109"/>ro per differentias. quarum vna est quiditatiua. alte 
        <lb ed="#A" n="110"/>ra non quiditatiua vt in substantiam et accidens. 
        <lb ed="#A" n="111"/>Aliquando in differentias quarum neutra est 
        quidita<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tiua sicut finitum et infinitum. Ista non variat 
        <!--160.xml-->
        <pb ed="#A" n="161"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rationem formalem. Et ista vltima diuisio tantum est per 
        <lb ed="#A" n="2"/>modos intrinsecos quiditatis et non extrinsecos 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e229">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Secundo nota iuxtae. Fran. quod ens conuenit 
        diui<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ai per modos intrinsecos quattuor modis. Pri 
        <lb ed="#A" n="5"/>mo in finitum et infinitum. Secundo in contingens et ne 
        <lb ed="#A" n="6"/>cessarium. Tertio in ens actu et ens in potentia. 
        <lb ed="#A" n="7"/>Quarto in ens reale vel extra animam et ens 
        rati<lb ed="#A" n="8" break="no"/>onis vel in anima. Et iste omnes sunt diuisiones per 
        <lb ed="#A" n="9"/>modos intrinsecos.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e247">
        ¶ De prima patet. quia 
        que<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cumque habent eandem diffinitionem sunt idem 
        forma<lb ed="#A" n="11" break="no"/>liter et intrinseco modo. sed sic est de finito et infi 
        <lb ed="#A" n="12"/>nito. quia posito quod aer esset infinitus eandem ha 
        <lb ed="#A" n="13"/>beret diffinitionem quam nunc habet sicut albedo 
        <lb ed="#A" n="14"/>intensa et remissa eandem habet diffinitionem. ergo 
        <lb ed="#A" n="15"/>est diuisio de intrinseco modo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e263">
        ¶ De secunda patet 
        <lb ed="#A" n="16"/>quia contingeus et necessarium non variant rationem 
        fo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>malem seu quiditatiuam. Sapientia enim eiusdem 
        ra<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tionis est in deo et in creatura. et tamen in deo est ne 
        <lb ed="#A" n="19"/>cessaria. in creatura contingens. ergo necessitas et conti 
        <lb ed="#A" n="20"/>gentia sunt modi intrinseci. Preterea rotunditas 
        <lb ed="#A" n="21"/>solis et vnius rote materialis sunt eiusdem rationis 
        <lb ed="#A" n="22"/>et tamen secundum philosophos. illa scilicet solis est necessaria. ista con 
        <lb ed="#A" n="23"/>tingens. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e283">
        ¶ De tertia patet. quia actus et pos 
        <lb ed="#A" n="24"/>tentia non variat essentiam vt communiter dicitur. Eadem enim 
        <lb ed="#A" n="25"/>est diffinitio hominis in actu et hominis in ponna. vnde actus et 
        <lb ed="#A" n="26"/>ponna sunt modi quiditatis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e292">
        ¶ De quarta patet. quia 
        ea<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dem est diffinitio hominis in anima et in re extra scilicet 
        ho<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mo est animal rationale. ergo etc. Intelligendum tamen est quod 
        <lb ed="#A" n="29"/>ens rationis hic accipitur pro quiditate in esse cognito: 
        <lb ed="#A" n="30"/>non pro ente a ratione tantum fabricato. quia tali enti rationis 
        <lb ed="#A" n="31"/>et enti reali. nil est tiomune vniuocum. Hec ex Fran. 
        <lb ed="#A" n="32"/>Tertio nota secundum eundem Fran. ibidem. Quod praeter istos 
        <lb ed="#A" n="33"/>praedictos sunt plures alii modi intrinseci. Sed tantu 
        <lb ed="#A" n="34"/>illi possunt reduci ad istos. Declaratur. Nam eter 
        <lb ed="#A" n="35"/>nitas in deo est modus intrinsecus sed reducitur 
        <lb ed="#A" n="36"/>ad infinitatem. Duratio autem in creatura est modus 
        <lb ed="#A" n="37"/>intrinsecus. sed reducitur ad finitatem. Denique et 
        exi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>stentia est modus intrinsecus. sed reducitur ad  
        <lb ed="#A" n="39"/>actualitatem. quia existentia dicit actuale. Item intensum 
        <lb ed="#A" n="40"/>et remissum constat quod sunt modi intrinseci tamen redu 
        <lb ed="#A" n="41"/>cuntur ad finitate. non enim videntur variare nisi gra 
        <lb ed="#A" n="42"/>dum in ente finito etc. Preterea Heccitas vel sin 
        <lb ed="#A" n="43"/>gularitas. et proprietas indiuidualis. vt est 
        Sor<lb ed="#A" n="44" break="no"/>teitas in creatura humana. sunt etiam modi intri 
        <lb ed="#A" n="45"/>seci non tamen entis generaliter. nec per eas 
        diuidi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tur ens generaliter cum sint differentie 
        indiui<lb ed="#A" n="47" break="no"/>duales. ergo non ponuntur hic.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e341">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e343">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e346">
        ¶ Unde aliqui istorum sunt 
        <lb ed="#A" n="48"/>in deo vt proprii modi deitatis vt infinitas ac eter 
        <lb ed="#A" n="49"/>nitas Item aliqui sunt in deo non tamen vt proprii 
        <lb ed="#A" n="50"/>modi deitatis. quia conueniunt etiam creaturis vt 
        <lb ed="#A" n="51"/>necessitas: que non solum diuinis. sed conuenit eti 
        <lb ed="#A" n="52"/>am quiditatibus respectu eius cuius est quiditas 
        <lb ed="#A" n="53"/>Similiter existentia vel actualitas. et realitas 
        hec<lb ed="#A" n="54" break="no"/>citasque et singularitas. Hi enim modi conueniunt 
        di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uinis et etiam creaturis. Item aliqui sunt modi 
        <lb ed="#A" n="56"/>qui conueniunt proprie creaturis et non diuinis vt 
        <lb ed="#A" n="57"/>sunt finitas contingentia potentialitas. et proprietas 
        <lb ed="#A" n="58"/>indiuidualis. intensum et remissum. etc. Hec ex 
        <!--160.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 161 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>Franciscus Mayro. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e382">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e384">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e387">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Sed que est necessitas ponen  
        <lb ed="#A" n="61"/>di istos modos intrinsecos: Respondetur secundum 
        eunden<lb ed="#A" n="62" break="no"/>Fran. supra. e. dist. xlii. q. iiii. Quod prima est. quia se 
        <lb ed="#A" n="63"/>pe vna et eadem quiditas diuersimode 
        considera<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur et vere. ergo oportet ponere varios modos 
        <lb ed="#A" n="65"/>quibus tales considerationes saluentur. Secunda quia ali 
        <lb ed="#A" n="66"/>qua distinctio in rerum natura est praeter formalem 
        <lb ed="#A" n="67"/>ideo oportet aliud et aliud fundamentum ponere 
        <lb ed="#A" n="68"/>Sed fundamentum distinctionis formalis est 
        qui<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ditas. ergo oportet ponere eius modos varios 
        <lb ed="#A" n="70"/>Tertia. quia est inuenire aliqua que non variant ra 
        <lb ed="#A" n="71"/>tionem formale. ergo etc. Quarta quia declarat omnes  
        <lb ed="#A" n="72"/>alias ex illa diuisione antiqua vicem quod quicquid est 
        <lb ed="#A" n="73"/>aut est res accipiendo rem pro quiditate aut est mo 
        <lb ed="#A" n="74"/>dus rei. Cum ergo communis illa diuisio non possit 
        salua<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ri nisi ponendo modos. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e426">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e428">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e431">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ An isti modi sint substantie vel 
        <lb ed="#A" n="77"/>accidentia: Respondetur secundum Fran. supra quod ad illud go 
        <lb ed="#A" n="78"/>nus reducuntur in quo sunt quiditates. Et ideo 
        <lb ed="#A" n="79"/>si quiditates sunt substantie. et isti modi sunt sub 
        <lb ed="#A" n="80"/>stantie. Sed si quiditates sunt accidentia etiam 
        <lb ed="#A" n="81"/>modi earum sunt accidentia. Hec ex Fran.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d49776-Dd1e448">
               <head xml:id="Vn7Pel-d49776-Hd1e450">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e453">
                  <lb ed="#A" n="82"/>Sed difficultas adhuc est. quomod 
        <lb ed="#A" n="83"/>existentia potest dici de modo intrinseco cum exi 
        <lb ed="#A" n="84"/>stentia per accidens conuenit essentie vel quiditati 
        <lb ed="#A" n="85"/>Et omne quod conuenit alicui per accidens non est ei 
        <lb ed="#A" n="86"/>intrinsecum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d49776-d1e466">
        ¶ Respondetur secundum Fran. ibidem. q. v. 
        <lb ed="#A" n="87"/>quod tale dicitur extrinsecum. hoc est non quiditatiue 
        in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>trinsecum. Et tamen ita est intrinsecum quod non 
        <lb ed="#A" n="89"/>egreditur ad aliud genus. Ideo vere dicitur 
        <lb ed="#A" n="90"/>intrinsecum vt sic: sicut inferius est intrinsecum sue 
        <lb ed="#A" n="91"/>superiori. et heccitas nature. Unde licet inferius adc 
        <lb ed="#A" n="92"/>cidat superiori. vt animali accidit esse asinum. tamen 
        in<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ferius est intrinsecum suo superiori inquantum non 
        egre<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ditur ad aliud genus. Ita existentia licet accidati 
        <lb ed="#A" n="95"/>quiditati. tamen est intrinsecus modus quidi 
        <lb ed="#A" n="96"/>tatis. quia non egreditur ad aliud genus nec difi 
        <lb ed="#A" n="97"/>fert ab illa quiditatiue etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>