<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Creare quomodo dicitur de Deo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Creare quomodo dicitur de Deo</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="58"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d17238">
            <head xml:id="Vn7Pel-d17238-Hd1e107">Creare quomodo dicitur de Deo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17238-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17238-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="94"/>CReare quomodo 
        dici<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tur de deo. vide vbi Immutabilitas. 
        <lb ed="#A" n="96"/>p i. et sequenti. Item creare est aliquid 
        <lb ed="#A" n="97"/>ex nihilo facere vt dicit Magisterin. ii li. di i. et de hoc 
        <lb ed="#A" n="98"/>partinet agere latius. ii lib. Queruntur tamen aliqua pro 
        <lb ed="#A" n="99"/>huius libri primi supplemento oportuna. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e131">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Quomodo potuit fieri quod deus con 
        <lb ed="#A" n="101"/>diderit aliquid ex nihilo et n de se nec elementari na 
        <lb ed="#A" n="102"/>tura. Respondetur secundum Guil. super. i. dist. xxix. 
        <lb ed="#A" n="103"/>inducentem Egidium de rhoma in. viii. Phy. quod istud  
        <lb ed="#A" n="104"/>declaratur sic. nam secundum nobilitate agentium in 
        ope<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rando minus exigitur de materia. et quia tres sunt 
        <lb ed="#A" n="106"/>operantes. Primum est operans creatum per intellectum 
        <!--58.xml-->
        <pb ed="#A" n="59"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sicut est artifex creatus. secundum est natura. tertium 
        <lb ed="#A" n="2"/>est deus. horum primum requirit vt operetur ens in 
        <lb ed="#A" n="3"/>actu sicut faber ferrum. Carpentarius lignum 
        <lb ed="#A" n="4"/>Secundum autem scilicet natura requirit solum ens in 
        po<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tentia scilicet materiam prima. et ita cum prius materia prae 
        <lb ed="#A" n="6"/>ma nibil fuerit: relinquitur quod Tertium operans sci 
        <lb ed="#A" n="7"/>summus artifex deus de nihilo poterit 
        opera<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ri. Hec vbi supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17238-Dd1e174">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17238-Hd1e176">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e179">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum deus crearet et 
        conserua<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ret creaturas. si posito per impossibile impe deus. non 
        <lb ed="#A" n="11"/>produceret filium et spiritum sanctum Respondetur secundum eum 
        <lb ed="#A" n="12"/>dem Guil. super primo dist. xxvi. quod deus creare ham 
        <lb ed="#A" n="13"/>bet inquantum deus. non inquantum pater vel filius. 
        <lb ed="#A" n="14"/>nam si per impossibile vnicum esset suppositum 
        di<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uinum vt putant gentiles scilicet pater adhuc posset se 
        <lb ed="#A" n="16"/>lus creare cum haberet eandem omnipotentiam quam 
        <lb ed="#A" n="17"/>modo. nec afferunt potentiam noua patri filius et 
        <lb ed="#A" n="18"/>si. vnde filius et scilicet non sunt rationes formales per quas 
        <lb ed="#A" n="19"/>res sunt create. quod est contra Tho. dist. x. primi. q. i 
        <lb ed="#A" n="20"/> Sed exquo ordine nature personarum constitutio prius 
        <lb ed="#A" n="21"/>or est in deo quam creare. patet vbi Potentia. §. xviii 
        <lb ed="#A" n="22"/>Ad quesitum ergo dicendum. quod deus ad extra non 
        crea<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ret si intra non produceret personas. Ratio secundum eundem 
        <lb ed="#A" n="24"/>Guil. di. vi. primi. quia quando aliquod agens habet du 
        <lb ed="#A" n="25"/>os effectus essentialiter ordinatos. non producit se 
        <lb ed="#A" n="26"/>cundum nisi primo producto. sicut patet in sole qui 
        ha<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bet primo lucere in se. secundo illuminare alia. et 
        luce<lb ed="#A" n="28" break="no"/>re praecedit illuminationem. quia nunquam causat illu 
        <lb ed="#A" n="29"/>minationem nisi prius luce causata. sic in proposito 
        <lb ed="#A" n="30"/>deus habet producere duas productiones vnam ad 
        <lb ed="#A" n="31"/>intra scilicet personarum. aliam ad extra scilicet creaturarum. 
        er<lb ed="#A" n="32" break="no"/>go nunque fit productio ad extra nisi facta 
        producti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>one ad intra. et ita quamuis creatio deo competat inqua 
        <lb ed="#A" n="34"/>tum deus. et non inquantum pater vel filius tamen quia 
        <lb ed="#A" n="35"/>creatio est ad extra. oportet ordinate quod primo 
        fi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>at productio ad intra tanquam necessaria in deo ante 
        <lb ed="#A" n="37"/>quam sequatur contingens ad extra creaton. Hec Guil. 
        <lb ed="#A" n="38"/>Scotis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e247">
        ¶ Patet ergo quod Si queratur quid vtilitatis  
        <lb ed="#A" n="39"/>confert creaturis productio personarum diuinarum dicen 
        <lb ed="#A" n="40"/>dum secundum doctores quod summam et omnimodam 
        vtilita<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tem confert. sicut enim radius egrediens a sole 
        cau<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sat res in esse. sic filius genitus a patre causat omn 
        <lb ed="#A" n="43"/>nem creaturam in esse et fieri Ioam i. Omnia per ipsum 
        <lb ed="#A" n="44"/>facta sunt etc. et sicut splendor et calor solis viui 
        <lb ed="#A" n="45"/>ficat vniuersa sic spiritus sanctus procedens per modum 
        <lb ed="#A" n="46"/>amoris a patre et filio ornat et viuificat vita gra 
        <lb ed="#A" n="47"/>tie. vnde scribitur per psalms. Uerbo domini celi firmati sunt 
        <lb ed="#A" n="48"/>et spiritu o. virtus e. Proinde nisi esset eterna gene 
        <lb ed="#A" n="49"/>ratio filii a patre et spiratio spiritus sancti etc. nil bo 
        <lb ed="#A" n="50"/>ni fieret in mundo. nec botrus de vinea nec pos 
        <lb ed="#A" n="51"/>mum de arbore nec fructus terre nasceretur. nec ho 
        <lb ed="#A" n="52"/>mo de homine aut aliquod viuens produceretur. quia feci 
        <lb ed="#A" n="53"/>ditas patris in diuinis existens est causa omnis 
        <lb ed="#A" n="54"/>fecunditatis rerum et creationis omnis creature in mun 
        <lb ed="#A" n="55"/>do. et sic patet vide infra Diligere. §. xii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d17238-Dd1e287">
               <head xml:id="Vn7Pel-d17238-Hd1e289">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum creatura eque immediato 
        <lb ed="#A" n="57"/>procedit vel creatur a patre sicut a filio et spiritu sancto 
        <!--58.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 59 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>cum enim pater creat et operatur omnia per filium et 
        pa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ter ac filius operantur omnia per spiritum sanctum. vnde psalm. 
        ver<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bo domini celi firmati sunt et spiritu oris eius omnis 
        vir<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tus eorum. ergo immediatius procedit creatura a filio 
        <lb ed="#A" n="62"/>quam a patre. Et adhuc immediatius a spiritu sancto quae 
        <lb ed="#A" n="63"/>etiam a filio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e318">
        ¶ Respondetur secundum Rich. super secundo 
        di<lb ed="#A" n="64" break="no"/>i. arti. iiii. q. iii. quod creature eque immediate 
        processe<lb ed="#A" n="65" break="no"/>runt a patre sicut a filio et spiritu sancto Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="66"/>ab eis processerunt per vnam potentiam sicut ab vno prin 
        <lb ed="#A" n="67"/>cipio. quapropter immediatius non potuerunt ab 
        <lb ed="#A" n="68"/>vno procedere quam ab alio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e331">
        ¶ Ad obiectum autem dicen 
        <lb ed="#A" n="69"/>dum secundum eundem Rich. quod quamuis a patre processerunt 
        <lb ed="#A" n="70"/>creature mediante filio et spiritu sancto nihilo minus 
        <lb ed="#A" n="71"/>processerunt immediate quia talis mediatio praedicta 
        <lb ed="#A" n="72"/>non excludit immediationem eo quod pater et filius et 
        <lb ed="#A" n="73"/>spiritus sanctus per vnicam in numero potentiam ope 
        <lb ed="#A" n="74"/>rantur non per aliam
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d17238-d1e347">
        ¶ Sed d. Ignis habet 
        ca<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lefacere rem per splendorem effluente a se qui aerem 
        <lb ed="#A" n="76"/>immutat. ab vtroque autem procedit calor per quem fit ca 
        <lb ed="#A" n="77"/>lefactio immediate. vt patet etiam per Aug. ergo a 
        simi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>li in proposito. Respondetur secundum eundem Rich. quod non 
        <lb ed="#A" n="79"/>est simile. quia in emanatione filii et spiritus sancti non 
        <lb ed="#A" n="80"/>est transitio ad extra. non enim exeunt loco vel 
        dis<lb ed="#A" n="81" break="no"/>cessione a patre. sicut in splendore fit irradiatio 
        <lb ed="#A" n="82"/>ad extra et caloris processio. ergo etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>