<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praepositiones</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praepositiones</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="224"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d69777">
            <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e107">Praepositiones</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="68"/>PRepositiones 
        qua<lb ed="#A" n="69" break="no"/>les recipiuntur in diuinis. et quales non 
        <lb ed="#A" n="70"/>Nota secundum Bonauen. in primo di. xix. q. 
        <lb ed="#A" n="71"/>iiii. quod praepositiones distinguuntur quadruplici 
        habi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tudine. Primo enim quedam praepositiones important 
        <lb ed="#A" n="73"/>habitudinem repugnantie. vt contra absque etc. Secundo 
        <lb ed="#A" n="74"/>quedam important habitudinem distantie vt ad propter 
        <lb ed="#A" n="75"/>Et tam ille prime quam iste secunde nullo modo recipiuntur de 
        <lb ed="#A" n="76"/>diuinis personis. vnde non valet dici. pater est 
        contra<lb ed="#A" n="77" break="no"/>filium nec econuerso etc. Similiter pater est propter filium 
        <lb ed="#A" n="78"/>nec econuerso etc. Similiter pater est ad filium proprie. 
        Ter<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tio quedam praepositiones important habitudinem 
        cau<lb ed="#A" n="80" break="no"/>se vt de ex apud a. et huiusmodi. et iste recipiuntur. tamen non 
        <lb ed="#A" n="81"/>conuersim. Nam hec est vera. filius est de patre et apud 
        <lb ed="#A" n="82"/>patrem. et ex patre. Sed non conuertitur. dicendo pater 
        <lb ed="#A" n="83"/>est de filio. pater est apud filium. et sic de aliis. 
        <lb ed="#A" n="84"/>Quarto quedam praepositiones important 
        habitudi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nem conuenientie. vt in cum. et huiusmodi. Et iste recipiantur 
        <lb ed="#A" n="86"/>etia conuersim. quia conuenientia est relatio 
        equiperan<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tie. vnde vere dicitur pater est in filio et cum filio. Et etiam 
        <lb ed="#A" n="88"/>econuerso vere dicitur filius est in patre et cum patre etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="89"/>PRescientia diui 
        <lb ed="#A" n="90" break="no"/>na Utrum 
        de<lb ed="#A" n="91" break="no"/>us habeat praescientiam 
        <lb ed="#A" n="92"/>determinatam futurorum contingentium. Cum enim de 
        fu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>turis contingentibus non est determinata veritas vt 
        <lb ed="#A" n="94"/>icit philosophus. ii. Peri her. ergo de eis non est scaia que est 
        ve<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rorum i. Poste. Ad idem confirmatio Futurum contingens 
        <lb ed="#A" n="96"/>est me cras sedere. ergo scit deus me cras sessurum. sed 
        <lb ed="#A" n="97"/>possum non sedere. ergo illa scientia dei erit fallibilis 
        <lb ed="#A" n="98"/>quod est impossibile. aut si non est fallibilis. ergo necesse 
        <lb ed="#A" n="99"/>eri t sedere etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e189">
        ¶ Ad hec respondetur secundum Scotorlis. di. 
        <lb ed="#A" n="100"/>xxxviii. primi libri. q. ii similis Rich. ibidem. q. v quod de fu 
        <lb ed="#A" n="101"/>turis contingentibus non est determinata veritas id est non est 
        <lb ed="#A" n="102"/>determinata entitas in se. et quo ad intellectum 
        no<lb ed="#A" n="103" break="no"/>strum naturalibus suis relictum. Sed bene est 
        deter<lb ed="#A" n="104" break="no"/>minata veritas in alio scilicet in voluntate diuina et 
        <lb ed="#A" n="105"/>eius intellectu. quia in ea sunt determinata 
        con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tingentia nota: cum sit prima causa contingentie ipsa 
        vo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>luntas diuina vt patebit in sequentibus. vn quamuis 
        <lb ed="#A" n="108"/>possim non sedere cras absolute loquendo. non tamen 
        <!--224.xml-->
        <pb ed="#A" n="225"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est verum facta suppositione scilicet quod sit determinatum 
        <lb ed="#A" n="2"/>a volutate diuina. et praeuisum ab intellectu diuino 
        <lb ed="#A" n="3"/>Sed quia non determinauit se voluntas in 
        contingenti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bus huiusmodi. ergo etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e227">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e229">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e232">
        ¶ Unde ad quesitum respondetur secundum e. 
        <lb ed="#A" n="5"/>Scotorlis. quod deus precognoscit determinate omnia 
        <lb ed="#A" n="6"/>contingentia teste apostolo Heb. iiii. Omnia nuda et 
        aper<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ta sunt oculis eius. Ratio quia agens per voluntatem et 
        <lb ed="#A" n="8"/>intellectum certissime cognoscit. suum effectum. Sed 
        <lb ed="#A" n="9"/>deus agit et facit per intellectum et voluntatem omnia 
        con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tingentia ac dirigit. ergo etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e248">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ An deus contingenter praesciat fu 
        <lb ed="#A" n="12"/>tura contingentia: Nota secundum Guil. e. di. xxxviii. quod 
        <lb ed="#A" n="13"/>triplex est contingens secundum philosophos
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e257">
        ¶ Primum dicitur 
        contin<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gens ad vtrumlibet quando scilicet indifferenter res se 
        ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bet ad opposita contradictoria. sicut hominem esse album 
        <lb ed="#A" n="16"/>vel non esse album. Ideo dicitur ad vtrumlibet. patet. ii Peri 
        <lb ed="#A" n="17"/>her. Secundm dicitur contingens innatum quando se habet ad 
        <lb ed="#A" n="18"/>vnam partem: tamen cum quadam inclinatione ad aliam: licet 
        <lb ed="#A" n="19"/>non equaliter. Et ista dicitur contingentia nature vbi se 
        <lb ed="#A" n="20"/>pius quod natura intendit accidit. licet non semper 
        <lb ed="#A" n="21"/>ido dicitur contingens innatum quasi intus natum seu in 
        na<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tura positum. Et de hoc loquitur philosophus primo Priorum 
        <lb ed="#A" n="23"/>Exemplum: hominem bipedem nasci vel cum oculis. 
        Ter<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tium dicitur contingens altum. Et est quoddam commune tam 
        contin<lb ed="#A" n="25" break="no"/>genti ad vtrumlibet quam innato. et ideo dicitur altum sicut 
        con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>munia in linea praedicamentali sunt altiora 
        particu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>laribus. Et huiusmodi vocatur possibilis nomine. ii Peri 
        <lb ed="#A" n="28"/>her. per philosophum. ita quod quicquid est possibile dicitur contigens 
        <lb ed="#A" n="29"/>et sic hominem habere alas est contingens. quia possibile. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e294">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Ad quesitum itaque respondetur secundum Scotorl. di. xxxix. 
        <lb ed="#A" n="31"/>primi. q. ii simulque Guil. supra ponendo conclusiones. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e302">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Prima quod scientia quae deus cognoscit omnia prout est 
        <lb ed="#A" n="33"/>in deo est necessaria. probatur per eundem Guil. quia alias se 
        <lb ed="#A" n="34"/>haberet in deo ad modum forme accidentalis. Item quia 
        <lb ed="#A" n="35"/>est eterna. sed omne eternum est necessarium. ii de 
        ge<lb ed="#A" n="36" break="no"/>neratione
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e315">
        ¶ Secunda conclusio ex Scotorlis. quod deus non 
        <lb ed="#A" n="37"/>habet scientiam necessariam de contingentibus ex parte obi 
        <lb ed="#A" n="38"/>iecti loquando de necessitate absoluta vel simpliciter 
        di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cta. Unde nota quod vt habetur circa fi. ii libro phy. Necessarium 
        <lb ed="#A" n="40"/>est duplex vicem absolutum et ex suppositione Infra 
        <lb ed="#A" n="41"/>§. ix. Nota etiam quod scientia specificatur ex obiecto. patet. vi 
        <lb ed="#A" n="42"/>Meta. et iii de anima. Et ita de obiectis necessariis  
        <lb ed="#A" n="43"/>habentur scientie necessarie. et de obiectis contingentibus 
        <lb ed="#A" n="44"/>contingens scientia. Unde hec conclusio probatur sic. Quia sci 
        <lb ed="#A" n="45"/>entia dei de contingentibus praesupponit diuinum velle. 
        <lb ed="#A" n="46"/>ad extra. Et tale velle respectu contingentium non est 
        <lb ed="#A" n="47"/>simpliciter vel absolute necessarium sed contingens 
        <lb ed="#A" n="48"/>quia voluntas dei non vult illa necessario sed 
        con<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tingenter. Nam indeterminata est ad duo opposita 
        <lb ed="#A" n="50"/>ergo contingenter se habet ad illa
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e348">
        ¶ Tertia conclusio quod 
        <lb ed="#A" n="51"/>deus habet scientiam necessaria de contingentibus 
        ne<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cessitate ex suppositione vel conditionata. probatur 
        <lb ed="#A" n="53"/>secundum e. Scotorlis. quia intellectus diuinus ab 
        eter<lb ed="#A" n="54" break="no"/>no cognoscit suam voluntatem diuinam et omnes eius 
        <lb ed="#A" n="55"/>determinationes. vnde si voluntas diuina 
        deter<lb ed="#A" n="56" break="no"/>minauit aliquid futurum fore: illud cognoscit opti 
        <lb ed="#A" n="57"/>me puta quod futurum erit iudicium in fiue mundi. Et 
        <!--224.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 225 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>sic intellectus diuinus ex tali suppositionis 
        neces<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sitate. videlicet quia dei voluntas sic determinauit 
        <lb ed="#A" n="60"/>cognoscit necessario fore futurum iudicium Unde sicut 
        <lb ed="#A" n="61"/>scientia dei est infallibilis ita est et necessaria Sed 
        <lb ed="#A" n="62"/>scientia de contingentibus est infallibilis ex 
        suppo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sitione qua deus sic determinauit. ergo etiam ex 
        supposi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tione est necessaria id est ex determinatione voluntatis 
        <lb ed="#A" n="65"/>diuine que est prima causa contingentium Hec 
        <lb ed="#A" n="66"/>Scotorlis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e393">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e395">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e398">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Sed vnde deus cognoscit 
        ve<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ritate determinata futura contingentia. De hoc 
        <lb ed="#A" n="69"/>Scotorl. e. dis. xxxviii. post varias opiniones sibi 
        <lb ed="#A" n="70"/>contrarias ponit doc. subti. opinionem quam 
        sequun<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur Scotis. et Guil. quod contingentia cognoscit 
        in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tellectus diuinus ab eterno inquantum 
        contingen<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tia non per ideas. quia ideas non habet inquantum sunt 
        <lb ed="#A" n="74"/>contingentia vt patet infra. §. xx. Sed cognoscit per 
        <lb ed="#A" n="75"/>determinationem sue voluntatis que est prima causa 
        <lb ed="#A" n="76"/>totius contingentie. et ab eterno determinat omnia 
        <lb ed="#A" n="77"/>futura contingentia: quae vult fieri determinate. vel 
        <lb ed="#A" n="78"/>que non determinate sed ad vtrumlibet Et sic 
        intel<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lectus cognoscit quod determinatio voluntatis 
        di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>uine non potest impedire. praecognoscit determinate 
        ta<lb ed="#A" n="81" break="no"/>le futurum determinatum omnino fieri etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e433">
        ¶ Nota pro 
        <lb ed="#A" n="82"/>euidentia secundum Fran. maro. e. dist. xxxviii. q. ultimo. quod 
        <lb ed="#A" n="83"/>quando aliqua potentia fertur in aliquod obiectum 
        quan<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tum est ex se naturaliter: eodem modo fertur in illud sicut 
        <lb ed="#A" n="85"/>sibi presentatur. Sed diuinus intellectus fertur in 
        vo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>luntatem diuinam aspiciens eam prout neutram partem 
        <lb ed="#A" n="87"/>propositionis contingentis determinauit. Sed 
        <lb ed="#A" n="88"/>vult vt sit contingens ad vtrumlibet. Puta petrum 
        <lb ed="#A" n="89"/>ire ad ecclesiam cras vel non ire: sicut vult petrus. 
        li<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cet deus sciat quod horum petrus velit scilicet ibit vel non 
        <lb ed="#A" n="91"/>ibit. Tamen non determinat deus sed libero arbitrio 
        <lb ed="#A" n="92"/>petri committit. Item idem intellectus diuinus aspi 
        <lb ed="#A" n="93"/>cit dei voluntatem si determinauit aliquod futurum omnino 
        <lb ed="#A" n="94"/>euenire necessario ex suppositione sue ordinationis 
        <lb ed="#A" n="95"/>divine. puta antichristum futurum esse et iudicium. Et ita 
        <lb ed="#A" n="96"/>obiecta que sunt per voluntatem representata sic 
        in<lb ed="#A" n="97" break="no"/>telligit sicut aspicit. videlicet indetermiata vt 
        indeter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>minata. et determinata vt determinata Idoque 
        prae<lb ed="#A" n="99" break="no"/>scientia dei habet veritatem determinatam de 
        con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tingentibus prout videt deum velle hoc vel hoc 
        deter<lb ed="#A" n="101" break="no"/>minate vel non determinate. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e480">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e482">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e485">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quomodo veritas 
        contingen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tium futurorum potest esse in deo indeterminata. Cum 
        <lb ed="#A" n="104"/>in deo non possit esse nisi scientia certissima et 
        inua<lb ed="#A" n="105" break="no"/>riabilis ac infallibilis: Respondetur secundum Fran. ibidem 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod veritas futurorum contingentium. non est in deo 
        for<lb ed="#A" n="107" break="no"/>maliter sed obiectiue tantum. Causa tantum istius 
        veri<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatis bene est in deo formaliter. videlicet 
        determi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>natio voluntatis diuine. Unde obiectiue futura 
        <lb ed="#A" n="110"/>habent veritatem determinatam in deo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e507">
        ¶ Si dicit 
        <lb ed="#A" n="111"/>Esse contingentis est variabile ergo et cognitio eius in deo 
        <lb ed="#A" n="112"/>erit variabilis quia. ii metaph. sicut res se habet ad 
        <lb ed="#A" n="113"/>esse ita ad cognosci. Respondet Guil. quod argumentum 
        <lb ed="#A" n="114"/>procedit de scientia causata a rebus vt est scientia nostra. Sed 
        <!--225.xml-->
        <pb ed="#A" n="226"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus cogscit res sicut suen variabiles. tamen sceia inuariabili 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e529">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e531">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e534">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum prescientia dei sit condi 
        <lb ed="#A" n="3"/>tionata de futuris contingentibus ad vtrumlibet: Responde 
        <lb ed="#A" n="4"/>detur secundum Fran. mayro. e. di. xxxviii. q. iii. quod ex quo 
        de<lb ed="#A" n="5" break="no"/>us contingenti determinatione determinat se in 
        volun<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tate ad tale contingens ad vtrumlibet. et ab eterno de 
        <lb ed="#A" n="7"/>terminauit se ad talia contengenter. Ita etiam 
        contingen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ter stat in tali determinatione. quia a nullo necessitatur 
        <lb ed="#A" n="9"/>ad extra volendum. Etem quemadmodum contingenter 
        <lb ed="#A" n="10"/>creat res ita contingenter conseruat rem creatam Ideo 
        <lb ed="#A" n="11"/>concedo inquit quod illam determinationem potest dimitte 
        <lb ed="#A" n="12"/>re et oppositum determiare aut istam determinatam 
        <lb ed="#A" n="13"/>suspendere voluntatem. verum tamen ex hoc non sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>scia dei sit mutata. quia sic sciuit ab eterno quod illud 
        <lb ed="#A" n="15"/>fiet et sceia non erat nisi stante determinatione illa. vtpote 
        <lb ed="#A" n="16"/>quia illud futurum sciuit veturum non necario nec absolu 
        <lb ed="#A" n="17"/>te sed contingenter et praesciuit etiam quod illam determiationem 
        <lb ed="#A" n="18"/>dimittet vel suspendet voluntatem etc. Sed si staret 
        <lb ed="#A" n="19"/>determinatio illa quae determiauit deus tale futurum ab 
        <lb ed="#A" n="20"/>solute vel necessario venturum. tunc si mutetur 
        deter<lb ed="#A" n="21" break="no"/>minatio iam scita mutaretur. hoc autem est impossibil. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Unde si arguatur quod ergo paesacia dei de contingentibus ad 
        <lb ed="#A" n="23"/>vtrumlibet erit conditionata. dicit idem Fran. quod hoc non 
        <lb ed="#A" n="24"/>potest quis subterfugere. Ideo concedit quod est conditiona 
        <lb ed="#A" n="25"/>ta. et infra. Intelligendum tamen est inquit quod praescia dici nom 
        <lb ed="#A" n="26"/>est simpliciter conditionata. sed est absoluta inquantum vt 
        <lb ed="#A" n="27"/>det dei voluntatem determinatam quod scilicet hoc erit licet 
        <lb ed="#A" n="28"/>contingenter ad vtrumlibet. Et ideo scia dei est 
        infal<lb ed="#A" n="29" break="no"/>libilis. non tamen necessario quin deus posset oppositum 
        <lb ed="#A" n="30"/>facere vel aliter disponere. Hec ex Fran. Unde pre 
        <lb ed="#A" n="31"/>scaitia dei a parte rei contingentis ad vtrumlibet praescite est 
        <lb ed="#A" n="32"/>conditionalis. tamen a parte dei praescientis est infallibilis 
        <lb ed="#A" n="33"/>et determinate scita. vt patet per Boe. in fi. li. de 
        consol<lb ed="#A" n="34" break="no"/>Ad hec infra exemplu. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e612">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e614">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e617">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ An ergo hec propositio sit 
        coce<lb ed="#A" n="36" break="no"/>denda. vicem omne quod praesciuit deus ab eterno erit neces 
        <lb ed="#A" n="37"/>sario: Respondet idem Fran. supra. q. vl. quod non est 
        conceden<lb ed="#A" n="38" break="no"/>da sed neganda. quia licet deus ab eterno praeordinauit 
        <lb ed="#A" n="39"/>futura et praesciuit quae sint contingentia vt te currere. tame 
        <lb ed="#A" n="40"/>praeordinauit hoc fieri contingenter. et sic erit Et sicut ab 
        <lb ed="#A" n="41"/>eterno potuit non praeordinare. quia ordinauit 
        contin<lb ed="#A" n="42" break="no"/>genter fieri. sic nunc potest non ordinare quia 
        contin<lb ed="#A" n="43" break="no"/>genter stat. Nam et secundum Bonauen. Omnis diuina actie 
        <lb ed="#A" n="44"/>quae respicit obiectum quod potest non esse. potest desinere. vnde 
        <lb ed="#A" n="45"/>cum deus conseruat rem creatam. potest desinere conseruare 
        <lb ed="#A" n="46"/>ergo cum praescire sit respectu contingentis erit contingens sic 
        <lb ed="#A" n="47"/>respectu necessarii erit necessarium etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e649">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e651">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e654">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum per scia dei imponat 
        neces<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sitatem circa futuram rem praescitam: Respondetur secundum Bona 
        <lb ed="#A" n="50"/>uem. e. di. xxxviii. q. penul. et Guil. quod inter alias 
        opi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>niones ista est opinio catholica iusta et pia scilicet quod 
        <lb ed="#A" n="52"/>diuina praescientia ab eterno est. sed tamum rebus non 
        im<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ponit necessitatem quamuis sit certa et infallibilis. 
        si<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cut et patuit supra de praedestinatione. c. iii. vicem quod 
        <lb ed="#A" n="55"/>nec ipsa eterna praedestinatio diuina vel reprobatio pt 
        <lb ed="#A" n="56"/>nit in homine necessitatem. quamuis ponat certitudinem 
        <lb ed="#A" n="57"/>Ratio huius opinionis est. quia dei cognitio est perfe 
        <!--225.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 226 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>cta. ergo omnia sic cognoscit esse vetura sicut sunt 
        euem<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tura vicem vel necessario vel contingenter. alioquin non 
        <lb ed="#A" n="60"/>esset perfecta cognitio dei. Sed quia multa sunt in 
        <lb ed="#A" n="61"/>rebus quae eueniunt contingenter praesertim qua fiunt a 
        liba<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ro arbitrio et a casu et fortuna. ergo sequitur quod deus 
        prae<lb ed="#A" n="63" break="no"/>scit talia per modum contigentie fieri. ideo non ponit 
        neces<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sitatem praescientia dei
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e700">
        ¶ Declaratur autem pluribus 
        exem<lb ed="#A" n="65" break="no"/>plis hoc idem
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e705">
        ¶ Primo in theologicis. Quia si prae 
        <lb ed="#A" n="66"/>scientia dei imponeret necessitate frustra esset 
        fi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>des et euangelium christi ac eius praedicatio cum 
        necessa<lb ed="#A" n="68" break="no"/>rio deberent saluari vel damnari homines prout deus pre 
        <lb ed="#A" n="69"/>sciuit hos et illos siue crederent siue non Item quia 
        tol<lb ed="#A" n="70" break="no"/>leretur libertas arbitrii in homine. et sic deus non iuste 
        <lb ed="#A" n="71"/>puniret malos cum necessario fecerunt mala quae deus 
        <lb ed="#A" n="72"/>psciuit fienda etc. nec iuste praemiaret deus bonos 
        <lb ed="#A" n="73"/>quia necessario facerent bona que deus praeuidit etc. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Secundo in ethicis. quia si sic tunc peariret laus 
        virtu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tis et vituperium mali nec bonis moribus mereremui 
        <lb ed="#A" n="76"/>nec malis demereremur cum fierent necessario in 
        ho<lb ed="#A" n="77" break="no"/>minibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e734">
        ¶ Tertio in politicis. quia si sic tunc in omni 
        <lb ed="#A" n="78"/>policia frustra esset prudentia consiliatiua. quia siue 
        <lb ed="#A" n="79"/>consiliarentur siue non necessario omnia euenirent. Nam 
        <lb ed="#A" n="80"/>de necessariis euentibus non est consiliari. puta sol 
        de<lb ed="#A" n="81" break="no"/>beat oriri cras. vel homo moriatur aliquando. Et sic 
        fru<lb ed="#A" n="82" break="no"/>stra essent leges et tolleretur omnis iusticia. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="83"/>Quarto in philosophcis. quia sic frustra adhiberentur 
        <lb ed="#A" n="84"/>medicamina infirmitatibus et vulneribus. 
        Quapro<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pter Aug. lib. de li. ar. dicit quod sicut memoria mea 
        <lb ed="#A" n="86"/>licet sciat que praeterierunt. tamen non cogit illa esse facta. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Sic dei praescientia non cogit facienda esse que 
        futu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ra sunt. et sic patet. Item sicut visio mea qua certi 
        <lb ed="#A" n="89"/>tudinaliter scio quod iste facit rotam vel ollam non ponit 
        <lb ed="#A" n="90"/>necessitatem faciendi rotam. ita in proposito. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e766">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e768">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e771">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Quo ergo ordine praescit deus 
        fu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>turam contingentia et queque fienda: Nota secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="93"/>e. di. xxxviii. cum doc. subti. quod in cognitione vel 
        praesci<lb ed="#A" n="94" break="no"/>entia complexorum in diuino intellectum tria signa 
        <lb ed="#A" n="95"/>ponuntur. licet ibi vnico actu intellectus fieri 
        ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>beant. tamen secundum modum intelligendi nostrum intelliguntur 
        <lb ed="#A" n="97"/>distincte. In primo signo praesentantur omnes complexiones 
        <lb ed="#A" n="98"/>diuino intellectui. quecumque sint aut necessarie aut 
        <lb ed="#A" n="99"/>contingentes. Et in hoc signo omnes completiones 
        intel<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ligit vt sunt in se neutre. vicem nec necessarie nec 
        con<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tingentes. Sicut ista. antichristus erit. Iudas 
        da<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mnabitur. Petrus saluabitur. In secundo signo iste neu 
        <lb ed="#A" n="103"/>tre complexiones praesentantur diuine voluntati. Et 
        <lb ed="#A" n="104"/>tunc diuina voluntas vnam eligit partem et dicit vole 
        <lb ed="#A" n="105"/>determinate antichristum esse. Iudam pro peccatis 
        <lb ed="#A" n="106"/>suis damnari. Petrum saluari secundum ordinem. supra de 
        <lb ed="#A" n="107"/>Predestinatione. §. xx. ac. vi. In tertio signo 
        intelle<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ctus diuinus videt determinationem diuine 
        vo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>luntatis. Et scit quod ille veritates impleri 
        contingen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ter. vel necessario ex determinationis divine 
        sup<lb ed="#A" n="111" break="no"/>positione. quia scit suam voluntatem esse 
        omnipoten<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tem ad implendum quicquid vult et immutabilem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e821">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="113"/>dicas. Quod euenit determinate immutabiliter: 
        eue<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nit de necessitatem. sed omne futurum euenit detertui 
        <!--226.xml-->
        <pb ed="#A" n="227"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nate a deo. ergo de necessitate. Respondet Scotorlis. in par 
        <lb ed="#A" n="2"/>mo di. xxxix. q. i. quod maior non est vera semper. quia 
        <lb ed="#A" n="3"/>artifex determinate facit arcam. non tamen de 
        necessita<lb ed="#A" n="4" break="no"/>te. Et quia deus aliqua deturminauit facere vel fieri 
        contingen<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ter ad vtrumlibet. ergo non necessario etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e846">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e848">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e851">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum in vniuerso possint aliquo 
        <lb ed="#A" n="7"/>stingenter euenire cum praescie dei infallibili et immuta 
        <lb ed="#A" n="8"/>bili certitudie. Cum emm omne quod deus praescit esse fu 
        <lb ed="#A" n="9"/>turum infallipliciter et immutabliciter eueniet. ergo erit 
        necessari<lb ed="#A" n="10" break="no"/>um et.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e864">
        ¶ Circa hoc primo nota secundum Bona. in i. di. 
        <lb ed="#A" n="11"/>xxxviii. ar. ii. q. i. et vl. Necessitas est duplex. Una 
        <lb ed="#A" n="12"/>absoluta vel simpliciter dicta. Et hec opponitur com 
        <lb ed="#A" n="13"/>tingentie. quia non potest non esse vel aliter esse. sicu 
        <lb ed="#A" n="14"/>est deum esse. Nam hoc est necessarium simpliciter et 
        ab<lb ed="#A" n="15" break="no"/>solute. Talis necessitas vocatur etiam necessitas 
        con<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sequentis. Alia est necessitas secundum quid vel respect 
        <lb ed="#A" n="17"/>ua. seu ex suppositione. vt dicitur circa fi. ii li. Phy 
        <lb ed="#A" n="18"/>Et vocatur necessitas consequentie. et hec non 
        opponi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tur contingenti. sed stat cum contingente. Et ad 
        con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tingens sequitur ex necessitate consequentie. vt exen 
        <lb ed="#A" n="21"/>plu. hec est contingens Petrus ambulat. sed 
        ne<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cessario sequitur quod si ambulat mouetur. quamuis non 
        <lb ed="#A" n="23"/>necessario absolute sed contingenter moueatur 
        <lb ed="#A" n="24"/>Secundo ad idem. Nota secundum Fran. mayro. e. dist. 
        <lb ed="#A" n="25"/>q. i. quod videmus in vniuerso quedam esse 
        impo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sibilia simpliciter. quia a nullo possunt fieri. 
        pu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ta hominem esse asinum. vel creaturam esse omnium 
        crea<lb ed="#A" n="28" break="no"/>torem vel infinitam simpliciter. et huiusmodi. Quedam 
        <lb ed="#A" n="29"/>autem in mundo sunt impossibilia secundum quid. quia 
        <lb ed="#A" n="30"/>non possunt fieri a potentia limitata sed a solo deo 
        <lb ed="#A" n="31"/>puta quod mortuus vere resuscitetur vel accidentia 
        <lb ed="#A" n="32"/>stent per se in eucharistia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e914">
        ¶ Eodem modo aliqua 
        di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cuntur necessaria simpliciter et absolute sicut deum 
        <lb ed="#A" n="34"/>esse. deum omnia nosse. Alia autem sunt necessaria 
        <lb ed="#A" n="35"/>secundum quid scilicet respectu alicuius agentis. licet 
        respe<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ctu alterius sint contingentia. Sicut solem oriri cras 
        <lb ed="#A" n="37"/>respectu intelligentie mouentis. et motus celi 
        com<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tinui est necessarium secundum quid. sed non simpliciter. quod 
        <lb ed="#A" n="39"/>respectu alterius hoc est respectu dei (qui potest 
        <lb ed="#A" n="40"/>aliter ordinare) contingens est. secundum theologos quam 
        <lb ed="#A" n="41"/>uis philosophi aliter dicant quia ponunt intellige 
        <lb ed="#A" n="42"/>tias naturaliter et necessario mouere celum: et per 
        <lb ed="#A" n="43"/>consequens solem oriri cras necessario
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e940">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="44"/>ergo ad quesitum respondetur ex his secundum eunde: 
        <lb ed="#A" n="45"/>Bonauem. et Fran. quod in re praescita contingenti: non 
        <lb ed="#A" n="46"/>est necessitas absoluta et simpliciter. sed tantum secundum 
        <lb ed="#A" n="47"/>quid: scilicet necessitas consequentie ex dei praescientia. quia 
        <lb ed="#A" n="48"/>necessario sequitur. deus hoc praesciuit esse futurum. ergo hoc erit 
        <lb ed="#A" n="49"/>infallibiliter. vnde Ans. li. de concor. prae sancie et libero arb. 
        <lb ed="#A" n="50"/>dicit. Que praesciuit deus necesse est futura esse. quia si 
        <lb ed="#A" n="51"/>aliter posset euenire: diuina praescientia esset fallibilis 
        <lb ed="#A" n="52"/>et incerta. quod est impossibile Sed ista auctoritas et consimiles 
        <lb ed="#A" n="53"/>intelligende sunt cum modo necessitatis secundum quid. Et non de 
        <lb ed="#A" n="54"/>necitate consequetis quia praescia dei non ponit necessitatem 
        <lb ed="#A" n="55"/>consequentis que potest stare cum rei contingentia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e970">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="56"/>idem supra. §. vii. Item vbi Uoluntas. §. xvii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e976">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e978">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e981">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed difficultas est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e986">
        ¶ Primo 
        <!--226.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 227 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>arguendo de presenti. quia omne quod est quando est necesse 
        <lb ed="#A" n="59"/>est esse. primo peri her. Et ibidem Omne quod non est 
        <lb ed="#A" n="60"/>quando non est: necesse est non esse
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1002">
        ¶ Secundo de pterito. quia 
        <lb ed="#A" n="61"/>preteritum necesse est esse preteritu. nec deus potest 
        fa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cere oppositum. vi. ethico.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1009">
        ¶ Tertio de futuro. quia 
        <lb ed="#A" n="63"/>omne futurum de necessitate est futurum. Unde vt dicitur pa 
        <lb ed="#A" n="64"/>mo peri her. omne futurum de necessitate eueniet. Nam 
        <lb ed="#A" n="65"/>si non eueniret non diceretur futurum. ergo sequitur quod nil est com 
        <lb ed="#A" n="66"/>tingens in modo. Ad hec respondetur secundum e. Fran. e. dis. 
        <lb ed="#A" n="67"/>xxxviii. q. i. et vl. quod predicte autctoritates 
        intelligen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>de sunt in sensu composito non in diuiso. praesertim 
        prae<lb ed="#A" n="69" break="no"/>mai Sicut Oen quod est album quando est album necesse est esse 
        <lb ed="#A" n="70"/>album In sensu compositionis vera est. non in sensu 
        diui<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sionis. Item similiter praeteritum. sicut te cucurrisse 
        <lb ed="#A" n="72"/>heri: contingens: fuit sicut et nunc currere Nam sicut se 
        <lb ed="#A" n="73"/>habet praesens ad esse: sic preteritum ad fuisse. Ticet modo 
        <lb ed="#A" n="74"/>non sit contingens te cucurrisse heri quia non existit sed 
        <lb ed="#A" n="75"/>preteritum est. ergo vt sic non potest iam non esse non preteri 
        <lb ed="#A" n="76"/>tum in sensu composito. quia implicaret vt patuit vbi 
        <lb ed="#A" n="77"/>Potentia. §. xxxviii. Denique et futurum inquantum 
        <lb ed="#A" n="78"/>futurum necessario eueniet. alioquin non esset vere 
        <lb ed="#A" n="79"/>futurum. Et quia non existit non est contingens sed dum 
        <lb ed="#A" n="80"/>erit: contingens erit. sicut cras pluere. sicut et 
        pre<lb ed="#A" n="81" break="no"/>teritum contingens fuit. Et sic ista Den futurum inquan 
        <lb ed="#A" n="82"/>tum futurum necessario est futurum. bene verificatur in 
        <lb ed="#A" n="83"/>sensu composito sed non in sensu diuiso. Hec Fran. 
        <lb ed="#A" n="84"/>Item aliter Scotorlis. soluit. dicit quod si ly de 
        necessita<lb ed="#A" n="85" break="no"/>te determinat identitatem predicati ad subiectum 
        <lb ed="#A" n="86"/>vera est. Si autem determinat modum eueniendi. 
        fal<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sa est quia determinat copulam scilicet est et etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1068">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1070">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1073">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Item difficultas An 
        preteri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tum et futurum possint esse contingentia. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="90"/>e. Fran. ibidem quod existentia rei est ita adequata con 
        <lb ed="#A" n="91"/>tingentie et necessitati quod omne quod existit in re vel 
        <lb ed="#A" n="92"/>est contingens vel necessarium. Unde illa que non 
        exi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>stunt: neutrum istorum habent scilicet nec dicuntur 
        contingen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tia nec necessaria. Sed tantum pro quanto praeteritum fuit 
        <lb ed="#A" n="95"/>contingens: pro tanto dicitur contingens. vt te heri fuisse 
        <lb ed="#A" n="96"/>in foro. pro quanto autem nunc non existit non est 
        contin<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gens Similiter de futuro pro quanto erit contingens 
        <lb ed="#A" n="98"/>quando erit: dicetur contingens. pronunc autem non dicitur 
        con<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tiugens quia nondum est et etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1103">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1105">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1108">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Unde prouenit contingentia in 
        <lb ed="#A" n="101"/>rebus cum non sit a prescia dei eo quod ipsa est 
        certissi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ma sine variabilitate: Ad hoc vna est opinio quod 
        <lb ed="#A" n="103"/>in rebus contingentia sumitur ex causis particularibus et no 
        <lb ed="#A" n="104"/>a causa vniuersali. Prima sed hec opinio non est 
        te<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nenda secundum Scotorlis. e. dis. xxxix. Quia causa secunda eo 
        <lb ed="#A" n="106"/>modo mouet qua mouetur a prima. si ergo prima causa mouet 
        <lb ed="#A" n="107"/>emper necessario vt ponit hec opeinio ergo et secunda Et per consequens 
        per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>iret omnis contingentia. Aliter ergo respondetur secundum e. Scotorlis 
        <lb ed="#A" n="109"/>et Fran. maro. e. dis. xxxviii. ponendo conclusione pe 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1132">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Prima conclusio quod prima causa et prima radix contigentie in 
        re<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bus est a dicei voluntate. probatur. quia prima ca contingentie est 
        <lb ed="#A" n="112"/>illud respeceucus contingentia omnis fit vel est. Sed ex 
        ordina<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tione et dispione diuine voluntatis est omnis contigentia ergo ipsa 
        <!--227.xml-->
        <pb ed="#A" n="228"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>diulna voluntas est prima causa et prima radit omnis 
        <lb ed="#A" n="2"/>contingentie in creatis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1154">
        ¶ Secunda conclusio quod 
        contingen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tia in effectibus est secundario a voluntate creata vel 
        <lb ed="#A" n="4"/>virtute. Ratio quia voluntas diuina quantum est ex se vult 
        <lb ed="#A" n="5"/>omnia causare perfectissime. et sic per consequens vt essent 
        ne<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cessario. tamen causa secundaria non potest nisi variabili 
        <lb ed="#A" n="7"/>ter et contingenter causare. Sic. ergo voluit deus ordia 
        <lb ed="#A" n="8"/>re propter ordinem vniuersi quod in habitudine ad vir 
        <lb ed="#A" n="9"/>tute creatam vel voluntatem: quedam sint contingentia 
        <lb ed="#A" n="10"/>quia virtus prime cause recipitur in causa secunda iuxta 
        <lb ed="#A" n="11"/>modum cause secunde que est variabilis. Exemplum secundum 
        <lb ed="#A" n="12"/>Tho. in floritione arboris cuius causa remota in 
        <lb ed="#A" n="13"/>motus solis. sed proxima est virtus generatiua plam 
        <lb ed="#A" n="14"/>te. vnde quamuis motus solis currat inuariabilit. tantum 
        <lb ed="#A" n="15"/>floritio arboris impeditur quandoque per virtutem plante. ita 
        <lb ed="#A" n="16"/>quod non floreat arbor. Sic ad propositum applica. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1187">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An deus potest non praesciuisse 
        il<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lud quod praesciuit. vide vbi Scina. §. xix. xx. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1195">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1197">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1200">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum praescia dei sit causa rerum 
        <lb ed="#A" n="20"/>An econuersio: Ad hoc Magister di. xxxviii. cum Aug. xv 
        <lb ed="#A" n="21"/>de tri. Et etiam commentator. xii. Meta. dicunt quod sci 
        <lb ed="#A" n="22"/>entia dici est causa rerum. vnde Aug. in littera di. supra. allegatur dt. 
        <lb ed="#A" n="23"/>sic Uniuersas creaturas non quia se ideo nouit deus 
        <lb ed="#A" n="24"/>sed ideo sunt quia nouit etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1216">
        ¶ Sed qualiter deus est 
        cau<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sa rerum per suam praescientiam. Nota de hoc tres conclusio 
        <lb ed="#A" n="26"/>nes.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1223">
        ¶ Prima secundum Tho. e. di. xxxviii. ar. i. quod 
        scien<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tia secundum rationem scie non dicit aliquam causalitate. 
        Ra<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tio quia si sic: sequeretur quod omnis sacia esset causa. cum tamen sanci 
        <lb ed="#A" n="29"/>entia non sit forma actiua rerum. ergo nec causa. Sed 
        <lb ed="#A" n="30"/>inquantum est scientia artificis operantis sic habet 
        ra<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tionem cause respectu rei operate per artem. vnde sicui 
        <lb ed="#A" n="32"/>scientia artificis non dicitur esse causa defectus in 
        <lb ed="#A" n="33"/>artificiato. quamuis praesciat talem defectum puta quod 
        ar<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ca vel olla erit faciliter frangibilis. hoc non est ex 
        <lb ed="#A" n="35"/>scientia illius tantum Denique scia etiam non est completa 
        <lb ed="#A" n="36"/>causa artificiati nisi addatur vel scientie assit 
        volun<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tas vt dicit philosophus. ix. Meta. Similiter etiam est de scania dei 
        <lb ed="#A" n="38"/>Hec ex Tho
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1252">
        ¶ Secunda ergo conclusio ex Scotorlis 
        <lb ed="#A" n="39"/>e. dist. xxxviii. q. i. quod deus est causa rerum per 
        intelle<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctum siue per saciam et voluntatem. Ratio quia deus est 
        <lb ed="#A" n="41"/>causa rerum nobilissimo modo producendi. 
        Nobi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lissimus autem modus producendi est per intellectum 
        <lb ed="#A" n="43"/>et voluntatem. vnde sicut artifex producit artificium per 
        <lb ed="#A" n="44"/>intellectum et voluntatem ita et deus producit extra 
        <lb ed="#A" n="45"/>Sed quod horum sit principalius ponitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1271">
        ¶ Tertia co 
        <lb ed="#A" n="46"/>clusio ex e. Scotorlis. vicem quod deus principalius est 
        <lb ed="#A" n="47"/>causa rerum per voluntatem quam per intellectum. probatur quia 
        <lb ed="#A" n="48"/>intellectus est principium creaturarum representatiuum 
        <lb ed="#A" n="49"/>tantum. Uoluntas autem est principium elicitiuum et productiuum 
        <lb ed="#A" n="50"/>vnde Psalmus Ipe scilicet deus dixit et facta sunt. Ipere 
        man<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dauit et creata sunt. Et iterum Omnia quecumque 
        vo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>luit dominus fecit in celo et in terra. Sed principalius 
        <lb ed="#A" n="53"/>est causa rerum principium productiuum quam representati 
        <lb ed="#A" n="54"/>uum. Quod probatur. quia posito casu per impossibile 
        <lb ed="#A" n="55"/>quod in deo: circumscripto actu intellectus si ponere 
        <!--227.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 228 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>tur actus voluntatis adhuc poneretur effectus et 
        <lb ed="#A" n="57"/>non econuerso. ergo principalior causa voluntas est. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1307">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1309">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1312">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed difficultas est. quia de 
        <lb ed="#A" n="59"/>multa praescit ad que non extendit se sua voluntas 
        <lb ed="#A" n="60"/>nec est causa talium. vt sunt mala culpe. mentiri etc. 
        <lb ed="#A" n="61"/>Respondetur secundum Bonauem. e. di. xxxviii. quod rerum futura 
        <lb ed="#A" n="62"/>tum triplex est differentia. Primo quedam sunt cuius 
        <lb ed="#A" n="63"/>deus est tota causa per voluntatem. vt sunt creature 
        <lb ed="#A" n="64"/>dei. Secundo quedam sunt cuius non deus sed 
        crea<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tura est tota causa per voluntatem malam vt peccato 
        <lb ed="#A" n="66"/>Tertio quedam sunt cuius deus et creatura simu 
        <lb ed="#A" n="67"/>sunt tota causa. licet principalior sit deus. vt sunt 
        <lb ed="#A" n="68"/>moralia bona et virtuosa opera que deus operatur in 
        <lb ed="#A" n="69"/>nobis non sine nobis secundum Grego. Unde secundum hec 
        dicen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum quod deus est causa rerum per voluntatem Sed malorum 
        <lb ed="#A" n="71"/>inquantum sunt mala deus non est causa. licet enim qua 
        <lb ed="#A" n="72"/>ad substratum vel subiectum est causa. non tamen quo 
        <lb ed="#A" n="73"/>ad deformitatem malicie. vt patuit vbi Malum. §. 
        <lb ed="#A" n="74"/>iiii. et. v. latius. Si ergo arguatur ex hoc quod deus non 
        <lb ed="#A" n="75"/>est causa omnim per voluntatem eo quod non est causa 
        ma<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lorum. non valet argumentum. quia dei voluntas est causa 
        <lb ed="#A" n="77"/>omnium entium. malum autem inquantum malum non est ens 
        <lb ed="#A" n="78"/>vel res sed priuatio. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1361">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1363">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1366">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum futura sint causa praescie 
        <lb ed="#A" n="80"/>dei: Arguitur quod sic. quia Orige. super epistolam ad Rho. 
        <lb ed="#A" n="81"/>vt allegat Magister. e. dist. xxxviii. dicit Non propterea 
        <lb ed="#A" n="82"/>aliquid erit. quia scit deus illudfuturum. sed quia 
        fu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>turum est. ideo scitur a deo anquam fiat. Hec ille. Sed in 
        <lb ed="#A" n="84"/>oppositum est magister ibidem dicit quod futura nullo modo 
        <lb ed="#A" n="85"/>sunt causa praescientie dei nisi dicamus causa sine 
        <lb ed="#A" n="86"/>qua non sunt
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1386">
        ¶ Respondetur ergo secundum Bonauem. e. dist. 
        <lb ed="#A" n="87"/>xxxviii. quod causam est accipere tripliciter. Uno 
        mo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>do secundum roem essendi. et sic nullo modo futura sunt 
        <lb ed="#A" n="89"/>causa praescientie dei sed econuerso. quia scientia dei 
        <lb ed="#A" n="90"/>adhuc esset in deo etiamsi nulla essent futura. vt in 
        <lb ed="#A" n="91"/>se quan. patebit. Alio modo secundum rationem inferendi 
        tam<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quam correlatiua vt addit noster Rich. ibidem. et sic 
        <lb ed="#A" n="93"/>mutuo sunt cause. quia ancedens est causa 
        consequen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tis inferendo Nam ex hoc quod deus praescit futura 
        bo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sequitur quod futura erunt. Et econuerso. quia futura sunt: se 
        <lb ed="#A" n="96"/>quitur quod ergo deus praesciuit illa. Tertio modo est causa 
        <lb ed="#A" n="97"/>olum secundum ronem dicendi. et sic futura sunt causa prae 
        <lb ed="#A" n="98"/>scientie dei. et non econuerso. quia praesancia dicit sanctiam ante 
        <lb ed="#A" n="99"/>rem. et sic importat ordinem ad posterius. Ideo ad 
        <lb ed="#A" n="100"/>hoc quod praesacia dicatur: venit ex futuritione rei et sic 
        intelli<lb ed="#A" n="101" break="no"/>git Orige. supra in argumento. Nam futurum puta anti 
        <lb ed="#A" n="102"/>christus vel iudicium si semper esset praesens: semper esset 
        <lb ed="#A" n="103"/>de eo scientia sed non praescientia. Sed quoniam futurum est 
        <lb ed="#A" n="104"/>deo eius noticia dicitur prescientia. a pre quod est 
        <lb ed="#A" n="105"/>ante. Hec Bonauen.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1431">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1433">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1436">
                  <lb ed="#A" n="106"/> Sed an in deo fuisset praescientia 
        <lb ed="#A" n="107"/>futurorum si nulla forent futura: De ista exigentia prae 
        <lb ed="#A" n="108"/>scetie magister in primo di. xxxv. arguit sic. Prescientia dicitur 
        <lb ed="#A" n="109"/>per respectum ad futura. quia praescaia est futurorum 
        no<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ticia. ergo si nulla essent futura eo quod potuit deus quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>nil crearet sequitur quod in deo nulla esset praesacia ab aeterno 
        <!--228.xml-->
        <pb ed="#A" n="229"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
        
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1458">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed in opposstum arguit sic Prescia dici idem quod 
        <lb ed="#A" n="2"/>scia dei. Et scia idem quod essentia dei. ergo si sine futuris  
        <lb ed="#A" n="3"/>non est praescia in deo sequitur quod scaia et essentia dici a rebus fu 
        <lb ed="#A" n="4"/>turis dependet quod est inconueniens. vnde si deus potu 
        <lb ed="#A" n="5"/>it non praescire aliqua: potuit non esse deus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1471">
        ¶ Sed ad hec rastu 
        <lb ed="#A" n="6"/>detur secundum magistrum ibidem et in summa Rayne. quod 
        praescien<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tia duo dicit scilicet essentiam et respectum ad futura. 
        S<lb ed="#A" n="8" break="no"/>igitur nulla essent futura tunc tolleretur praescia dei quanti 
        <lb ed="#A" n="9"/>ad respectum et ancessionem quam importat ad 
        futu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ra. et non quantum ad essentiam quae subiacet tli respectui 
        <lb ed="#A" n="11"/>Sicut dum moritur filius tuus tollitur a te relatio 
        pa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ternitatis. licet tu maneas in essentia 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1489">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Sed an equalis et eadem esset scentia 
        <lb ed="#A" n="14"/>in deo qui nunc est si nulla futura forent: Magister. e. 
        <lb ed="#A" n="15"/>di. xxxv. dicit quod sic. Sed quomodo hoc cum scaia omnium tam prae 
        <lb ed="#A" n="16"/>sentium quam etiam praeteritorum et futurorum amplior sit. vt 
        <lb ed="#A" n="17"/>pote de pluribus quam sola scieia praesentium
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1503">
        ¶ Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="18"/>Bonauem. e. di. xxxv. quod scire dicitur dupliciter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1508">
        ¶ Primo 
        <lb ed="#A" n="19"/>scire est cognitionem habere de aliqua re. et sic nec in nobis 
        <lb ed="#A" n="20"/>scia nec in deo ponit existentia rei in proprio 
        gene<lb ed="#A" n="21" break="no"/>re nec in praesenti nec ad futurum. quod patet. Nam artifer 
        <lb ed="#A" n="22"/>habet cognitionem vel scientiam faciedi domum. quam 
        <lb ed="#A" n="23"/>nunquam faciet nec fecit. Et scio rosam in hyeme que 
        <lb ed="#A" n="24"/>tunc non est. Et sic capit scire: magister supra dicit quod etiamsi 
        <lb ed="#A" n="25"/>nulla fuissent futura esset in deo scetia eademque 
        mo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>do est. nec minor esset quam modo. nec maior nunc 
        <lb ed="#A" n="27"/>quam ab eterno est. Sciuit ergo deus ab eterno 
        eterna<lb ed="#A" n="28" break="no"/>temporalia. et omne quod futurum erat et sciuit 
        immutabi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>liter. Scit quoque non minus praeterita et futura quam 
        <lb ed="#A" n="30"/>praesentia sua eterna sapientia. Hec magister
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1537">
        ¶ Sec 
        <lb ed="#A" n="31"/>cundo modo scire est cognoscere rem aliqua et sic 
        <lb ed="#A" n="32"/>ponit rei existentiam. vel esse rem. Et isto modo 
        ca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>piendo scientiam. aliter est in nobis et in deo. Nam 
        <lb ed="#A" n="34"/>scia in nobis dependet a rebus. quia ab eo quod res est 
        <lb ed="#A" n="35"/>vel non est dicitur vera. et sic dependet a rebus. Quia vt 
        <lb ed="#A" n="36"/>commentator. x. Meta. dicit nostra sceia est causata 
        <lb ed="#A" n="37"/>a rebus. Scientia autem dei est causa rerum. ergo scientia dei 
        <lb ed="#A" n="38"/>non dependet a rebus. sed connotat tantummodo respectu 
        <lb ed="#A" n="39"/>rei existentis. Sic ergo est intelligendum magistri dictum 
        <lb ed="#A" n="40"/>supra vicem quod eadem scietia primo modo dicta esset in 
        <lb ed="#A" n="41"/>deo etiamsi nulla res fuisset. sed non respectu eorum 
        <lb ed="#A" n="42"/>dem nec respectu tot futurorum respectu quot est 
        <lb ed="#A" n="43"/>modo. quantum ad secundum modu sciendi eo quod modo 
        <lb ed="#A" n="44"/>est respectu praeteritorum praesentium et futurorum. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="45"/>Bonauen. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1574">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1576">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1579">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Quomodo deus cognoscit ab 
        eter<lb ed="#A" n="47" break="no"/>no praesciendo omnes res nondum existentes. cum enim de 
        <lb ed="#A" n="48"/>scientia sit vere ens. quomodo ergo potest esse non 
        existen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tium vere etc. Scientia emim est verorum. vt dicitur primo 
        <lb ed="#A" n="50"/>Poste.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1592">
        ¶ Ad hoc Guil. in primo di. xl. et Scotorl 
        <lb ed="#A" n="51"/>dicit quod opinio Thome est in scripto. e. di. q. v. et prima 
        <lb ed="#A" n="52"/>parte. dicit quod triplex est effectus. Primo aliqui sequin 
        <lb ed="#A" n="53"/>tur semper et necessario suam cam sicut est motus 
        so<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lis ac firmamenti. Et de his est demonstratio. 
        Se<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cundo alii sunt que sequuntur in maiori parte causam. et 
        <lb ed="#A" n="56"/>non semper sicut est in naturalibus. Et de his est 
        o<lb ed="#A" n="57" break="no"/>iectura. sicut Astrologus facit de ventis. et pedi 
        <!--228.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 229 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>cus de sanitate et huiusmodi. Tertio alii sunt effectus 
        <lb ed="#A" n="59"/>contingentes ad vtrumlibet et hi non cognoscuntur 
        <lb ed="#A" n="60"/>a nobis nisi dum sunt. Dum enim sortes currit 
        pos<lb ed="#A" n="61" break="no"/>sum hoc scire: non prius etc. Amplius idem Tho. dicit 
        <lb ed="#A" n="62"/>quod ab eterno erant in dei praesentia futura 
        contingen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tia nedum vt sunt in causa et vt futura. sed etiam vt in 
        pro<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pria existentia ex eo quod futurum coexistit nunc eterni 
        <lb ed="#A" n="65"/>tatis. alioquin sequitur inquit quod deus aliter 
        cogno<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sceret. facta et fienda Et confirmat quia deus 
        mensura<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tur eternitate et ita totum tempus complectitur. Et. 
        quam<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uis tempus in se sit successiuum tamen apud deum est 
        <lb ed="#A" n="69"/>totum simul. Et quasi in quodam speclo in sua 
        eter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nitate aspicit illa etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1644">
        ¶ Sed Guil. dicit quod cum 
        reue<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rentia tanti doctoris hoc modicam habet 
        apparen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiam Nam quomodo deo potest coexistere tempus vel 
        fu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>turum contingens quod non est. quod enim nil est non potest 
        al<lb ed="#A" n="74" break="no"/>teri coexistere Et quod dicit quod eternitas excedit tempus 
        <lb ed="#A" n="75"/>conceditur. etsi tempors esset totum simul aspiceret. Sed quia 
        <lb ed="#A" n="76"/>non potest esse simul. ergo non valet sic dici. Exemplum. 
        cer<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum enim est quod centrum in circumferentia est praesens toti 
        <lb ed="#A" n="78"/>circumferentie. Capiatur circinus et figatur in centro eius 
        <lb ed="#A" n="79"/>vnus pes et deducatur alius eius pes per 
        circumfe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rentiam. Tunc non erit centrum praesens circumferentie nisi 
        <lb ed="#A" n="81"/>quantum actu est de circumferentia nondum completa. sic 
        <lb ed="#A" n="82"/>in proposito quia tempus est quasi circumferentia 
        flu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ens. Sicut enim deus non dicitur praesens loco nisi actu 
        <lb ed="#A" n="84"/>sit locus sic nec tempori nisi existenti. Item dum 
        <lb ed="#A" n="85"/>Tho. dicit quod tunc deus aliter cognosceret facta. et 
        <lb ed="#A" n="86"/>aliter fienda hoc non sequitur. quia eadem determinatione 
        <lb ed="#A" n="87"/>sue voluntatis cognoscit fiendum pro tali tempore. et 
        fa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctum in tali tempore. Item secundum Scotorlis. huius 
        opinio<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nis fundamentum videlicet quod eternitatis nunc 
        co<lb ed="#A" n="90" break="no"/>existit toti tempori in quo eueniunt contingentia. non valet 
        <lb ed="#A" n="91"/>quia sequeretur eadem ratione quod preterita essent futura 
        <lb ed="#A" n="92"/>tum sint presentia eternitati. nec eternitas extendit 
        <lb ed="#A" n="93"/>se ad futurum actualiter sed potentialiter tantum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1697">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1699">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1702">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Alia ergo opinio est magistri 
        <lb ed="#A" n="95"/>quam sequitur idem Guil. di. xxxvii. primi. Quod in dei 
        <lb ed="#A" n="96"/>scientia dicuntur omnia tam praeterita quam futura 
        tan<lb ed="#A" n="97" break="no"/>quam presentia per praesentialitatem dei cum omnibus 
        re<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bus que non est nisi rerum in deo congnitio per ideas 
        <lb ed="#A" n="99"/>Ita quod deus est omnibus rebus presens quia omnium 
        <lb ed="#A" n="100"/>rerum habet ideas Ex quo patet presentiam dei cum 
        <lb ed="#A" n="101"/>omnibus rebus esse eternam sicut et cognitio eius 
        <lb ed="#A" n="102"/>aeterna est. Unde Aug. super Sen. vt allegat magister 
        <lb ed="#A" n="103"/>in primo di. xxxv. dicit omnia antequam fierent in sui natu 
        <lb ed="#A" n="104"/>ra non erant: sed erant in dici scientia ab eterno Et inde 
        <lb ed="#A" n="105"/>est quod omnia dicuntur deo presentia non solum 
        <lb ed="#A" n="106"/>ea que sunt sed etiam que preterierunt et que 
        fu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tura sunt. secundum illud Rho. iiii. Qui vocat ea quae non 
        <lb ed="#A" n="108"/>sunt tanquam ea que sunt: quia vt ait Ambro. libro 
        <lb ed="#A" n="109"/>de Trinitate deus ita cognoscit ea que non sunt 
        <lb ed="#A" n="110"/>vt ea que sunt Et hac ratione omnia dicuntur esse 
        <lb ed="#A" n="111"/>in deo siue ei presentia. Unde et Aug. super psalmos. xlix 
        <lb ed="#A" n="112"/>dicit Apud deum nil preteriit nil futurum est sed cum 
        <lb ed="#A" n="113"/>illo sunt omnia praeterita et futra. Hec magister ibi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1748">
        ¶ Sed 
        no<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ta Bona. circa litteram quod si hec intelliguntur de praesentia 
        <!--229.xml-->
        <pb ed="#A" n="230"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>secundum veritatem existentie realis sic non est verum quod omnia 
        <lb ed="#A" n="2"/>non existentia sint deo praesentia. quia futurus antichristus 
        <lb ed="#A" n="3"/>constat quod non est in deo presens secundum veritatem existen 
        <lb ed="#A" n="4"/>tie. Sed si intelligitur de presentia secundum cognitionen 
        <lb ed="#A" n="5"/>fic verum est quia deus actu cognoscit vere omnia 
        praesen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tia praeterita et futura et circa actum cognitionis sue semper 
        <lb ed="#A" n="7"/>est praesentialitas ita quod nulula successio cognitionis est 
        <lb ed="#A" n="8"/>in eternum Iaco i. Apud quem non est transmu. nec 
        vi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cissitudinis obum. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1779">
        ¶ Ad idem vbi Scientia. §. xxi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1783">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1785">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1788">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Per quid cognoscit vel prescit 
        <lb ed="#A" n="11"/>deus contingentia futura. Respondetur breviter secundu 
        <lb ed="#A" n="12"/>Fran. maro. in confla. primi. e. di. qua. supra. scilicet xxxviii. 
        <lb ed="#A" n="13"/>ponen conclusiones.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1799">
        ¶ Prima quod deus non co 
        <lb ed="#A" n="14"/>gnoscit futura contingentia per suam essentiam tamquam 
        vl<lb ed="#A" n="15" break="no"/>timate.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1806">
        ¶ Secunda conclusio Quod deus non cognosci 
        <lb ed="#A" n="16"/>futura contingentia per ideas. Probatio istarum est 
        <lb ed="#A" n="17"/>quia essentia et idee et nata sua sunt incommutabilia et 
        <lb ed="#A" n="18"/>incommutabiliter repraesentantia iomque repraesentant futra sicut 
        <lb ed="#A" n="19"/>immutabilia et necessaria. Nam essentia et idee praecedunt et re 
        <lb ed="#A" n="20"/>praesentant ane omnem actum voluntatis. sicut esse natrale 
        praece<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dit voluntarium Ideoque sequitur quod contingentia fu 
        <lb ed="#A" n="22"/>tura non cognoscuntur per essentiam nec per ideas. quaes 
        <lb ed="#A" n="23"/>per ipsas representata necessario eueniunt et per 
        con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sequens contingentia essent necessaria vt probat Sco 
        <lb ed="#A" n="25"/>torlis. in primo di. e. xxxviii. Unde et secundum Guil. 
        con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tingentia vt sunt contingentia non habent ideas in deo 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1832">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Tertia ergo conclusio est quod deus cogscit omnis 
        <lb ed="#A" n="28"/>contingentia futura sicut et presentia per 
        determi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nationem proprie voluntatis sue Ratio quia per propriam 
        cau<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sam cognoscitur effectus sed voluntas diuina es 
        <lb ed="#A" n="31"/>propria causa contingentium qua vult aliqua esse 
        vari<lb ed="#A" n="32" break="no"/>abilia in rebus ergo patet propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1849">
        ¶ Sed. dci. Tamen 
        <lb ed="#A" n="33"/>communiter doctores dicunt quod deus omnia cognoscit 
        <lb ed="#A" n="34"/>per essentiam suam. Respondet Fran. ibidem quod hoc dictum 
        <lb ed="#A" n="35"/>verum est quia omnia cognoscit per essentiam tanquam per prie 
        <lb ed="#A" n="36"/>mu obiectum sed tamen tanquam vltimate contingentia co 
        <lb ed="#A" n="37"/>gnoscuntur per voluntatem dei. Nam sicut essentia 
        di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>uina eminentur et superexcellenter continet omnia 
        neces<lb ed="#A" n="39" break="no"/>saria et ipsa est ratio cognoscendi omnia diuina 
        at<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tributa. et per consequens voluntatem diuinam etiam 
        <lb ed="#A" n="41"/>ita eminenter continet et virtualiter omnia catingentia 
        <lb ed="#A" n="42"/>ipsa voluntas diuina vt causa. sed quicquid est causa 
        <lb ed="#A" n="43"/>cause est causa causati. Ideo exquo contingentia 
        co<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gnoscuntur per voluntatis diuine determinationem 
        <lb ed="#A" n="45"/>vltimate. Et ista voluntas cognoscitur per essentiam 
        <lb ed="#A" n="46"/>vt per primum obiectum ideo bene dicunt doc. quod omnia etiam 
        <lb ed="#A" n="47"/>contingentia per essentiam cognoscuntur. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1885">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1887">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1890">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ An hec propositio. deus prescit 
        <lb ed="#A" n="49"/>te saluandum. vel prescit te damnandum sit contingens 
        <lb ed="#A" n="50"/>an necessaria: Respondetur secundum Bona. e. dis. xxxviii. qui. 
        <lb ed="#A" n="51"/>ultimo. Notandum quod hic duplex actus et compositio in 
        <lb ed="#A" n="52"/>cluditur. Unus quod deus ab eterno cognoscit 
        futu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ram tuam salutem. et iste actus est eternus et necessarius 
        <lb ed="#A" n="54"/>nec dependet a re aliqua. nam dicente Ansls. lib.o de concor. prie 
        <lb ed="#A" n="55"/>sctiae et libe. arbitrii. Quod deus prescit impossibile est 
        <lb ed="#A" n="56"/>non praescire et necesse est futurum esse. Alius est actus 
        <lb ed="#A" n="57"/>future saluationis scilicet quod tu saluaberis vel quod tu da¬ 
        <!--229.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 230 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>mnaberis. Et iste actus est contingens et dependet a libo 
        <lb ed="#A" n="59"/>ro arbitrio tuo. Sed quoniam pro generali regula 
        te<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nendum est et veritatem tenet sine dubio vicem quod omne 
        <lb ed="#A" n="61"/>dictum claudens in se contingens: iudicandum est totum 
        <lb ed="#A" n="62"/>fore contingens ex primo libro. Priorum. quia conclusio semper 
        <lb ed="#A" n="63"/>sequitur parte praemisse debilioris. vt patuit vbi 
        Pre<lb ed="#A" n="64" break="no"/>destinatio. § x. Ideo sequitur quod praedicte propositiones sint 
        <lb ed="#A" n="65"/>contingentes non necessarie Hec ex Bonauem. 
        propter<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ea stulta est argumentatio talis. deus praescit te 
        certis<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sime saluandum vel damnandum. ergo tu necessario 
        sal<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uaberis vel necessario damnaberis. Sicut in simili 
        <lb ed="#A" n="69"/>stulta est argumentatio. hec Deus vel rex videt 
        te<lb ed="#A" n="70" break="no"/>currere. ergo necessario curris. et sic de aliis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d69777-Dd1e1950">
               <head xml:id="Vn7Pel-d69777-Hd1e1952">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1955">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum alicui possit certitudina 
        <lb ed="#A" n="72"/>liter ex praescientia dei reuelari casus suus et 
        damna<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tio sua: Arguitur quod sic. quia magister e. di. xxxviii. cum Au 
        <lb ed="#A" n="74"/>gu. super Iobs. dicit quod deus praedixit per prophetam 
        infide<lb ed="#A" n="75" break="no"/>litatem iudeorum et excecationem. Sed dicta prophetarum 
        <lb ed="#A" n="76"/>fuerunt vera certitudinaliter cum locuti sint a spiritu 
        <lb ed="#A" n="77"/>sancto i. Pe. ii. ergo deus reuelauit iudeis suum 
        ca<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sum et damnationem
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1975">
        ¶ In opositum est Aug. super 
        <lb ed="#A" n="79"/>Ben. ad lit. dicit quod deus nulli reuelare debet casum 
        <lb ed="#A" n="80"/>suum ne cogatur desperare. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e1982">
        ¶ Respondetur secundum Rich. 
        <lb ed="#A" n="81"/>e. dist. xxxviii. circa lit. Quod deus cum sit summe bonus 
        <lb ed="#A" n="82"/>casum alicuius irrecuperabilem non reuelat illi 
        crea<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ture sub certitudine et absolute ne cogatur desparari 
        <lb ed="#A" n="84"/>vt patuit per Aug. supra nisi vel conditionaliter vel 
        <lb ed="#A" n="85"/>comminatorie reuelet quia quandocumque fit huiusmodi 
        reuela<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tio semper fit salua libertate arbitrii etc. Casum autem 
        <lb ed="#A" n="87"/>recuperabilem bene reuelat. vt patet cum Petro prae 
        <lb ed="#A" n="88"/>dixit negationem et discipulos omnes scandalum 
        pas<lb ed="#A" n="89" break="no"/>suros in passione.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e2004">
        ¶ Ad idem Bonauem. ibidem 
        <lb ed="#A" n="90"/>circa lit. dicit. quod prophetice hoc praedici bene potest vicem quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>casurus est talis. Sed non propter hoc reuelatur 
        ei<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dem casus suus. Siue quia talis non credit praedicenti 
        <lb ed="#A" n="93"/>sicut iudei non crediderunt christo praedicenti excidium 
        <lb ed="#A" n="94"/>hierlum. Siue quia huiusmodi praedictio intelligitur sub com 
        <lb ed="#A" n="95"/>ditione prout prophete talia praedixerunt comminatorie. vt 
        <lb ed="#A" n="96"/>patet de Niniue subuersione. et morte Etechie 
        <lb ed="#A" n="97"/>Siue quia intellectus illius intelligit de alio non 
        <lb ed="#A" n="98"/>de se ipso id quod praedicitur generaliter. tamen huiusmodi praedictio 
        <lb ed="#A" n="99"/>absoluta non est reuelatio proprie. Sicut et iude 
        chri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>stus praedixit damnationem. cum ait Melius illi erati 
        <lb ed="#A" n="101"/>si natus non fuisset homo ille. et sic absolute dictum 
        <lb ed="#A" n="102"/>Iudas non credidit de se. sicut et multi nunc 
        incredu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>li non credunt quod scriptura: quae dicit infideles damnari: 
        lo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quatur de ipsis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e2040">
        ¶ Unde concor. Tho. in scrip. primi di. vltim 
        <lb ed="#A" n="105"/>q. vl. Ad secundum argumentum dicit quod nulli sua 
        damna<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tio reuelatur sicut nec angelis ante casum fuit reuelatum 
        <lb ed="#A" n="107"/>vt dicit Aug. Si tamen reuelaretur posset semper credere 
        <lb ed="#A" n="108"/>secundum commmationem et non secundum praesciam dictum. et sic patet 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e2051">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Sed in tali casu An teneretur homo conformari diui 
        <lb ed="#A" n="110"/>ne voluntati. vide vbi de Uoluntate. §. liii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d69777-d1e2058">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ De praescaia plura vbi de 
        Scien<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tia niuina. et vbi Intellectus de enunciabilibus. §. xi. xii.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>