<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Xristus (Christus)</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Xristus (Christus)</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="323"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-e00998">
            <head xml:id="Vn7Pel-e00998-Hd1e107">Xristus (Christus)</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-e00998-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-e00998-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="101"/>Christus. De hoc 
        <lb ed="#A" n="102"/>quarit
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e122">
        ¶ Quomodo christus dicitur minoratus 
        <lb ed="#A" n="103"/>ab angelis iuxta illud psalmos. 
        Minu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>isti eum paulo minus ab angelis et 
        <lb ed="#A" n="105"/>Hebre. ii. modico ab angelis minoratus est scilice 
        <lb ed="#A" n="106"/>christus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e133">
        ¶ Contra hec autem arguitur. quia glo. super e. 
        au<lb ed="#A" n="107" break="no"/>toritate Heb. ii dicit quod natura huane mentis qualem 
        <lb ed="#A" n="108"/>christus assumpsit: que nullo peccato potuit inquina 
        <lb ed="#A" n="109"/>ri: solus deus maior est Hec glo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e142">
        ¶ Respondetur 
        <lb ed="#A" n="110"/>secundum Bonauem in primo di. xvi. q. lrali cocor. Rich. 
        <lb ed="#A" n="111"/>quod de chisto loqui possumus in comperatione ad ange¬ 
        <!--323.xml-->
        <pb ed="#A" n="324"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>los quantum ad quattuor. Primo quantum ad gratiam 
        <lb ed="#A" n="2"/>et sic est simpliciter maior omnibus vt dicit glo. in argu 
        <lb ed="#A" n="3"/>mento contra. Secundo quantum ad naturam mentie 
        <lb ed="#A" n="4"/>vel anime. Et sic saltem non fait minor angelis christus 
        <lb ed="#A" n="5"/>quia glo. vbi. supra. dicit Minor ange is fuit christus corpe 
        <lb ed="#A" n="6"/>re non mente. Tertio quantum ad nataram corporis  
        <lb ed="#A" n="7"/>et sic minor fuit christus secundum naturam corporis 
        assum<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ptam angelis sed secundum vnionis excellentiam fui quin 
        <lb ed="#A" n="9"/>pliciter maior. Quarto quantum ad naturam 
        passi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bilitatis et sic etiam fuit minor. et ideo dicitur modico 
        <lb ed="#A" n="11"/>minoratus quia status passibilitatis paulo 
        po<lb ed="#A" n="12" break="no"/>stea in statum glorie et honoris per resurrectionem christi 
        <lb ed="#A" n="13"/>erat conuertendus. Unde christus pro statu passibilit 
        <lb ed="#A" n="14"/>tis simpliciter fuit maior angels Et secundum quid minor etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ An christus sicut dicitur minor 
        pa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tre Ita dicatur minor seipso filio et minor spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="17"/>de hoc vide vbi Maior et Mior. §. ii. Ibi plura 
        <lb ed="#A" n="18"/>ad hec. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e00998-Dd1e199">
               <head xml:id="Vn7Pel-e00998-Hd1e201">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e204">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ An christi Hater vere possit 
        <lb ed="#A" n="20"/>dici maior angelis. Respondetur secundum Bonauen. vbi 
        <lb ed="#A" n="21"/>supra. quod beata vergo Mater christi maior est post 
        chri<lb ed="#A" n="22" break="no"/>stum omnibus angelis quantum ad gratiam et gloriam 
        <lb ed="#A" n="23"/>quia est Mater christi exaltata super omnes choros ange 
        <lb ed="#A" n="24"/>lorum vt canitur quamuis quantum ad naturanccum esset 
        pu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ra creatura humana mortalis erat inferior. Sed 
        <lb ed="#A" n="26"/>quia ipsa per gratiam est mater dei electa. ergo eoipso regi 
        <lb ed="#A" n="27"/>na celi et domia angelorum et omnium creaturarum vt 
        vo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lunt doc. et ecclesia canit. Unde ipsa est superior omnibus 
        <lb ed="#A" n="29"/>Primo dignitate maternali. quia eoipso quod rex est 
        <lb ed="#A" n="30"/>dominus. mater regis est domina omnium subiectorum regi ipsu 
        <lb ed="#A" n="31"/>quia et rex ipse tenetur eam prae subiectis honorare. iuxta 
        <lb ed="#A" n="32"/>illud Exo. xx. Honora patrem et matrem. Et secundum philosophum 
        <lb ed="#A" n="33"/>ix. Ethi. Diis magistris et perentibus non sufficimus 
        red<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dere equiualens. Secundo maiestate regiali. quia est 
        <lb ed="#A" n="35"/>sponsa dei. angeli autem serui dici. ergo etc. Tertio superic 
        <lb ed="#A" n="36"/>ritate singulari. quia prae omnibus ipsa est singulariter 
        ele<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cta et exaltata super omnes choros angelorum. et sic 
        <lb ed="#A" n="38"/>superplena gratia et gloria. Unde Hiero. ad Paulam et 
        <lb ed="#A" n="39"/>Eusto. Teteris per partes. Marie vero se tota infudi 
        <lb ed="#A" n="40"/>plenitudo gre. Et Bern. Deus omnim bonorum 
        ple<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nitudinem posuit in maria vt si quid gratiae. si quid spei. 
        <lb ed="#A" n="42"/>si quid salutis in alios redundauerit non nisi per man 
        <lb ed="#A" n="43"/>Marie transierit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e00998-Dd1e262">
               <head xml:id="Vn7Pel-e00998-Hd1e264">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e267">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum christum potuit deus 
        fa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cere meliorem. Similiter et eius maistrem. vbi Potentia 
        <lb ed="#A" n="46"/>§. lxxi. et. lxxii 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e276">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ An virtus que de christo. 
        exi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bat et sanabat omnes fuerit spiritus sanctus. Ad hoc Aug 
        <lb ed="#A" n="49"/>xv. de tri. et cum eo magister in primo di. xiiii. dicunt quod sic 
        <lb ed="#A" n="50"/>ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e287">
        ¶ Si dicas Uirtus appropatur chisto i Corum 
        <lb ed="#A" n="51"/>i. Predicamus christum dei virtutem etc. ergo non spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="52"/>Respondet Bona. qua. litterali. quod spiritu sancto non appropriatur 
        <lb ed="#A" n="53"/>virtus simpliciter sed virtus sanatina. Et hoc. quia gratia se 
        <lb ed="#A" n="54"/>nitatum est donum spiritus sancti cuius gratia est anime 
        medicin<lb ed="#A" n="55" break="no"/>Sed filio appropatur virtus operatiua. quia omnia per ipsum 
        <!--323.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 324 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>facta sunt id est per verbum quod est dei filius Ioam. i. vnde virtus 
        <lb ed="#A" n="57"/>sanatiua non appropatur filio. sed virtus operatiua. Et 
        <lb ed="#A" n="58"/>iterum virtus operatiua non appropatur spiritu sancto sed sanatia 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e00998-d1e313">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ De christo plura mysteria 
        parti<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nent iii. libro tractanda etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>