<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologus</title>
        <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prologus</title>
          <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#A" n="3"/>
        <cb ed="#A" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Vn7Pel-d1e4XX">
        <head xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-Hd1e107">Prologus</head>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e110">
          <!--2.xml-->
          <pb ed="#A" n="3"/>
          <!-- no folio numbers, so using numerical following BSB canvas numbers -->
          <cb ed="#A" n="a"/>
          <lb ed="#A" n="1"/>In nomine patris et 
          <lb ed="#A" n="2"/>filii: spiritus sancti Amen. Ad eiusdem dei et domini nostri 
          <lb ed="#A" n="3"/>Iesu christi laudem et gloriam atque ipsius gloriose ma 
          <lb ed="#A" n="4"/>tris virginis Marie: nec non patris nostri seraphi 
          <lb ed="#A" n="5"/>a Francisci et omnium beatorum honorem Incipit prologus.
        </p>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e132">
          <lb ed="#A" n="6"/>Ab auro: 
          Au<lb ed="#A" n="7" break="no"/>reum Rosarium theologie intitu 
          <lb ed="#A" n="8"/>latum: hoc opus exorsus sum 
          <lb ed="#A" n="9"/>vt et Alphabetico ordini et no 
          <lb ed="#A" n="10"/>mini aptius conuenirem Equidem 
          <lb ed="#A" n="11"/>flagrans refectione amoris Trinitatis eterne respe 
          <lb ed="#A" n="12"/>tione. praesentis editionis librum bene Aureum Rosarium 
          <lb ed="#A" n="13"/>theologie vocitandum sanxi. Quia nimirum sicut aurum 
          <lb ed="#A" n="14"/>praeciosum rutilans ex absconditis venis terre exquisitum 
          <lb ed="#A" n="15"/>igne conflatur: sic opere isto quaestiones et rationes subtiles 
          <lb ed="#A" n="16"/>de profundissimis tbeologice sapientie abditis. A sanctis 
          <lb ed="#A" n="17"/>doctoribus exquisite: accuratius conflantur igne charitatis 
          <lb ed="#A" n="18"/>zelo salutis animarum etc. Sed et Rosarii nomine 
          appellan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dum censui opus idipsum: pro eo quod quemadmodum in  
          <lb ed="#A" n="20"/>Rosario e multis electe colliguntur rose vernantes. 
          <lb ed="#A" n="21"/>Ita hic clariores et efficaciores ac perutiliores ve  
          <lb ed="#A" n="22"/>ritatis theologice rationes breviter comportantur. Sed quoniam 
          <lb ed="#A" n="23"/>vt Hypocras in Aforismis dicit Ars longa: vita 
          <lb ed="#A" n="24"/>breuis et experimentum fallax. Constat: quia gaudent bre 
          <lb ed="#A" n="25"/>uitate modemi secundum prouerbia. Hinc et Tullius ait 
          <lb ed="#A" n="26"/>quod bene dociles auditores habere poterimus. si summam 
          <lb ed="#A" n="27"/>cause breviter exponamus. Idcirco brevitati 
          insiste<lb ed="#A" n="28" break="no"/>re curabo in hac opere quantum tamen expedit tam intelligentie 
          <lb ed="#A" n="29"/>quam vtilitati doctrine  materie pro quanto mihi deus 
          <lb ed="#A" n="30"/>suam gratiam ac veritatis intelligentiam administrabit. De 
          <lb ed="#A" n="31"/>cuius imensa misercordia confidens (quod vt magnus Grego. 
          <lb ed="#A" n="32"/>testis est vires quas imperitia negat: charitas 
          summini<lb ed="#A" n="33" break="no"/>strat) opus haec aggressus sum: licet difficillimi et ma 
          <lb ed="#A" n="34"/>ximi l horis.
        </p>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e197">
          ¶ Statui autem si deo propitio vita 
          co<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mes fuerit mihi. hoc totale opus in partiales libros 
          <lb ed="#A" n="36"/>subdiuidere. Singulos eorumdem secundum ordinem alpha 
          <lb ed="#A" n="37"/>beticum per capitula ordinate prosequendo. quatenus 
          requiren<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tibus facilius occurrat et promptius materia de qua fuerit  
          <lb ed="#A" n="39"/>quaestio. Et ne omnia in vnicum librum condendo: nimia 
          sar<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cina ligature graveret
        </p>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e213">
          ¶ Ex si quis causetur superfluum 
          <lb ed="#A" n="41"/>hoc fore opus cum doctores theologi sufficienter scri 
          <lb ed="#A" n="42"/>ptitauerint de omnibus huiusmodi quaestionibus et materiis. 
          Fa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>teor reuera quod ast eruditio maioribus videatur 
          super<lb ed="#A" n="44" break="no"/>fluum. Tamen mei similibus minus doctis vtique est satis ne 
          <lb ed="#A" n="45"/>cessarium. Quemadmodum autem quod diuiti est superfluum: 
          <lb ed="#A" n="46"/>pauperi est necessarium.
        </p>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e230">
          ¶ Uerum antequam progrediar profi 
          <lb ed="#A" n="47"/>teor et protestor quod nibil intendo scribere vel dicere 
          <lb ed="#A" n="48"/>contra sanctae ecclesie vel doctorum ab ea approbatorum de 
          <lb ed="#A" n="49"/>terminationem. Nec contra veritatem aliquam assertiue dif 
          <lb ed="#A" n="50"/>finiendo: Sed tantummodo scholastice per modum exerci 
          <lb ed="#A" n="51"/>tii sequendo doctorum dictamina: superfluas 
          opinio<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nes resecans firmiori veritati adherere curabo.  
          <lb ed="#A" n="53"/>Si autem alicui videbitur me vspiam a vero declinasse 
          <lb ed="#A" n="54"/>ex tunc prout ex nunc. et ex nunc prout ex tunc reuco casso 
          <lb ed="#A" n="55"/>et correctioni ac iudicio saniori veritatis amore meipsum 
          <!--2.xml-->
          <pb ed="#A" n="3"/>
          <cb ed="#A" n="b"/>
          <lb ed="#A" n="56"/>summittens. tale quid pro non dicto teneo.
        </p>
        <p xml:id="Vn7Pel-d1e4XX-d1e261">
          ¶ Itaque fra 
          <lb ed="#A" n="57"/>tres mei in christus charissimi rogatos esse volo et 
          <lb ed="#A" n="58"/>hortor tam vos quam meipsum. Eia dilectissimi 
          am<lb ed="#A" n="59" break="no"/>plectamur studium veritatis pensemus animo: Quoniam 
          <lb ed="#A" n="60"/>dictante Chrysostomo. Omnis homo sine conditoris  
          <lb ed="#A" n="61"/>et diuinorum cognitione pecus est: imo pecore peior 
          <lb ed="#A" n="62"/>teste etiam Aristo. vii. Ethicorum. Non inquit bestialis 
          <lb ed="#A" n="63"/>centies millesies peior est omni bestia. Quia 
          opera<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tiones bestie praue sunt er natura sed hominis ex 
          <lb ed="#A" n="65"/>malicia. Sane homo reputatur bestialis qui non curat 
          <lb ed="#A" n="66"/>cognoscere: diuina praesertim. Quia homo est ma 
          <lb ed="#A" n="67"/>xime suus intellectus. i. Meta. testis est philosophus Cui 
          <lb ed="#A" n="68"/>et Commentator Auerrois alludit dicit. sic. Ue vobis 
          <lb ed="#A" n="69"/>qui in sortem bestiarum computati estis: cum illud 
          diui<lb ed="#A" n="70" break="no"/>num quod in vobis est (scilicet intellectum) dereliquistis vicem 
          <lb ed="#A" n="71"/>negligendo quid scire debuistis. Eia ergo fratres 
          cha<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rissimi placeat nobis imitari exempla vererum 
          stu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>diosissimorum virorum. Ut enim refert Hieron. in 
          prolo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>go galeato. Plato cum esset magister in Athenis 
          fa<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mosus amore studii quasi toto orbe fugientes 
          <lb ed="#A" n="76"/>persequebatur litteras subiiciens se aliorum discipline. Et 
          <lb ed="#A" n="77"/>tandem senio confectus. lxxxi. anno artus vltimos 
          <lb ed="#A" n="78"/>studio subiecit. Sic Pythagoram et quosdam alios 
          <lb ed="#A" n="79"/>lustrasse prouincias: nouos adiisse populos: maria 
          <lb ed="#A" n="80"/>transiisse commemorat. Item Parmenides prae amo 
          <lb ed="#A" n="81"/>re studii in antris latitauit. xv. annis. Socrates  
          <lb ed="#A" n="82"/>quoque thebanus tanto amore philosophie falgrauit ut. xc. 
          an<lb ed="#A" n="83" break="no"/>norum senex libros conderet et cunctas opes abdica 
          <lb ed="#A" n="84"/>ret. sic Diogenes et plures alii fecerunt philosophandi 
          <lb ed="#A" n="85"/>amore. Denique maxime nos sanctorum exempla prouocant  
          <lb ed="#A" n="86"/>ad studia. Nam gloriosus hieronymus patriam: di 
          <lb ed="#A" n="87"/>uitias: rhomam et omne humanum deseruit 
          nego<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cium vt iugiter aut scriberet aut legeret aut 
          doce<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ret aut oraret: qui et omnibus persuadens ait. Ama scien 
          <lb ed="#A" n="90"/>tiam scripturarum et carnis vicia non amabis. 
          <lb ed="#A" n="91"/>Quid dicam omne Origene famosissimo qui amo 
          <lb ed="#A" n="92"/>re tanto fuit detentus sapientie vt seipsum castrasse 
          <lb ed="#A" n="93"/>dicatur quo firmius mente esset in hoc occupatus  
          <lb ed="#A" n="94"/>a feminas studiosas liberius doceret prout 
          scri<lb ed="#A" n="95" break="no"/>bit  Hieronymus ipse ad Oceanum. Denique Grego.  
          <lb ed="#A" n="96"/>Ambrosius Augustinus Hilarius et ceteri sancti doctores 
          <lb ed="#A" n="97"/>quanta diligentia quo ve studio sese sapientie 
          tota<lb ed="#A" n="98" break="no"/>liter dedicarunt quis enarrare sufficiat: Itaque ta 
          <lb ed="#A" n="99"/>libus exemplis animati nos presertim religio si 
          <lb ed="#A" n="100"/>discamus in terris que perenniter visuri sumus 
          <lb ed="#A" n="101"/>in celis. Hoc est veritatem sanctissime divine 
          trinita<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tis patris et filii et spiritus sancti. Nam Beatus qui 
          <lb ed="#A" n="103"/>in lege domini meditatur die ac nocte Psalmus teste Unde  
          <lb ed="#A" n="104"/>in praesenti Sententiarum libro primo: agere intendo de 
          <lb ed="#A" n="105"/>sanctissima trinitate personarum diuinarum et ad eandem  
          <lb ed="#A" n="106"/>spectantibus. De aliis autem libris subsequenter 
          mate<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ria vniuscuiusque patebit suo loco. Hoc vero fina 
          <lb ed="#A" n="108"/>liter flagito vt si quid defectuosum in his reperitur 
          <lb ed="#A" n="109"/>modicitati mei ingenii venia detur. Quicquid autem 
          <lb ed="#A" n="110"/>bene positum cernitur non mihi sed deo omnium bono 
          <lb ed="#A" n="111"/>rum largitori ascribatur. Cui sit laus et gloria per 
          se<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cula Amen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>