<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dies</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Dies</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="157"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j46119">
            <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e110">Dies</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="10"/>Ies primo: In 
      <lb ed="#A" n="11"/>
                  <lb ed="#A" n="12"/>qua claret magna dei charitas qui 
      <lb ed="#A" n="13"/>nobis instituit diem specialem ad 
      ser<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uiendum sibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e129">
      ¶ Ideo queritur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e131">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Quando incipit festum. Respon 
      <lb ed="#A" n="16"/>deo vt colligitur ex glo i it c. quoniam. extra de feriis. et glos. 
      <lb ed="#A" n="17"/>in c. pronunciandum de conse. dist. iii. Quod diuersis 
      respe<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctibus diuersis horis incipit. Quo enim ad 
      offici<lb ed="#A" n="19" break="no"/>um incipit in vesperis. quo ad esum carnium incipit 
      <lb ed="#A" n="20"/>a termino cene. Terminus vero cene est media nox: 
      <lb ed="#A" n="21"/>ita quod si sequens dies sit dies ieiunii vel feria 
      sexta<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tunc cena praecedenti non licet comedere vltra 
      medi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>am noctem. Et sic quo ad ieiunium dies incipit a media 
      <lb ed="#A" n="24"/>nocte. Quo vero ad cessationem ab operibus seruilibus 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum Panor. in. c. i. de feriis. incipit secundum 
      consuetudi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nem patrie. Et ideo si est consuetudo quod incipiant 
      <lb ed="#A" n="27"/>festare in mane tenenda est: dummodo cessent vsque 
      <lb ed="#A" n="28"/>ad aliud mane. Si in sero sic debet seruari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e164">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tandum tamen quod consuetudo potest determinare quae hora 
      <lb ed="#A" n="30"/>sit incipiendum festum non tamen potest diminuere 
      quin<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ad minus. xxiiii. horis cessemus ab operibus serui 
      <lb ed="#A" n="32"/>libus semel in hebdomada. quia sic est de iure diuino: 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod consuetudo non potest diminuere licet posset augere 
      <lb ed="#A" n="34"/>Ideo male faciunt artifices qui in vigilia laborant vsque 
      <lb ed="#A" n="35"/>ad mediam noctem festi. et iterum post festum surgunt ad 
      <lb ed="#A" n="36"/>opus ante mediam noctem.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e185">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e187">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e189">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Queritur: quelibet dies quot 
      mi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>liaria continet: Respondetur quod secundum leges. xx. vt l. i. ft. si 
      <lb ed="#A" n="39"/>quis. Et. fi. de ver. sig ilet in itinere. Et quodlibet 
      mi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>liare habet mille passus. et quilibet passus 
      quinque<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pedes. In contractibus autem standum est arbitrio bont 
      <lb ed="#A" n="42"/>viri qui tamen a communi consuetudine non debet recedere cum sit 
      <lb ed="#A" n="43"/>optima interpres legum. extra de consuetudi. c. Cum 
      <lb ed="#A" n="44"/>dilectus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e210">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e212">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e214">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Queritur: diebus festiuis a 
      qui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bus est abstinendum: Respondetur quod ab omni opere 
      seruili<lb ed="#A" n="47" break="no"/>non solum peccati sed etiam mechanico: sicut agricultura. 
      <lb ed="#A" n="48"/>vt dicitur in c. licet. de feriis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e225">
      ¶ Procuius intelligentia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e227">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Notandum secundum Rich. in. iii. di. xxxv. ar. iii. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="50"/>quod opus seruile dicitur tripliciter. Aliquando materialiter solum: sed 
      <lb ed="#A" n="51"/>formaliter liberum. vt verbi gratia. Scribere non propter lucrum 
      <lb ed="#A" n="52"/>temporale: sed ad edificationem animarum vel propter diuinum 
      cul<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tum et huiusmodi. Et istud non prohibetur imo conceditur. vt patet 
      <lb ed="#A" n="54"/>extra de feriis. c. conquestus. vbi causa pietatis permittuntur 
      <lb ed="#A" n="55"/>quae alias prohibentur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e245">
      ¶ Secundo dicitur opus seruile formaliter sol¬ 
      <!--156.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>lum. vtpotecum adumotatus cogitat de his qui die 
      crasti<lb ed="#A" n="57" break="no"/>na debet ponere propter lucrum temporale. Similiter rusticus de 
      <lb ed="#A" n="58"/>aratione terre vel ordinatione boum: quae licet debeamus in 
      <lb ed="#A" n="59"/>festo denitare. non tamen ista cogitans peccat mortaliter: 
      <lb ed="#A" n="60"/>nisi sit tanta quod excludatur vacatio quae debetur diuino 
      cul<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tui.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e266">
      ¶ Tertio dicitur opus seruile materialiter et formaliter. 
      <lb ed="#A" n="62"/>sicut dem opus corporale ordinatum ad lucrum temporale quod in 
      <lb ed="#A" n="63"/>pcepto prohibetur. et faciens peccat mortaliter: nisi 
      excu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>selr propter aliquod ex his quattuor. Primum si est operis 
      par<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uitas. vt domum scopare
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e277">
      ¶ Secundum si est operis 
      necessi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tas. sicut cibi praeparatio. Tertium cordis pietas. vt 
      pau<lb ed="#A" n="67" break="no"/>peri domi portare fruges vel ligna. Quartum 
      pu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>plica vtilitas. vtpote pro pace: concordia vel pro ponte et 
      <lb ed="#A" n="69"/>huiusmodi. ita tame quod diuina audiant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e289">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e291">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e293">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Queritur iterum Quibus est 
      insisten<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dum in diebus festis: Respondet textus de conse. dis. iii. c. 
      ie<lb ed="#A" n="72" break="no"/>iunia. Die autem dominica nihil agendum est nisi deo vacandum 
      <lb ed="#A" n="73"/>Nulla operatio in die illa sanctam agatur: nisi tantum hymnis 
      <lb ed="#A" n="74"/>psalmis et canticis spiritualibus dies illa transigatur. Hec 
      <lb ed="#A" n="75"/>ibi. Et licet talibus sit insistendum: non tamen de praecepto. nisi in 
      <lb ed="#A" n="76"/>his quattuor subsequentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e311">
      ¶ Primum vt conteratur vel 
      <lb ed="#A" n="77"/>altem atteratur de peccato mortali commisso. alias peccat 
      <lb ed="#A" n="78"/>mortaliter. Quod probatur: quia de praecepto tenemur vacare 
      <lb ed="#A" n="79"/>deo in aliquo hora diei festi. Sed hoc facere non potest qui est 
      <lb ed="#A" n="80"/>in mortali nisi de eo conteratur vel atteratur. Propterea 
      <lb ed="#A" n="81"/>dicitur Leuit. xxiii. Sabbatum requietionis est. affligetisque 
      <lb ed="#A" n="82"/>animas vras. Et hoc est de praecepto ei qui scit se esse in 
      mor<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tali peccato de eo vero qui nescit apud aliquos est dubium. Sed 
      <lb ed="#A" n="84"/>tenendum est quod et ille tenetur. quia sicut praeceptum de 
      dilecti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>one dei quantum ad actum interiorem non semper obligat sed 
      so<lb ed="#A" n="86" break="no"/>um quando materia occurrit: praectice non speculatiue scilicet cum 
      <lb ed="#A" n="87"/>consideratur deus vt diligendus vel non diligendus: tenetur homo 
      <lb ed="#A" n="88"/>iudicare deum vt diligendum et diligere. Sic et peccatum 
      <lb ed="#A" n="89"/>mortale commissum si menti occurrit praectice velunt 
      <lb ed="#A" n="90"/>materia delectationis vel detestationis: tenetur homo 
      udi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>care detestandum et detestari secundum Petrum de pal. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="92"/>et Alex. de ales. ii ii tractatu de negligentia. q. viii. 
      <lb ed="#A" n="93"/>dicit. Quod quando peccator cogitat de peccato suo quod sit tam ma 
      <lb ed="#A" n="94"/>um et graue et conuertitur super ipsum et excitatur a gratia dei ad 
      <lb ed="#A" n="95"/>conuertendum. quia hoc modo excitat eum: quando facit peccatorem 
      co<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ritare de peccato suo. tunc tenetur actu dolere de illo Etsi 
      <lb ed="#A" n="97"/>non dolet et nos
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e359">
      ¶ Iteritur tunc peccat per negligentiam. et 
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nouatur peccatum aiiquod quod est negligentia mortalis. Sed 
      <lb ed="#A" n="99"/>iunon est locus et tempus vt homo voluntatem suam conformet 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uine: Respondet sanctus Bona i i. di. vl. quod est quando visitat 
      <lb ed="#A" n="101"/>peccatorem interiori locutione vel exteriori praedicatione. vel 
      ali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quo tali in quo est opportunitas redeundi ad cor. Tunc 
      <lb ed="#A" n="103"/>si negligat incidit in contemptum et omissionis peccatum. Sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>in diebus festiuis est tempus opportunum redeudi ad 
      cor<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ergo tunc peccator tenetur conteri
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e379">
      ¶ Secundum quod tenetur quilibet 
      <lb ed="#A" n="106"/>in die festo est: vt audiat missam integram. vt habetur de 
      con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>se. dist. i. Omnes fideles. et c. missas. Dicitamen Rich. in 
      <lb ed="#A" n="108"/>quodlib. quod si ex vero contemptu omittat vel 
      interpretati<lb ed="#A" n="109" break="no"/>uo est mortale. Et vocat contemptum interpretatiuum quando 
      si<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ne aliqua causa non audire missam se assuefacit. Legitina 
      <lb ed="#A" n="111"/>vero causa potest esse corporalis infirmitas vel habere pueros 
      te<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nellos vel infirmos. aut consuetudo patrie. quae habet vt 
      <!--157.xml-->
      <pb ed="#A" n="158"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>aliquo mortuo illi quorum erat non egrediantur ad trmprus 
      <lb ed="#A" n="2"/>Similiter ne puelle nubiles ducantur ad missam: 
      <lb ed="#A" n="3"/>dummodo non ducantur ad choream et spectacula. alia 
      <lb ed="#A" n="4"/>non excusantur. similiter castellani vel timor inimico 
      <lb ed="#A" n="5"/>rum: vel aliquid aliud quod secundum rectum iudicium 
      <lb ed="#A" n="6"/>legitima causa debeat appellari. Si autem omittit 
      <lb ed="#A" n="7"/>audire missam aliqua animi passione vel pigricia. 
      <lb ed="#A" n="8"/>vel sine causa rationabili: si tamen hoc non est assuetus est 
      ve<lb ed="#A" n="9" break="no"/>niale peccatums. set si legitima causa erit nullum peccatum. Sed si 
      <lb ed="#A" n="10"/>consucuit ante finem misse recedere: erit peccatum 
      morta<lb ed="#A" n="11" break="no"/>le: propter praeceptum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e428">
      ¶ Tertium ad quod tenctur 
      <lb ed="#A" n="12"/>quis in die festo est: vt faciat orationem. Quod sic probatur. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Non tenetur de iure naturali ad omnia illa sine quibus 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ctante ratione recta non posset salutem consequi. quia dicit philosophus 
      <lb ed="#A" n="15"/>ii philosophicorum. quod finis imponit necessitate his quae sunt 
      <lb ed="#A" n="16"/>ad finem. ita quod ea necessitate qua quis vult aliquid: simili ne 
      <lb ed="#A" n="17"/>cessitate vult ea sine quibus tale quid non potest habere Sed homo 
      <lb ed="#A" n="18"/>non potest salutem consequi sine oratione: dicente domino 
      Luce<lb ed="#A" n="19" break="no"/>xviii. Oportet semper orare. Super quo Chrys. Oporta: 
      <lb ed="#A" n="20"/>inquit necessitatem dicit: tamen communit. quia christus gratiam 
      <lb ed="#A" n="21"/>non dat nisi petatur. quod patet a contrario sensu illius Io. 
      <lb ed="#A" n="22"/>vi. Petite et accipientis. Ergo cum sine bona operatione 
      <lb ed="#A" n="23"/>nullus possit saluari. teste psalmus. quia ille habitabit in 
      ta<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bernaculo dei qui operatur iusticiam. et bona operatio non 
      <lb ed="#A" n="25"/>possit esse sine oratione. ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e461">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#A" n="26"/>Exodi. xx. Memento vt diem sabbati sanctifices. quia 
      <lb ed="#A" n="27"/>sine oratione fieri non potest. hoc est indubitatum quod omnes 
      te<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nentur orare quibus statuti sunt dies festiui: in quorum 
      <lb ed="#A" n="29"/>aliquibus horis tenentur orare. Si vero quis audit 
      mi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>sam attente in die festo sufficit illi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e474">
      ¶ Quartum ad 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod tenetur quis in die festo est vt audiat praedicationem si 
      <lb ed="#A" n="32"/>est qui praedicet. quod verum est de illis qui nesciunt necessaria 
      <lb ed="#A" n="33"/>ad salutem. Excusat etiam causa legitina. vt supra dictum est 
      <lb ed="#A" n="34"/>de auditione misse. alias sciens necessaria ad salutem et 
      <lb ed="#A" n="35"/>omittit audire praedicationem cum scandalo pusillorum. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Similiter nesciens necessaria ad salutem consuetudina 
      <lb ed="#A" n="37"/>rie non audit mortaliter peccat. Ideo dicitur de conse. 
      <lb ed="#A" n="38"/>di i. omnes. Sacerdote in ecclesia verbum dei faciente 
      <lb ed="#A" n="39"/>qui egressus de oratorio fuerit excommunicetur. Non enim 
      excommuni<lb ed="#A" n="40" break="no"/>catur quis nisi pro mortali.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e500">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e502">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e504">
                  <lb ed="#A" n="41"/>Dies secundo. 
      Do<lb ed="#A" n="42" break="no"/>minica quomodo debeat obseruari: dicitur 
      <lb ed="#A" n="43"/>extra de feriis. c. i. Omns dies dominicos a 
      <lb ed="#A" n="44"/>vespera in vesperam cum omni veneratione decerni 
      <lb ed="#A" n="45"/>mus obseruari: et ab omni illicito opere abstinere. vt 
      <lb ed="#A" n="46"/>mercatum in eis non fiat nec placitum. neque aliquis 
      <lb ed="#A" n="47"/>ad mortem damnetur vel ad penam iudicetur. nec 
      sa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cramenta nisi pro pace vel alia necessitate 
      presten<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tur. Hec ibi. Que quidem non sunt ita stricte 
      intellu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>genda quin ipsa die liceat aliqua seruilia opera facere. 
      <lb ed="#A" n="51"/>puta coquere cibos: scopare domum. Uel si alio 
      tem<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pore fieri nequeunt mactare houem vel vendere 
      vi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ctualia necessaria. vel cursores ire per viam: aut 
      fa<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cere mercantias. exceptis dominicis diebus et solennita 
      <lb ed="#A" n="55"/>tibus maioribus Aut si necesse fuerit bellare. aut 
      segi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tes vel fenum de agro com portare ne pluuia destru¬ 
      <!--157.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>at. Et de similibus idem iudicium habeatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j46119-Dd1e549">
               <head xml:id="Vn7Pel-j46119-Hd1e551">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e553">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Queritur igitur cur sabbatum in 
      di<lb ed="#A" n="59" break="no"/>em dominicum est translatum: Et videtur quod non 
      po<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tuit fieri. Quia dicit Augustinus. Si aliud iubeat 
      procon<lb ed="#A" n="61" break="no"/>sul et aliud imperator: contempto proconsule 
      imperato<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ri est obtemperandum. Deus ipse praecepit 
      obseruati<lb ed="#A" n="63" break="no"/>pnem sabbati. Exodi. xx. dicens: Memento vt diem 
      <lb ed="#A" n="64"/>sabbati sanctifices. Obseruationem vero diei 
      domi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nice praecepit ecclesia subdita deo. extra de feriis. ca. i. 
      <lb ed="#A" n="66"/>omnes dies dominicos. ergo videtur quod deo sit magis quam ec 
      <lb ed="#A" n="67"/>clesie obediendum. Respondetur secundum sanctum Tho. ii. ii. 
      <lb ed="#A" n="68"/>q. cxxvii. Quod in praecepto sabbati aliquid erat 
      mora<lb ed="#A" n="69" break="no"/>e scilicet sanctificatio siue ab operibus ciuilibus cessatio. Et 
      <lb ed="#A" n="70"/>hoc totaliter manet in noua lege. quia naturalis 
      <lb ed="#A" n="71"/>ratio dictat: quod homo aliquando intendat cultui 
      diui<lb ed="#A" n="72" break="no"/>no. Aliquid vero in sabbati obseruatione erat 
      iudi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ciale. puta quod qui violaret sabbatum lapidaretur. vel quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>cibus pararetur die praecedenti. Et hoc recessit partim 
      <lb ed="#A" n="75"/>et partim manet. non ex obligatione legis: sed ordina 
      <lb ed="#A" n="76"/>tione ecclesie. Ideo non ta stricte seruatur nec sub tali 
      pe<lb ed="#A" n="77" break="no"/>na. Aliquid vero in sabbato erat cerimoniale: vidlicet 
      <lb ed="#A" n="78"/>obseruari diem septimum. et hoc totaliter recessit 
      <lb ed="#A" n="79"/>quia sanctificatio sabbati de se non magis valet ad 
      <lb ed="#A" n="80"/>colendum deum quam sanctificatio dei dominice. vel alterius. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Et propterea obseruatio sabbati inquantum erat 
      ceri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>moniale recessit. quia qui sabbatum obseruaret 
      fa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctis profiteretur quod christus nondum esset incarnatus: 
      <lb ed="#A" n="84"/>mortuus et sepultus. Unde sabbatum merito est trans 
      <lb ed="#A" n="85"/>atum in diem dominicum propter tres rationes. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Primo ratione signati melioris. quia sabbatum secundum 
      <lb ed="#A" n="87"/>litteralem sensum significabat requietionem ab opere 
      cre<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ationis. iuxta illud Gen. ii. Requieuit deus die 
      <lb ed="#A" n="89"/>abbati ab vniuerso opere quod patrarat et benedixit 
      <lb ed="#A" n="90"/>diei sabbati et sanctificauit illum. quia in ipso 
      ces<lb ed="#A" n="91" break="no"/>auerat ab omni opere suo. Dies autem dominica signis 
      <lb ed="#A" n="92"/>ficat cessationem ab opere recreationis siue 
      reden<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ptionis. quia christus deus noster compleuit opus 
      <lb ed="#A" n="94"/>redemptionis feria sexta. et sabbato requieuit in 
      se<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pulcro. die vero dominica resurrexit ad vitam gloriosam 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e638">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Secundo sabbatum merito est translatum in 
      di<lb ed="#A" n="97" break="no"/>em dominicum ratione facti melioris. quia meliora factam 
      <lb ed="#A" n="98"/>sunt die dominico quam sabbato. Nam die dominico munm 
      <lb ed="#A" n="99"/>dus sumpsit exordium. Tum quia in ipsa die 
      ange<lb ed="#A" n="100" break="no"/>li ad deum sunt conuersi. Tum quia in illa die manm 
      <lb ed="#A" n="101"/>data data sunt filiis israel. Tum quia christus in 
      <lb ed="#A" n="102"/>ipsa resurrexit. Tum etiam quia in ipsa spiritu sanctum misit 
      <lb ed="#A" n="103"/>apstolis in signo visibili. sicque confirmauit vt esset 
      <lb ed="#A" n="104"/>sabbatum sabbatorum et festiuitas festiuitatum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e660">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Tertio sabbatum est translatum in diem 
      do<lb ed="#A" n="106" break="no"/>minicum ratione figure melioris. Nam sabbatum 
      <lb ed="#A" n="107"/>in sensu spirituali aliquid figurabat ad fidem 
      per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tinens. sicut requiem christi in sepulcro die 
      sabba<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ti. Ideo deus praeceperat filiis israel vt quiescerent 
      die<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sabbati. et cum illa quiete figurarent requietionem 
      <lb ed="#A" n="111"/>christi in sepulcro die sabbati. Ideo dicit 
      domi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nus Exechiel. xx. Dedi eis sabbata mea vt sint 
      si<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gnum inter me et eos. Quoddum vero sabbatum figu¬ 
      <!--158.xml-->
      <pb ed="#A" n="159"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rabat ad spem pertinens vtrequiem perfectam in 
      glo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ria eterna que tunc in veteri lege nondum fuit 
      im<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pleta. modo autem impleta est die dominico in 
      chri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sti resurrectione. Quoddam denique sabbatum 
      figu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rabat ad charitatem pertinens. vt cessationem a peccato 
      <lb ed="#A" n="6"/>quae maxime debet obseruari in die dominico
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j46119-d1e702">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>argumentum vero dicendum Quod idem deus quae 
      praece<lb ed="#A" n="8" break="no"/>perat obseruari diem sabbati: ipsum transtulit in 
      di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>enim dominicum per sanctos patres quibus inspirauit 
      <lb ed="#A" n="10"/>qui et facere bene potuit dicens Mar. ii. 
      Sabba<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum propter hominem factum est: et non homo propter 
      sabba<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tum. Itaque dominus est filius hominis etiam sabbati 
      <lb ed="#A" n="13"/>Ideo merito sabbatum est transsatum in diem 
      do<lb ed="#A" n="14" break="no"/>minicum. Quod olim praedixerat Dauid dicens. Hec 
      <lb ed="#A" n="15"/>dies scilicet dominica qua fecit dominus scilicet Iesus sua 
      resur<lb ed="#A" n="16" break="no"/>rectione celebrem nobis: exultemus et letemur in ea des 
      <lb ed="#A" n="17"/>uote. Sanctus vero Bonauen. in. iii. dis. xxxvii. tangit 
      <lb ed="#A" n="18"/>vnam aliam causam quare sabbatum est translatum 
      <lb ed="#A" n="19"/>in diem dominicum. Amotionem scilicet erroris. quia secundum 
      ger<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tiles dies dominicus primus est. cum principio illius 
      <lb ed="#A" n="21"/>diei incipiat dominari principalis planeta (t dicunt scilicet 
      <lb ed="#A" n="22"/>Sol. propter quod vocabant eum diem solis. et 
      exhibe<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bant eni venerationem. Ut igitur ille error excluderetur 
      <lb ed="#A" n="24"/>et reuerentia cultus soli deo exhiberetur prefixa fuit 
      <lb ed="#A" n="25"/>dies dominica. in qua populus christianus vacaret cultui 
      <lb ed="#A" n="26"/>dei et praetermitteret negocia terrena. Cetera require liro. 
      <lb ed="#A" n="27"/>ii. Dies. vbi agitur de creatione rerum 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>