<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gratia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Gratia</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="206"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j60604">
            <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e110">Gratia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="7"/>Gratia primo 
      sin<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gularis persone christi In qua claret dei 
      <lb ed="#A" n="9"/>magna charitas. Que quidem gratia secundu scilicet 
      <lb ed="#A" n="10"/>Bonauen. in. iii. dist. xiii. arti. i. q. ii dicitur 
      tripli<lb ed="#A" n="11" break="no"/>citer.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e129">
      ¶ Primo quantum ad habitu gratie. hoc 
      mo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>do fuit in christo singularis gratia. quia omnes 
      <lb ed="#A" n="13"/>habitus virtutum habuit absque imperfectione. Unde 
      <lb ed="#A" n="14"/>Ioan scilicet dicitur. Uidimus gloriam eius gloriam 
      <lb ed="#A" n="15"/>quasi vnigeniti a patre plenum gratie et veritatis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e140">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Secundo gratia singularis est in christo quantum 
      <lb ed="#A" n="17"/>ad vsus virtutum. quia omnes virtutes in eo habue 
      <lb ed="#A" n="18"/>runt vsus suos sine imperfectione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e149">
      ¶ Tertio gratia 
      <lb ed="#A" n="19"/>singularis in christo dicitur quantum ad effectu. quia 
      <lb ed="#A" n="20"/>meritum christi erat sufficiens a talibus exiens 
      virtu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tibus pro infinitis milibus hominum. et nulla istarum 
      <lb ed="#A" n="22"/>trium gratiarum reperitur in alia creatura. ideo vocatur 
      <lb ed="#A" n="23"/>gratia singularis persone in christo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e163">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e165">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e167">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Utrum in christo gratia 
      singula<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ris persone sit creata vel increata: Et videtur quod non 
      <lb ed="#A" n="26"/>sit creata. Quod sic probatur. quia gratia creata non 
      <lb ed="#A" n="27"/>est nisi in substantia creata. cum ergo persona 
      chri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sti non est creata. videtur ergo quod non sit in ea 
      ponen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>da gratia creata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e183">
      ¶ Item christus est filius dei 
      na<lb ed="#A" n="30" break="no"/>turalis et non adoptiuus. Per gratiam vero homines 
      <lb ed="#A" n="31"/>adoptantur in filios dici. ergo videtur quod in christo 
      <lb ed="#A" n="32"/>non sit ponenda gratia creata per quam adoptaretur. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Sed in contrarium est Psalmus dicens. Propterea vnxit 
      <lb ed="#A" n="34"/>te deus deus tuus oleo leticie etc. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="35"/>Bonauentu. in. iii. dist. xiii. arti. i. q. li. Cui concordat 
      <lb ed="#A" n="36"/>Rich. eadem dis. quod in christo est ponere absque 
      du<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bio donum creatum gratie. quod quidem dicitur gratia 
      <lb ed="#A" n="38"/>singularis persone. Ratio. quia anima christi fuit de 
      <lb ed="#A" n="39"/>formis et perfectissime deo assimilata. fuit etiam ad 
      <lb ed="#A" n="40"/>bene operandum habilissima. et ad meritorias ope 
      <lb ed="#A" n="41"/>rationes et virtutes exercendas per habitum perfectissi 
      <lb ed="#A" n="42"/>ma. alioquin non faret idonea ad vnionem. nec ad 
      me<lb ed="#A" n="43" break="no"/>riti perfectionem. sedquia talia non facit in anima 
      nisi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gratia que est perficiens formaliter animam in tali et 
      <lb ed="#A" n="45"/>se spirituali et deiformi. et hanc gratiam necesse est 
      po<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nere fore creatam. quia gratia increata que est ipse 
      <lb ed="#A" n="47"/>deitas animam non potest informare vel formaliter 
      <lb ed="#A" n="48"/>perficere: cum nullius possit esse forma. vnde non 
      potes<lb ed="#A" n="49" break="no"/>perficere formaliter anitaua sicut perfectum summe 
      perfe<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ctibile: sed perficit effectiue. Denique quia in christo alia 
      <lb ed="#A" n="51"/>operatio secundum diuinitatem: alia secundum humanitatem. 
      sicu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>et alia atque alia natura. oportet ergo quod operatio eius 
      hu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mana habeat habitum gratuitum perficientem per quem deo 
      <lb ed="#A" n="54"/>placeant opera eius. qui habitus debet esse creatus 
      <lb ed="#A" n="55"/>vt potentiam anime posset habilitare ad operationes 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>virtuosas: sicut qualitas suum subiectum habet qualifir 
      <lb ed="#A" n="57"/>care. Ideo oportet in christo ponere create gratie 
      <lb ed="#A" n="58"/>bonum formaliter et virtutes. Nam sicut anima est 
      <lb ed="#A" n="59"/>perfectio corporis et vita eius: ita gratia est perfectio 
      ani<lb ed="#A" n="60" break="no"/>me et vita eius: vt dicit Augustinus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e257">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tum primum quod obiiciebat quod gratia singularis 
      per<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sone create est persona increata: dicendum Quod gratia 
      <lb ed="#A" n="63"/>singularis persone non dicitur quod sit vna persona secundum 
      <lb ed="#A" n="64"/>rationem personalitatis inquantum persona. sed quia inest 
      ei<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ratione alicuius partis: ita tamen quod gratia sic dicta 
      re<lb ed="#A" n="66" break="no"/>spicit illius persone merita propria. quamuis autem in 
      chri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sto sit personalitas increata: tamen illa persona habet 
      <lb ed="#A" n="68"/>naturam creatam: animam videlicet et carnem. Ideo non 
      im<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pedit quin gratia creata possit esse in eo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e279">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum quod obiiciebatur quod filiatio adoptiua no potest stare 
      <lb ed="#A" n="71"/>cum filio per naturam: dicendum. quod non est simile. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>filiatio est proprie tas que respicit ipsam personam: et 
      <lb ed="#A" n="73"/>etiam adoptio importat aliquam extraneitatem et 
      imper<lb ed="#A" n="74" break="no"/>fectionem. Et sic non intelligitur de gratia singularis 
      per<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sone querespicit an imam et non imperfectionem et 
      extra<lb ed="#A" n="76" break="no"/>neitatem. ergo gratia sin. gularis persone in christo 
      fu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>it creata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e300">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e302">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e304">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed difficultas occurrit An 
      <lb ed="#A" n="79"/>christi anima indigebat tali gratia creata vt esset 
      <lb ed="#A" n="80"/>beata: Richar. vbi supra dicit quod si filius dei naturam 
      <lb ed="#A" n="81"/>humanam assumpsisset sine aliquo habitu gratiae 
      cre<lb ed="#A" n="82" break="no"/>att: quod saltem absoluta potentia facere potuisst 
      <lb ed="#A" n="83"/>propter tam excellentem participationem increati esse: 
      fu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>isset anima confirmata in rectitudine. sed deum non 
      <lb ed="#A" n="85"/>ita clare vidisset sicut modo. Nec opera eius fuissent ita 
      <lb ed="#A" n="86"/>meritoria sicut cum habitu gratie. Non est ergo 
      <lb ed="#A" n="87"/>tratie habitus in anima christi superfluus. Hec Rich. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Idem in. iii. di. xiiii. ar. i. q. ii quod ab aliquibus dicitur non 
      <lb ed="#A" n="89"/>improbabiliter quod si non esset in anima christi aliquis 
      <lb ed="#A" n="90"/>habitus creati luminis: tamen per hoc quod vnita est 
      ver<lb ed="#A" n="91" break="no"/>bovideret illud: quamuis clarius videat ipsum per vnio 
      <lb ed="#A" n="92"/>nem illam et habitum glorie simul. quia plus 
      sub<lb ed="#A" n="93" break="no"/>limatur ad verbum videndum per vnionem in persona quam 
      <lb ed="#A" n="94"/>per hoc quod est habitu luminis glorie informata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e344">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e346">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e348">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Sed diceres Gratia ad hoc 
      in<lb ed="#A" n="96" break="no"/>digent homines vt per eam peccatum vitetur: et gloria adipiscatur. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Sed ex hocipso quod christus deus fuit habuit quod 
      pec<lb ed="#A" n="98" break="no"/>care non posset. et ius plenum habuit in beatitudine 
      di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uina. Sicut enim sole lucente non indiget quis 
      lu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>mine candele: Sic non oportuit ponere in christo 
      <lb ed="#A" n="101"/>gratiam creatam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e366">
      ¶ Respondetur scum scilicet Tho. et concor. Rich. 
      <lb ed="#A" n="102"/>et Bonauen. quod quamuis christus peccare non potuisset: 
      <lb ed="#A" n="103"/>etiamsi gratiam habitualem non habuisset propter vnionem 
      <lb ed="#A" n="104"/>ad verbum: tamen gratia indiguit ad perfectionem anime 
      forma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>liter habendam et potentias anime habilitandas. Et 
      ite<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rum: quamuis sibi hocipso quod deus erat conueniebat quod pec 
      <lb ed="#A" n="107"/>care non posset: tamen oportuit quod esset ibi aliquid 
      forma<lb ed="#A" n="108" break="no"/>liter perficiens ipsam animam ad actus glorie scilicet visionem 
      <lb ed="#A" n="109"/>seu fruitionem. et etiam perficiens ad actus vie. Sicut enim 
      <lb ed="#A" n="110"/>seruus indiget habitu ad hoc vt imperium domini 
      sur<lb ed="#A" n="111" break="no"/>debito modo exequatur: Ita etiam anima christi ad hoc quod 
      perfe<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cte deo cooperaretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e392">
      ¶ Ad similitudinem autem de luce sa¬ 
      <!--206.xml-->
      <pb ed="#A" n="207"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lis: dicendum inquit Tho. quod lux solis et lux candeti. 
      <lb ed="#A" n="2"/>vtrumque est actiue illuminans. Sed deitas et 
      gra<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tia non sic se habent. quia deitas illuminat actiue. 
      <lb ed="#A" n="4"/>sed gratia formaliter. ergo non est simile. Ex deitate 
      <lb ed="#A" n="5"/>tantum tanquam sole sequitur gratia tanquam radius effluens 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e414">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e416">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e418">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum in christo fuerint 
      vir<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tutes: Et videtur quod non. quia christus habuit 
      gra<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tie abundantiam. Sed gratia sufficit ad omnia recte 
      <lb ed="#A" n="9"/>agendum: secundum illud. ii Cor. xii. Sufficit tibi 
      gra<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tia mea. ergo in christo non fuerunt virtutes. Ad quaia 
      <lb ed="#A" n="11"/>respondet sanctus Tho. in. iii. partem summe. q. vii. Quod 
      <lb ed="#A" n="12"/>gratia sufficit homini quantum ad omnia quibus ordinatr 
      <lb ed="#A" n="13"/>ad beatitudinem. Horum autem quaedam perficit gratia 
      im<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mediate per seipsam: sicut deo gratum facere et alia 
      <lb ed="#A" n="15"/>huiusmodi. Quedam autem illis mediantibus que 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex gratia procedunt: cuiusmodi sunt vere virtutes. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e445">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e447">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e449">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Utrum in christo fuerint fides 
      <lb ed="#A" n="18"/>et spes: Et videtur quod sic. Quia fides et speos sunt 
      no<lb ed="#A" n="19" break="no"/>biliores quam virtutes morales: puta Iusticia: forti 
      <lb ed="#A" n="20"/>tudo: temporantia: et prudentia. Huiusmodi autem 
      vir<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tutes fuerunt in christo. ergo multo magis fides et spes 
      <lb ed="#A" n="22"/>Item de fide quod christus habuit probatur. quia non 
      do<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cuit virtutes quas non habuit ipse: secundum illud Actur. 
      <lb ed="#A" n="24"/>i. Cepit facere et docere. Unde de ipso dicitur Heb. xii. quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>est actor et consummator fidei
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e471">
      ¶ Similiter de spe 
      ar<lb ed="#A" n="26" break="no"/>guitur sic. Spes est expectatio future beatitudinis. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sed christus expectauit futuram corporis sui 
      beatitu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dinem. Ideo dicitur in psalo de eo. In te domine speraui. 
      <lb ed="#A" n="29"/>ergo in eo fuit spes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e482">
      ¶ Respondetur secunum scilicet Tho. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="30"/>Quod sicut de ratione fidei est quod aliquis assentiat his 
      <lb ed="#A" n="31"/>que non videt: Ita de ratione spei est quod aliquis expectet 
      <lb ed="#A" n="32"/>illud quod nondum habet. Et sicut fides inquantum est 
      <lb ed="#A" n="33"/>virtus theologica non est de quocumque non viso: sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>solum de deo: Ita etiam spes inquantum est virtus 
      the<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ologica habet pro obiecto ipsum deum: cuius 
      fru<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tionem expectat per spem. Sed ex consequente qui 
      ha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bet spem potest etiam de aliis diuinum auxilium 
      expe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctare. Christus autem a principio sue conceptionis 
      pla<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ne habuit fruitionem dininam: et plene omnia 
      cog<lb ed="#A" n="40" break="no"/>noscebat. Ideo nec fidem: nec spem proprie christus 
      <lb ed="#A" n="41"/>habuit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e511">
      ¶ Ad argumenta dicendum Ad Primu 
      <lb ed="#A" n="42"/>quod licet fides et spes sint virtutes nobiliores quam 
      mo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rales. quia circa nobiliorem materiam: tamen 
      impor<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tant quandam imperfectionem et defectum ad illa 
      ma<lb ed="#A" n="45" break="no"/>teriam qui defectus in christo non fuit. Et ideo non 
      <lb ed="#A" n="46"/>fuerunt in eo fides et spes. licet fuerint virtutes 
      mo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rales que in suis rationibus defectum non important. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e528">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Ad aliud dicendum quod meritum fidei consistit 
      <lb ed="#A" n="49"/>in hoc quod homo deo ex obedientia assentiat de ill 
      <lb ed="#A" n="50"/>qua non videt. Et sic obedientiam habuit fidei. non autem 
      <lb ed="#A" n="51"/>ridem vel spem. Nec beatitudo consistit in 
      beati<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tudine corporis principaliter: sed in ipsa anima. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e542">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e544">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e546">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum in christo fuerunt dona 
      <lb ed="#A" n="54"/>spiritus sancti: Et videtur quod non. Quia dona spiritus 
      san<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cti dantur in adiutorium virtutum. Sed illud quod est 
      <lb ed="#A" n="56"/>perfectum in se non indiget exteriori auxilio. Cum igi 
      <!--206.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tur in christo fuerunt virtutes perfecte: non videtur 
      <lb ed="#A" n="58"/>ergo quod in eo fuerint spiritus sancti dona. Pro eo etiam 
      <lb ed="#A" n="59"/>quia ipse dator est donorum non recipiens corum: 
      <lb ed="#A" n="60"/>iuxta illud psalio Ascendens in altum dedit dona 
      ho<lb ed="#A" n="61" break="no"/>minibus. Respondetur secundum sanctum Tho. vbi supra Quod 
      do<lb ed="#A" n="62" break="no"/>na sunt quedam perfectiones potentiarum anime secundum quod sunt 
      <lb ed="#A" n="63"/>nate moueri a spiritu sancto. Manifestum est autem quod anima 
      <lb ed="#A" n="64"/>christi perfectissime a spiritu sancto mouebatur: secundum illud 
      <lb ed="#A" n="65"/>Cu. iiii. Iesus plenus spirituscao regressus est a 
      Iar<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dane et agebatur spiritu in desertum. Et hoc est quod 
      di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>citur E sa. iiii. Apprehendent septem mulieres id est dona 
      <lb ed="#A" n="68"/>spiritus saincti septem: virum vnum id est christum. ergo vere 
      fu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>crunt in christo spiritus sancti dona.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e590">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum dicendum Quod illud quod est perfectum secundum ordinem 
      na<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ture indiget adiuuari ab eo quod est altioris 
      natu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>re. Sicut homo quantumcumque perfectus indiget a deo. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Unde christus non secundum idem est dans et recipiens. 
      <lb ed="#A" n="74"/>quia dat dona secundum quod deus: et recipit secundum quod homo 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e603">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Unde ait Greg. ii moralis. quod spiritus sanctus 
      humanita<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tem christi nunquam deseruit ex cuius diuinitate 
      pro<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cessit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e613">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e615">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e617">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum in christo fuerunt 
      grartia<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tie gratis date: Et videtur quod non. Eteni qui habet 
      <lb ed="#A" n="80"/>aliquid secundum plenitudinem: non competit habere 
      il<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lud secundum participationem. Sed christus habuit 
      gra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tiam secundum plenitudinem: secundum illud Ioan. i. Uidimus 
      <lb ed="#A" n="83"/>eum plenum gratie et veritatis. Sed gratis date 
      <lb ed="#A" n="84"/>gratiae sunt quaedam participationes diuisim diuersis at 
      <lb ed="#A" n="85"/>tribute: secundum illud. i. Corum. iii. Diuisiones gratiarum sunt. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e637">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Sed in contrarium dicit Augustinus in epistola ad Dardanum. 
      <lb ed="#A" n="87"/>quod sicut in capite sunt omnes sensus: ita in christo 
      fu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>erunt omnes gratie. Ideo respondet scilicet Tho. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>gratie gratis date ordinantur ad fidei et spiritualis 
      do<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctrine manifestationem. Oportet autem eum qui 
      do<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cet habere ea per que sua doctrina manifestetur. alas 
      <lb ed="#A" n="92"/>sua doctrina esset inutilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e655">
      ¶ Principalis autem doctor 
      <lb ed="#A" n="93"/>fidei fuit christus. ergo in ipso fuerunt perfecte gratiae 
      gra<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tis date.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e662">
      ¶ Ad illud vero quod obiiciebatur dicendum 
      <lb ed="#A" n="95"/>quod sicut gratia gratum faciens ordinatur ad actus 
      <lb ed="#A" n="96"/>meritorios tam exteriores quam etiam interiores: ita 
      <lb ed="#A" n="97"/>gratia gratis data ordinatur ad quosdam actus 
      <lb ed="#A" n="98"/>exteriores manifestationis fidei. sicut est operatio 
      mi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>raculorum: et alia huiusmodi. In vtraque autem gratia christus 
      <lb ed="#A" n="100"/>habuit plenitudinem: que si in aliis sanctis habentur 
      <lb ed="#A" n="101"/>diuisim sed non in christo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e681">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e683">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e685">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum in christo fuit gratia 
      pro<lb ed="#A" n="103" break="no"/>phetie: Et videtur quod non. quia sicut fides est eorum 
      <lb ed="#A" n="104"/>quae non videntur: et spes eorum que non habentur: Ita prophe 
      <lb ed="#A" n="105"/>tia est eorum que non sunt praesentia. Nam prophe 
      <lb ed="#A" n="106"/>ta dicitur quasi procul fans. Sed in christo non 
      <lb ed="#A" n="107"/>ponitur fides nec spes: vt dictum est. ergo nec pro 
      <lb ed="#A" n="108"/>phetia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e703">
      ¶ In contrarium autem est scriptura tam 
      ve<lb ed="#A" n="109" break="no"/>teris quad noui testamenti. Dicitur enim de eo 
      Deu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tero. xviii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e710">
      ¶ Prophetam suscitabo tibi. Et Luce. vi 
      <lb ed="#A" n="111"/>Propheta magnus surrexit in nobis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e715">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tur secundum Lyram in prologo super pesal. (clara 
      di<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uinitatis visio excludit actum prophetie. Quia 
      <!--207.xml-->
      <pb ed="#A" n="208"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in illa visione sicut fides et spes euacuabuntur. ita et 
      <lb ed="#A" n="2"/>actus prophetie. et cum christus ab instanti conceptionis 
      vi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dit diuinam essentiam. ideo quantum ad hoc non videtur 
      <lb ed="#A" n="4"/>in eo esse actus prophetie. sed inquantum fuit viator 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>biscum manens: et ideo erat propbeta. quia ea que ab 
      <lb ed="#A" n="6"/>aliorum noticia erant procul: annunciabat. Unde secundum 
      <lb ed="#A" n="7"/>san. Tho. in. iii. parte sum. qua vii. Si deus vel 
      ar<lb ed="#A" n="8" break="no"/>geli aut beati annunciant ea que sunt procul a 
      nostra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cognitione: non pertinet hoc ad prophetiam. quia non attin 
      <lb ed="#A" n="10"/>gunt nostrum statum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e751">
      ¶ Ad argumentum dicendum 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod fides est eorum que non videntur. et Spes eorum qua 
      <lb ed="#A" n="12"/>non habentur ab ipso sperante. Sed prophetia est eorum quoi 
      <lb ed="#A" n="13"/>sunt procul a communi hominum sensu cum quibus prophe 
      <lb ed="#A" n="14"/>ta commoratur. non autem ab intellectu prophete. et ideo 
      fi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>des et spes repugnant perfectioni beatitudinis 
      christi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>non autem prophetia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e768">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e770">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e772">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Utrum in christo fuerit gratie 
      ple<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nitudo: Et videtur quod non. quia non habuit omnes 
      vir<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tutes. puta fidem et spem vt patuit ergo etc. Item 
      chri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>stus multa bona opera faciebat: aut ergo veraciter 
      <lb ed="#A" n="21"/>crescebat in eo donum gratie: aut non. Si non. ergo 
      <lb ed="#A" n="22"/>cum bonitas operum ordinetur ad perfectum: spiritus 
      fru<lb ed="#A" n="23" break="no"/>stra operabatur. Si proficicebat. ergo a plenitudine 
      de<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ficiebat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e792">
      ¶ In contrarium dicitur Ioan i. Uidimus 
      <lb ed="#A" n="25"/>gloriam eius gloriam quasi vnigeniti a patre plenum 
      <lb ed="#A" n="26"/>gratie et veritatis. Sed secundum diuinam natura non est 
      <lb ed="#A" n="27"/>susceptibilis gratie. imo eius principium effectiuum. ergo 
      <lb ed="#A" n="28"/>hoc dicitur de eo secundum naturam humanam: quod in se 
      habi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>erit gratie plenitudinem. Ad quod respondet scilicet 
      Bo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nauen. in. iii. dis. xiii. arti. i. q. iii. quod absque dubio in 
      <lb ed="#A" n="31"/>christo secundum humanam naturam ab instanti conceptionis 
      <lb ed="#A" n="32"/>sue fuit in eo plena et consummata gratia. Non enim 
      <lb ed="#A" n="33"/>decebat verbum increatum vniri anime perfectissima 
      <lb ed="#A" n="34"/>vnione. qualis est vnio in vnitatem persone: quin anima 
      <lb ed="#A" n="35"/>esset deiformis secundum quod erat possibile. et ideo non tantum dei 
      <lb ed="#A" n="36"/>formitatem habuit gratie et glorie. sedetiam super omnem 
      <lb ed="#A" n="37"/>gratiam et gloriam. Nec tantum fuit in eo plenitudo 
      suffi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cientie sicut in sancto Stephano. Act. vi. 
      Stepha<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nus plenus gratia dicitur. Nec tantum plenitudo praero 
      <lb ed="#A" n="40"/>gatiue. de qua Luc. i. dicitur de beata Maria: Aue 
      <lb ed="#A" n="41"/>gratia plena. Nec tantum plenitudo numerositatis et 
      co<lb ed="#A" n="42" break="no"/>pie. sicut in tota ecclesia. de qua dicitur Ephes. iiii. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Ascendit super omnes celos vt adimpleret omnia. Sed 
      <lb ed="#A" n="44"/>etiam plenitudo superabundantie. de qua Ioan. i. Ui 
      <lb ed="#A" n="45"/>dimus gloriam eius etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e840">
      ¶ Propter quod scribitur ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>hoc probandum: Et de plenitudine eius nos omnes 
      ac<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cepimus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e847">
      ¶ Ad argumentum vero respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="48"/>fides et species habent aliquid perfectionis: et nihilom 
      <lb ed="#A" n="49"/>nus habent secum iunctam imperfectionem. ratione cuiut 
      <lb ed="#A" n="50"/>plenitudini plus obuiant quam ad plenitudinem faciant. 
      <lb ed="#A" n="51"/>vnde euacuantur in gloria.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e859">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="52"/>quod christus multa bona opera faciebat: per que tamen 
      <lb ed="#A" n="53"/>in gratia non crescebat. nec tamen frustra operabatur. 
      <lb ed="#A" n="54"/>quia non propter suum incrementum: sed propter nostrum 
      <lb ed="#A" n="55"/>maximum comodum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e872">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e874">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e876">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum in christo sit gratia 
      infini<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ta vel immensa: Et quod sic videtur. quia dicitur. Ioan. 
      <!--207.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>iii. Non enim ad mensuram dat deus spiritum. Pater 
      <lb ed="#A" n="59"/>diligit filium et omnia dedit in manu eius. Sed 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod caret mensura est immensum et infinitum. Item 
      <lb ed="#A" n="61"/>dicit Magister in littera dist. xiii. Sane dici 
      potesti<lb ed="#A" n="62" break="no"/>psum tantam gratie accepisse plenitudinem: vt ei 
      con<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ferre deus plenius non poterit. Sed cum finito 
      <lb ed="#A" n="64"/>deus potest aliquid maius facere. ergo videtur quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>christus acceperit gratiam infinitam. Item anima 
      chri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sti Aut potest ampliorem gratiam desiderare: Aut 
      <lb ed="#A" n="67"/>non. Si potest desiderare ampliorem. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod non sit perfecta: cum eni possit fieri additio. Si non 
      <lb ed="#A" n="69"/>potest. cum ergo omni finito potest aliquid maius 
      <lb ed="#A" n="70"/>desiderari: videtur quod eius gratia sit immensa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e915">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>trarium tamen est: quia omne creatum habet certum 
      <lb ed="#A" n="72"/>pondus: numerum et mensuram: secundum quod dicitur 
      Sap<lb ed="#A" n="73" break="no"/>xi. Sed gratia christi est creata. ergoetc. Item Si 
      <lb ed="#A" n="74"/>infinito nil est maius. ergo si gratia christi secundum quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>homo est infinita. ergo gatia increata non esset ma 
      <lb ed="#A" n="76"/>ior illa. ergo creator et creatura equerentur in nobilita 
      <lb ed="#A" n="77"/>te. quod videtur impossibile
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e933">
      ¶ Respondetur secundum san. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Thom. Bonauen. et concordat Richar. Quod 
      ali<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quid immensum potest esse dupliciter. Ut 
      absolu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>te in se. Uel in comparatione. Si ergo loquimur de 
      <lb ed="#A" n="81"/>gratia christo collata secundum quod est singularis persona 
      <lb ed="#A" n="82"/>in se: sic cum dicit donum creatum necessario 
      fi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nitum est et mensuratum. Finitas enim et mensuratio 
      <lb ed="#A" n="84"/>circa creaturam potius dicit complementum quam 
      imper<lb ed="#A" n="85" break="no"/>fectionem. quia quod est infinitum caret fine et 
      ter<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mino: ergo bonitate et complemento. Si autem loqua 
      <lb ed="#A" n="87"/>mur de comparatione ad gratias aliorum hominum: sic 
      im<lb ed="#A" n="88" break="no"/>proportionabiliter excedit ratione vnionis ad 
      per<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sonam verbi: ad quam vnionem dei disposuit animam 
      <lb ed="#A" n="90"/>christi. Et talis gratia habet excedere in infinitum 
      <lb ed="#A" n="91"/>gratias aliorum hominum tripliciter. scilicet quantum ad 
      vir<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tutum habitus: quantum ad vsus: et quantum ad 
      effe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctus. Quantum ad habitus. Nunquam enim aliqua 
      crea<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tura potest tantum proficere quod taperfecti habitus sit 
      <lb ed="#A" n="95"/>capax sicut anima coniuncta deo in vnitate 
      perso<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne. Quantum ad vsus virtutum: quia omnes virtutes 
      <lb ed="#A" n="97"/>in christo habuerit vsus suos. et propterea dicuntur in 
      eo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>fuisse omnes sensus: quia completum vsum 
      habu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>it omnium donorum excellentiori modo quam vnquam ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>hoc pertingi possit ab aliquo. Quantum ad effectum 
      <lb ed="#A" n="101"/>similiter improportionabiliter excedit gratia 
      christi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>quia propter hoc quod ille homo erat dei filius meritum 
      <lb ed="#A" n="103"/>illius pensabatur secundum dignitatem illius persone a qua 
      <lb ed="#A" n="104"/>exit opus Et propterea meritum passionis eius in 
      in<lb ed="#A" n="105" break="no"/>finitum excedit merita passionum nostrarum. Et 
      ob<lb ed="#A" n="106" break="no"/>hoc quod deus erat mors eius pensabatur a deo 
      quan<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tus ille erat qui moriebatur. Et ideo quantum ad 
      <lb ed="#A" n="108"/>sufficientiam si infinita milia hominum essent 
      rea<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tu originalis astricta: per passionem illius potuis 
      <lb ed="#A" n="110"/>sent liberari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1007">
      ¶ Concedenda ergo sunts 
      argumen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ta pro ista parte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1013">
      ¶ Ad primum autem 
      argumen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tum respondet Lyra super illud Ioani. iii. Non ad 
      <lb ed="#A" n="113"/>mensuram deus dat spiritum id est gratiam homini christo. 
      <lb ed="#A" n="114"/>Non quod eius gratia habitualis sit infinita. sed quia 
      <lb ed="#A" n="115"/>habet gratiam secundum omnem eius rationem et effectum: sicut: 
      <!--208.xml-->
      <pb ed="#A" n="209"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>si haberetur albedo secundum omnem gradum ipsius 
      possi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bilem: diceretur haberi sine mesura. Alio modo et iam 
      <lb ed="#A" n="3"/>dicitur hoc ex respectu ad capacitatem anime. Si enim 
      ali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>quis veniens ad fluuium hauriat aquam quantum potest 
      <lb ed="#A" n="5"/>vas capere: dicitur accipere sine mensura. licet vas sit de 
      <lb ed="#A" n="6"/>terminate mensure. Sic in proposito. quia tota 
      ca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pacitas anime christi fuit repleta gratia. ideo dicitur 
      ac<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cepisse sine mensura. Addit san. Bonauen. di. qua supra 
      <lb ed="#A" n="9"/>arti. i. q. ii quod illa auctoritas praedicta potest 
      intelligi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>de datione eterna per idiomatum communicationem. et sic 
      <lb ed="#A" n="11"/>est simpliciter verum quod ei non est datus ad mensuram 
      <lb ed="#A" n="12"/>spiritus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1057">
      ¶ Potest rursus capi pro dono creato. et est 
      <lb ed="#A" n="13"/>verum respectiue quo ad nos. Sanctus vero Tho. ibi 
      <lb ed="#A" n="14"/>dem dicit. quod illa auctoritas Ioannis habet 
      verita<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tem. Primo propter vnionem ad deum. Secundo quia 
      ni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>hil finiretur ( vt inquit) nisi inquantum in alio recipitur. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Unde apud eum color subsistens est infinitus et vni 
      <lb ed="#A" n="18"/>uersalia separata sunt infinita. et ita cum gratia in christo 
      <lb ed="#A" n="19"/>sit in supposito independente: habet quicquid ad 
      ratio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nem gratie pertinet. et potest dici infinita quodammodo. 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed ratio ista non videtur vera. Forma enim antequanm 
      <lb ed="#A" n="22"/>intelligatur in materia finita est ex ratione propria. nec 
      <lb ed="#A" n="23"/>a materia aliquam habet finitatem nisi solam 
      extrin<lb ed="#A" n="24" break="no"/>secam. Ita si color per se subsisteret esset finitus 
      ra<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tione propria: et vniuersalia separata finita siunt nec finium 
      <lb ed="#A" n="26"/>tur ratione indiuiduationis nisi finitate extrinseca 
      <lb ed="#A" n="27"/>et quasi per accidens. Tertiam vero ratione scilicet Tho. 
      po<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nit veram sicut primam. scilicet quod gratia christi sufficit ad in 
      <lb ed="#A" n="29"/>finitos effectus quantum in se est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1096">
      ¶ Ad illud quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>obiiciebatur querendo: Utrum anima christi posset 
      ampli<lb ed="#A" n="31" break="no"/>orem gratia appetere: Dicendum quod no. quia intantum 
      <lb ed="#A" n="32"/>deo per illam gratiam vnitus est. vt omnis eius 
      appe<lb ed="#A" n="33" break="no"/>titus in ipso bono immenso quietatus est perfecte. 
      <lb ed="#A" n="34"/>et ita intellige. quod omni finito potest aliquid magis 
      ap<lb ed="#A" n="35" break="no"/>peti. quod verum est de finito in se. sed de illo quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>vnit perfecte bono infinito: non habet veritatem. quia 
      <lb ed="#A" n="37"/>quietare totaliter potest et stabilire ratione eius a quo 
      <lb ed="#A" n="38"/>et ad quod.
    </p>
            </div>
            <!-- gratia II -->
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1121">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1123">12 (2.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1125">
                  <lb ed="#A" n="39"/>Gratia secundo 
      ca<lb ed="#A" n="40" break="no"/>spits In qua relucet magni dei magna 
      <lb ed="#A" n="41"/>charitas erga homines. vt daret eis 
      ca<lb ed="#A" n="42" break="no"/>put mysticum scilicet christum per gratiam. Unde dici scilicet Tho. 
      <lb ed="#A" n="43"/>in. iii. dis. xiii. ar. ii. q. i. quod caput super omnia alia 
      men<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bra tres habet conditiones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1141">
      ¶ Prima est in 
      excellen<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tia dignitatis. et hoc in tribus. In altitudine situs. In 
      <lb ed="#A" n="46"/>nobilitate potentiarum anime. quia nobiliores potetie 
      <lb ed="#A" n="47"/>in ea sunt. sicut imaginatio: memoria et similes. In 
      <lb ed="#A" n="48"/>comprehensione. quia in capite congregantur omnes 
      <lb ed="#A" n="49"/>sensus. Ideo Isidorus. x. Etymo. dicit. quod caput 
      di<lb ed="#A" n="50" break="no"/>citur a capio capis. quia capit omnes sensus. Ex prima 
      <lb ed="#A" n="51"/>in christo secundum diuinitatem est gratia capitis. 
      dicen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>te Apostolo. quod caput viri christus. caput christi deus 
      <lb ed="#A" n="53"/>Ex secunda et tertia etiam secundum humanitatem 
      assumptan<lb ed="#A" n="54" break="no"/>est caput omnium. quia superabundat in bonitate et 
      <lb ed="#A" n="55"/>capacitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1167">
      ¶ Secunda conditio principalis 
      ca<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pitis. quia caput influit membris aliis sensum et 
      <!--208.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>motum. Sensum a parte anteriori capitis. sed 
      mo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tum a parte posteriori virtute motiua 
      descenden<lb ed="#A" n="59" break="no"/>te in nucha seu vicario cerebri. Et quo ad hanc 
      pro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>prietatem dicitur christus caput quo ad 
      diuinita<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tem principaliter efficiendo. quo ad humanitatem 
      <lb ed="#A" n="62"/>per modum meriti: merendo fidem per modum 
      sen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sus et charitatem per modum motus. Tertia capitis con 
      <lb ed="#A" n="64"/>ditio est quia dirigit cetera membra. Et sic christus 
      <lb ed="#A" n="65"/>ratione vtriusque nature dicitur caput. Et secundum has 
      <lb ed="#A" n="66"/>tres conditiones gratia capitis dicitur perfectione. sicut 
      <lb ed="#A" n="67"/>fons dicitur capitis fluuii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1201">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1203">13 (2.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1205">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Queritur vtrum gratia 
      capi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tis sit quid creatum vel increatum: Et quod sit creata 
      <lb ed="#A" n="70"/>probatur sic. Omnis enim gratia que cepit esse in christo 
      <lb ed="#A" n="71"/>est quid creatum Sed gratia capitis cepit esse in 
      <lb ed="#A" n="72"/>christo. quia christus cepit esse caput: secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="73"/>Eph. i. Ipsum dedit caput super omnem ecclesiam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1221">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed in contrarium arguitur quod gratia capitis 
      <lb ed="#A" n="75"/>in christo sit quid increatum. Quia caput est 
      mem<lb ed="#A" n="76" break="no"/>brorum principium: et origo. Sed christus non potest esse 
      <lb ed="#A" n="77"/>animarum principium nisi secundum diuinam naturam. ergo est 
      <lb ed="#A" n="78"/>caput secundum illam. Ergo si caput dicit quid increa 
      <lb ed="#A" n="79"/>tum: per consequens gratia capitis quod sit quid 
      in<lb ed="#A" n="80" break="no"/>creatum. Ad quod respondetur saunu scilicet Bonauen. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="81"/>bist. xiii. ar. ii. q. i. Quod caput in spiritualibus transsum 
      <lb ed="#A" n="82"/>ptiue dicitur a capite in corporalibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1243">
      ¶ mnes autem 
      <lb ed="#A" n="83"/>transferentes secundum aliquam similitudinem transferunt. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Et ideo caput in spiritualibus dicitur secundum concomitantiam 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad aliquam proprietatem capitis materialis. In capite 
      <lb ed="#A" n="86"/>autem materiali hec tria requiruntur. scilicet quod Est 
      mem<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bris conforme. Est membrorum principium. Est etiam 
      <lb ed="#A" n="88"/>influxiuum motus et sensus. Et propterea in christo 
      <lb ed="#A" n="89"/>reperiuntur omnes sensuos perfectiori modo quam in aliis 
      <lb ed="#A" n="90"/>membris. Omnes autem has proprietates est in 
      chri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sto reparire respectu bonorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1265">
      ¶ Ideo rationabiliter 
      val<lb ed="#A" n="92" break="no"/>de ecclesia dicit ipsum caput esse ecclesie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1271">
      ¶ Sed 
      pri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>na proprietas scilicet conformitas competit ei ratione 
      <lb ed="#A" n="94"/>nature humane. Unde Augustinus super Ioan. Unius 
      quip<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pe nature sunt vitis et palmes. propter quod cum esset 
      <lb ed="#A" n="96"/>deus cuius nature non sumus factus est homo 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt in illo esset vitis humana natura cuius et nos 
      <lb ed="#A" n="98"/>palmites esse possemus. Omnino autem idem de 
      capi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>te quod de vite est intelligendum. Secunda vero 
      pro<lb ed="#A" n="100" break="no"/>prietas capitis scilicet principiandi christo competit 
      <lb ed="#A" n="101"/>ratione diuine nature: secundum quod est omnium principium. Unde 
      <lb ed="#A" n="102"/>Col. i. Ipse est caput corporis ecclesie: qui est 
      prin<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cipium. glo. qui est principium secundum diuinitatem. 
      <lb ed="#A" n="104"/>id est fundator ecclesie. quia omnes iusti qui ab Abel vs 
      <lb ed="#A" n="105"/>que ad vltimum iustum generantur: virtute diuinitatis 
      <lb ed="#A" n="106"/>illuminantur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1304">
      ¶ Tertia vero proprietas capitis scilicet 
      influ<lb ed="#A" n="107" break="no"/>endi motum et sensum competit christo ratione 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uinitatis et humanitatis. Dupliciter enim 
      conue<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nit motum et sensum influere: Aut per modum 
      <lb ed="#A" n="110"/>preparantis. Aut per modum impertientis. Si per 
      <lb ed="#A" n="111"/>modum preparantis: sic est ipsius christi ratione 
      <lb ed="#A" n="112"/>humane nature: in qua passus est propter nos 
      <lb ed="#A" n="113"/>et satisfecit: et remouit inimicicias: et disposuit 
      <!--209.xml-->
      <pb ed="#A" n="210"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad suscipiendum gratiam. Si per modum impertientis. sic 
      <lb ed="#A" n="2"/>est ipsius christi ratione diuine nature. quia solus deus 
      <lb ed="#A" n="3"/>est qui illuminat pias mentes. Solus deus est qui 
      <lb ed="#A" n="4"/>baptizat interius influere. Itaque quantum ad 
      remis<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sionem pene est christi hominis influere. quantum ad 
      re<lb ed="#A" n="6" break="no"/>missionem culpe est christi dei. Et sic influentia respicit 
      <lb ed="#A" n="7"/>vno modo christum secundum humanam naturam creatam. alio 
      <lb ed="#A" n="8"/>modo secundum naturam diuinam increatam. Ad obiecta ex 
      <lb ed="#A" n="9"/>dictis patet responsio etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1349">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1351">14 (2.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1353">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum gratia vnionis et gratia 
      <lb ed="#A" n="11"/>nngularis persone et gratia capitis sint realiter ea 
      <lb ed="#A" n="12"/>dem: Et videtur quod non. quia diuersi actus secundum 
      specien<lb ed="#A" n="13" break="no"/>procedunt a diuersis habitibus. secundum quod dicit Philosophus. ii. 
      <lb ed="#A" n="14"/>de anima. quod habitus per actus et actus per obiecta 
      di<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uersificantur. Sed vniri verbo et influere in 
      membra<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ecclesie sunt actus differentes secundum speciem vel plusqua 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum speciem. ergo gratia vnionis que respondet vn 
      <lb ed="#A" n="18"/>actui non est realiter idem cum gratia capitis que 
      re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>spondet alii actui.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1377">
      ¶ Ad questionem respondetur 
      <lb ed="#A" n="20"/>secundum Rich. in. iii. dist. xiii. ar. iii. q. ii quod gratia vnio 
      <lb ed="#A" n="21"/>nis accipitur pro gratia per quam vt in re vel saltem secundum 
      di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uinam praeordinationem congruum fuit naturam humanam 
      <lb ed="#A" n="23"/>vniri diuine persone: vt supposito. sic dico quod gratia 
      <lb ed="#A" n="24"/>singularis persone: et gratia vnionis: et gratia 
      ca<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pitis realiter idem sunt. sed differunt secundum rationem 
      <lb ed="#A" n="26"/>Nam inquantum perficit animam christi non tantum in se: sed in 
      <lb ed="#A" n="27"/>comparatione ad bona opera dicitur gratia singnlaris 
      <lb ed="#A" n="28"/>persone. Inquantum vero naturam humanam congruam 
      red<lb ed="#A" n="29" break="no"/>didit ad vnionem cum verbo: dicitur gratia vnionis. In 
      <lb ed="#A" n="30"/>quantum autem merita que christus per illam gratiam 
      me<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ruit redundauit in nos: sic dicitur gratia capitis. Si 
      <lb ed="#A" n="32"/>autem gratia vnionis accipiatur pro ipsa vnione gratu 
      <lb ed="#A" n="33"/>ta: autem pro gratuita dei voluntate per quam facta est vnio 
      <lb ed="#A" n="34"/>sic gratia vnionis realiter differt a gratia 
      singula<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ris persone et gratia capitis. quia ipsa vnio relatie 
      <lb ed="#A" n="36"/>quedam est. Gratia vero persone singularis et gratia 
      ca<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pitis qualitas quedam est gratuita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1419">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mentum autem dicendum. vbi dicebatur quod diuersi actus 
      <lb ed="#A" n="39"/>secundum speciem procedunt a diuersis habitibus secundum specien. 
      <lb ed="#A" n="40"/>potest dici quod non oportet: quando vnus procedit ab 
      habitu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mediante alio. Ex eodem enim habitu potest quis 
      diliga<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re proximum: et gaudere de illius bono et odire malum 
      <lb ed="#A" n="43"/>cius. et tamen odire et diligert sunt diuersi actus 
      <lb ed="#A" n="44"/>secundum diuersas species. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1438">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1440">15 (2.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1442">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Utrum christus sit caput 
      cuiusli<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bet partis ecclesie: Et videtur quod non. quia multi sancti 
      <lb ed="#A" n="47"/>praecesserunt christum antequam nasceretur de virgine. ergo 
      ne<lb ed="#A" n="48" break="no"/>influit in illos. nec per consequens fuit illorum 
      ca<lb ed="#A" n="49" break="no"/>put
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1455">
      ¶ Item quedam ecclesia est malignantium. de qua Psalmus 
      <lb ed="#A" n="50"/>Odiui ecclesiam malignantium. Sed christus illius 
      ec<lb ed="#A" n="51" break="no"/>clesie non est caput secundum Augustinus. iii. de doctrina christia 
      <lb ed="#A" n="52"/>na. Ipse diabolus caput est impiorum qui sunt eius 
      <lb ed="#A" n="53"/>quod ammodo corpus. sicut christus caput est 
      ecclesi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>quod est corpus eius. ergo christus non est 
      cuiusli<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bet partis ecclesie caput.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1471">
      ¶ In contrarium vn 
      <!--209.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>dicitur Ephes. i. Ipsum dedit caput supra 
      omnen<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ecclesiam que est corpus ipsius et plenitudo eius 
      <lb ed="#A" n="58"/>qui omnia in omnibus adimpletur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1484">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="59"/>Richar. in. iii. dist. xiii. ar. ii. q. i. et. ii Quod circa hoc 
      <lb ed="#A" n="60"/>tria notantur. scilicet Primo quod ecclesia non dicitur corpus 
      <lb ed="#A" n="61"/>ad similitudinem corporis naturalis homogenet 
      <lb ed="#A" n="62"/>Secundo dicitur corpus ad similitudinem naturalis 
      <lb ed="#A" n="63"/>corporis eterogenei maxime humani. Tertio quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>christus caput est istius. Quantum ad primum Scienm 
      <lb ed="#A" n="65"/>dum quod cum ecclesia collectio sit fidelium: non 
      po<lb ed="#A" n="66" break="no"/>test dici corpus ad similitudinem corporis 
      homoge<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nei. quia partes quantitatum illius corporis 
      vnifor<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mes sunt et recipiunt nomen totius. Quelibet enim 
      <lb ed="#A" n="69"/>pars aque dicitur aqua. Nec viuificatur corpus 
      <lb ed="#A" n="70"/>illud aliquo spiritu. Mem bra autem corporis ecclesie 
      <lb ed="#A" n="71"/>difformitatem habent. Fideles enim ecclesie diuersarum 
      <lb ed="#A" n="72"/>sunt conditionum et statuum. nec vnus fidelis per se 
      po<lb ed="#A" n="73" break="no"/>test dici ecclesia: sed membrum. Omnia etiam ecclesie 
      <lb ed="#A" n="74"/>membra viuificantur ab vno spiritu sancto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1522">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#A" n="75"/>ad secundum Sciendum quod corpus humanum 
      consti<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tuitur ex pluribus membris diuersas conditiones 
      <lb ed="#A" n="77"/>habentibus et sibiinuicem submistrantibus. sicut alia 
      <lb ed="#A" n="78"/>est cerebri natura: alia cordis: alia pulmonis etc. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Ideo dicitur homo corpus eterogeneum. Sic 
      ec<lb ed="#A" n="80" break="no"/>clesia ex pluribus fidelibus est constituta tanquam 
      di<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uersis membris habentibus conditiones diuersas .i 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1540">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quantum ad tertium christus dicitur caput ecclesie 
      <lb ed="#A" n="83"/>huiusmodi que est corpus eius ad similitudinem capitis 
      <lb ed="#A" n="84"/>naturalis. quia vt predictum est praeminet in situ 
      <lb ed="#A" n="85"/>et eo sunt nobiliores vires sensitiue. ab eo deriuam 
      <lb ed="#A" n="86"/>tur sensus et motus. Unde christus omnium partium 
      <lb ed="#A" n="87"/>ecclesie est caput
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1556">
      ¶ Inquantum enim est deus equaliter est 
      <lb ed="#A" n="88"/>caput angelorum et hominum: non autem inquantum 
      ho<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mo. quia non est conformis cum angelis in 
      natu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ra. Ideo secundum humanitatem magis dicitur propter conformi 
      <lb ed="#A" n="91"/>tatem nature caput hominum quam angelorum. Inter autem 
      ho<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mines quidam sunt iusti: quidam peccatores fideles: 
      <lb ed="#A" n="93"/>quidam peccatores infideles
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1572">
      ¶ Primi simpliciter 
      <lb ed="#A" n="94"/>pertinent ad corpus christi mysticum. Tum 
      pro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pter conformitatem nature. Tum propter 
      coniuncti<lb ed="#A" n="96" break="no"/>onem iuncture per fidem. Tum etiam propter 
      vi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>uificationem spiritus eius. Peccatores autem 
      fide<lb ed="#A" n="98" break="no"/>les non pertinent ad corpus christi mysticum nisi 
      <lb ed="#A" n="99"/>secundum quid. quia quamuis habeant conformitatem in 
      <lb ed="#A" n="100"/>natura: et aliquo modo sint colligati per fidem et 
      <lb ed="#A" n="101"/>sacramenta: non tamen viuificantur vita spiritua. 
      <lb ed="#A" n="102"/>lir. Ideo istorum christus non est caput nisi secundum quid 
      <lb ed="#A" n="103"/>Multo minus autem caput est infidelium qui 
      prae<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ter conformitatem in natura actu vltra non 
      ha<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bent aliquid quo pertineant ad corpus christi 
      my<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sticum. Et ideo christus non est illorum caput 
      ni<lb ed="#A" n="107" break="no"/>si in potentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1605">
      ¶ Ad argumentum autem patet 
      <lb ed="#A" n="108"/>ex iam dictis Quod scilicet quorundam diabolus est 
      ca<lb ed="#A" n="109" break="no"/>put
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1612">
      ¶ Ad primum tamen dicendum quod christus 
      fu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>it preuisus incarnari: et ab omnibus qui 
      preces<lb ed="#A" n="111" break="no"/>serunt fuit credita eius incarnatio per fidem 
      expli<lb ed="#A" n="112" break="no"/>citam vel implicitam. ergo fuit christus et illorum caput qui 
      <lb ed="#A" n="113"/>ipsum praecesserunt et sequentur.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1625">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1627">16 (2.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1629">
      <!--210.xml-->
                  <pb ed="#A" n="211"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum esse caput ecclesie sit 
      pro<lb ed="#A" n="2" break="no"/>prium christo: Et videtur quod non. i. Reg. xiii. dicitur des 
      <lb ed="#A" n="3"/>Saule. Cum esses paruulus in oculis tuis: 
      ca<lb ed="#A" n="4" break="no"/>put in tribubus israel factus es. Sed vna est 
      ec<lb ed="#A" n="5" break="no"/>clesia in nouo et veteri testamento. ergo eadem 
      re<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tione videtur quod alius homo a christo poterit esse 
      ca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>put. Tum quia potest influere in alios gratiam: sicut 
      <lb ed="#A" n="8"/>dicitur Eph. iiii. Siquis bonus est ad edificationem 
      <lb ed="#A" n="9"/>fidei vt det gratiam audientibus. ergo videtur quod etiam 
      <lb ed="#A" n="10"/>alii quam christo competat esse caput. Respondetur secutum sclicet 
      <lb ed="#A" n="11"/>Tho. in. iii. parte sum. q. viii. Quod caput in alia 
      men<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bra influit dupliciter. Uno modo intrinseco 
      influxu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>prout scilicet virtus motiua et sensitiua a capite 
      deriuan<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tur ad cetera membra. Alio modo secundum quandam extem 
      <lb ed="#A" n="15"/>riorem gubernationem: prout scilicet secundum visum et alios 
      sen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sus qui in capite radicautur dirigitur homo in exteri 
      <lb ed="#A" n="17"/>oribus actibus. Interior autem fluxus anime non est 
      <lb ed="#A" n="18"/>ab alio nisi a christo deo: cuius humanitas ex hoc 
      <lb ed="#A" n="19"/>quod est coniuncta diuinitati habet virtutem 
      instifi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>candi. Sed influxus ad membra ecclesie quantum ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>exteriorem gubernationem potest aliis conuenire. Et 
      <lb ed="#A" n="22"/>secundum hoc possunt dici alii capita ecclesie. sicut Amos 
      <lb ed="#A" n="23"/>vi. dicitur. Optimates capita populorum. differenter tamen 
      <lb ed="#A" n="24"/>a christo. Primo quantum ad hoc quod christus est 
      ca<lb ed="#A" n="25" break="no"/>put omnium eorum qui ad ecclesiam pertinent secundum omnem 
      <lb ed="#A" n="26"/>locum: tempus: et statum. Alii aut homines dicuntur 
      ca<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pita secundum quaedam specialia loca: sicut episcopi ecclesiarum. 
      <lb ed="#A" n="28"/>vel etiam secundum determinationem temporis: sicut papa 
      quam<lb ed="#A" n="29" break="no"/>diu viuit est caput totius ecclesie militantis. Et 
      <lb ed="#A" n="30"/>secundum determinationem statuum: prout scilicet sunt in statu 
      vi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>atoris. Alio modo quia christus est caput ecclesie propria 
      <lb ed="#A" n="32"/>virtute et autoritate. Alii vero dicuntur capita 
      inquan<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tum vicem gerunt christi: secundum illud. ii Cor. ii quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>dicit Apostolus. Nam et ego quod donaui si quid dona 
      <lb ed="#A" n="35"/>ui propter vos in persona christi. Et. ii Cor. v. Pro 
      chri<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sto legatione fungimur tanquam deo exhortante 
      per<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nos. Ad argumentum vero patet responsio ex 
      <lb ed="#A" n="38"/>aicintio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1721">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1723">17 (2.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1725">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum diabolus sit caput omnium 
      <lb ed="#A" n="40"/>malorum Et videtur quod non. quia homo per quodlibet 
      mor<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tale peccatum fit malus. sed non omnia peccata sunt a 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>abolo: sicut dicitur in libro de ecclesiasticis dogmatibus 
      <lb ed="#A" n="43"/>Non omnes cogitationes nostre male semper diaboli 
      instin<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctu excitantur. sed aliquotiens ex motu liberi 
      arbi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>trii nostri emergunt. ergo diabolus non est caput 
      <lb ed="#A" n="46"/>omnium malorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1745">
      ¶ Respondetur secunum scilicet Tho. vbi supra quod vt 
      prae<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dictum est Caput non solum interius influit membris 
      <lb ed="#A" n="48"/>sed etiam exterius gubernat. Pertinet autem ad 
      gub<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nationem vt eos quos gubernat ad suum finem 
      ad<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ducat. Finis autem diaboli est auersio rationalis 
      crea<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ture a deo. Ipsa autem auersio a deo habet rationem 
      <lb ed="#A" n="52"/>finis inquantum appetitur sub specie libertatis. 
      Inquan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tum igitur ad hunc adducuntur aliqui peccando: sub 
      dia<lb ed="#A" n="54" break="no"/>boli gubernatione cadunt. et ex hoc dicitur eorum caput: 
      <lb ed="#A" n="55"/>secundum illud Iob. xviii. Memoria illius pereat de terra: 
      <lb ed="#A" n="56"/>dicit glorio de vnoquoque iniquo dicitur vt ad caput id est di 
      <lb ed="#A" n="57"/>abolum reuertatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1771">
      ¶ Ad argumentum autem dicendum 
      <!--210.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod gubernator non semper suggerit singulis vt eius 
      <lb ed="#A" n="59"/>voluntati obediant. sed proponit omnibus signum sue 
      volun<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tatis Ad cuius sequelam aliqui excitantur inducti. alii 
      speon<lb ed="#A" n="61" break="no"/>te. Sicut patet in duce cuius vexillum sequuntur 
      mili<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tes etiam nullo suadente. ergo diabolus merito 
      di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>citur caput malorum et damnatorum. 
    </p>
               <!-- gratia 3 -->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1794">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1796">18 (3.1)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1798">
                  <lb ed="#A" n="64"/>Gratia tertio 
      uni<lb ed="#A" n="65" break="no"/>¶ o onis In qua claret super omnibus diuina 
      <lb ed="#A" n="66"/>charitas qua humanam naturam sibi vns 
      <lb ed="#A" n="67"/>uit in vnitate persone. Que quidem gratia in christo 
      <lb ed="#A" n="68"/>dicitur tripliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1811">
      ¶ Primo dicitur gratia vnionis 
      gratui<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta dei bonitas naturam humanam secum vniens. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="70"/>modo accipiendo gratia vnionis nominat quid 
      incre<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1820">
      ¶ Secundo dicitur gratia vnionis quaedam relatio 
      fun<lb ed="#A" n="72" break="no"/>data in natura humana quam diuinum verbum 
      termi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nat: qua vnione natura humana dicitur verbo vnita et 
      <lb ed="#A" n="74"/>verbum ei vnitum. sicut suo modo quis 
      similitu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dine similis dicitur. Uerum est tamen quod aliqui ponunt in diui 
      <lb ed="#A" n="76"/>no verbo quendam respectum rationis quem nomi 
      <lb ed="#A" n="77"/>nant vnionem. et hoc respectu dicunt dici verbum 
      vni<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tum. Unionem autem in natura assumpta dicunt 
      rela<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tionem realem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1840">
      ¶ Tertio dicitur gratia vnionis quidam 
      <lb ed="#A" n="80"/>habitus supernaturalis qui charitas nominatur et qui de 
      <lb ed="#A" n="81"/>congruo hanc sequitur vnionem. Decet enim hominem 
      <lb ed="#A" n="82"/>deum seu naturam assumptam charismatibus 
      chari<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tatis informari. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1852">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1854">19 (3.2)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1856">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum gratia vnionis possit 
      <lb ed="#A" n="85"/>separari a gratia singularis persone et etiam a gratia capitis 
      <lb ed="#A" n="86"/>Respondetur secundum Guill. in. iii. di. xiii. conclusione. iii. quod sic. Et 
      <lb ed="#A" n="87"/>pbatur. quia diuinum verbum potest assumere naturam 
      irrationa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>lem: vt lignum aut lapidem: non quidem in vnitatem persone: 
      <lb ed="#A" n="89"/>sed in vnitatem suppositi silesclicet Bonauen. in. iii. di. ii. et 
      <lb ed="#A" n="90"/>alibi teneat contrarium. Tamen Scotus probat esse verum praefata 
      <lb ed="#A" n="91"/>di. sic. Illud a diuino verbo est assumptibile quod non 
      ha<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bet entitatem repugnantem tali vnioi. Sed huiusmodi sunt 
      <lb ed="#A" n="93"/>irrationalis. igitur etc. Sed minor probatur. quia natura 
      ir<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rationalia non habet perfectiorem rationem suppositi quam rationa 
      <lb ed="#A" n="95"/>lis. Cum igitur deus possit supplere vice suppositi rationa 
      <lb ed="#A" n="96"/>lis nature: sequitur quod et irrationalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1887">
      ¶ Etsi dicatur quod re 
      <lb ed="#A" n="97"/>pugnantia venit ex parte dei. quia non videtur quod possit 
      di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ci Deus leo: deus asinus vel lapis. quod tamen videretur ex 
      idi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>omatum communicatione. Dicendum quod hec est grossa 
      imagi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>natio. Determinare enim depedentiam isto modo arguit 
      <lb ed="#A" n="101"/>perfectionem maximam: quia independentiam simpliciter. Et 
      ta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lis praedicatio nullam affert deo imperfectionem: cum totum sit 
      <lb ed="#A" n="103"/>extra. Et tamen in tali vnione nec esset gratia singulam 
      <lb ed="#A" n="104"/>ris nature nec gratia capitis. quia talis natura non esset 
      <lb ed="#A" n="105"/>capax gratiae quod nominat gratia singularis persone. nec 
      influ<lb ed="#A" n="106" break="no"/>eret in membra quod nominat gratia capitis. Ex quibus patet quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>etiam in christo possunt separari ab inuicem. Potuit nempe ver 
      <lb ed="#A" n="108"/>pum diuinum assumere humanitate non infundendo 
      <lb ed="#A" n="109"/>ei gratiam. Rursum potuit istam naturam sibi 
      vni<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re et gratia decorare: ita tamen quod ad nos non influeret 
      <lb ed="#A" n="111"/>Uerumtamen quod de fco sunt inuicem iste tres gratiae possunt 
      diuer<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sa intentione comparando dici eadem: vt patuit supra. et sequitur
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1925">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1927">20 (3.3)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1929">
      <!--211.xml-->
                  <pb ed="#A" n="212"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Queritur que istarum trium gratiarum 
      <lb ed="#A" n="2"/>prior est: Respondetur secundum Rich. in. iii. di. xiii. q. vl 
      <lb ed="#A" n="3"/>quod ille gratie quantum ad illud quod in eis est 
      absolu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tum realiter idem sint. non enim est inter eas 
      differe<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tia nisi secundum rationem et relationem. non potest ideo 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ci vna prior alia: quamuis secundum rationem sit inter eas 
      or<lb ed="#A" n="7" break="no"/>do prioritatis et posterioritatis. quia enim prius est 
      <lb ed="#A" n="8"/>opera bona facere quam redundantia illarum in alios. ideo 
      <lb ed="#A" n="9"/>gratia persone singularis prior est quam capitis gratia. et 
      <lb ed="#A" n="10"/>quia prius fuit naturam humanam stabiliri in 
      suppo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sito: quod factum est per sui vnionem ad verbum quam per eius 
      gra<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tiam elicerentur opera bona. quia realis operatio non est 
      ni<lb ed="#A" n="13" break="no"/>si re subsistente. ideo gratia vnionis prior est quam 
      gra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tia persone singularis. De quo clarius in sequentibus 
      <lb ed="#A" n="15"/>aictut. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e1972">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e1974">21 (3.4)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e1976">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum in christo sit ponenda 
      gra<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tia que dicitur vnionis: Et videtur quod non. quia in christo 
      <lb ed="#A" n="18"/>est vnio diuinitatis ad corpus. Si ergo ipsum corpus. 
      <lb ed="#A" n="19"/>non est susceptiuum gratie. ergo non vnitur corpus 
      hu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>manitati per gratiam: et econuerso. Minor patet quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>corpus non sit susceptiuum gratie. quia opposita 
      na<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ta sunt fieri circa ide. et quod non est susceptiuum gratie 
      <lb ed="#A" n="23"/>vnionis oppositi: non est susceptiuum alterius. Pec 
      <lb ed="#A" n="24"/>catum vero et gratia sunt opposita. sed corpus non est 
      <lb ed="#A" n="25"/>susceptiuum peccati. ergo nec gratie. Non ergo est 
      <lb ed="#A" n="26"/>aliqua gratia que vniat corpus cum diuinitate 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2002">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Ex hoc vlterius arguitur. Quoniam simul est ratio 
      <lb ed="#A" n="28"/>vniendi totam humanitatem diuinitati. si ergo corpus 
      <lb ed="#A" n="29"/>vnitur diuinitati sine gratia. ergo et humanitas. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2011">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Ad hoc respondet Alexan. de ales in. iii. par. sum. 
      <lb ed="#A" n="31"/>q. xi. quod concedendum est. quod in christo sit gratia 
      vnio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nis humanitatis ad diuinitatem. quia non est 
      possi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bile creature per donum conditionis nature: quod eleuetur 
      <lb ed="#A" n="34"/>et disponatur ad diuinam vnionem. Et ideo 
      necessa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ria est gratia que eleuet et disponat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2027">
      ¶ Ad argutum 
      <lb ed="#A" n="36"/>mentum vero respondet. Quod gratie susceptiuum dici 
      <lb ed="#A" n="37"/>tur dupliciter scilicet per se: et per aliud. sicut est 
      suscepti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>uum peccati per se vel per aliud. Sola enim rationalis 
      crea<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tura est susceptiua peccati per se et gratie per se. 
      Cor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pus vero per accidens siue per aliud scilicet per animam. Anima enim 
      <lb ed="#A" n="41"/>est perfectio corporis: et corpus est susceptiuum perfectio 
      <lb ed="#A" n="42"/>nis ab anima. Perfectio anime quae est gratia: mediant 
      <lb ed="#A" n="43"/>anima suscipitur a corpore quemadmodum erit in gloria. 
      <lb ed="#A" n="44"/>gloria enim erit in anima. et anima glorificata perficiet 
      cor<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pus. et inde erit in corpore gloria. ergo gratia vnionis in 
      <lb ed="#A" n="46"/>christo est ponenda. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e2055">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e2057">22 (3.5)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2059">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Utrum gratia creata requiratur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>medium in hac vnione. Respondet Sco. quod non. di. ii lib. 
      <lb ed="#A" n="49"/>iii. quia illud quod est alicuius per se. prius in eo est illo quod 
      <lb ed="#A" n="50"/>sibi inest per accidens. sed personalitas inest humanitati 
      <lb ed="#A" n="51"/>per se: si sibi relinquatur gratia creata per accidens. igitur 
      <lb ed="#A" n="52"/>non est medium huiusmodi vnionis. vnde praeintelligitur natura 
      <lb ed="#A" n="53"/>humana esse: et in isto esse assumpta antequam intelligatur 
      <lb ed="#A" n="54"/>habere istam gratiam. et hoc latius inuitur Ioan. i. 
      Ui<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dimus gloria eius quasi vnigeniti a patre. in quo verbo 
      <lb ed="#A" n="56"/>clare innuitur ratio quaere nature humane tanta data 
      <!--211.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>est gratia: quia ipse homo erat vnigenitus dei. Unter 
      <lb ed="#A" n="58"/>sequeretur quod si mediante gratia verbum fuisset vnitum 
      <lb ed="#A" n="59"/>tunc in separatione anime non fuisset vnita 
      corpori<lb ed="#A" n="60" break="no"/>Ideo omnes ille quae dicunt quod mediante gratia est 
      na<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tura humana vnita deo: sicut illa Augustini. 
      Quic<lb ed="#A" n="62" break="no"/>quid conuenit filio dei conuenit filio hominis per 
      gra<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tiam: habent intelligi de gratia increata 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e2104">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e2106">23 (3.6)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2108">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum anima christi fuit medium 
      <lb ed="#A" n="65"/>in vnione nature humane cum deo: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>Sco. vbi supra Quod anima christi in hac vnione non 
      <lb ed="#A" n="67"/>est medium effectiuum: aut medium ad quod primo ista 
      <lb ed="#A" n="68"/>terminetur vnio. Est vero medium quo. quia hoc 
      mos<lb ed="#A" n="69" break="no"/>do anima est medium in ista assumptione. quia est 
      for<lb ed="#A" n="70" break="no"/>malis ratio nature assumpte. Et isto modo habent 
      glo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sari omnes autoritates ponentes carnem mediante anima 
      <lb ed="#A" n="72"/>vniri. Et etiam Magister in. iii. di. ii. Ex quibus patet defe 
      <lb ed="#A" n="73"/>ctus sancti Tho. in. iii. di. ii. ar. ii. q.i. ponentis animam 
      <lb ed="#A" n="74"/>id ad quod primo fit vnio. Deinde patet defectus 
      <lb ed="#A" n="75"/>cti Bouauen. dicta di. ar. iii. q. ii ponentis habitum 
      <lb ed="#A" n="76"/>gratuitum medium in hac vnione. ¶ Sed diceres 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2139">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum spiritus sanctus sit medium in hac 
      vni<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quine: Respondetur quod est medium effectiuum et non 
      for<lb ed="#A" n="79" break="no"/>male quia tunc esset incarnatus. hanc enim tota tri 
      <lb ed="#A" n="80"/>nitas fecit: cuius opera ad extra sunt indiuisa. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e2151">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e2153">24 (3.7)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2155">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum hanc vnionis gratiam 
      <lb ed="#A" n="82"/>meruerunt patres sancti: Respondetur secundum Rich. i. iii. 
      <lb ed="#A" n="83"/>dist. iiii. ar. iii. q. i. et Guill. ibidem ar. iii. Tho. in 
      <lb ed="#A" n="84"/>iii. parte summe. q. ii. Quod talis vnio seu filii dei 
      incar<lb ed="#A" n="85" break="no"/>natio potest considerari: vel quantum ad essentiam: 
      <lb ed="#A" n="86"/>vel quantum ad circumstantiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2171">
      ¶ Primo modo quan 
      <lb ed="#A" n="87"/>tum ad essentiam non meruerunt. Probatur. quia illud 
      <lb ed="#A" n="88"/>nequit cadere sub merito quod est principium omnis 
      <lb ed="#A" n="89"/>meriti et ratio Sed hec vnio est huiusmodi: secundum quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="90"/>Tit. iii. Non ex operibus iusticie quae fecimus nos sed secundum 
      <lb ed="#A" n="91"/>suam misericordiar saluos nos fecit. et Rhom. xi. Si 
      <lb ed="#A" n="92"/>gratia dei iam non ex operibus alioquin iam gratia non est 
      <lb ed="#A" n="93"/>gratia. Et Augustinus. xiii. de trini
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2189">
      ¶ In rebus inquit per 
      <lb ed="#A" n="94"/>tempus ortis illa gratia sum sa est quod homo in 
      vni<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tate persone coniunctus est deo. Et glo. super illud 
      <lb ed="#A" n="96"/>psalm. Respice in testamentum tuum: meminit 
      promis<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sionis: quia merita deficiunt. Si autem loquamur de 
      <lb ed="#A" n="98"/>predicta vnione quantum ad circumstantiam: sic 
      sancti<lb ed="#A" n="99" break="no"/>patres meruerunt quantum ad accelerationem temporis. Unde 
      <lb ed="#A" n="100"/>glo. super illud psclicet Propter miseriam inopum et 
      gemi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tum pauperum nunc exurga id est mittam filium propter gemitum 
      <lb ed="#A" n="102"/>pauperum. quia pro malis gemunt et peccatis conteruntur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j60604-Dd1e2212">
               <head xml:id="Vn7Pel-j60604-Hd1e2214">25 (3.8)</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j60604-d1e2216">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum beata virgo Maria 
      me<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ruerit hanc vnionem ex se perfici: Respondetur secundum scilicet Bona 
      <lb ed="#A" n="105"/>uen. in. iii. di. iiii. ar. ii. q. ii Et etiam Guiller. Quod 
      <lb ed="#A" n="106"/>loquendo de merito congrui: ipsa meruit 
      chri<lb ed="#A" n="107" break="no"/>stum concipere et portare propter suam puritatem 
      <lb ed="#A" n="108"/>et humilitatem et magnam gratiam. Ideo dicitur in 
      <lb ed="#A" n="109"/>Collecta completorii. Ut dignum filii tui 
      habi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>taculum effici mereretur cooperante spiritusancto 
      prae<lb ed="#A" n="111" break="no"/>parasti. Loquendo de merito digni ipsa meruit 
      <lb ed="#A" n="112"/>christum concipere et portare: habito iam ipsius consensu¬ 
      <!--212.xml-->
      <pb ed="#A" n="213"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>De merito autem condigni loquendo. sic ipsa non potuit 
      <lb ed="#A" n="2"/>mereri: cum omnem praecellat creaturam 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>