<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Assumptio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Assumptio</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="79"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j22316">
            <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e110">Assumptio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e114">1</head>
               <!--floating below-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e118">
                  <lb ed="#A" n="54"/>Assumptio natu 
      <lb ed="#A" n="55"/>re humane a deo quia ex charita
      <lb ed="#A" n="56"/>te deus assumpsit humanam naturam 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <!--technically heading 1 starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e133">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum assumptio in christi in 
      <lb ed="#A" n="58"/>carnatione et vnio ex diuina charitate facte sint idem 
      <lb ed="#A" n="59"/>aut differant inter se. Et breviter respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="60"/>Guill. Scotis. in. iii. dist. v. simlis et Tho. iii. parte. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="61"/>art. viii. Quod assumptio dicitur quasi ad se sumptio. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Et dicit tria scilicet Actionem: relationem et terminationem 
      <lb ed="#A" n="63"/>Actio competit ratione diuine nature. Terminatio 
      <lb ed="#A" n="64"/>ratione persone diuine. Relatio ratione vtriusque. Sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>et Notandum quod assumptio multis modis differt ab vni 
      <lb ed="#A" n="66"/>one. Unde et Damasce. lib. iiii. dicit. Aliud est 
      vnio<lb ed="#A" n="67" break="no"/>aliud incarnatio et humanatio. et aliud est etiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>assumptio. Itaque differuit Primo quia assumptio 
      <lb ed="#A" n="69"/>dicit terminum a quo magis quasi ab aliquo ad se sumptio. 
      <lb ed="#A" n="70"/>inim humana natura in abstracto considerata id est 
      hu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>manitas dicitur assumpta a deo ad hypostasim 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uinam. Sed vnio magis dicitur respectu termini 
      <lb ed="#A" n="73"/>ad quem inquantum vnita dicuntur vnum. Unde 
      hyposta<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sis diuina non dicitur assumpta: sed assumens 
      acti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ue. Dicitur tamen vnita et vniens ad persor alitatem diuinam 
      <lb ed="#A" n="76"/>t scilicet persona diuina sit humane nature vnita. et 
      econ<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uerso. humana natura dicitur vnita diuine persone. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e182">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Secunda differentia: quia assufnptio dicit actionem ex 
      <lb ed="#A" n="79"/>parte dei et passionem ex parte humane nature. Sed 
      <lb ed="#A" n="80"/>vnio dicit solum relationem ex parte vtriusque: vt praedictum 
      <lb ed="#A" n="81"/>est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e193">
      ¶ Tertia differentia: quia comnior est vnio quam assum 
      <lb ed="#A" n="82"/>ptio. Tum quia omne assumptum est vnitum: non econtra. 
      <lb ed="#A" n="83"/>quoniam in nobis anima vnitur corpori: non tamen dicitur assumpta. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Tum quoque quia omnis persona assumens est vniens: sed non 
      econ<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tra. eo quod persona patris est vniens. et similiter persona 
      spiritus<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sancti est vniens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e206">
      ¶ Cota enim trinitas vniuit dei 
      fi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>lio humanam naturam. sed nec persona patris dicitur 
      assu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mens nec spiritus sancti. i¶ Nursus incarnatio differt 
      <lb ed="#A" n="89"/>ab humanatione. quia lincarnatio est respectu carnia 
      <lb ed="#A" n="90"/>assumpte quasi carnis assumptio. sicut et animatio 
      di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>citur respectu vnite anime. prout Augustinus. ad Uolusianum 
      <lb ed="#A" n="92"/>bicit. Animam inquit rationalem et per ipsam corpus huma 
      <lb ed="#A" n="93"/>num aptauit sibi deus. sed ipsa dei humanatio dicitur 
      <lb ed="#A" n="94"/>respectu assumpte humanitatis. Unde vt magister dicit. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Totum in quit me suscepit scilicet deus id est animam et corpus 
      hu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>manum vt totum me liberet. et hoc ex mera charitate 
      im<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nensa dei etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e232">
      ¶ Item incarnatio et humanatio 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum Tho. supra denbiant determinate terminum ad quem 
      <lb ed="#A" n="99"/>sacta copulatio est incarnateo scilicet ad carnem: et humanatio ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>humanitatem. et sic differunt ab vnione. quia solam copulati 
      <lb ed="#A" n="101"/>onem dicit vnio de se nil determinando. Unde patet 
      <lb ed="#A" n="102"/>dei charitas immensa per hec singula scilicet incarnationem: 
      as<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sumptionem vnionem huanatioem etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e248">
      ¶ Sed an huiusmodi 
      vnio<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sit in deo vel sit quid creatum dicit Tho. supra. ar. vii. Et Ric. 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod est relatio realis quae est in creatura non in deo nisi secundum 
      <lb ed="#A" n="106"/>rationem tantum vel secundum dici. Nam in tempore incepit per mutationem 
      <lb ed="#A" n="107"/>quae est in natura humana assumpta non in deo. ergo 
      <lb ed="#A" n="108"/>est quid creatum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e262">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e264">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e266">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Utrum dei filius iam incarnatus 
      <lb ed="#A" n="110"/>posset iterato assumere aliam naturam eiusdem 
      hu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>mane speciei ex charitate: Respondetur secundum Thom. in 
      <lb ed="#A" n="112"/>iii. dist. i. q. ii ar. v. concor. Rich. ibid. q. v. quod hoc fere 
      <lb ed="#A" n="113"/>ab omnibus conceisilcet quo vmna persona diuina potest. 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#A" n="80"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>plures humanas singulares natiras 
      assumere<lb ed="#A" n="2" break="no"/>Et rationabiliter. quia non est contra rationem 
      diui<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ne persone quod ipsa in pluribus naturis 
      rationali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bus subsistat. et o quo ipsa diuina persona est infinita 
      <lb ed="#A" n="5"/>et natura assumpta nullo modo est eius virtuti 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mensurabilis. nec potest limitari ab ea persona 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uina quin simul sit tota hic et vbique propter suam simis 
      <lb ed="#A" n="8"/>plicitatem et immensitatem. Et ita persona diuina esset 
      <lb ed="#A" n="9"/>suppositum illius nature quam assumpsit: quod est tota 
      pos<lb ed="#A" n="10" break="no"/>set esse suppositum alterius humane nature remanente 
      <lb ed="#A" n="11"/>vnita sibi natura ista quam iam assumpsit. Unde sicut 
      <lb ed="#A" n="12"/>deus potest semper nouas creaturas condere. quia 
      <lb ed="#A" n="13"/>eius potentia per creaturas non exhauritur nec 
      limi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tatur: nec aliquo modo minoratur. ita etiam filius dei 
      <lb ed="#A" n="15"/>absoluta potentia maxime et etiam ordinata si 
      vel<lb ed="#A" n="16" break="no"/>let posset qualibet natura assumpta Iterum 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>am eiusdem speciei humane assumere. eo quod pote 
      <lb ed="#A" n="18"/>stas assumendi per naturam assumptam non limita 
      <lb ed="#A" n="19"/>tur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e327">
      ¶ Confirmatur: quia filius dei ante incarnationem 
      <lb ed="#A" n="20"/>poterat humanam naturam aliam ab ista quam assum 
      <lb ed="#A" n="21"/>presit assumere si voluisset. Sed per assumptionem 
      <lb ed="#A" n="22"/>istius potentia eius nullo modo minorata est. vt 
      di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cit etiam Leo papa in sermone natiui. ergo et nunc 
      pos<lb ed="#A" n="24" break="no"/>set si vellet aliam assumere: loquendo de potentia 
      abso<lb ed="#A" n="25" break="no"/>luta dei. Sicut etiam Scotus dictat. Uide infra 
      <lb ed="#A" n="26"/>vbi Caput ecclesie. §. viii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e345">
      ¶ Sed quare deus non 
      <lb ed="#A" n="27"/>vult hoc facere cum sit chantate plenus non minus quam 
      <lb ed="#A" n="28"/>ab eterno. ergo ex charitate deberet velle: Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>non decet id velle
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e354">
      ¶ Primo quia non est oportunum 
      <lb ed="#A" n="30"/>nec conuenit plura esse capita ecclesie quam vnicum. Ideo 
      <lb ed="#A" n="31"/>Dionysius ad Demophilum dicit. quod cuidam sancto 
      praesby<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tero nomine Carpo: christus apparens dixit: quod paratus 
      <lb ed="#A" n="33"/>esset rursum pro hominibus crucifigi scilicet ex charitate 
      <lb ed="#A" n="34"/>si opportunum esset.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e368">
      ¶ Secundo quia vnica 
      incarna<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tio facta sufficit ad salutem hominum. frustra ergo 
      <lb ed="#A" n="36"/>iteraretur. cum deus et natura nil faciant frustra. Ex i 
      <lb ed="#A" n="37"/>libro de celo et mundo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e377">
      ¶ Tertio quia si iteraretur 
      in<lb ed="#A" n="38" break="no"/>carnatio error fieret inmundo quod prima incarnatio 
      <lb ed="#A" n="39"/>facta non fuit ex sufficienti et perfectissima charita 
      <lb ed="#A" n="40"/>te. nec sufficientur reparauerit mundum et redemerit 
      <lb ed="#A" n="41"/>homines. Unde deus charitatem commendat in 
      eo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>quod de facto sel tantumodo incarnatus est. De hoc plures 
      ra<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiones vbi Adam. §. vi. i. . . 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e394">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e396">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e398">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Sed difficultas et circa praedicta 
      <lb ed="#A" n="45"/>quia natura assumpta humana non habet aliud 
      <lb ed="#A" n="46"/>suppositum praeter suppositum persone diuine. Et 
      <lb ed="#A" n="47"/>ipsa natura communis sicut humana non 
      plurifica<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tur nisi per pluralitatem suppositorum. Sed quia 
      <lb ed="#A" n="49"/>vna persona diuina est tantummodo vnicum 
      supposi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tum et non plura. Quomodo ergo in vno supposito 
      <lb ed="#A" n="51"/>diuino vel persona posset esse duplex natura eiusdem 
      <lb ed="#A" n="52"/>speciei cum sic fieret vnum suppositum duarum 
      <lb ed="#A" n="53"/>naturarum eiusdem speciei. et hoc videatur 
      implica<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re contradictionem scilicet vnum esse plura. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="55"/>secundum Rich. supra quod humana natura plurificatur in 
      suppo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sitis inquantum supposita sunt indiuidua. Unde si filius 
      <lb ed="#A" n="57"/>dei assumpsisset duas humanas naturas: quamuis 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ile non esesit duno suposita timeestent duo 
      indiu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uidua. Natura enim humana in christo quamuis non 
      <lb ed="#A" n="60"/>habeat rationem suppositi tamen indiuidua est. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Unde Damasce. li. iii. c. vi. quod filius dei assumpsit 
      na<lb ed="#A" n="62" break="no"/>turam humanam in atomo id est indiuisibilir. hoc est in 
      indi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uiduo. et hoc est charitatis. vt supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e449">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e451">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e453">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Alia difficultas est Quia filium 
      <lb ed="#A" n="65"/>dei impossibile est esse plures personas. Sed si fi 
      <lb ed="#A" n="66"/>lius dei assumeret adhuc aliam naturam 
      huma<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nam ponamus casum quod secundum primam nominetur Iesus 
      <lb ed="#A" n="68"/>et secundum aliam Petrus. Tunc quero. an persona filii dei 
      <lb ed="#A" n="69"/>incarnata esset vnus homo an plures homines: Si 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicas quod esset vnus homo. Contra. quia non haberet vnam 
      <lb ed="#A" n="71"/>natura humanam singularem. ergo non esset vnus homo 
      <lb ed="#A" n="72"/>Si autem dicas quod esset plures homines. Contra. quia 
      <lb ed="#A" n="73"/>plures homines sunt supposito distincti. Ibi 
      au<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tem esset suppositum vnum. quia vna persona diuina quae 
      <lb ed="#A" n="75"/>non potest plurificari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e482">
      ¶ Item esse hominem est esse 
      per<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sonam. Si ergo filius dei esset plures homines 
      sequere<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tur quod esset plures persone.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e489">
      ¶ Denique arguitur sic. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Iste filius dei est Iesus: et iste filius dei est 
      Pe<lb ed="#A" n="79" break="no"/>trus. iuxta praemissum casum positum. ergo Iesus est 
      pe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>trus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e498">
      ¶ Ad hec respondetur secundum Tho. iii. parte summe 
      <lb ed="#A" n="81"/>q. iii. arti. vii. Et etiam in scripto. iii. supra necnon secundum 
      Re<lb ed="#A" n="82" break="no"/>char. supra quod stante praedicto casu Iesus et Petrus non 
      <lb ed="#A" n="83"/>ssent vnus homo: sed plures id est duo homines. Nec 
      <lb ed="#A" n="84"/>tamen essent duo supposita sed vnicum suppositum 
      di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uinum. quia propter vnitatem persone filii dei dicerentur 
      <lb ed="#A" n="86"/>vnum suppositum. tamen propter pluralitatem naturarum as 
      <lb ed="#A" n="87"/>sumptarum dicerentur plures vel duo homines. vtpote 
      <lb ed="#A" n="88"/>duo indiuidua humana. quamuis non essent duo 
      super<lb ed="#A" n="89" break="no"/>posita scilicet diuina. Exemplum a simili. Sicut due 
      ma<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nus in eodem homine eidem anime vnite non 
      dicum<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tur duo supposita vel due hypostases. licet 
      dican<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tur due manus vel duo membra. sed sunt vnum 
      super<lb ed="#A" n="93" break="no"/>positum vel vna hypostasis hominis. Ita 
      quodam<lb ed="#A" n="94" break="no"/>modo in proposito illi dicerentur vnum suppositum scilicet 
      <lb ed="#A" n="95"/>diuinum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e534">
      ¶ Similiter dicendum ad secundum quod licet 
      homi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nem esse est esse personam in puris hominibus vel 
      supr<lb ed="#A" n="97" break="no"/>positis humane nature. Secus in christo vbi huma 
      <lb ed="#A" n="98"/>nitas assumpta non habet in se rationem persone vel 
      <lb ed="#A" n="99"/>suppositi. eo quod suppositatur et personatur: in persona 
      <lb ed="#A" n="100"/>filii dei. Unde ista propositio Filius dei assumpsit 
      ho<lb ed="#A" n="101" break="no"/>minem negatur ne videatur personam assumpsisse 
      huma<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nam. sed naturam humanam assumpsit in vnitatem 
      perso<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ne diuine. Itaque posito casu supradicto filius dei 
      <lb ed="#A" n="104"/>esset vna persona diuina in duabus naturis 
      huma<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nis: et non due persone. sicut et esset vnum suppositum 
      <lb ed="#A" n="106"/>diuinum: vt iam praedictum est. Sicut a simili vnus 
      ho<lb ed="#A" n="107" break="no"/>mo indutus duobus vestimentis non dicitur duo 
      vesti<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ti sed vna persona humana in duobus vestimentis. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Sic quodammodo in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e567">
      ¶ Ad tertium quoque 
      argumen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tum dicendum quod non sequitur excasu posito vel ex dictis 
      <lb ed="#A" n="111"/>quod rgo Iesus esset Petrus: cum essent duo indiuidua 
      <lb ed="#A" n="112"/>humana. Sed bene sequeretur quod idem suppositum 
      di<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uinum quod est Iesus est suppositum diuinum quod est petrus 
      <lb ed="#A" n="114"/>Et hoc sset verum. vt patuit. Hec ex Tho. similis et Rich. 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#A" n="81"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e587">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ De vnica singusari humanitatis assumptione 
      <lb ed="#A" n="2"/>habetur supra. vbi Adam. §. vi. Sed ibi tractaui 
      loquen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>do de facto. hic autem loquendo potius de posse 
      assumen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>di pluries. ergo non mirum sit quod quasi repetierim ma 
      <lb ed="#A" n="5"/>teriam istam. O ergo mira dei charitas qua sic secundum totum 
      <lb ed="#A" n="6"/>amorem nobis se vniuit vt nil pluries facere 
      opor<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tuerit licet posset 
      <lb ed="#A" n="8"/>Ex ex charitare fecit deus vt 
      di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>uina natura vel essentia non assumeret humanam 
      <lb ed="#A" n="10"/>naturam nisi in personam verbi vnicam 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e613">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e615">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e617">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Utrum diuina natura vel essentia 
      <lb ed="#A" n="12"/>abstracta ab omni persona assumere potuit ali quam na 
      <lb ed="#A" n="13"/>turam vel assumpserit naturam humanam. Ad illud 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>spondendo sunt opiniones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e628">
      ¶ na opinio est 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>corditer Thome. in. iii. di. verlar. ii. q. iii. et Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="16"/>ibidem art. i. q. iiii. et Rich. quod abstractio vel 
      circum<lb ed="#A" n="17" break="no"/>scriptio personarum a diuina natura potest intelligi 
      du<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e639">
      ¶ Uno modo simpliciter ita vt consideretur diuina 
      <lb ed="#A" n="19"/>natura sine omni ratione personalitatis et proprietatis re 
      <lb ed="#A" n="20"/>latiue vt est tantummodo in seipsa non in aliquo supposito 
      de<lb ed="#A" n="21" break="no"/>terminate. et sic neque erit subsistens in se. quia omnis 
      <lb ed="#A" n="22"/>substantia intellectualis in se existens persona est. 
      Ne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>que erit in aliquo alio subsistente. et ita non habebit 
      <lb ed="#A" n="24"/>esse in re sed in intellectu tantum. Unde et Damasce. lib. 
      <lb ed="#A" n="25"/>iii. ca. vi. dicit. Substantia secundum seipsam non 
      subsi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>stit sed in hypostasibus id est in suppositis. patet de 
      hu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>manitate que non subsistit actu in seipsa sed in 
      sup<lb ed="#A" n="28" break="no"/>positis. Sic et natura diuina intellecta preter he 
      <lb ed="#A" n="29"/>postases consideratur vt non habens esse actu reale. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Et ita (vt dicunt praedicti non conueniret enim assumere 
      <lb ed="#A" n="31"/>neque aliquid agere: cum secundum philosophum actus sit supposi 
      <lb ed="#A" n="32"/>torum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e672">
      ¶ Alio modo potest intelligi talis abstractio non 
      <lb ed="#A" n="33"/>simplititer: sed secundum modum quo fides dieiterminat. ita quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>intelligat quis naturam diuinam sine hoc quod intelligat 
      <lb ed="#A" n="35"/>ibi patrem et filium et spiritum sacntum: quos ponit fides 
      <lb ed="#A" n="36"/>sed solummodo sicut intelligunt deum iudei et 
      pagani<lb ed="#A" n="37" break="no"/>considerando inquantum est deus omnipotens et summum 
      bo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>num: sapiens. et sic de aliis. Isto modo diuina est 
      <lb ed="#A" n="39"/>sentia precisa a personis bene potest assumere 
      hu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>manam naturam. quia sic considerata etiam est 
      omni<lb ed="#A" n="41" break="no"/>potens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e695">
      ¶ Alia opinio est Scotistarum Guill. et 
      <lb ed="#A" n="42"/>Scotorel. e. dist. v. dicentium absolute quod diuina 
      <lb ed="#A" n="43"/>natura bene intelligi potest abstracta ab omni per 
      <lb ed="#A" n="44"/>sona sicut prius a posteriori tali ordine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e704">
      ¶ In primo 
      <lb ed="#A" n="45"/>signo intelligitur diuina essentia absolute. In secun. 
      <lb ed="#A" n="46"/>dosigno inquantum subsistit. In tertio inquantum est 
      <lb ed="#A" n="47"/>suppositum et persona. Sed esse actu subsistens prius 
      <lb ed="#A" n="48"/>est quam esse personam ordine nature veraciter. ergo 
      vi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>detur quod in secundo signo posset assumere non 
      in<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tellecto tertio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e720">
      ¶ Probatur. Nam per intellectum 
      <lb ed="#A" n="51"/>precisa diuina essentia a diuinis personis 
      ad<lb ed="#A" n="52" break="no"/>huc intelligitur summe sapiens: summe potens: 
      <lb ed="#A" n="53"/>et summe bona. ergo ratione sapientie sciret ordina 
      <lb ed="#A" n="54"/>re hanc assumptionem. et ratione potentie posset 
      fa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cere et ratione summe bonitatis posset velle: ex 
      cha<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ritate diuina. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e736">
      ¶ Et si queratur Ad quanm 
      <lb ed="#A" n="57"/>vnitatem realem terminaretur ista assumptio. non 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>enim persone: quia diuina essentia non esset per 
      ca<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sum in persona. Nec etiam ad vnitatem nature. quia 
      <lb ed="#A" n="60"/>vna natura non conuertitur in aliam. nec ex ambabus 
      <lb ed="#A" n="61"/>fit tertia. Dicendum secundum e. Guill. quod terminaretur ad 
      <lb ed="#A" n="62"/>indiuidualem vnitatem nature. non quidem vt vni 
      <lb ed="#A" n="63"/>tas est principium numeri. quia sic esset heresis Euti 
      <lb ed="#A" n="64"/>cis. eo quod notaret ambas naturas scilicet diuinam et 
      hu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>manam esse vnicam naturam non duas. Sed prout vni 
      <lb ed="#A" n="66"/>tas venit ab vnione. vt sit sensus: he due nature sunt 
      <lb ed="#A" n="67"/>vnite.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e767">
      ¶ Q autem obiicitur illud philosophi. Actus sunt 
      <lb ed="#A" n="68"/>suppositbrum intelligi debet id est singularium. quod patet 
      <lb ed="#A" n="69"/>manifeste. quia anima separata intelligit: licet non sit 
      <lb ed="#A" n="70"/>suppositum sed singularis. Et diuina essentia praecisa 
      <lb ed="#A" n="71"/>singularis est et abstracta a personis: nihilominus 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>telligit. ergo hec opinio Scotistarum videtur melior quo 
      <lb ed="#A" n="73"/>ad posse. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e784">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e786">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e788">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed quid de facto sit in 
      chri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sti incarnatione An natura diuina assumpserit 
      na<lb ed="#A" n="76" break="no"/>turam humanam: varie sentiunt doctores etiam 
      Sco<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tiste inter se. Unde pro concordia noto
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e799">
      ¶ Primum 
      pun<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ctum. quod natura diuina considerata vt est communis 
      tri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bus personis sic non assumpsit naturam humanam 
      <lb ed="#A" n="80"/>Et hoc patet per magistrum sententiarum in. iii. e. dist. v. di. sic 
      <lb ed="#A" n="81"/>Cum tota trinitas operata sit formationem 
      susce<lb ed="#A" n="82" break="no"/>pti hominis: solus tamen filius suscepit hominem 
      <lb ed="#A" n="83"/>in vnitatem persone: non in vnitatem nature. Hec ma 
      <lb ed="#A" n="84"/>gister. Et ita videtur quod natura diuina non assumpsit 
      <lb ed="#A" n="85"/>considerata vt est communis personis. quia sic 
      quae<lb ed="#A" n="86" break="no"/>libet persona assumeret. sed solum assumpsit vt est 
      <lb ed="#A" n="87"/>in filio. Ita quod sit sensus secundum Guil. diuina natura 
      <lb ed="#A" n="88"/>assumpsit humanam. non quidem in vnitate 
      natu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>re ita videlicet vt conuertatur diuina natura in humanam: 
      <lb ed="#A" n="90"/>vel econuerso. Uel etiam sic quod fiat ex ambabus vna 
      <lb ed="#A" n="91"/>confusa natura. sicut fit ex quattuor elementis vnum 
      <lb ed="#A" n="92"/>corpus. sed assumpsit in vnitatem persone solius 
      <lb ed="#A" n="93"/>filii in persona. Et de hoc patebit latius infra. §. 
      <lb ed="#A" n="94"/>vii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e838">
      ¶ Secundum punctum est. quod natura diuina 
      <lb ed="#A" n="95"/>considerata absolute in sua essentia non assumpsit 
      <lb ed="#A" n="96"/>naturam humanam. Probatur secundum Scotoreli. tali ra 
      <lb ed="#A" n="97"/>tione. Quia illud assumit naturam quod est ratio 
      <lb ed="#A" n="98"/>formalis terminandi vnionem et dependentiam 
      na<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ture assumpte. Sed essentia diuina non est huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="100"/>ratio terminandi: quia in patre formaliter est 
      essen<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tia. et tamen pater non terminat istam vnionem. eo quod 
      <lb ed="#A" n="102"/>non dicitur patri vnita natura humana: ergo nec 
      es<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sentia terminat vnionem. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e860">
      ¶ Tertium 
      pun<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctum est. quod diuina essentia vel natura vt est in filio 
      <lb ed="#A" n="105"/>dei considerata assumpsit naturam humanam. quia 
      <lb ed="#A" n="106"/>ista propositio quod natura diuina est humane vnita 
      re<lb ed="#A" n="107" break="no"/>putatur catholica. sed hoc verum est non passiue. 
      <lb ed="#A" n="108"/>quia impossibile est deum pati in sua natura sed 
      <lb ed="#A" n="109"/>actiue. Istud autem agere nihil aliud est quam assume 
      <lb ed="#A" n="110"/>re. ergo patet etc. Unde sic intelligendum est illud Au 
      <lb ed="#A" n="111"/>gustini de fide ad Petrum dicentis. Illa inquit 
      na<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tura que semper manet apud patrem genita: nostran 
      <lb ed="#A" n="113"/>naturam sine peccato suscepit. Ibi enim accipitur 
      <lb ed="#A" n="114"/>natura pro persona vel inquantum est in persona. 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#A" n="82"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia dicit eam esse genitam. sed essentia diuina nec 
      ge<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nerat nec generatur. ergo etc. et isto modo solui 
      pos<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sunt alie obiectiones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e900">
      ¶ Ex dictis possunt 
      eli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ci aliqua documentas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e905">
      ¶ Primo. quod ista propositio: 
      <lb ed="#A" n="5"/>diuina natura est caro facta simpliciter est neganda. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Ratio secundum Guill. et Bonauen. ea. dist. v. quia aut 
      fa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cit sensum falsum. videlicet quod hac factione diuina 
      na<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tura sit mutata in carne et econuerso. vel ad 
      min<lb ed="#A" n="9" break="no"/>reddit sensum ambiguum scilicet praeponendo ly factum est i 
      <lb ed="#A" n="10"/>positioni toti: et dicendo factum est vt diuina 
      natu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ra sit caro.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e923">
      ¶ Unde secundum documentum est quod 
      <lb ed="#A" n="12"/>etiam ista propositio diuina natura est caro non est 
      con<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cedenda. quia communicatio idiomatum non fit in 
      abstra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cto. secus est de illa: verbum caro factum est. quia 
      ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bet sensum verum patenter. videlicet quod filius dei factus 
      <lb ed="#A" n="16"/>est homo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e936">
      ¶ Tertium quod ista propositio: natura 
      di<lb ed="#A" n="17" break="no"/>uina est incarnata est cocedenda. quia habet 
      sen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sum patenter verum scilicet quod natura diuina est carni 
      vni<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ta. Et hec omnia sic voluit deus ex charitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e945">
      ¶ Ratio ad 
      <lb ed="#A" n="20"/>id. quia ordinauit deus incarnationem fieri pro 
      me<lb ed="#A" n="21" break="no"/>diatione inter deum et hominem ad salutem hominis. ergo 
      assu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mere debuit naturam humanam talis qui mediator 
      <lb ed="#A" n="23"/>esse potuit. natura autem diuina non potuit mediare 
      <lb ed="#A" n="24"/>cum esset summum extremum. nec pater eadem ratione. quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>est principium diuine totius trinitatis. nec spiritus 
      san<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ctus. quia non est media persona sed tertia in diuinis. 
      <lb ed="#A" n="27"/>ergo hanc charitatem implere debuit persona filii 
      me<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dians ex charitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e968">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e970">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e972">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum in assumptione humane 
      <lb ed="#A" n="30"/>nature potuit vnio terminari ad verbi solam 
      perso<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nam et non ad essentiam:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e981">
      ¶ Circa hoc Primo 
      notan<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dum est. quod secundum Guill. in. iii. dis. iiii. differentia est 
      <lb ed="#A" n="33"/>inter hec tria. scilicet Unitas. Unio. et Unitio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e988">
      ¶ Uni 
      <lb ed="#A" n="34"/>tas enim inest alicui siue in se consideretur. sicut 
      ho<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mo in se est vnus. siue ad aliud in respectu 
      consi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>deretur. sicut subiectum et passio sunt vnum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e997">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ma vnitas scilicet in se considerata dicitur vnitas 
      absolu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ta. Secunda autem scilicet ad aliud dicitur vnitas relati 
      <lb ed="#A" n="39"/>ua. Unio autem nunquam dicitur nisi respectu plurium 
      <lb ed="#A" n="40"/>aliqualiter distinctorum. Unde nihil sibiipsi dicitur 
      vni<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tum. Sed vnitio dicit actionem qua aliqua vniuntur 
      ve<lb ed="#A" n="42" break="no"/>passionem ei correspondetem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1014">
      ¶ Aduertendum etiam secundum 
      <lb ed="#A" n="43"/>Bonanen. in. iii. dist. vi. quod Unio fit vario modo 
      <lb ed="#A" n="44"/>in rebus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1021">
      ¶ Primo sic quod vnum vnitorum conuertitur in 
      <lb ed="#A" n="45"/>alterius naluram. quia vnum praedominatur alteri. et ergo 
      <lb ed="#A" n="46"/>trahit ad se. sicut gutta aque posita in vas vini. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Secundo sic. quod ex vnitis tertia natura 
      constitui<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tur per alterationem vtriusque vnibilis. vt patet de 
      ele<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mentis in mixto vbi licet sit praedominatio tamen non 
      <lb ed="#A" n="50"/>excellens. ergo singula alterantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1037">
      ¶ Tertio fit vnio 
      <lb ed="#A" n="51"/>sic. quod vnita non transmutantur: sed ex eis vna tertia 
      <lb ed="#A" n="52"/>constituitur. et hoc est quia vnibilia non habent 
      repu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gnantiam sed hahent mutuam dependentiam sicut vni 
      <lb ed="#A" n="54"/>tur corpus et anima ad constitutionem animalis vel 
      <lb ed="#A" n="55"/>hominis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1050">
      ¶ Quarto fit Unio sic. quod ibi nec est na 
      <lb ed="#A" n="56"/>ture mutatio nec tertie constitutio. sed vnum vnibili. 
      <lb ed="#A" n="57"/>um fundatur in altero tantum. et hoc est quia ibi non est 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>repugnantia nec essentialis dependentia. Est tamen 
      <lb ed="#A" n="59"/>excellens praedominatio. sicut quando arbor vna inseritur 
      <lb ed="#A" n="60"/>stipiti alterius. Et tali tantummodo genere vnionis 
      <lb ed="#A" n="61"/>quarto modo habet vniri diuina natura 
      huma<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ne. videlicet vnione hypostatica: que sic nominatur: quia 
      <lb ed="#A" n="63"/>in vnitate extat suppositi et per se. De hoc exemplo vbi 
      <lb ed="#A" n="64"/>Aduentus. §. xii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1076">
      ¶ Ad quesitum ergo respondetur 
      <lb ed="#A" n="65"/>colligendo ex dictaminibus Guill. et Scotorels. 
      su<lb ed="#A" n="66" break="no"/>per. iii. disti i. et aliorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1083">
      ¶ Primo quod ratio formalis 
      <lb ed="#A" n="67"/>terminationis huius vnionis non est diuina 
      essen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tia. patet: quia tunc non posset verbum illam termi 
      <lb ed="#A" n="69"/>nare quin et pater terminaret et spiritus sanctus: cum 
      <lb ed="#A" n="70"/>vnica sit trium essentia. Sed ratio formalis 
      consti<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tutiua ipsius verbi quae dicitur verbeitas est formalis 
      <lb ed="#A" n="72"/>terminus diuine incarnationis que est proprietas 
      re<lb ed="#A" n="73" break="no"/>latiua siue persona. ergo non immediate diuina 
      essen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1104">
      ¶ Secundo siquis diceret: Dei verbum nequit 
      <lb ed="#A" n="75"/>illabi generali illapsu vel speciali per gratiam 
      si<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ne essentia diuina: quia prorietas verbi siue persona 
      <lb ed="#A" n="77"/>idem est realiter cum diuina essentia. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="78"/>quicquid conuenit vni conuenit alteri. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="79"/>est quod suppositum verbi vel persona non sunt omnimode 
      <lb ed="#A" n="80"/>idem: sed differunt a parte rei. quia essentia dicit 
      en<lb ed="#A" n="81" break="no"/>titatem communicabilem: sed suppositum incommunica 
      <lb ed="#A" n="82"/>bilemt. ergo persone verbi aliquid competit scilicet terminare 
      <lb ed="#A" n="83"/>actu vnionem quod non competit essentie. Ad hec 
      <lb ed="#A" n="84"/>§. xi. Unde illi qui dicunt sola ratione distingui 
      supe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>positum vel personam et essentiam diuinam non 
      <lb ed="#A" n="86"/>possunt bene saluare articulum incarnationis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1133">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Tertio siquis adhuc dicerm: quod essentia diuina 
      <lb ed="#A" n="88"/>cum sit infinita continet perfectionem suppositi 
      cre<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ati: ergo potest vicem eius supplere. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="90"/>naturam humanam assumendo terminare vnionem 
      <lb ed="#A" n="91"/>Dicendum est secundum eundem Scotorel. dist. v. q. i. quod 
      con<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tinentia perfectionis non est sufficiens ratio scilicet 
      ter<lb ed="#A" n="93" break="no"/>minandi huiusmodi vnionem: sed independentia 
      <lb ed="#A" n="94"/>et incommunicabilis subsistentia que competit 
      per<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sone. Nam ratio terminationis huius vnionis 
      <lb ed="#A" n="96"/>vt frequenter dictum est supra de Aduentum et alibi est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1157">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Primo independentia. Omne enim independens 
      po<lb ed="#A" n="98" break="no"/>test terminare dependentiam dependentis Sed 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>us est independens simpliciter: ergo potest 
      suppo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sito proprio diuino personali suppositare non 
      adiicien<lb ed="#A" n="101" break="no"/>do aliquam realitatem: id quod acttu dependet a 
      <lb ed="#A" n="102"/>diuino verbo. Et hoc dependens non posset facere 
      <lb ed="#A" n="103"/>in proprio supposito. eo quod creatura non potest in 
      se<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ipsa subsistere a se sed a deo habet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1177">
      ¶ Secundo 
      Ratio<lb ed="#A" n="105" break="no"/>huius terminationis est incommunicabilis 
      subsi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>stentia. quia alias non esset persona. Hec sufficiant. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Et patet dei charitas quia voluit vt christus esset 
      aduo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>catus pro nobis apud deum patrem in carne 
      vni<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ta. ergo persona filii et non patris nec diuina 
      essen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tia debuit incarnari vt alius esset aduocatus ab 
      <lb ed="#A" n="111"/>illo apud quem aduocat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1195">
      ¶ Unde queritur. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Si natura humana sit in vnitatem persone 
      diui<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ne assumpta. Hec quaestio idem querit quod in pre 
      <lb ed="#A" n="114"/>cedentibus tractatum est. ergo solutio patet ex eisdem 
      <lb ed="#A" n="115"/>dictis. videlicet quod humana natura in vnitatem per¬ 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#A" n="83"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sone diuine est assumpta. Ratio secundum Bonauen. in 
      <lb ed="#A" n="2"/>iii. dis. vi. quia vnio vel assumptio perducta est ad 
      <lb ed="#A" n="3"/>aliquam vnitatem alias diceretur frustra. sed hec vnio non 
      <lb ed="#A" n="4"/>est perducta ad vnitatem nature diuine. quia illa non 
      po<lb ed="#A" n="5" break="no"/>test fieri humana nec econuerso. nec etiam ex his 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>test fieri tertia. vt quidam suspicati sunt heretici. quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>sic esset compositio in deo. ergo sequitur quod terminatur ad 
      <lb ed="#A" n="8"/>vnitatem persone diuine. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1231">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1233">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1235">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Si queritur ergo Utrum vnio 
      fili<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dei in assumptione ista sit facta in vna natura: 
      So<lb ed="#A" n="11" break="no"/>lutio consimiliter patet ex praedictis videlicet quod non. Et ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>id Thomas. iii. parte. q. ii arti. i. inducit quod 
      conci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lium Calcedon. determinat sic. Confitemur 
      fili<lb ed="#A" n="14" break="no"/>um dei vnigenitum in duabus naturis 
      inconfu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>se: immutabiliter: indiuise: inseparabiliter 
      agnoscen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dum. nusquam sublata differentia naturarum propter 
      vni<lb ed="#A" n="17" break="no"/>onem. Sed et pro euidentia de nomine nature restat 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1257">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Notandum secundum eundem Tho. quod nature 
      nomen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>a nascendo est dictum. Unde primo impositum est 
      <lb ed="#A" n="20"/>ad significandum generationem viuentium. vt eorum 
      <lb ed="#A" n="21"/>natiuitas vel pullulatio dicatur natura quasi na 
      <lb ed="#A" n="22"/>scitura. postea translatum est ad significandum 
      <lb ed="#A" n="23"/>principium generationis vel mutationis huius 
      in<lb ed="#A" n="24" break="no"/>trinsecum: quod principium est forma vel materia 
      <lb ed="#A" n="25"/>Unde quandoque natura dicitur forma quandoque 
      <lb ed="#A" n="26"/>materia. Et quandoque terminus generationis 
      na<lb ed="#A" n="27" break="no"/>turalis scilicet essentia speciei. Sicut etiam Boetius 
      <lb ed="#A" n="28"/>libro de duabus naturis capit diffiniendo sic. 
      Na<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tura est vnamquamque rem informans specifica 
      diffe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rentia scilicet que complet rationem speciei. Sicut 
      ex<lb ed="#A" n="31" break="no"/>empligratia Humanitas que est natura 
      comple<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur differentia rationalitatis. Si ergo loquimur 
      <lb ed="#A" n="33"/>nunc de natura secundum quod significat essentiam vel quo 
      <lb ed="#A" n="34"/>quid est vel quiditatem speciei. sic non potest 
      vnie<lb ed="#A" n="35" break="no"/>verbi incarnati diuini vt dicatur esse facta in 
      na<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tura. quia diuina natura est immutabilis et 
      incon<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ponibilis et perfecta. Sed solum facta est 
      assum<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ptio humane nature ad personam verbi per vnionem 
      <lb ed="#A" n="39"/>ita quod saluis proprietatibus vtriusque nature scilicet diuine. 
      <lb ed="#A" n="40"/>et humane verbum caro factum est. Hec ex Tho. Et 
      <lb ed="#A" n="41"/>de hoc clarius infra. §. xviii. et sequen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1313">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1315">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1317">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum plures persone diuine seu 
      <lb ed="#A" n="43"/>tres possint assumere eandem naturam numero 
      <lb ed="#A" n="44"/>Ad hoc Thome opinio. iii. parte. q. iii. art. iiii. 
      com<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cordi. Uarro eodem libro. iii. q. v. dicunt quod possunt 
      <lb ed="#A" n="46"/>Sicut eadem anima potest esse naturaliter in 
      plu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ribus partibus corporis et idem corpus superna 
      <lb ed="#A" n="48"/>turaliter potest esse in pluribus locis. ergo 
      mul<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tomagis eadem natura in pluribus suppositis. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Sed Scotorel. in. iii. dist. i. q. iii. et concor. Guill. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Scotista. dicunt hoc non concludere. quia non est 
      si<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mile. In illis enim exemplis non est formalis 
      repu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gnantia. Hic autem scilicet quod eadem natura creata sit in 
      <lb ed="#A" n="54"/>pluribus suppositis est repugnantia formalis. pro 
      <lb ed="#A" n="55"/>ut patet ex opinionis secunde ratione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1350">
      ¶ Alia 
      opi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nio est Bonauentu. eodem libro. iii. q. iii. arti i. et 
      <lb ed="#A" n="57"/>melior quam prima. vt dicit Guill. videlicet quod plures 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>persone non possunt assumere eandem naturam 
      nu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mero siue eundem hominem. Et ratio potissima 
      <lb ed="#A" n="60"/>est. quia illud quod conuenit essentie diuine scilicet esse 
      <lb ed="#A" n="61"/>eandem numero in tribus personis competit. 
      si<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bi propter suam infinitatem. ergo non potest compe 
      <lb ed="#A" n="63"/>tere alicui nature create: eo quod est finita. et per 
      con<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sequens nulla natura creata vnica potest assumi a 
      <lb ed="#A" n="65"/>pluribus personis diuinis. quia repugnantia est 
      <lb ed="#A" n="66"/>finiti ad infinitum etc. Plures rationes harum 
      opi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nionum dimitto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1383">
      ¶ Tertio ergo potissima 
      <lb ed="#A" n="68"/>est opinio Scoti et eum sequentium. Guil. scilicet et Sco 
      <lb ed="#A" n="69"/>torelis. in eodem. iii. ponendo tria precipua puncta. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1390">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Primum hoc verum esse quod quelibet persona 
      di<lb ed="#A" n="71" break="no"/>uina per se potuit incarnari in humanitate 
      distin<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cta ab alia quam habet alia persona. Et etiam quod 
      natu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ra humana in christo antequam assumeretur a filio 
      po<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tuit assumi a patre vel a spiritu sancto. quia erat in 
      po<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tentia obedientiali. Sed modo post quam assumpta est 
      <lb ed="#A" n="76"/>ab vna persona iam reducta est ad actum. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="77"/>stante illo actu non potest reduci ad alium actum. 
      <lb ed="#A" n="78"/>quemadmodum superficies que est in potentia ad 
      al<lb ed="#A" n="79" break="no"/>bedinem et nigredinem stante ipsa sub albedine non 
      <lb ed="#A" n="80"/>potest reduci ad actum nigredinis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1417">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#A" n="81"/>bunctum. quod si ponatur formalis terminus in 
      <lb ed="#A" n="82"/>carnationis fore essentia diuina. ita quod primo 
      insta<lb ed="#A" n="83" break="no"/>vnio terminaretur ad essentiam diuinam. Sic valde 
      <lb ed="#A" n="84"/>possibile esset tres personas assumere eandem 
      na<lb ed="#A" n="85" break="no"/>turam numero. quia tunc tres persone non termi 
      <lb ed="#A" n="86"/>narent inquantum tres sed inquantum vnus deus. 
      <lb ed="#A" n="87"/>quia mediante essentia vnica in qua tres persone 
      <lb ed="#A" n="88"/>sunt vnum: assumerent naturam. Si vero ponatur si 
      <lb ed="#A" n="89"/>cut et verius tenetur iuxta praedicta in praecedentibus 
      <lb ed="#A" n="90"/>videlicet quod formalis terminus incarnationis diuine 
      <lb ed="#A" n="91"/>sit proprietas relatiua siue persona. tunc non esset 
      <lb ed="#A" n="92"/>possibile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1446">
      ¶ Proinde tertium conclusiuum 
      pun<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctum est. quod vna eadem numero natura non potest 
      <lb ed="#A" n="94"/>immediate a pluribus personis assumi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1453">
      ¶ Probatur 
      <lb ed="#A" n="95"/>primo auctoritate Anselmi lib. Cur deus homo. 
      <lb ed="#A" n="96"/>dicens. quod plures persone eundem hominem 
      assume<lb ed="#A" n="97" break="no"/>re nequeunt. Hec ibi. t.ix. Quod intelligitur 
      immedi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ate et ponendo personam pro termino incarnationis 
      <lb ed="#A" n="99"/>quia licet tres persone agant effectiue ad 
      assum<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ptionem vnius nature. sicut patet in christo. vbi tres 
      <lb ed="#A" n="101"/>persone fecerunt simul incarnationem. eo quod 
      indi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uisa sunt opera trinitatis secundum Augustinus. Non tamen 
      ter<lb ed="#A" n="103" break="no"/>minatiue assumpsit carnem nisi vnica persona ver 
      <lb ed="#A" n="104"/>bi. vt iam pluries dictum est. Et quia ad 
      impos<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sibile nulla est potentia. hoc autem est impossibile 
      <lb ed="#A" n="106"/>implicans contradictionem quod eadem natura 
      suppo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sitetur a pluribus suppositis diuinis. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1484">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Secundo probatur ratione. quia multiplicato 
      suppo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sito proprio multiplicatur natura. Sicut Petrus et 
      <lb ed="#A" n="110"/>Paulus sunt duo homines. ergo a simili 
      exquo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>persone diuine sunt plures et supplent locum 
      sup<lb ed="#A" n="112" break="no"/>positorum propriorum. In huiusmodi vnione si fieri quis 
      <lb ed="#A" n="113"/>diceret non possent eandem assumere naturam. 
      <lb ed="#A" n="114"/>Tertio probatur probabili confirmatione secundum Sco 
      <lb ed="#A" n="115"/>tum. q. ii quia vna persona sufficienter terminat 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#A" n="84"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>am naturam. et ita non oportet ponere aliam: maxime 
      <lb ed="#A" n="2"/>in diuinis operibus vbi quodlibet minimum 
      inconueni<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ens est impossibiles dicente Ans. sed quia peccatum est 
      fi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>eri per plura que possunt ficri per pauciora. ex i. Phy. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Unde et in qulibet genere cause est status in vno. ergo 
      ha<lb ed="#A" n="6" break="no"/>betur propositum. quod in vnica persona debuit deus 
      car<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nem assumere. et in hoc apparet maxima charitas 
      <lb ed="#A" n="8"/>dei quam christus orando pro fidelibus expressit Ioan. xvii. 
      <lb ed="#A" n="9"/>patri di. vt omnes scilicet credentes vnum sint in nobis sicut et 
      <lb ed="#A" n="10"/>nos vnum sumus. Augustinus. Ipsi sint vnum in nobis 
      pe<lb ed="#A" n="11" break="no"/>amorem. quia charitas facit vnum esse cum deo. q. di. 
      Si<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cut pater diligit filium et econuerso: ita ipsi diligant 
      <lb ed="#A" n="13"/>patrem et filium et spiritum sanctum vnum deum qui ex charitate 
      <lb ed="#A" n="14"/>voluit huiusmodi vnionem fieri. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1542">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1544">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1546">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum vna persona diuina possit 
      <lb ed="#A" n="16"/>sine alia carnem assumere vel incarnari: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="17"/>omnes docto. catho. quod sic. et patet de facto ex 
      scriptu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ra Ioa scilic. Uerbum caro factum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1557">
      ¶ Secundo patet 
      <lb ed="#A" n="19"/>declaratione secundum Tho. in. iii. scrip. di. i. q. ii arti. i. et 
      <lb ed="#A" n="20"/>Scotorel. e. di. q. ii ac Bonaue. colligendo et 
      ali<lb ed="#A" n="21" break="no"/>os. quia tres persone licet sint vna essentia diuina 
      <lb ed="#A" n="22"/>tamen distinguuntur personalitate. Sedquia 
      incar<lb ed="#A" n="23" break="no"/>natio facta est non in natura sed in sola persona. vt 
      <lb ed="#A" n="24"/>in precedentibus patuit. ergo non oportet quod vna per 
      <lb ed="#A" n="25"/>sona scilicet filii incarnata: alia persona scilicet patris et 
      spr<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ritus sancti sit incarnata cum sint distincte 
      perso<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ne. Sicut non oportet quod in eadem anima si potentia 
      <lb ed="#A" n="28"/>sensitiua sit corporalis. ergo et potentia eiusdem anime 
      <lb ed="#A" n="29"/>intellectiua sit corporalis organi vel actus corpora 
      <lb ed="#A" n="30"/>lis quamuis sint in eadem anime essentia. Ratio ergo 
      hu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ius potissima est. quia incarnatio non terminatu 
      <lb ed="#A" n="32"/>ad essentiam sed ad personam. ita quod natura huma 
      <lb ed="#A" n="33"/>na immediatius et per prius vnita est persone filii 
      <lb ed="#A" n="34"/>ratione proprietatis personalis que est filiatio. vt sic 
      fi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lius patris eterni fieret filius matris in temporo 
      <lb ed="#A" n="36"/>ex dei charitate ad perficiendum nostram salutem: non 
      <lb ed="#A" n="37"/>sic autem immediate et per prius vnita est humana 
      <lb ed="#A" n="38"/>natura diuine essentie. vt iam sepius dictum est in in 
      <lb ed="#A" n="39"/>cedentibus. Sedquia persona filii per suam 
      proprie<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tatem scilicet filiationis distinguitur a persona patris 
      <lb ed="#A" n="41"/>et spiritus sancti. ergo potuit incarnari sine 
      incar<lb ed="#A" n="42" break="no"/>natione patris et spiritus sancti. licet sit eiusdem es 
      <lb ed="#A" n="43"/>sentie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1614">
      ¶ Tertio patet confirmatione. quia 
      incar<lb ed="#A" n="44" break="no"/>natio est filii dei missio in carnem: sed vna persona 
      <lb ed="#A" n="45"/>potest mitti sine alia. vt dicit Augustinus. super 
      il<lb ed="#A" n="46" break="no"/>lud Gal. iiii. Misit deus filium suum factum ex 
      miu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>liere. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1625">
      ¶ Si obucitur. quia 
      Augusti<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nus is. de trinita. capitu. iiii. dicit. quod persone 
      diui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ne sunt inseparabiles in essentia et operantur 
      insepara<lb ed="#A" n="50" break="no"/>biliter ad extra. Dicendum est secundum Scotorels. et 
      Bo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nauen. quod incarnatio comparatur ad deum dupliciter. Une 
      <lb ed="#A" n="52"/>modo vt ad causam efficientem. et sic intelligenda sunt 
      verba<lb ed="#A" n="53" break="no"/>Augustiu scilicet quod vna persona non efficit nec operatur 
      effecti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ue incarnationem sine alia. Alio modo comparatur vt ad 
      <lb ed="#A" n="55"/>causam terminantem. et sic terminatiue persona vna 
      as<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sumit aliquid sic quod non alie. sicut si tres homines indue 
      <lb ed="#A" n="57"/>rent ex se ipis vnum. ibi tres induunt: sed solus vnicus 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>indutus est. Sic in proposito 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1658">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1660">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1662">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Sed quare est quod in vnione antim 
      <lb ed="#A" n="60"/>me deo per gratiam: et in vnione beatifica per gloriam 
      <lb ed="#A" n="61"/>non potest vniri vni persone anima humana quin vniatur si 
      <lb ed="#A" n="62"/>mul et aliis. nec vna persona potest illabi anime quin et alie 
      <lb ed="#A" n="63"/>persone simil illabantur. Et tamen in vnione hypostatica quae ma 
      <lb ed="#A" n="64"/>ior est predictis et dignior natura humana vnita 
      <lb ed="#A" n="65"/>est sic vni persone quod non alteri: Respondetur secundum Scoto 
      <lb ed="#A" n="66"/>rel. in. iii. dist. i. q. ii quod huius ratio est. quia in vnionem 
      <lb ed="#A" n="67"/>beatifica et per gratiam terminus formalis est essentia 
      <lb ed="#A" n="68"/>diuina immediatius et per prius quam persona diuina. Et quia 
      <lb ed="#A" n="69"/>essentia est vna in tribus personis. ergo in tali vnione vna 
      <lb ed="#A" n="70"/>non illabitur sine alia. Sed in vnione hypostatica 
      for<lb ed="#A" n="71" break="no"/>malis terminus est proprietas relatiua. io non est similut 
      <lb ed="#A" n="72"/>de illa. O ergo mirabilem dei charitatem erga nos qua sic 
      <lb ed="#A" n="73"/>dilexit vt quicquid est in deo nobis vnire voluerit scilicet 
      <lb ed="#A" n="74"/>naturam diuinam vnione per gratiam in praesenti et tandem per 
      <lb ed="#A" n="75"/>gloriam beatifice visionis et fruitionis in futuro. 
      Di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uinam quoque verbi personam per hypostaticam vnionem ac totam 
      <lb ed="#A" n="77"/>trinitatem per illapsum in animam nostram. Ioan. xiiii. Ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>eum veniemus et mansionem faciemus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1708">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Ex ex charitate fecur deus vt non 
      hu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mana personam sed humanam assumpserit naturam 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1716">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1718">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1720">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum deus assumpserit prsonam 
      <lb ed="#A" n="82"/>humanam. hoc est naturam hominis personatam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1727">
      ¶ Circa hoc 
      <lb ed="#A" n="83"/>pro praeambulo videndum est primo Si persona et natura 
      <lb ed="#A" n="84"/>omnino sint realiter idem: ita quod persona nihil addat supra 
      <lb ed="#A" n="85"/>naturam. Quia si dicatur quod nil superaddit tunc sequitur 
      <lb ed="#A" n="86"/>quod assumpta natura assumitur et persona cum sint omnino idem 
      <lb ed="#A" n="87"/>realiter. Si autem dicatur quod superaddit aliquid et ita non sunt 
      <lb ed="#A" n="88"/>omnino idem: quod verum est. tunc quaeritur. Aut illud superadditum 
      <lb ed="#A" n="89"/>est accidens. et ita persona non esset in praedicamento sub 
      <lb ed="#A" n="90"/>stantie. aut tale superadditum est substantia. Et tunc vel 
      <lb ed="#A" n="91"/>est materia vel est forma vel compositum. cum omnis 
      <lb ed="#A" n="92"/>substantia est aliquid horum. ex. ii Physicus. Et ita in 
      <lb ed="#A" n="93"/>persona Aut essent due materie aut due forme aut 
      <lb ed="#A" n="94"/>duo compossta quae sunt inconuenientia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1756">
      ¶ Sed ad 
      <lb ed="#A" n="95"/>hec dicendum secundum Guill. in. iii. dis. v. quod formaliter 
      <lb ed="#A" n="96"/>esona addit supra naturam indiuidualem: solummo 
      <lb ed="#A" n="97"/>do vnicam negationem que dicitur 
      incommunicabili<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tas. Et secundo dico inquit quod ratione huius 
      incom<lb ed="#A" n="99" break="no"/>municabilitatis persona in nullo est praedicamento. 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia negationes non sunt in genere nisi respectiue. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1772">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Tertio dico inquit quod persona creata est in 
      pre<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dicamento inquantum natura indiuidualis. et hoc 
      <lb ed="#A" n="103"/>sufficit. Unde vt sic non sunt ibi due materie vel 
      <lb ed="#A" n="104"/>due forme et duo composita. sicut nec in 
      indiui<lb ed="#A" n="105" break="no"/>duo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1786">
      ¶ Si ergo quis arguat. quia humane 
      <lb ed="#A" n="106"/>nature ex parte sui couenit ratio persone in ista as 
      <lb ed="#A" n="107"/>sumptione. Nam Boetius lib. de vnitate persone 
      <lb ed="#A" n="108"/>diffinit. Persona est nature rationalis indiuidua 
      <lb ed="#A" n="109"/>substantia. Sed quia christus assumpsit naturam 
      <lb ed="#A" n="110"/>rationalem et eius indiuiduam substatiam. quia 
      <lb ed="#A" n="111"/>teste Damasceno. Assumpsit naturam in atomo. hoc 
      <lb ed="#A" n="112"/>est in indiuisibili. quod est indiuiduum quasi in se
      <!--84.xml-->
          <pb ed="#A" n="85"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>indiuisum et ab aliis diuisum ergo sequitur. quod 
      assum<lb ed="#A" n="2" break="no"/>psit personam. Dicit idem Guill. scotis. quod in diffinitione 
          <lb ed="#A" n="3"/>Bore. debet glosari indiuidua id est incommunicabilis per se 
      exi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>stentia. et hoc patet ex diffinitione Rich. que est hec 
          <lb ed="#A" n="5"/>Persona est nature intellectualis incommunicabilis 
          <lb ed="#A" n="6"/>existentia. Sed quia humana natura sic assumpta 
          <lb ed="#A" n="7"/>non existit per se sed in persona verbi. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1825">
    ¶ Que autem 
          <lb ed="#A" n="8"/>requirantur ad personalitatem vel ad esse persone. habentur 
          <lb ed="#A" n="9"/>vbi anima separata. §. ii.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1832">
    ¶ Ad quesitu itaque 
      re<lb ed="#A" n="10" break="no"/>spondetur per conclusione. quod diuina verbi persona non 
      ar<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sumpsit humanam personam. probatur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1839">
    ¶ Primo aucto 
          <lb ed="#A" n="12"/>ritate scilicet Augustinus. de fide ad Petrum di. Deus naturam 
          <lb ed="#A" n="13"/>hominis assumpsit non personam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1846">
    ¶ Secundo ratione 
          <lb ed="#A" n="14"/>scilicet Boecii di. In christo non est nisi vnica persona. ergo 
          <lb ed="#A" n="15"/>si filius assumpsit personam: idem assumpsit seipsum 
          <lb ed="#A" n="16"/>quod est falsum. Quod autem christus sit vna persona probatur 
          <lb ed="#A" n="17"/>quia omne quod est ideo est. quia vnum numero est. vt 
      di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cit idem Boecius lib. de vno et vnitate. Si ergo christus est 
          <lb ed="#A" n="19"/>necesse est ipsum vnum esse: sed non est vnum in natura. 
          <lb ed="#A" n="20"/>ex. §. viii. per concilium. ergo oportet quod persona vna sit etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1864">
                  <lb ed="#A" n="21"/>Tert io ostenditur declaratione secundum e. Guill. ea. 
          <lb ed="#A" n="22"/>disst. v. et Bonauen. ibidem ar. ii q. ii. Quia quod 
      diui<lb ed="#A" n="23" break="no"/>na persona assumpserit humanam personam potest 
          <lb ed="#A" n="24"/>hoc intelligi tripliciter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1876">
    ¶ Primo sic. quod fuerit prius 
          <lb ed="#A" n="25"/>concepta vel genita a Maria persona humana et 
          <lb ed="#A" n="26"/>postimodum a verbo assumpta. et sic dicendo negare 
          <lb ed="#A" n="27"/>tur quod Maria esset vere mater dei: eo quod purum 
      ho<lb ed="#A" n="28" break="no"/>minem concepisset non deum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1887">
    ¶ Secundo posset 
      intelli<lb ed="#A" n="29" break="no"/>gi sic. vt in ipsa assumptione fuerit humana persona: sed 
          <lb ed="#A" n="30"/>post assumptionem desiit esse humana persona. et sic 
          <lb ed="#A" n="31"/>dicere repugnat assumptioni. quia tunc verius 
      dice<lb ed="#A" n="32" break="no"/>retur consumptio quam assumptio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1898">
    ¶ Tertio potest in 
          <lb ed="#A" n="33"/>telligi sic. vt dicatur persona humana assumpta et ma 
          <lb ed="#A" n="34"/>neat persona in christo creata. et sic dicere obuiat sacre 
          <lb ed="#A" n="35"/>vnioni. quia isto modo natura humana et diuina 
      nul<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lo modo erunt vnum nec in natura. quia ibi scilicet in christo sunt 
          <lb ed="#A" n="37"/>due nature predicte. nec in persona. quia ibi sic erunt 
          <lb ed="#A" n="38"/>due persone: vna increata alia creata. vnde hereti 
          <lb ed="#A" n="39"/>ci Sabellius et Nestorius errauerunt nescientes 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>stinguere inter personam et naturam. propterea Scotus 
          <lb ed="#A" n="41"/>ne nos erremus cum illis posuit distinctionem ex 
      na<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tura rei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1922">
    ¶ Quod autem deus assumpsit naturam huma 
          <lb ed="#A" n="43"/>nam in personam verbi patet. quia ista assumptio 
          <lb ed="#A" n="44"/>nihil plus dicit nisi quandam actionem et terminatiaeo 
          <lb ed="#A" n="45"/>nem quorum vtrumque conuenit diuine persone. Unde 
      Io<lb ed="#A" n="46" break="no"/>i. Uerbum caro factum est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1933">
    ¶ Si autem queratur 
          <lb ed="#A" n="47"/>Cui prius conuenit assumere: an nature diuine 
      an<lb ed="#A" n="48" break="no"/>persone: Dicendum secundum eundem Guill. quod assumere 
          <lb ed="#A" n="49"/>inquantum nominat actionem vel operationem incarnatioe 
          <lb ed="#A" n="50"/>nis. sic prius conuenit diuine essentie que est radix 
          <lb ed="#A" n="51"/>omnis operationis ad extra. Sed assumere inquantum 
          <lb ed="#A" n="52"/>dicit terminare. tunc de facto prius conuenit persone. 
          <lb ed="#A" n="53"/>licet loqui esndo de posse: conuenire possit primo 
      diui<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ne essentie. vt patuit. §. v. et. x. Unde et in hoc mira 
          <lb ed="#A" n="55"/>dei charitas claret ad hominem. quia verbum dei non 
          <lb ed="#A" n="56"/>assumpsit personam humanam: ne putaretur acceptio 
          <lb ed="#A" n="57"/>personarum apud deum. sed assumpsit naturam humanam 
          <lb ed="#A" n="58"/>que communis in se est omnibus hominibus ad osten¬ 
          <!--84.xml-->
          <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>dendum. quia deus amat omnes et ex amore vult omnes 
      sal<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uos fieri. i. Timo. ii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e1971">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e1973">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e1975">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed difficultas est ex praemissis 
          <lb ed="#A" n="62"/>Cur in christo non dicatur assumpta persona humana: 
          <lb ed="#A" n="63"/>cum anima rationalis vnita carni humane facit 
      per<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sonam. Et quia christus deus assumpsit animam 
      rati<lb ed="#A" n="65" break="no"/>onalem vnitam carni. ergo assumpsit personam vt videtur 
          <lb ed="#A" n="66"/>Item Athanasius in symbolo dicitur. quod sicut anima 
          <lb ed="#A" n="67"/>rationalis et caro vnus est homo: ita deus et homo vnus 
          <lb ed="#A" n="68"/>est christus. Sed anima rationalis et caro constituunt vnam 
          <lb ed="#A" n="69"/>naturam et vnam personam humanam. ergo sequitur quod christus 
          <lb ed="#A" n="70"/>assumpsit naturam personatam Ad hec secundum Bonauen. 
          <lb ed="#A" n="71"/>dist. v. Primo dicendo quod anima rationalis vnita 
      car<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ni facit personam quando talis anima et caro non coniunguntur 
          <lb ed="#A" n="73"/>alicui digniori. Sicut est in nobis: vbi ex anima et 
          <lb ed="#A" n="74"/>tarne constituitur vna natura. et etiam ex ipsa natura 
          <lb ed="#A" n="75"/>vna hypostasis et persona propter dignitate rationalis 
      na<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ture. quia persona diffinitur magistraliter sic. Persona 
          <lb ed="#A" n="77"/>est substantia distincta proprietate ad dignitatem 
      parti<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nente. Non sic autem est in christo sicut in nobis. quia in 
          <lb ed="#A" n="79"/>christo anima et caro sibi inuicem vnita sunt coniuncta 
      prae<lb ed="#A" n="80" break="no"/>digniori scilicet dei filio. Nec prius erat vnio anime et 
      cor<lb ed="#A" n="81" break="no"/>poris quam assumptio. Ideo anima cum carne solum 
      con<lb ed="#A" n="82" break="no"/>stituebant naturam humanam et non personam dum 
      assu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>meretur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2027">
    ¶ Secundo dicendum quod si queras Cur tunc 
          <lb ed="#A" n="84"/>anima caro vnita non constituebant personam 
      huma<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nam. Bonauen. ibidem ar. ii q. ii dicit. et consimiliter Guill. 
          <lb ed="#A" n="86"/>e. di. v. quod hoc nomen persona sumptum est a digniori. vnde 
          <lb ed="#A" n="87"/>non reperitur nisi in indiuiduo nobilissimo scilicet rationali. 
          <lb ed="#A" n="88"/>Et quia natura humana in christo stabiliter et 
      sustentifi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>catur in persona increata quae est nobilissima et 
      praedignis<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sima vtpote diuina. Ideoque ibi non habet rationem 
      perso<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nalitatis create. quia cadit a proprietate dignitatis 
      su<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pereminentis et trahitur a praedigniori vt sit persona 
      fi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lii dei. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2051">
    ¶ Tertio dicendum est ad illud 
      Atha<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nasii in symbolo: secundum Tho. et Rich. e. di. v. art. iiii. 
          <lb ed="#A" n="95"/>q. i. quod illa similitudo non attenditur nec tenet in omnibus 
          <lb ed="#A" n="96"/>Non enim tenet quo ad nature vnitatem vt ex diuina 
      na<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tura et humana sit facta vna natura: sicut fit ex anima 
          <lb ed="#A" n="98"/>et corpore vel ex materia et forma. Nec etiam tenet 
      quo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ad rationem personalitati s quantum ad hoc quod in 
      chri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sto anima et caro sit vna persona humana. sed solum 
          <lb ed="#A" n="101"/>attenditur et tenet quantum ad persone vnitatem hoc 
          <lb ed="#A" n="102"/>modo. quod sicut anima rationalis et caro vnus est 
      ho<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mo in persona in nobis. ita deus et homo id est 
      natu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ra diuina et humana vnus est christus in vnitate 
      per<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ione diuine non humane. Et sic deus voluit fieri ex 
          <lb ed="#A" n="106"/>immensa charitate ad hominem quem sic praedignificauit 
          <lb ed="#A" n="107"/>omnibus creatis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2085">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2087">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2089">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Sed quare talis vnio non 
      debu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>it a deo in assumptione terminari ad vnitatem 
      per<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sone create assumpte. sed ad vnitatem persone 
      di<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uine. cum tamen terminus vnionis equaliter se 
          <lb ed="#A" n="112"/>habeat ad extrema secundum dei voluntatem sic vel sic 
          <lb ed="#A" n="113"/>fieri: Ad hoc respondetur secundum Bonauentu: in. iii. di. 
          <lb ed="#A" n="114"/>vi. art. ii. q. i. Quod hoc ideo est quia diuina natura 
      <pb ed="#A" n="86"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non potest substantificari in persona creata. Ratio. 
      <lb ed="#A" n="2"/>quia quod substantificatur in aliquo minus habet 
      <lb ed="#A" n="3"/>de stabilitate quam illud in quo substantificatur. patet 
      <lb ed="#A" n="4"/>de humanitate que minus esse habet in se quam in super 
      <lb ed="#A" n="5"/>posito. quia ibi habet esse tantum in potentia. hic in 
      actu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>essendi. Sedquia certum est quod veriori modo diuina 
      <lb ed="#A" n="7"/>natura est ens per se stans quam humana. ideo 
      huma<lb ed="#A" n="8" break="no"/>na natura potest assumi et vniri ad vnitatem perso 
      <lb ed="#A" n="9"/>ne increate. id est diuine. sed illa non potest vniri in 
      <lb ed="#A" n="10"/>vnitatem persone create.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2133">
      ¶ Alia ratio dari potest ex 
      <lb ed="#A" n="11"/>charitate diuina. vt scilicet nobilius dignificaretur 
      hi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>mana natura. quia secundum quod Guill. supr. di. v. dicit. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Licet personari humanitati in genere proprio sit 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gnitatis tamen improportionabiliter maioris est 
      di<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gnitatis personari in persona diuina. Sicut 
      digni<lb ed="#A" n="16" break="no"/>oris nobilitatis est quod anima subest deo et 
      posside<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tur a deo quam praesse creaturis: Et sicut virgo est 
      nobili<lb ed="#A" n="18" break="no"/>or nupta regi cui subsit quam sit nupta rustico cui prae 
      <lb ed="#A" n="19"/>sit. Ecce ergo mira dei charitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2156">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2158">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2160">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ An natura humana christi si 
      an<lb ed="#A" n="21" break="no"/>te assumptionem hcextitisset: assumpta fuisset persona 
      <lb ed="#A" n="22"/>ta eius natura: an non personata. cum enim persona 
      di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cit aliquid quod spectat ad dignitatem. vt patet ex 
      <lb ed="#A" n="24"/>diffinitione persone praetacta. §. xiii. Sed omne tale 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>entitatem positiua. ergo persona dicit entitatem 
      po<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sitiuam. Omne autem ens positiuum potest assumi a 
      <lb ed="#A" n="27"/>deo. ergo filius dei potuisset assumere personam cre 
      <lb ed="#A" n="28"/>atam absque aliquo inconuenienti. ergo no fuisset 
      in<lb ed="#A" n="29" break="no"/>conuenies nec nunc esset dicere quod filius dei assum 
      <lb ed="#A" n="30"/>preserit personam humanam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2186">
      ¶ Ad hec respondendo 
      no<lb ed="#A" n="31" break="no"/>to tria precipua colligendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2191">
      ¶ Primum est. Quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>sicut Scotorel. in. iii. dist. v. q. ii dictat. de 
      perso<lb ed="#A" n="33" break="no"/>na sunt due opiniones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2198">
      ¶ Una ponit. quod persona 
      <lb ed="#A" n="34"/>dicit negationem dependentie. et secundum hanc perso. 
      <lb ed="#A" n="35"/>na non potest assumere personam id est naturam 
      persona<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tam. quia si assumeret sequeretur contradictoria 
      ines<lb ed="#A" n="37" break="no"/>se eide. Nam contradictio est naturam dependere ad 
      <lb ed="#A" n="38"/>personam extrinsecam et eam non dependere: Sed si 
      as<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sumeretur iam dependeret a persona extrinseca 
      as<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sumente scilicet diuina: Si autem personaretur persona 
      <lb ed="#A" n="41"/>litate propria non dependeret. et sic dependeret et non de 
      <lb ed="#A" n="42"/>penderet. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2221">
      ¶ Alia opinio est. quod persona 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cit entitatem positiua snpra naturam: Etsi hec 
      tenea<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tur: etiam persona non potest assumere personam 
      tal<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ratione. quia omnis assumptio terminatur ad 
      ali<lb ed="#A" n="46" break="no"/>quam vnitatem. ideo dicitur vnio. Sed si persona 
      <lb ed="#A" n="47"/>assumeret personam illa assumptio non terminaretur 
      <lb ed="#A" n="48"/>ad vnitatem aliquam. quia nec nature nec suppositi 
      <lb ed="#A" n="49"/>ergo persona non potest assumere personam. ita quod 
      as<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sumpta maneat in propria personalitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2241">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tum ergo idem Scotorel. dicit. quod persona in 
      cre<lb ed="#A" n="52" break="no"/>aturis dicit dignitatem materialiter ratione 
      intel<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lectualis nature quam connotat. sed non formaliter 
      <lb ed="#A" n="54"/>ratione incommunicabilitatis quam superaddit. vt 
      ta<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ctum est supra. §. xii. secundum Guill. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2254">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#A" n="56"/>est. quod sicut dicit Rich. in. iii. disi ci. arti. i. q. i. Si 
      <lb ed="#A" n="57"/>humana natura christi prius fuisset actu in seipsa 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>antequam assumpta est. nihilominus filius dei 
      po<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tuisset eam sibi vniuisse vt naturam supposito per 
      <lb ed="#A" n="60"/>mutationem que scilicet facta fuisset in natura 
      huma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>na de actu existente in seipsa in actu existens in 
      fi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lio dei vt in supposito. Nam diuina voluntas ex 
      <lb ed="#A" n="63"/>qua dependet essentiam creatam existere in se 
      ve<lb ed="#A" n="64" break="no"/>in alio sicut vult sine mutatione sui id est dei 
      substan<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tiam creatam existere in se: ita posset velle existere 
      <lb ed="#A" n="66"/>eam in diuino supposito. Ideo si natura humana 
      <lb ed="#A" n="67"/>christi ante assumptionem preextitisset actu existens 
      <lb ed="#A" n="68"/>in seipsa: nihilominus per dei voluntatem 
      potuis<lb ed="#A" n="69" break="no"/>set fieri in actu existens in diuino supposito sicut 
      <lb ed="#A" n="70"/>modo est. Exemplum in sacramento eucharistie. vbi 
      <lb ed="#A" n="71"/>illa quantitas sine mutatione de existente actu in 
      <lb ed="#A" n="72"/>subiecto fit actu existens in non subiecto cum trans 
      <lb ed="#A" n="73"/>substantiatur panis in corpus christi etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2300">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tium est. Quod sicut idem Richar. e. iii. dist. v. arti. 
      <lb ed="#A" n="75"/>ii. q. ii dicit. In tali casu scilicet si natura humana 
      an<lb ed="#A" n="76" break="no"/>te assumptionem preextitisset: fuisset personata 
      pro<lb ed="#A" n="77" break="no"/>pria personalitate. Sed cum deo volente 
      assumpta<lb ed="#A" n="78" break="no"/>fuisset: tunc deus abstulisset ei vel exclusisset ab 
      <lb ed="#A" n="79"/>ca rationem create personalitatis subtra hendo ab 
      <lb ed="#A" n="80"/>ea diuinam influentiam necessariam ad hoc vt 
      ex<lb ed="#A" n="81" break="no"/>isteret in seipsa. Et faciendo vt existeret in persona 
      <lb ed="#A" n="82"/>increata id est diuina Sed quia illa natura humana 
      <lb ed="#A" n="83"/>assumpta nunquam preextitit in se: ergo nunquam fuit 
      per<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sona. Unde ex charitate sic voluit deus 
      assume<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re naturam non personam. vt in precedentibus. §. 
      <lb ed="#A" n="86"/>pretactum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2332">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2334">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2336">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Quid si filius dei dimitteret 
      na<lb ed="#A" n="88" break="no"/>turam assumptam An statim esset persona cum 
      <lb ed="#A" n="89"/>subsisteret in seipsa. Ad hoc Richar. in. iii. distin. v. 
      <lb ed="#A" n="90"/>arti. ii q. ii quod humana natura modo vt est in 
      chri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sto duplici de causa non est persona. Una. quia 
      per<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sona est que per se existit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2352">
      ¶ Secunda: quia persona 
      <lb ed="#A" n="93"/>est rationalis natura: que non est vnita digniori se. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Sed quia modo non adest influentia dei ad hoc: 
      <lb ed="#A" n="95"/>vt natura humana in christo existat in se vel per se 
      <lb ed="#A" n="96"/>proprie. sed ad hoc vt existat in digniori se. hoc est 
      <lb ed="#A" n="97"/>in verbo diuino. ideo nunc non est persona. Si au 
      <lb ed="#A" n="98"/>tem posito casu: filius dei dimitteret eam. tunc 
      di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stinguendum est. videlicet quod aut dimitteret cam: ita 
      <lb ed="#A" n="100"/>quod non adesset influentia dei ad conseruandum eam 
      <lb ed="#A" n="101"/>vt subsisteret in se. Et sic nec persona esset nec 
      ali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ud: quia totaliter desineret esse. Aut dimitteret eam 
      <lb ed="#A" n="103"/>ita quod assisteret ei dicta influentia dei. Et sic 
      perso<lb ed="#A" n="104" break="no"/>na esset absque hoc quod aliquid sibi de nouo daretur 
      <lb ed="#A" n="105"/>quia per se existeret in se habens proprium et 
      com<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pletum sue existentie modum. Hec Rich. 
      Sco<lb ed="#A" n="107" break="no"/>torels. quoque. dist. vi. eodem libro. iii. arti. ii Et 
      cla<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rius dist. viii. q. ii dicit. quod si deus dimitteret 
      na<lb ed="#A" n="109" break="no"/>turam illam assumptam ipsa non adquireret 
      ali<lb ed="#A" n="110" break="no"/>quod nouum esse seu aliquam entitatem. cum non 
      <lb ed="#A" n="111"/>esset perfectior in seipsa quam in supposito diuino in 
      <lb ed="#A" n="112"/>quo subsistit. Unde argumentado dicit. quod si 
      na<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tura assumpta a verbo dimitteretur statim esset 
      per<lb ed="#A" n="114" break="no"/>sona sine aliquo at soluto adueniente. Et quod esset 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#A" n="87"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vere filius virginis matris. Sed quoniam hoc 
      cer<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tum habemus ex fide quod deus ex charitate infini 
      <lb ed="#A" n="3"/>ta sic assumpsit humanam naturam. vt scilicet nunquam eam 
      <lb ed="#A" n="4"/>dimitteret. ergo patet mira dei charitas quae statuit vt in 
      <lb ed="#A" n="5"/>perpetuum ipsa esset in persona diuina 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2422">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2424">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2426">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ An citra deum aliqua natura 
      <lb ed="#A" n="7"/>creata posset assumere substantificando humanam 
      <lb ed="#A" n="8"/>naturam assumptam vltra suppositum proprium. 
      <lb ed="#A" n="9"/>et hoc modo assumendi in personam. De hoc licet 
      <lb ed="#A" n="10"/>Scotus in. iii. dist. i. q. iiii. diuersas aperiat vias 
      <lb ed="#A" n="11"/>tamen secundum Guill. eadem dist. i. iuxta intentionem 
      <lb ed="#A" n="12"/>Scoti dicendum quod non. Quia ad rationem (inquit) 
      <lb ed="#A" n="13"/>propriam sub stantificandam isto modo vt fuit in 
      <lb ed="#A" n="14"/>christo requiritur quod substantificans sit 
      supposi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tum independens simpliciter. hoc autem non 
      repe<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ritur nisi in deo. Et ita de fornace charitatis 
      diui<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ne processit talis modus nostre reparationis. cum 
      <lb ed="#A" n="18"/>a nulla creatura citra deum solum fieri potuit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2458">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2460">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2462">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ An hec sit concedenda: Tota 
      na<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tura humana assumpta est a dei filio: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="21"/>secundum Bonauen. in. iii. dist. v. arti. ii. q. i. quod vere et 
      pro<lb ed="#A" n="22" break="no"/>prie loquendo concedi debet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2473">
      ¶ Ratio: quia iuxta 
      <lb ed="#A" n="23"/>philosophum. v. metaphys. Natura accipitur pro materia et 
      <lb ed="#A" n="24"/>forma. et de his dicitur secundum analogia quandam. 
      Ali<lb ed="#A" n="25" break="no"/>quando etiam accipitur pro specifica differentia. vt 
      <lb ed="#A" n="26"/>dictum est supra. §. viii. latius. Sed quia deus. 
      <lb ed="#A" n="27"/>assumpsit carnem que est hominis principium 
      ma<lb ed="#A" n="28" break="no"/>teriale. Assumpsit etiam animam rationalem que 
      <lb ed="#A" n="29"/>est hominis principium formala Habuit ctiam 
      <lb ed="#A" n="30"/>christus completiuam hominis specificam 
      diffe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>rentiam: licet non secundum quod specifica differentia accipi 
      <lb ed="#A" n="32"/>tur per abstractionem a singularibus. sed assumpsit 
      <lb ed="#A" n="33"/>ipsam specificam differentiam in particulari 
      vera<lb ed="#A" n="34" break="no"/>citer existentem. Et hoc modo datur intelligi 
      no<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mine nature. ergo sequitur quod deus ex charitate 
      im<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mensa totam naturam humanam assumpsit. non 
      so<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lum dicendo quod naturam assumpsit: sed totam. 
      pu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ta materiam: formam ac etiam specificam 
      differen<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tiam. exhibendo in hoc charitatem ad omnes 
      ho<lb ed="#A" n="40" break="no"/>mines. Unde Augustinus de fide ad Petrum dicit ab 
      <lb ed="#A" n="41"/>solute: quod deus humanam naturam in vnitatem persone 
      <lb ed="#A" n="42"/>assumpsit. ad idem in se. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2520">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2522">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2524">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ An ergo hec etiam sit 
      concedem<lb ed="#A" n="44" break="no"/>da: Deus assumpsit humanam essentiam vel 
      substan<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tiam. Idem Bonauen. et Thomas eadem distin. v. 
      <lb ed="#A" n="46"/>picunt. quod scilicet assumpsit deus essentiam humanam 
      <lb ed="#A" n="47"/>vel substantiam sicut et naturam. quamuis non 
      assum<lb ed="#A" n="48" break="no"/>preserit suppositum vel personam humanam. Et 
      pa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tet ratio: quia essentia et natura in hoc differunt: 
      <lb ed="#A" n="50"/>cum tamen sint idem realiter. quoniam essentia 
      no<lb ed="#A" n="51" break="no"/>minat rei formam in quadam abstractione scilicet 
      en<lb ed="#A" n="52" break="no"/>titatis formalis. patet de humanitatis essentia. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Natura autem nominat existentem in motu 
      mate<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ria vt ipsa est naturalium operum principium. 
      Un<lb ed="#A" n="55" break="no"/>de natura a nascendo quasi nascitura est dicta. vt 
      <lb ed="#A" n="56"/>est principium generationis. vt patuit. §. viii. Se¬ 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>quitur ergo quod si deus assumpsit naturam totam: ex 
      <lb ed="#A" n="58"/>go et essentiam humanam vel substantiam assumpsit 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ueruntamen doctores catholici magis isto 
      mo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>do vti voluerunt dicen. quod deus assumpsit huma 
      <lb ed="#A" n="61"/>nam naturam: quam dicere quod assumpsit humanam 
      <lb ed="#A" n="62"/>essentiam: quamuis vtraque sit vera. tamen illa magis propria 
      <lb ed="#A" n="63"/>quo scilicet assumpsit naturam. et diuine etiam charitati ma 
      <lb ed="#A" n="64"/>tis consona quo ad indiuidua humana. quatums sin 
      <lb ed="#A" n="65"/>gula reament deum. Sed cum essentia dicat 
      quan<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dam abstractionem homines communes nesciunt 
      vim<lb ed="#A" n="67" break="no"/>huius dicti. et per consequens minus ex hoc mouentur ad 
      <lb ed="#A" n="68"/>reamandum deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2588">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2590">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2592">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ An deus assumpsit hominem 
      ve<lb ed="#A" n="70" break="no"/>racius loquendo: an potius humanitatem: 
      Respon<lb ed="#A" n="71" break="no"/>detur secundum Guill. e dist. v.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2601">
      ¶ Primo dicendo quod ve 
      <lb ed="#A" n="72"/>re dicitur dei filius assumpsisse humanitatem. 
      Pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>batur. quia humanitas et natura humana idem 
      <lb ed="#A" n="74"/>sunt. sed conceditur assumpsisse naturam humanam 
      <lb ed="#A" n="75"/>ergo etc. Confirmatur. quia hec vera est simpliciter Filius 
      <lb ed="#A" n="76"/>dei habet humanitatem. sed non habet eam ab 
      eter<lb ed="#A" n="77" break="no"/>no. ergo assumpsit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2617">
      ¶ Secundo dicendum quod dei filius 
      <lb ed="#A" n="78"/>non assumpsit hominem Probatur quia inter 
      assu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>mens et assumptum tanta debet esse distinctio vt 
      <lb ed="#A" n="80"/>vnum non dicatur aliud. sed dei filius dicitur homo 
      <lb ed="#A" n="81"/>ergo non assumpsit hominem. Maior patet. quia libro. 
      <lb ed="#A" n="82"/>de regulis fidei scribitur quod assumens non est assum 
      <lb ed="#A" n="83"/>ptum. Unde a simili non dicimus quod homo est vesti 
      <lb ed="#A" n="84"/>netum quod assumpsit. licet ergo deus assumpsit 
      huma<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nitatem non tamen hominem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2637">
      ¶ Tertio dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="86"/>omns auctoritates que dicunt quod deus assumpsit 
      ho<lb ed="#A" n="87" break="no"/>minem sunt improprie. ideo sunt pie exponende. quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>ancti sepe locuti sunt multum ample. Ut cum Augustinus 
      <lb ed="#A" n="89"/>lib. de symbolo: dicit hominem a chro assumptum. Et 
      <lb ed="#A" n="90"/>Ansel. libro de incarnatione verbi dicit. quod dei verbum non 
      <lb ed="#A" n="91"/>issumpsit hominem in communi. sed hunc hominem 
      <lb ed="#A" n="92"/>Et alie queque huiusmodi auctoritates sconrum debent quip 
      <lb ed="#A" n="93"/>pe exponi vt capiatur homo pro humanitate: per 
      concre<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tum intelligendo abstractum. maxime ne videatur 
      <lb ed="#A" n="95"/>concedi quod personam assumpserit deus. Quare autem causa 
      <lb ed="#A" n="96"/>ceditur assumpsisse humanitatem et non conceditur 
      as<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sumpsisse hominem: dictum fuit vbi Adam. §. vi. in fi. Unde ex 
      <lb ed="#A" n="98"/>praedictis claret mira dei charitas. quoniam ex ardenti 
      for<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uace charitatis diuine sic deus seipsum vniendo de 
      <lb ed="#A" n="100"/>dit homini. Merito ergo huiusmodi charitatem considerans 
      <lb ed="#A" n="101"/>sanctus Franciscus sepius dicendo ingeminabat: 
      De<lb ed="#A" n="102" break="no"/>us meus et omnia mea. Item Bersi. ait. Uox deuotio 
      <lb ed="#A" n="103"/>nis est deus deus meus. Quid enim prodesset mihi quod de 
      <lb ed="#A" n="104"/>us est deus nisi esset deus meus per vnionem etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2682">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Ex deus ex charitate immensa 
      <lb ed="#A" n="106"/>assumpsit partes humane nature 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2690">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2692">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2694">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Utrum dei verbum assumpsit 
      ve<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ram carnem humanam: Respondetur quod sic. Et patet 
      ma<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nifeste
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2703">
      ¶ Primo ex scripture auctoritate. Ioan. i. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Uerbum caro factum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2708">
      ¶ Secundo ex ratione. iuxta Guill. 
      <lb ed="#A" n="111"/>dist. ii Quia christus fuit verus homo natus vere ex 
      Ma<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ria virgine. sed non esset verus homo sine vera carne 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#A" n="88"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nec nascitur homo sine vera carne. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2724">
      ¶ Tertio patet 
      <lb ed="#A" n="2"/>ex vere carnis proprietate. quia vere passus est et mortuus 
      <lb ed="#A" n="3"/>et vere resurrexit in eadem carne. Unde Luc. vlti. dixit 
      <lb ed="#A" n="4"/>discipulis. Palpate et videte quia spiritus carnem et ossa 
      <lb ed="#A" n="5"/>non habet sicut me videtis habere. Unde contrarium 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cere hereticum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2738">
      ¶ Si queratur. Cur ergo non 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cimus per communicationem idiomatum quod verbum dei est 
      ca<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ro: proprie capiendo carnem. licet dicatur: Uerbum caro 
      fa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctum est. tamen caro in illa auctoritate accipitur secundum 
      Ly<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ram pro humana natura assumpta a verbo. vt sit 
      sen<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sus: deus assumpsit humanam naturam vel hominem 
      to<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tum. patet infra. §. xxvii. Dicendum secundum e. Guill. supra 
      <lb ed="#A" n="13"/>quod communicatio idiomatum non tenet in partibus. ideo hec est 
      <lb ed="#A" n="14"/>falsa scilicet filius dei est pes vel mauus. Caro autem est 
      <lb ed="#A" n="15"/>pars proprie capiendo nec etiam tenet in natura rei vel 
      <lb ed="#A" n="16"/>in abstracto. sed tenet in renature. Unde ista est 
      fal<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sa: filius dei est humanitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2764">
      ¶ O quis pensare 
      <lb ed="#A" n="18"/>sufficiat quanta sit altitudo charitatis diuine qua se 
      <lb ed="#A" n="19"/>humiliauit vsque ad nostram carnem pro nobis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2772">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2774">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2776">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum dei filius assumpsit simlis 
      <lb ed="#A" n="21"/>cum carne rationalem animam: Responsio patet quod sic.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2783">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mo ex scriptura. quia dicitur Ioan ix. c. et pluribus euanm 
      <lb ed="#A" n="23"/>geliis. quod christus in cruce emisit spiritum id est animam. Et in 
      <lb ed="#A" n="24"/>vmbolo Athanasii. Perfectus deus perfectus homo ex 
      <lb ed="#A" n="25"/>anima rationali et humana carne subsistens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2794">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex ratione iuxta e. Guill. e. dist. ii quia chrus fuit 
      ve<lb ed="#A" n="27" break="no"/>re homo. sed homo non est nisi per animam rationalem. quia 
      <lb ed="#A" n="28"/>diffinitio hominis secundum Porphirium est. homo est animal 
      <lb ed="#A" n="29"/>rationale. omne autem animal habet animam. ergo patet. Ideo er 
      <lb ed="#A" n="30"/>rauit Arrius di. quod christus non habuit animam: sed 
      ver<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bum suppleuit locum anime: cum deus nequeat esse forma 
      <lb ed="#A" n="32"/>alicuius. Crrauit etiam Apollinaris ponendo in christo 
      <lb ed="#A" n="33"/>solam animam vegetatiua cum tamen homo non potest 
      es<lb ed="#A" n="34" break="no"/>se nisi per intelligibilem. Ecce ergo miram charitate dei qua 
      <lb ed="#A" n="35"/>ibi vniuit nos et carnem et animam ad ostendendum. quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>in beatitudine per gloriam sibi vniemur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2822">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2824">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2826">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum in tali assumptione vnum 
      re<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sultans factum sit ex verbo diuino et anima et carne: 
      <lb ed="#A" n="39"/>Notandum secundum e. Guill. ea. di. ii quod in homine ex anima et 
      <lb ed="#A" n="40"/>corpore resultat tertium scilicet humanitas. Humanitas 
      <lb ed="#A" n="41"/>autem secundum Bonauen. in. iii. di. v. q. vl. solet accipi 
      tri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>pliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2842">
      ¶ Primo pro partibus componentibus humanita 
      <lb ed="#A" n="43"/>te scilicet pro anima et corpore. et sic dicimus hominem interiorem 
      <lb ed="#A" n="44"/>ex parte anime. et exteriorem ex parte corporis. 
      Secum<lb ed="#A" n="45" break="no"/>do modo accipitur humanitas pro ipsa forma totius. et sic ent 
      <lb ed="#A" n="46"/>media creaturarum corporalium et spiritualium aliquid vtri 
      <lb ed="#A" n="47"/>usque habens. quia vt dicit Grego. in omels. ascensionis. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Omnis creature aliquid habet homo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2858">
      ¶ Tertio modo huma 
      <lb ed="#A" n="49"/>nitas accipitur pro proprietatibus ipsius corporis humani: in 
      <lb ed="#A" n="50"/>proposito accipitur maxime secundo modo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2865">
      ¶ Cum ergo quae 
      <lb ed="#A" n="51"/>ritur an ex diuino verbo et anima et corpore factum sit 
      vnu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>resultans aliquid. Dicit idem Guill. quod non. videlicet eo modo quo 
      <lb ed="#A" n="53"/>fit vnum tertium resultans id est humanitas ex anima et corpore. 
      <lb ed="#A" n="54"/>sicuti dicit Euticen: diuinam et humanam confundens substantiam 
      <lb ed="#A" n="55"/>Et ita patet quod christus solum nominat diuinam naturam et humanam 
      <lb ed="#A" n="56"/>et non vnum tertium resultans ex his. et hoc vult Damasce. 
      <lb ed="#A" n="57"/>tum dicit. In domino Iesu christo non est commnem speciem accipere. 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Nam vt dicit Scotus e. disti. ii. q. ii ar.cilice. In aliis ex 
      <lb ed="#A" n="59"/>talibus que se habent per modum actus et potentie fit 
      <lb ed="#A" n="60"/>vnum tertium distinctum a duobus quod vocatur forma toti 
      <lb ed="#A" n="61"/>us ad quod generatio terminatur. alioquin omnis 
      con<lb ed="#A" n="62" break="no"/>positio videtur esse aggregatio et absolutum quando 
      constitu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ta sunt absoluta Sed in christo licet sint due nature 
      <lb ed="#A" n="64"/>cilicet diuina et humana. Diuina autem est actus purus simuis 
      <lb ed="#A" n="65"/>plex et incomponibilis tam in se quam alteri Sed huma 
      <lb ed="#A" n="66"/>na natura in christo bene est composita. eo quod christus est 
      <lb ed="#A" n="67"/>homo. Philosophice autem diffinitur homo quoddam compositum ex 
      <lb ed="#A" n="68"/>corpore et anima intellectiua. Ueruntane in christo non est 
      <lb ed="#A" n="69"/>compositio nec nature humane cum diuina natura. 
      <lb ed="#A" n="70"/>nec in ratione persone. quia christus est vnica persona et non 
      <lb ed="#A" n="71"/>duplex. De his latius alibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2918">
      ¶ Itaque patet et diui 
      <lb ed="#A" n="72"/>na dignitas et charitas in tali assumptione 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2924">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2926">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2928">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Quali ordine assumpsit verbum 
      <lb ed="#A" n="74"/>dei carnem et animam vel humanam naturam: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="75"/>secundum Thom. in. iii scripto dist. ii. ar. fi. concor. Rich 
      <lb ed="#A" n="76"/>ibidem art. i. q. i. et communiter doc. quo scilicet loquendo de 
      ordi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ne temporis necesse fuit hec quattuor simul for scilicet 
      Comn<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ceptionem carnis. Creationem anime christi Unionem 
      <lb ed="#A" n="79"/>vtriusque et Assumptionem a diuino verbo. Non enim 
      fu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>it possibile quod caro prius fuerit concepta quam 
      assum<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pta. quia sic propriam hypostasim vel suppositum 
      habu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>isset. Nec est possibile quod caro prius assumpta sit quam 
      <lb ed="#A" n="83"/>animata. quia sic non assumpsisset humanam naturam quod 
      <lb ed="#A" n="84"/>integratur ex carne vnita anime. et ita non esset homo. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Nec possibile est quod prius caro sit vnita anime et post 
      <lb ed="#A" n="86"/>ca assumpta. quia sic persona diuina assumpsisset 
      perso<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nam habentem propriam hypostasim quae autem permansisset 
      <lb ed="#A" n="88"/>in assumptione. et sic non potuisset fieri vnio in 
      hypo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>stasi. Uel non permansisset: et hoc sine corruptione 
      car<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nis prius concepte accidere non posset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e2970">
      ¶ Ratio enim hy 
      <lb ed="#A" n="91"/>postasis non est accidentalis rei vt re eadem numero 
      <lb ed="#A" n="92"/>manente alia hypostasis esse possit. Concluditur ergo quod 
      <lb ed="#A" n="93"/>sicut ait Damascenus. Non pius caro quam animata caro 
      <lb ed="#A" n="94"/>nec prius animata caro quam verbi dei caro. sed simuls anima 
      <lb ed="#A" n="95"/>ta caro simul dei verbi caro. Unde patet secundum Guill. supra quod nl 
      <lb ed="#A" n="96"/>lam habuerunt corpus et anima in temporis aliquo instanti ex 
      <lb ed="#A" n="97"/>istentiam sine sacrreta vnione humanitatis et deitatis. 
      <lb ed="#A" n="98"/>quod totum processit ex charitate dei. ad ostendendum quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>a principio conceptionis et ab eterno dilexit nos etc. De 
      <lb ed="#A" n="100"/>modo autem subitanee conceptionis et perfectionis corporis 
      <lb ed="#A" n="101"/>christi vide vbi Conceptio 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e2997">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e2999">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3001">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed quod horumordine dignitatis. 
      <lb ed="#A" n="103"/>sit primo assumptum a verbo dei. Guill. supra 
      respon<lb ed="#A" n="104" break="no"/>det quod humanitas primo assumpta est a verbo. 
      Pro<lb ed="#A" n="105" break="no"/>batur: quia illo modo natura humana assumpta est quo 
      <lb ed="#A" n="106"/>persona personaretur in proprio supposito. eo quod in hoc 
      <lb ed="#A" n="107"/>solo verbum dei supplet vicem proprii suppositi. sed 
      im<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mediate ipsa personaretur secundum intelligendi modum 
      ante<lb ed="#A" n="109" break="no"/>animam et corpus tanquam dignior. quia nec anime de se nec. 
      <lb ed="#A" n="110"/>corpori de se competit personalitas. sed vtrisque coniunctis 
      <lb ed="#A" n="111"/>humanitati ex hoc resultanti competit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3025">
      ¶ Si obiiicitur 
      <lb ed="#A" n="112"/>quia partes praexistunt et praeintelliguntur in proprio 
      supposito<lb ed="#A" n="113" break="no"/>quam totum. Ideo dicendo Assumpsit totum: sequitur ergo et 
      <lb ed="#A" n="114"/>partes. Sed econtra non sequitur Assumpsit partes quod ergo 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#A" n="89"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et totum. ergo videtur quod dei filius prius assumpserit partes id est 
      <lb ed="#A" n="2"/>corpus et animam: quam totum id est humanitate. Ad hoc idem 
      <lb ed="#A" n="3"/>Guill. dicit. quod hic solum est prioritas consequentie non 
      <lb ed="#A" n="4"/>consequentis. Sicut enim bene sequitur Ignis est ergo 
      cali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dus est: sed non econtra. Et tamen caliditas a parte 
      <lb ed="#A" n="6"/>rei posterior est igne ipso. Sic in proposito. In assum 
      <lb ed="#A" n="7"/>ptione terminatur seu fundatur primo vnio in ipsa 
      hu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>manitate: licet partes simpliciter praecedant. non tamen 
      prece<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dunt quo ad hoc quod est personari vel in se vel in diuino 
      <lb ed="#A" n="10"/>supposito. Aliud ad idem est exemplum secundum e. Guill. 
      <lb ed="#A" n="11"/>quia substantia corporea bene praecedit natura quantitatem 
      <lb ed="#A" n="12"/>Et tamen in susceptione colorum prius est natura alba 
      quan<lb ed="#A" n="13" break="no"/>titas quam corpus album. Sic in proposito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3069">
      ¶ Si quis 
      <lb ed="#A" n="14"/>adhuc dicat. quia si humanitatcet primo assumpsit 
      <lb ed="#A" n="15"/>ergo dimittere in morte non debuit: dicente Ansel. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Quod semel assumpsit nunquam dimisit. et tamen in triduo 
      <lb ed="#A" n="17"/>christus non fuit homo: quia mortuus. ergo dimisit humaniti 
      <lb ed="#A" n="18"/>tem. Dicendum secundum e. Guill. et etiam Fran. mayro. quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>illud Anss. intelligitur quantum ad partes princtpales 
      <lb ed="#A" n="20"/>que sunt anima et corpus. Has enim etiam in morte 
      chri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stus habuit deitati vnitas eque sicut a principio. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Et hec ex charitate. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e3092">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e3094">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3096">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ An in natura assumpta a 
      verbo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>medium huiusmodi vnionis sit anima. Sanctus Tho. i. ii 
      <lb ed="#A" n="25"/>scip. di. ii. q.i. arti. ii pounit animam esse id ad quod primo 
      <lb ed="#A" n="26"/>facta est vnio. et sic medium huius vnionis ad carnem 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sed Guill. e. di. ii cum doct. subtili dicit per 
      conclusi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nem. quod anima non est medium huius vnionis in natura 
      as<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sumpta. Et hoc inquit debet intelligi secundum Scotum sic. quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>non est medium effectiuum: aut medium ad quod primo ista 
      <lb ed="#A" n="31"/>terminetur vnio. Ueruntne anima bene est medium quo in 
      <lb ed="#A" n="32"/>ista assumptione. eo quod anima est formalis ratio vt quo 
      ne<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ture assumpte id est humanitatis: quae homo dicitur homo ab anima 
      <lb ed="#A" n="34"/>rationali. Et isto modo habent glosari Damasceni et 
      <lb ed="#A" n="35"/>pmes auctoritates dicentes carnem mediante anima 
      vni<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ri. sicut etiam magister sententiarum dicit. Unde in aliquo defecitut 
      <lb ed="#A" n="37"/>Tho. Sic autem voluit deus ad charitatem maiorem 
      <lb ed="#A" n="38"/>ostendendum. vt sequenti. §. patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e3134">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e3136">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3138">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Sed quaere hec assumptio 
      exprimi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tur potius per carnem quam per animam vel per hominem dicendo 
      <lb ed="#A" n="41"/>Ios.i. Uerbum caro factum est. et non per animam vel per 
      ho<lb ed="#A" n="42" break="no"/>minem. vt diceretur Uerbum factum est homo vel anima. De hoc 
      <lb ed="#A" n="43"/>Rayne. in summa cum Tho. dat multas rationes: et 
      qui<lb ed="#A" n="44" break="no"/>bus sufficiant accipere pulcriores.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3154">
      ¶ Prima ratio propter 
      <lb ed="#A" n="45"/>charitatis veritatem. vt dicendo: Uerbum caro factu 
      <lb ed="#A" n="46"/>est. ostendatur veram carnem assumpsisse et non 
      phantastum<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cam: vt dixerunt heretici. Et hoc ex vera charitate. Nam 
      <lb ed="#A" n="48"/>dicitur caro quasi chara. eo quod nemo vnquam carnem suam 
      <lb ed="#A" n="49"/>odio habuit. dicente apostolo Secunda ratio propter charitatis 
      <lb ed="#A" n="50"/>ostendendam maioritatem. Tum vt deus nobis quasi carnaltes 
      <lb ed="#A" n="51"/>tus fieret ex maiori charitate visibilis et voce 
      audi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bili loquens: et filius mulieris virginis in carne nascens 
      <lb ed="#A" n="53"/>Tum quia difficilius videbatur quod deus coniungeretur carni quam 
      <lb ed="#A" n="54"/>anime. Ideo dixit verbum factu carne: accipiendo carnem 
      <lb ed="#A" n="55"/>pro homine. sicut pars accipitur pro toto per synecdochen. et 
      <lb ed="#A" n="56"/>ita ex charitate deus fecit quod difficilius et maius fuit 
      <lb ed="#A" n="57"/>quia camem. et n consequens sequitur quod a fortiori totum assun¬ 
      <!--88.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>psit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3191">
      ¶ Tertia ratio propter charitatis huius effectum 
      cau<lb ed="#A" n="59" break="no"/>salem et sinalem. vt ostendatur quod christus carnem assumpsit 
      <lb ed="#A" n="60"/>ad hoc vt carnem corruptam in homine ex charitate reparare 
      <lb ed="#A" n="61"/>carnis passione. et venit in carnem tam vilem humiliando se 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad saluandum totum hominem. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e3203">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e3205">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3207">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum in hismodni assumptione 
      me<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dium vnionis sit charitas. Seraphicus Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="65"/>eadem dist. ii ar. iii. q. ii ponit habitum gratuitum 
      me<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dium in hac vnione assumptionis diuine. Sed Guill. 
      <lb ed="#A" n="67"/>eadem dist. ii ponit conclusionem. quod charitas creata non 
      <lb ed="#A" n="68"/>requiritur medium in hac vnione. Probatur 
      argumen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>to Scoti in. ii. q. e. di. quia illud quod est alicuius 
      per<lb ed="#A" n="70" break="no"/>se prius est in eo quam illud quod sibi iest per accidens. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Sed personalitas inest per se humanitati si sibi 
      re<lb ed="#A" n="72" break="no"/>linquatur. charitas aute creata per accidens. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Unde natura humana praeintelligitur esse et in isto esse 
      as<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sumpta antequam intelligatur habere istam charitatem 
      <lb ed="#A" n="75"/>Et hoc innuitur Ioan i. Uidimus gloriam eius 
      quasi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>vnigeniti a patre. Ubi clare innuitur quod ratio quare 
      <lb ed="#A" n="77"/>nature humane tanta data est a deo charitas: est. 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia ipse homo erat vnigenitus dei. Unde omnes 
      <lb ed="#A" n="79"/>auctoritates que dicunt quod mediante gratia est 
      vni<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ta natura humana deo. sicut illa Augustinus. dicit quod 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uenit filio hominis per gratiam. et consimiles habent 
      <lb ed="#A" n="82"/>intelligi de gratia increata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3253">
      ¶ Unde si queratur 
      <lb ed="#A" n="83"/>An spiritus sanctus sit medium in hac vnione: Dicendum 
      <lb ed="#A" n="84"/>inquit idem Guill. quod sic. Ipse enim spiritus sanctus est 
      <lb ed="#A" n="85"/>gratia increata proprie. Et dicitur medium huius vnionis 
      <lb ed="#A" n="86"/>effectiuum quidem non formale. quia tunc esset 
      incar<lb ed="#A" n="87" break="no"/>natus. Denique si arguatur quod humana natura non 
      <lb ed="#A" n="88"/>potest vniri vnione beatifica sine habitu charitatis 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel gratie. sed vnio hypostatica est maior. ergo 
      neces<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sario exigitur quod talis vnio quae vt Augustinus. xiii. de trini. 
      <lb ed="#A" n="91"/>dicit. In rebus per tempus ortis summa gratia est quae deus 
      <lb ed="#A" n="92"/>homini in vnitate persone copulatur etc. Non ergo potest 
      <lb ed="#A" n="93"/>fieri nisi gratuito habitu praecedente. Dicendum est 
      <lb ed="#A" n="94"/>secundum e. Guill. quod non est simile. quia vnio beatifica quae 
      consi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>stit in visione et fruitione de se est ad actum secundum 
      seu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>operari. ideo exigit habitum charitatis quo mediante 
      <lb ed="#A" n="97"/>operetur. Unde visio dei et fruitio maxime habentur per 
      ha<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bitum charitatis. Sed vnio hypostatica est ad actum 
      <lb ed="#A" n="99"/>primum seu ad esst. ideo in hoc non requirit habitum medium 
      <lb ed="#A" n="100"/>Uerum est tamen quod de facto ibi est summa gratia et creata 
      <lb ed="#A" n="101"/>charitas: licet non vt medium vnionis. Potest ergo talis vnio 
      <lb ed="#A" n="102"/>scilicet hypostatica fieri sine medio tali. Ex his patet dei 
      <lb ed="#A" n="103"/>charitas mira 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3301">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Quod deus ex charitate assumpsit 
      <lb ed="#A" n="105"/>humanam naturam maxima et mira vnione 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e3310">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e3312">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3314">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum in ista assumptione sit 
      fa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cta vnio prae aliis vnionibus maxima. Notandum primo 
      <lb ed="#A" n="108"/>circa hoc quod secundum Guill. cum Bonauen. in. iii. di. xxi. 
      ar<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ii. q. iii. vnio tripliciter capitur. Uno modo actiue pro 
      <lb ed="#A" n="110"/>actione vnientis. et sic est in praedicamento actionis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3327">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Secundo modo passiue prout aliqua dicuntur vnita. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3332">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Tertio modo pro relatione vnitorum Et ista 
      sequi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tur tam mnionem actionem quam vnionem passionem 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#A" n="90"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>maxime in actu non autem in potentia. quia respectus 
      pas<lb ed="#A" n="2" break="no"/>siui ad agens in potentia praesupponitur ad minus 
      or<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dine nature actioni et passioni. Ex quo infertur quod vnio 
      <lb ed="#A" n="4"/>potest nominare aut solum vniendi potentiam: aut vnibilium 
      <lb ed="#A" n="5"/>solum: aut illam relationem actualem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3356">
      ¶ 
      Aduerten<lb ed="#A" n="6" break="no"/>dum cum hoc quod beatus Berardus. libro de consideratione ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>Eugenium tangit enumerando multiplicem vnitatem. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Prima est vnitas collectiua. sicut lapidum in 
      acer<lb ed="#A" n="9" break="no"/>uo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3368">
      ¶ Secunda constitutiua sicut partes in toto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3370">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tia coniugatiua. vt duo sunt vna caro in coniugio. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Quarta natiua quae homo anima et carne nascitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3377">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ta potestatiua qua homo praesidet multis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3382">
      ¶ Sexta 
      con<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sentanea. vt cum multorum in ciuitate vel regno est 
      cor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>vnum et anima vna. videlicet per charitatem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3389">
      ¶ Septtima 
      vni<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tas votiua. vt cum ansa omnibus votis deo adherens 
      <lb ed="#A" n="16"/>vnus spiritus cum deo efficitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3396">
      ¶ Octaua dignatiua qua 
      <lb ed="#A" n="17"/>limus noster dei verbo in vnam assumpta est personam in 
      <lb ed="#A" n="18"/>incarnatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3404">
      ¶ Nona trinitatis in vna essentia ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>quam cetere redacuntur vnitates ascendendo de mino 
      <lb ed="#A" n="20"/>ri ad maiorem. Unde subdit ibi Berardus. Inter omnia quae 
      re<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cte vnum dicuntur arcem tenet vnitas trinitatis qua 
      <lb ed="#A" n="22"/>tres persone vna substantia sunt. Secundo loco 
      precel<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lit illa qua econuerso tres substantie in christo vna per 
      <lb ed="#A" n="24"/>sona sunt etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3420">
      ¶ Ad quesitum itaque respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="25"/>Tho. iii. scrip. dist. v. q. ii ar. i. et iterum. iii. par. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="26"/>arti. ix. Uno modo ex parte eorum quae sunt vnita scilicet ex 
      <lb ed="#A" n="27"/>parte naturarum que coniunguntur. et sic non est maxima 
      <lb ed="#A" n="28"/>imo vt sic est minima. Alio modo ex parte 
      perso<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ne diuine in qua coniunguntur. et sic post vnitatem 
      <lb ed="#A" n="30"/>trinitatis que est summa omnium secundo loco ista vnio 
      <lb ed="#A" n="31"/>facta in christo est maxima. Unde tres 
      conclusio<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nes ponuntur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3440">
      ¶ Prima conclusio. quod vnitas 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uina et increata trinitatis est simpliciter omnium ma 
      <lb ed="#A" n="34"/>xima. et patet ex dictis Berards supra. Item ex ratione. quia in 
      <lb ed="#A" n="35"/>diuinis licet persona sit ita simplex et vna sicut 
      es<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sentia. tame quelibet trium personarum est idem re cum 
      <lb ed="#A" n="37"/>ipsa essentia in qua tres persone vnum sunt seu 
      vni<lb ed="#A" n="38" break="no"/>untur. sed in christo non est vtraque natura idem in 
      <lb ed="#A" n="39"/>re cum ipsa persona diuina in qua vniuntur. non enim 
      <lb ed="#A" n="40"/>humana natura est idem re cum persona verbi. sed 
      so<lb ed="#A" n="41" break="no"/>la diuina natura est idem in re cum persona verbi. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Secunda conclusio. quod vnio sacra in christo 
      <lb ed="#A" n="43"/>considerata ex parte naturarum vnitarum est minima 
      <lb ed="#A" n="44"/>Probatur. quia quanto vnita magis distant. tanto 
      <lb ed="#A" n="45"/>ipsorum minor est vnio quantum est ex parte nature. 
      <lb ed="#A" n="46"/>sed diuina natura et humana natura in infinitum 
      <lb ed="#A" n="47"/>distant. sicut creator et creatura. ergo etc. 
      Confir<lb ed="#A" n="48" break="no"/>matur. quia vt Leo papa secundo. de natiuitate christi 
      <lb ed="#A" n="49"/>Salua inquit proprietate vtriusque nature suscipitur 
      <lb ed="#A" n="50"/>a maiestate humilitas. ab eternitate mortalitas etc. 
      <lb ed="#A" n="51"/>ergo ibi non est in natura vnio: nec potuit fieri 
      conuersio<lb ed="#A" n="52" break="no"/>vnius in aliam: vel amborum in tertiam. sicut patuit. §. vt. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3488">
      ¶ Tertia conclusio. quod post vni 
      <lb ed="#A" n="54"/>onem personarum in essentia diuina vnio naturarum in christo 
      <lb ed="#A" n="55"/>facta ex parte persone diuine considerata est pro omnibus 
      <lb ed="#A" n="56"/>aliia maxima. Probatur secundum Bonauen. supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3497">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="57"/>propter persone diuine simplicitatem. quia vnid hec facta 
      <lb ed="#A" n="58"/>est in persona verbi vnica quae est simplicissima. Se¬ 
      <!--89.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>cundo propter vnitorum singularem dignitatem. quia 
      i<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nunquam fuit similis alia vnio tam summe dignificata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3513">
      ¶ 
      <lb ed="#A" n="61"/>Tertio propter inseparabilitatem quia nunquam separari potu 
      <lb ed="#A" n="62"/>it in perpetuum etiam per mortem. Denique hoc idem 
      declara<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tur per auctoritate scilicet Berand. supra positam secundum Rayne. 
      <lb ed="#A" n="64"/>in summa. Nam primo hec vnio est clare maior 
      vnita<lb ed="#A" n="65" break="no"/>te collectiua: quia illa est vnitas accidentalis. sed hec 
      <lb ed="#A" n="66"/>est vnitas persone subsistens per se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3530">
      ¶ Item quia 
      secundo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>maior est vnitate maxima in creatis idliest quam vnitas 
      nu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>meralis: quescilicet dicitur simpliciter prae aliis vnum per 
      essen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tiam. Ideoque in rebus creatis dicitur maxima. Quod autem 
      <lb ed="#A" n="70"/>vnitas in christo sit maior huiusmodi vnitate Probatur. 
      <lb ed="#A" n="71"/>sa vnitas persone diuine est maior: eo quod hec est 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>creata per se subsistens et non recepta in aliquo per 
      parti<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cipationem. et est per se completa cui non competit ratio 
      <lb ed="#A" n="74"/>partis. Unitati autem numerali competit ratio partis. 
      <lb ed="#A" n="75"/>sia est pars numeri quae participatur in rebus numeratis 
      <lb ed="#A" n="76"/>ergo quantum ad hoc ratione vnitatis diuine persone praecellit vni 
      <lb ed="#A" n="77"/>tatem numeralem. licet non praecellat ratione humane nature. qui 
      qui<lb ed="#A" n="78" break="no"/>dem non est ipsa vnitas diuine persone: sed est ei vnita. s¶ 
      <lb ed="#A" n="79"/>Tertio eade ratione hec maior est quam vnio constitutiua 
      <lb ed="#A" n="80"/>qua habet rationem partium constituentium vnum totum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3563">
      ¶ Quarto ma 
      <lb ed="#A" n="81"/>ior est vnitate coniugatiua. quia ibi sunt duo id est due persone 
      <lb ed="#A" n="82"/>hic vnica.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3570">
      ¶ Quito maior est natiua: qua anima et corpus 
      <lb ed="#A" n="83"/>vnus nascitur homo. Et sic ibi sunt duplex vnio scilicet natura 
      <lb ed="#A" n="84"/>et propia persona. sed maior est vnitas persone diuine in christo 
      <lb ed="#A" n="85"/>in quo est vnica vnio in persona: nec resultat aliquod vnum 
      <lb ed="#A" n="86"/>tertium sicut in vnione anime et corporis. patet. §. xxiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3581">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="87" break="no"/>xto hec vnitas in christo maior est quam vnitas potestati 
      <lb ed="#A" n="88"/>ua et etiam quam consentanea. quia in ista virtutes dona et 
      gratiae<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ac charitatis excellentissime praecellunt omnibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3590">
      ¶ Ultimo 
      <lb ed="#A" n="90"/>maior est quam vnitas votiua et etiam beatifica in qua anima 
      <lb ed="#A" n="91"/>coniungitur deo per charitate. Sed hic in christo est vnio per conium 
      <lb ed="#A" n="92"/>ctionem in persona: quam vnionem voluit deus facere ex 
      inef<lb ed="#A" n="93" break="no"/>fabili charitate. vt et nos totis viribus super omnia diliga 
      <lb ed="#A" n="94"/>mus deum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3603">
      ¶ Prominde hec vnio in christo fuit summe 
      mi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ra quadrupliciter. Primo quia fuit vnione icomparabilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3609">
      ¶ Secu. 
      <lb ed="#A" n="96"/>do quia fuit ratione incomprehensibilis. quia sola fide credibilis 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt dictum fuit vbi Aduentus. §. viii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3616">
      ¶ Tertio quia fuit 
      <lb ed="#A" n="98"/>vigore perpetuo inseparabili
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3621">
      ¶ Quarto quia valore 
      sal<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uifico ineffabilis. Ecce charltas dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j22316-Dd1e3627">
               <head xml:id="Vn7Pel-j22316-Hd1e3629">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3631">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum diuini verbi psona per huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="101"/>assumptionem censeatur composita. Dicendum est secundum 
      <lb ed="#A" n="102"/>Guill. in. iii. dist. vi. quod non. Unde defecerunt qui sic 
      opi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nati sunt. Ratio: quia vbicunque est compositio ibi est 
      <lb ed="#A" n="104"/>in vtroque extremorum imperfectio. cum partes sint in 
      po<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tentia ad componendum tertium. Sed talis imperfectio 
      <lb ed="#A" n="106"/>non potest fieri ex parte dei assumentis. ergo etc. Ad idem 
      <lb ed="#A" n="107"/>vbi Aduentus. §. iii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3651">
      ¶ Si dicatur. quia Damascenus 
      <lb ed="#A" n="108"/>dicit. In domino Iesu christo duas naturas ese 
      cogno<lb ed="#A" n="109" break="no"/>scimus et vnam hypostasim ex vtraque compositam. Et 
      <lb ed="#A" n="110"/>similiter Diony. hanc vnionem mirabilem vocat 
      com<lb ed="#A" n="111" break="no"/>positionem domini Iesu. Dicendum secundum eundem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="112"/>large accipitur in talibus auctoritatibus compositio pro 
      vni<lb ed="#A" n="113" break="no"/>one. quia extendit se ad vnionem modo praedicto scilicet in 
      per<lb ed="#A" n="114" break="no"/>sona verbi et ex charitate diuina. Gatras ergo agamus 
      <lb ed="#A" n="115"/>deo et reamemus pro tali beneficio. 
      <!--90.xml-->
      <pb ed="#A" n="91"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j22316-d1e3677">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ De assumptione nature 
      huma<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ne a verbo diuino plura vbi Incarnatio 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>