<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Principium</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Principium</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="231"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d72020">
            <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e107">Principium</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="94"/>PRincipium An 
        co<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ueniat dici de deo. de hoc patuit supra 
        <lb ed="#A" n="96"/>vbi Elemntum. §. viii. et se. ibidem plura 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e124">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Utrum prater vere dicatur principi 
        <lb ed="#A" n="98"/>um totius deitatis Ad hoc magister in primo dist. 
        <lb ed="#A" n="99"/>xxix. cum Aug. iiii. de tri. reostnt dicit. Pater est principium 
        <lb ed="#A" n="100"/>totius deitatis. quia ipse a nullo est. sed ab eo filius et 
        <lb ed="#A" n="101"/>spiritus sanctus sunt. in quibus singulis tota deitas est. pa 
        <lb ed="#A" n="102"/>ter est principium filii et spiritus sancti. filius ad spiritumsan 
        <lb ed="#A" n="103"/>ctum dicitur principium. Spiritus sanctus vero non dicitur 
        princi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pium nisi ad creaturas ad quas etiam pater et filius 
        <lb ed="#A" n="105"/>dicitur principium et trinitas ipsa. Pater ergo est 
        <!--231.xml-->
        <pb ed="#A" n="232"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>principium sine principio. filius est principium de principio 
        <lb ed="#A" n="2"/>spiritus sanctus est principiatum de vtroque. Hec magister. Et 
        <lb ed="#A" n="3"/>secundum Guil. intelligendum est quod spiritus sanctus non dicitur prin 
        <lb ed="#A" n="4"/>cipium ad intra. sed principiatum eo quod nulla persona est 
        <lb ed="#A" n="5"/>a spiritu sancto. sed ipse est a patre et filio. verum tamen spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="6"/>est principium ad extra hoc est ad creaturas
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e166">
        ¶ Sed 
        <lb ed="#A" n="7"/>quomodo praedicta locutio magistri verificatur. Cum emim pater non 
        <lb ed="#A" n="8"/>est principium diuine essentie nec etiam sui id est persone pa 
        <lb ed="#A" n="9"/>tris. ergo non est principium dei totius. Respondetur secundum Bo 
        <lb ed="#A" n="10"/>naue. in q. circa lit. quod hec locutio. pater est 
        princi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>pium totius deitatis verificatur non ad sensum hunc 
        <lb ed="#A" n="12"/>quod sit principium essentie vel persone patris. sed per 
        distri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>butionem accommodatam dicitur principium deitatis et toti 
        <lb ed="#A" n="14"/>trinitati id est omnim personarum productarum in deitate. Sicut 
        <lb ed="#A" n="15"/>cum dicitur Caelum continet omnia. itelligitur alia a se. 
        distribu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tione accomoda. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e191">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e193">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e196">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Sed an vnum principium creatura 
        <lb ed="#A" n="18"/>rum sint tres persone. Respondet magister ibidem d. Dicuntur 
        <lb ed="#A" n="19"/>inquit hi tres non tria principia sed vnum principium omnium 
        <lb ed="#A" n="20"/>creaturarum. quia vno eodemque modo principium rerum 
        <lb ed="#A" n="21"/>sunt. non enim aliter sunt res a patre. aliter a filio 
        <lb ed="#A" n="22"/>sed penitus eodem modo. hec ille 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e213">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e215">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e218">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum hec concedatur filius habet 
        <lb ed="#A" n="24"/>principium eo quod est de principio Similiter hec. spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="25"/>habet principium. Ad hoc magister dicit quod non conceditur. quia prin 
        <lb ed="#A" n="26"/>cipium habere dicitur illud quod incipit ee. Sed secundum Bona 
        <lb ed="#A" n="27"/>ibidem. dicendum est quod filius bene habet principium 
        essen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>di scilicet quia est a patre. similiter spiritus sanctus qui est ab vtroque 
        <lb ed="#A" n="29"/>Sed non habet principium durandi. quia ab eterno efi 
        <lb ed="#A" n="30"/>Et ad istum sensum negat magister dictam propositionem etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e238">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Ex quae paest secundum e. Bona. Quare nomen initii non 
        <lb ed="#A" n="32"/>recipitur in diuis intra. sicut nec initiati. quia dicunt 
        im<lb ed="#A" n="33" break="no"/>perfectionem durationis a parte an. et etiam prius ac posteri 
        <lb ed="#A" n="34"/>us. Nec accipitur nomen finis: vel termini. nec et 
        <lb ed="#A" n="35"/>etiam quod est ad finem. quia important imperfectionem et 
        fi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nitatem ac inequalitatem. cum finis melior sit ordinatis 
        <lb ed="#A" n="37"/>in finem. i. Phy. Sed nomen Intra principii et princi 
        <lb ed="#A" n="38"/>piati in diuinis recipitur ratione originis. non tamen 
        <lb ed="#A" n="39"/>intentione prioris et posterioris in duratione. et sic patet 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e260">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed an essentia sit principium filii. vide vbi Se 
        <lb ed="#A" n="41"/>neratio. §. xx. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e268">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e270">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e273">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum pater et filius sint vnum 
        <lb ed="#A" n="43"/>principium spiritus sancti: Ad hoc respondetur secundum Scotorlis. in i 
        <lb ed="#A" n="44"/>di. xii. q. i. concor. Guil. ibidem Bona. Rich. et Fran 
        <lb ed="#A" n="45"/>per conclusionem quod sic.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e284">
        ¶ Probatur primo auctoritate Aug. 
        <lb ed="#A" n="46"/>xv. de tri. dicentis. Pr et filius sunt vnum principiu 
        <lb ed="#A" n="47"/>spiritus sancti: Sicut pater et filius et spiritus sanctus sunt vnum prin 
        <lb ed="#A" n="48"/>cipium creature. Hec ille
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e293">
        ¶ Secundo 
        confir<lb ed="#A" n="49" break="no"/>matur auctoritae ecclesie in decretali. extra de sum. tri. et fid. 
        <lb ed="#A" n="50"/>catho. lib.r. vi. in concilio Lugdunen. sub Grego. 
        de<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cio vbi habetur Fideli ac deuota professione fatemur 
        <lb ed="#A" n="52"/>quod spiritus sanctus eternaliter ex patre et filio non tanquam a 
        <lb ed="#A" n="53"/>duobus principiis sed tanquam ex vno principio vnaque 
        <lb ed="#A" n="54"/>spiratione procedit. Hec ibi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e309">
        ¶ Tertio probatur ratione. Quod 
        <lb ed="#A" n="55"/>constat quod pater et filius spirant spiritum sanctum vna 
        poten<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tia et vna voluntate fecunda. et eadem actione vel spi 
        <!--231.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 232 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>ratione. quia sicut in eis est vna essentia. sic et vna po 
        <lb ed="#A" n="58"/>tentia et vna voluntas fecunda quae est principium spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="59"/>vnde Anselms. libro de processione spiritus sancti dicit sic. Nullus 
        in<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tellectus capit spiritum sanctum esse patris et filii secundum quod al 
        <lb ed="#A" n="61"/>ter est pater alter est filius. Sed secundum quod vterque est 
        <lb ed="#A" n="62"/>idem deus. Proinde sequitur quod sicut tres persone 
        vni<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ca creatione creant res. et sunt vnum principium 
        creatu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rarum. Ita due persone scilicet pater et filius vnica spiritu 
        <lb ed="#A" n="65"/>ratione spirant et sunt vnum principium spiritus sancti. 
        Decla<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ratur secundum Guil. ibidem. Accipiendo ad praesens duo 
        si<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gna. primum esse. secundum operari In primo signo scilicet esse 
        <lb ed="#A" n="68"/>pater constituitur per paternitatem. et correspondet sibi fi 
        <lb ed="#A" n="69"/>lius constitutus per filiationem cui pater communicat omnia quae sunt 
        <lb ed="#A" n="70"/>perfectionis in diuinis. et ita etiam voluntatem fecundam 
        <lb ed="#A" n="71"/>quae non adequate conuenit soli patri. vnde non repugnat fi 
        <lb ed="#A" n="72"/>lio habere voluntatem fecundam id est spiratiuam. In secundo si 
        <lb ed="#A" n="73"/>gno scilicet operari. correspondet patri ista vnica eademquo 
        <lb ed="#A" n="74"/>voluntas infinita cum vnica spiratione actiua. Et sic 
        <lb ed="#A" n="75"/>in tertio signo producitur spiritus sanctus. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e366">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e368">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e371">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Sed an pater et filius inquotum 
        <lb ed="#A" n="77"/>sunt vnum spirant vel principiant spiritum sanctum. An 
        inquan<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tum sunt distincti: Ad hoc Tho i. parte. q. xxxvi. ar. 
        <lb ed="#A" n="79"/>iiii. in sol. primi argumenti dicit quod quantum ad vim spira 
        <lb ed="#A" n="80"/>tiuam procedit spiritus sanctus a patre et filio vt sunt vnum 
        <lb ed="#A" n="81"/>Sed quantum ad supposita producentia vt sunt distincti 
        <lb ed="#A" n="82"/>Alius est modus dicendi vt ponit Scotorl. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="83"/>pater et filius producunt spiritum sanctum inquantum vnum omnino 
        <lb ed="#A" n="84"/>Ratio quia ly inquantum reduplicat causam formalem. Sed  
        <lb ed="#A" n="85"/>eade est causa puta voluntas fecunda in patre et filio respe 
        <lb ed="#A" n="86"/>ctu spiritus sancti. ergo etc. non obstante quod supposita sunt 
        di<lb ed="#A" n="87" break="no"/>stincta producentia. tamen producunt inquantu vnum sunt. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e401">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e403">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e406">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Sed quomodo plurium suppositorum potest 
        <lb ed="#A" n="89"/>esse vna actio principiandi cum actiones sint 
        suppo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sitorum. primo Meta. ergo vnius actionis vnum est super 
        <lb ed="#A" n="91"/>positum. pater autem et filius sunt distincta 
        supposi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ta. ergo distinctas habent actiones spirationis. 
        Respon<lb ed="#A" n="93" break="no"/>detur secundum Scotorlis supra quod plurium suppositorum n po 
        <lb ed="#A" n="94"/>test esse vna actio eadem si agant distinctis principiis 
        <lb ed="#A" n="95"/>vt quo. Sed quando agunt eodem principio quo id est volun 
        <lb ed="#A" n="96"/>tate eadem numero. tunc possunt habere vnam acti 
        <lb ed="#A" n="97"/>onem. Sic est in proposito. quia in patre et filio est peni 
        <lb ed="#A" n="98"/>tus eadem voluntas fecunda. et tunc talium 
        principio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rum vel suppositorum potest esse vna actio. Hoc autem po 
        <lb ed="#A" n="100"/>test intelligi secundum Fran. e. dist. xii. q. i. exemplo tali 
        <lb ed="#A" n="101"/>Si deus vnam animam corporis beati separaret et po 
        <lb ed="#A" n="102"/>neret in corpore alterius. tunc quidem essent duo 
        <lb ed="#A" n="103"/>supposita. et tamen vnum principium operans propter iden 
        <lb ed="#A" n="104"/>titatem anime et voluntatis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e445">
        ¶ Item an pater dicatur 
        <lb ed="#A" n="105"/>primum principium spiritus sancti. vide vbi Spiritus sanctus  
        <lb ed="#A" n="106"/>§. xxviii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e453">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e455">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e458">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ An pater et filius vniformiter. 
        <lb ed="#A" n="108"/>sint principium spiritus sancti: Nam pater producit 
        <lb ed="#A" n="109"/>spiritum sanctum a se. silius autem ab alio id est a patre habet produce 
        <lb ed="#A" n="110"/>re. ergo non vniformiter. et per consequens quomodo possunt 
        <lb ed="#A" n="111"/>esse vnum principium spiritus sancti. Respondetur secundum Guil. supra. 
        <!--232.xml-->
        <pb ed="#A" n="233"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>scilicet di. xii. primi concor. Scotorlis. quod in ista productione 
        <lb ed="#A" n="2"/>possunt pater et filius tripliciter considerari. Primo 
        <lb ed="#A" n="3"/>modo quantum ad voluntatem fecundam et spirationem 
        acti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uam. et sic producunt vt vnum principium quia eandem 
        volun<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tatem et spirationem habent. Secundo modo quantum ad 
        <lb ed="#A" n="6"/>productum. Et sic idem producun scilicet spiritum sanctum. vnde sic 
        <lb ed="#A" n="7"/>actus spirandi terminatur in vnum. Itaque istis duobus 
        <lb ed="#A" n="8"/>modis pater et filius vniformiter sunt principium 
        spiritus<lb ed="#A" n="9" break="no"/>sancti. Tertio modo possunt considerari quantum ad supposita 
        <lb ed="#A" n="10"/>producentia quae varie se habent in modo producendi. et sic non 
        <lb ed="#A" n="11"/>vniformiter sunt principium spiritus sancti. sed distincto 
        <lb ed="#A" n="12"/>modo. quia pater a se habet producere vel spirare et fili 
        <lb ed="#A" n="13"/>us habet a patre. Sed hoc non facit varietatem in 
        vni<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tate principii. sed in modo habendi. Hec ex praedictis doc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e508">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Exemplum secundum aliquos. Luna accipit lume a sole 
        <lb ed="#A" n="16"/>Et posito casu quod sol totam suam luce et eandem in 
        nu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mero quam haberet sol: communicaret lune Tunc luna lucens 
        <lb ed="#A" n="18"/>in nocte eadem et vna illuminatione vel luce illumia 
        <lb ed="#A" n="19"/>ret aerem. quae sol lucens in die. licet non vniformiter 
        ha<lb ed="#A" n="20" break="no"/>berent facere talem illuinationem. quia sol illuminaret 
        lu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ce a se originata. sed luna luce accepta a sole. sic 
        <lb ed="#A" n="22"/>in proposito. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e529">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e531">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e534">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ An pater et filius dicantur vnum 
        <lb ed="#A" n="24"/>principium spiritus sancti intelligendo formaliter: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="25"/>secundum Fran mayro. in conflat. primi di. xii. q. i. quod non 
        <lb ed="#A" n="26"/>formaliter sed identice: pater et filius sunt vnum 
        prin<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cipium quo spiritus sancti. non autem vnum principium quod. quae 
        <lb ed="#A" n="28"/>no sunt vnum suppositum vel vna persona. sed due. vn 
        <lb ed="#A" n="29"/>idem Fran. dicit quod pater filius et spiritus sanctus respectu 
        crea<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ture sunt identice vnum principium quo. quia voluntas 
        <lb ed="#A" n="31"/>diuina est principium quo creature. Ipa autem 
        volun<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tas dicitur identice de patre et filio et spiritu sancto. nam pater est 
        <lb ed="#A" n="33"/>voluntas diuina sicut et essentia est. et filius est vo 
        <lb ed="#A" n="34"/>luntas et spiritus sanctus est voluntas. et eadem numero si 
        <lb ed="#A" n="35"/>cut essentia. Hec Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e565">
        ¶ Sed diceres exquo 
        <lb ed="#A" n="36"/>spiritus sanctus identice est idem cum vi productiua filii sicut 
        <lb ed="#A" n="37"/>et pater et cum vi productiua sui id est spiratiua. sicut pater 
        <lb ed="#A" n="38"/>et filius sunt idem in voluntate et essentia ac potentia 
        <lb ed="#A" n="39"/>Quare ergo non potest dici identice quod spiritus sanctus sit 
        princi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>pium filii et sui ipsius: Respondet idem Fran. quod addendum 
        <lb ed="#A" n="41"/>est et intelligendum quod per illud principium quo ipsi 
        principi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ant identice sunt vnum principium. Et secundum illud 
        principi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>um qua principiant: sunt simpliciter vnum principium 
        creatu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>re. Sic in proposito
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e587">
        ¶ Uel potest dici quod voluntas in 
        <lb ed="#A" n="45"/>spiritu sancto vt sic non est fecunda sicut est in patre et filio. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e593">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e595">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e598">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum concedatur quod pat et filius sint 
        <lb ed="#A" n="47"/>idem principium spiritus sancti sicut et vnum principium. Respondetur secur 
        <lb ed="#A" n="48"/>Guil. in i. di. xxix. concor. Bona. et Rich. ac 
        Fran<lb ed="#A" n="49" break="no"/>di. xi. et. xii. recolligendo. quod quamuis ista concedatur omnino 
        <lb ed="#A" n="50"/>et sine distinctione. pater et filius sunt vnum principium 
        spiritus<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sancti. eo quod vera est ad hunc sensum quod pater et filius eadem 
        <lb ed="#A" n="52"/>potentia et vi spiratiua. et eadem spiratione principiant 
        <lb ed="#A" n="53"/>e producunt spiritum sanctum. Sed tantum ista non conceditur. Pr et fili 
        <lb ed="#A" n="54"/>us sunt idem principium spiritus sancti. quia ly idem notat 
        identi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tatem suppositi. scilicet producentis. et tamen sunt duo 
        supposi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ta. Unde Guil. ibidem dicit quod ista spiratio est actiua 
        <!--232.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 233 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>qua pater et filius dicuntur principium spiritus sancti: potest 
        <lb ed="#A" n="58"/>tripliciter considerari Uno modo respectiue ad patrem 
        <lb ed="#A" n="59"/>et filium ratione sui. Et sic di. xii. primi. q. ii Istam: pater et 
        fi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lius sunt vnus spirator. concedit Sco. licet neget 
        <lb ed="#A" n="61"/>eam Tho. Secundo modo potest considerari solum respectiue 
        <lb ed="#A" n="62"/>ad spiritum sanctum cuius est principium. et sic pater dicun 
        <lb ed="#A" n="63"/>tur vnum principium spiritus sancti. licet non idem. Tertio modo 
        <lb ed="#A" n="64"/>consideratur respectu vtriusque. hoc est: et respectu sup 
        <lb ed="#A" n="65"/>positorum patris et filii. et respectu spiritus sancti Sicut dum 
        <lb ed="#A" n="66"/>dico idem principium spiritus sancti) Et quia pater et filius sunt 
        <lb ed="#A" n="67"/>duo supposita. Ido non ita conceditur ista. pater et 
        fi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lius sunt idem principium spiritus sancti. sicut conceditur ista Pater 
        <lb ed="#A" n="69"/>et filius sunt vnum principium spiritus sancti. Hec Guil. Nam 
        <lb ed="#A" n="70"/>secundum Bonauem. sequeretur. pater et filius sunt idem principi 
        <lb ed="#A" n="71"/>uiu spiritus sancti. ergo se idem. sicut pe. et pa. sunt idem homo. ergo idem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e664">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e666">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e669">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ An ista concedatur. pater et filius 
        <lb ed="#A" n="73"/>sunt vnus spirator vt vnum principium: Tho. in scri 
        <lb ed="#A" n="74"/>pto primi di. xi. q. iiii. dicit quod sunt duo spiratores. et 
        <lb ed="#A" n="75"/>nam vnus spirator. Sed doctor subti. di. xii. q. ii Et 
        <lb ed="#A" n="76"/>post eum Guil. e. di. xii. dicunt quod nullatenus dicuntur 
        <lb ed="#A" n="77"/>duo spiratores. licet dicantur duo spirantes. probatur 
        <lb ed="#A" n="78"/>sic. Qumcumque in aliqua locutione sunt aliqua 
        adiecti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ua. illa debent numerari et terminari ad aliquod 
        sub<lb ed="#A" n="80" break="no"/>stantiuum quod secundum ea denominatur. patet a parte rei. vbi acci 
        <lb ed="#A" n="81"/>dens vltimate semper requirit aliquod subiectum cui 
        in<lb ed="#A" n="82" break="no"/>hereat e quod denoinet. sicut quantitas quantum. 
        albe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>do album. Sic et in locutionibus adiectiuum requirit su 
        <lb ed="#A" n="84"/>um substantiuum quod denominet.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e700">
        ¶ Ad propositum. quando 
        <lb ed="#A" n="85"/>dicimus duo spirantes. tam duo quam spirates 
        adie<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ctiua sunt. ideo requirunt aliquod substantiuum subin 
        <lb ed="#A" n="87"/>tellectum quod terminet eorum significationem vicem persone 
        <lb ed="#A" n="88"/>vel supposita vt dicatur duo spirantia supposita seu 
        <lb ed="#A" n="89"/>due persone spirantes. et hoc est verum. Quando vero 
        <lb ed="#A" n="90"/>dico duo spiratores. ly duo est adiectiuum et 
        spi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rator substantiuum vel substantiue captum. Ideo dua 
        <lb ed="#A" n="92"/>itas ponitur circa principale significatum spiratoris. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Et hoc est spiratio. Et ita significat spirationem in 
        <lb ed="#A" n="94"/>patre et filio plurificari: quod non est verum. 
        Proba<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tio. quia pater et filius eadem spiratione spirant 
        <lb ed="#A" n="96"/>spiritum sanctum tanquam vnum principium spiritus sancti secundum doc. 
        <lb ed="#A" n="97"/>Ex quo patet quod illi qui dicunt esse concedendum quod 
        <lb ed="#A" n="98"/>pater et filius sunt duo spiratores. vt Alex. de ales 
        <lb ed="#A" n="99"/>et Tho. etc. Salua semper reuerentia talium et 
        tan<lb ed="#A" n="100" break="no"/>torum doc. non satis inspexerunt in vi terminorum. licet 
        <lb ed="#A" n="101"/>enim irrefragabilis et sancti dicta sint satis 
        auten<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ticata et teneant in materia Aristo. tamen non currunt 
        <lb ed="#A" n="103"/>in huiusmodi disputationibus. Quod autem arguunt d. Hila 
        <lb ed="#A" n="104"/>rius concedit quod pater et filius sunt duo autores 
        <lb ed="#A" n="105"/>spiritus sancti. Dicendum quod bene. quia alia est autori 
        <lb ed="#A" n="106"/>tas inpatre et alia in filio respectu spiritus sancti. 
        se<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cus de spiratione.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e752">
        ¶ Sed obiicitur. quia si pater 
        <lb ed="#A" n="108"/>et filius sunt vnus spirator spiritus sancti. Tunc quo 
        <lb ed="#A" n="109"/>ro Quis est iste vnus. Non enim est persona. quia 
        <lb ed="#A" n="110"/>pater et filius non sunt vna persona sed due Nec 
        <lb ed="#A" n="111"/>est essentia. quia non spirat. Respondet Guil. 
        <lb ed="#A" n="112"/>ibidem Dico inquit quod sicut deitati que est quo: 
        <lb ed="#A" n="113"/>respondet vnum quod adequatum scilicet deus 
        <!--233.xml-->
        <pb ed="#A" n="234"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sic spirationi actiue vnus Quis patri et filio 
        co<lb ed="#A" n="2" break="no"/>intellectus simul. non tamen ab eis distinctum 
        supposi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tum Quod tamen idem Guil sub dubio relinquit. vnde 
        <lb ed="#A" n="4"/>aliter potest dici saluo meliori iudicio quod ille vnus 
        <lb ed="#A" n="5"/>quis vel vnum quod. potest nominari ipsum vnicum principium 
        <lb ed="#A" n="6"/>spiritus sancti existens in patre et filio simul. scilicet 
        vni<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ca spiratio actiua. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e791">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e793">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e796">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ An ista concedatur pater et filius 
        <lb ed="#A" n="9"/>sunt duo spirantes: Et similiter ista pater et filius sunt 
        <lb ed="#A" n="10"/>duo creantes. Item et ista quod sunt duo eterni. Respond 
        <lb ed="#A" n="11"/>detur secundum Guil. e. di. xii. et Fran. mayro. ibidem. q. 
        <lb ed="#A" n="12"/>i. ar. ii recolligendo quod ista pater et filius sunt duo 
        <lb ed="#A" n="13"/>spirantes conceditur. sed non quod sint duo spiratores nec 
        <lb ed="#A" n="14"/>quod sunt duo eterni. Nec est simile de istis. quia hoc no 
        <lb ed="#A" n="15"/>men eternus significat modum intrinsecum omnium 
        di<lb ed="#A" n="16" break="no"/>uinorum. Et substantiue acceptum non praedicatur in plu 
        <lb ed="#A" n="17"/>rali. vt patuit vbi Numerus. §. x. Sed hoc 
        no<lb ed="#A" n="18" break="no"/>men spirans significat formaliter spirationem et 
        <lb ed="#A" n="19"/>est quasi quoddam notionale. ergo adiectie sumpti 
        <lb ed="#A" n="20"/>potest praedicari in plurali de personis. Consimiliter ista Pal 
        <lb ed="#A" n="21"/>ter et filius sunt duo creantes conceditur. Sed non 
        <lb ed="#A" n="22"/>quod sunt duo creatores simili ratione. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e832">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e834">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e837">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quid de ista. vicem pater et 
        fili<lb ed="#A" n="24" break="no"/>us sunt duo spirantia: Fran. dicit quod non conceditur. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Ratio quia adiectiua inquit in masculino et 
        femi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nino genere non ita substantiuantur sicut in neutro 
        <lb ed="#A" n="27"/>genere. Et quia ly spirantia accipitur in neutro 
        gene<lb ed="#A" n="28" break="no"/>re. ergo per modum substantiui. et sic reliquum adiectiuum 
        <lb ed="#A" n="29"/>ilicet ly duo ponit significatum circa illud Quaproptur 
        <lb ed="#A" n="30"/>concedimus inquit quod pater et filius suntt duo in ma 
        <lb ed="#A" n="31"/>sculino genere. et etiam in feminino genere dicendo 
        <lb ed="#A" n="32"/>due persone. Sed non concedimus quod sint duo in nel 
        <lb ed="#A" n="33"/>tro genere. imo dicimus vnum. Ad idem vbi Aliud ali 
        <lb ed="#A" n="34"/>us. §. ii. generalem regulam. Quod si dicatur pater et filius 
        <lb ed="#A" n="35"/>sunt duo spirantia supposita. hoc bene conceditur. quia li. 
        <lb ed="#A" n="36"/>duo determinat ly supposita. et non ly spirantia. vt 
        <lb ed="#A" n="37"/>et ista conceditur. pater et filius sunt due persone 
        spiran<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tes. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d72020-Dd1e875">
               <head xml:id="Vn7Pel-d72020-Hd1e877">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d72020-d1e880">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Nota pro generali documento 
        <lb ed="#A" n="40"/>ex Scotorlis. in primo di. xi. q. i. Et Guil. di. xii. qua 
        <lb ed="#A" n="41"/>aliquid potest esse praesuppositum alteri. Et tamen non esse 
        <lb ed="#A" n="42"/>principium productiuum illius perfectum. Sicut lucere et 
        <lb ed="#A" n="43"/>primus effectus ignis. et illuminare secundus. et sic illu 
        <lb ed="#A" n="44"/>minatio praesuponit lucere. tamen lucere non est princip 
        <lb ed="#A" n="45"/>um illuminationis Item spiritus sanctus praesuponit amo 
        <lb ed="#A" n="46"/>rem impensum et repensum in patre et filio. tamen 
        <lb ed="#A" n="47"/>amor ille non est principium spiritus sancti productiuum. pa 
        <lb ed="#A" n="48"/>tet vbi Spiritus sanctus. §. ix.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>