<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Donum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Donum</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="72"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d21516">
            <head xml:id="Vn7Pel-d21516-Hd1e107">Donum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21516-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21516-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="67"/>Donum. An sit idem 
        <lb ed="#A" n="68"/>donum quod datum. Respondetur secundum Tho. 
        <lb ed="#A" n="69"/>in scripto primi. di. xviii. q. ii Et Guill. 
        <lb ed="#A" n="70"/>e. dist. Donum differt a dato. Primo quidem quo ad si 
        <lb ed="#A" n="71"/>gnatum quia donum secundum philosophum. iii. Topicorum dicitur 
        <lb ed="#A" n="72"/>Datio irreddibilis: vnde qui dat vt aliquid accipiat 
        <lb ed="#A" n="73"/>aut tentus timore dat: non dat donum. Quia 
        do<lb ed="#A" n="74" break="no"/>num nullum requirit retributionem sed sola fit liba 
        <lb ed="#A" n="75"/>ralitate voluntatis. Ut Auicem. vi. Meta. innuit. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Sed datum dicitur quicquid datur siue tinore siue aliter. Secundo 
        <lb ed="#A" n="77"/>differunt quo ad significandi modum quia donum 
        signifi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cat per modum habintus sed datum per modum actus. Item datum 
        <lb ed="#A" n="79"/>est participium. Et sic significat tempus. sed donum 
        <lb ed="#A" n="80"/>non: quia est nomen. Tertio differunt quia aliquotiens 
        <lb ed="#A" n="81"/>datum specialiter dicitur de donis nature. Sed do 
        <lb ed="#A" n="82"/>num solum in donis gratie. Ut glo. habet super illo 
        <lb ed="#A" n="83"/>verbo Iaco i. Omne datum optimum et omne 
        do<lb ed="#A" n="84" break="no"/>num perfectum desursum est etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e157">
        ¶ Sed quid de dona 
        <lb ed="#A" n="85"/>bilitate: Notat Guil. ibidem. Et dist. xxxi. simul 
        <lb ed="#A" n="86"/>Quod donum datum et donabile ac munus differunt 
        <lb ed="#A" n="87"/>in hoc. Quia illud quod dicitur donum potest considerari 
        <lb ed="#A" n="88"/>vice. Aut secundum habitudinem. Et sic dicitur donum proprie 
        <lb ed="#A" n="89"/>Aut secundum actum. Et sic dicitur datum. Aut secundum aptitudi 
        <lb ed="#A" n="90"/>nem. Et sic dicitur donabile quod scilicet aptum est 
        dona<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ri etc. Preterea secundum Isid.x. Etymolis. Munus dicitur 
        <lb ed="#A" n="92"/>a manum. Et sic considerando inquantum donum patet exte 
        <lb ed="#A" n="93"/>rius per signa fore datum. tunc munus dicitur: sic ergo 
        <lb ed="#A" n="94"/>bene appropriatur spiritus sancti visibili missioni. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21516-Dd1e182">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21516-Hd1e184">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Quale donum dicitur de deo e 
        <lb ed="#A" n="96"/>Respondetur secundum doctur. quod non aliud nisi donum ex 
        amo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>re. Unde secundum Tho. super primo dist. xviii. art. iii. 
        <lb ed="#A" n="98"/>concor. Guill. dist. xxxi. primi. Nota quod aliquid di 
        <lb ed="#A" n="99"/>citur dari vel donari pluribus modis. Primo 
        quano<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quae ex ipsa proprietate nature: sicut ignis dat suum 
        <lb ed="#A" n="101"/>calore: sol splendorem. Secundo quandoque ex voluntate vt 
        <lb ed="#A" n="102"/>ex principio dationis. Et hoc fit aliquando intentione 
        <lb ed="#A" n="103"/>proprie vtilitatis vt aliquid reaccipiat ipse donans vel 
        <lb ed="#A" n="104"/>consequatur ex tali donatione Et sic dicitur questus vel 
        <lb ed="#A" n="105"/>cupiditas secundum Auicem. vi. Meta. c. v. Aliquando fit da 
        <lb ed="#A" n="106"/>tio ex timore vel intentione remouendi aliquod ma 
        <lb ed="#A" n="107"/>lum. Et sic dicitur redemptio. Aliquando autem non inten 
        <lb ed="#A" n="108"/>ditur aliqua vtilitas in donante sed potius in eo 
        <lb ed="#A" n="109"/>cui donatur. Et hec donatio dicitur liberalis quae proprie 
        <lb ed="#A" n="110"/>habet rationem doni secundum Auicem. Et ista sola vltima 
        <lb ed="#A" n="111"/>competit deo qui nullam ex nobis requirit vtilitatem nex 
        <!--72.xml-->
        <pb ed="#A" n="73"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>eget aliquo. Ergo dicitur deus summe liberalis quia 
        do<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nat nobis propter suam bonitatem summum bonum que 
        <lb ed="#A" n="3"/>maius dari non potest scilicet seipsum deum pro nostra vtilitate etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21516-Dd1e240">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21516-Hd1e242">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e245">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ An quelibet persona diuina 
        di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>catur donum: Respondetur secundum Guill. in primo di. xviui 
        <lb ed="#A" n="6"/>quod in diuinis donum datum vel donabile tripliciter 
        ca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pi possunt. Uno modo vt solum dicunt communicationem seu 
        <lb ed="#A" n="8"/>actu seupotentia. Et sic qualibet persona dat se nobis 
        <lb ed="#A" n="9"/>quia communicat se nobis Ioam. xiiii. Siquis 
        dili<lb ed="#A" n="10" break="no"/>git me etc. ad eum veniemus et mansionem apud 
        <lb ed="#A" n="11"/>eum faciemus scilicet am pater quam filius et spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="12"/>vt exponit Bern. Ideo Aug. ad Dardanum dicit 
        <lb ed="#A" n="13"/>quod deus pater dat se et datur scilicet a se. Secundous capi 
        <lb ed="#A" n="14"/>possunt vt dantur ab aliquo habente autoritatem scilic 
        <lb ed="#A" n="15"/>dandi vel mittendi. Et sic non conuenit patri dici 
        do<lb ed="#A" n="16" break="no"/>num quia a nullo est. sed conuenit filio et spiritu sancto 
        <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertio modo vt dantur ab aliquo habente 
        auto<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ritatem a quo est doni perceptio per modum amoris quod 
        <lb ed="#A" n="19"/>est de propria ratione doni scilicet vt amore consummetur. Et 
        <lb ed="#A" n="20"/>sic proprie conuenit spiritu sancto. Unde Aug. v. de trinitr. 
        <lb ed="#A" n="21"/>dicit. Sicut in trinitate non est verbum nisi filius. ita 
        <lb ed="#A" n="22"/>nec donum nisi spiritus sanctus. Unde spiritus sanctus proprie 
        <lb ed="#A" n="23"/>dicitur donum sicut canit ecclesia dicit. Qui paracle. di. 
        do<lb ed="#A" n="24" break="no"/>num dei altissimi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d21516-Dd1e294">
               <head xml:id="Vn7Pel-d21516-Hd1e296">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e299">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Sed quare donum magis 
        appro<lb ed="#A" n="26" break="no"/>priatur spiritu sancto quam filio. Cum etiam filius eque dicatur 
        <lb ed="#A" n="27"/>nobis datus. Esa. ix. Paruulus na. est nobis et fi. datus. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Et Ioh. iii. Sic deus dilexit mundum vt filium suum 
        <lb ed="#A" n="29"/>vnigenitum daret etc. Ad hec respondetur secundum Guill. supe 
        <lb ed="#A" n="30"/>concor. <name xml:id="Vn7Pel-d21516-Nd1e314">Bonauen</name>. e. di. xviii. quod donum proprie 
        loquin<lb ed="#A" n="31" break="no"/>do dicit ista. primo respectum ad id a quo procedit vel 
        <lb ed="#A" n="32"/>datur. Et sic non conuenit patri quia a nullo est. 
        Se<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cundo modum processionis. Et sic non conuenit filio: quia 
        <lb ed="#A" n="34"/>filius non procedit per modum spirationis vel amoris  
        <lb ed="#A" n="35"/>Neque procedit eo modo quo datus est nobis in 
        <lb ed="#A" n="36"/>incarnatione. Hoc est non procedit per modum 
        donati<lb ed="#A" n="37" break="no"/>onis liberalis: sed procedit ipse filius per modum natura 
        <lb ed="#A" n="38"/>lis generationis a patre. Unde quamuis filius datus sit 
        <lb ed="#A" n="39"/>nobis ex amore diuino tamen quia non emanat vt donum 
        <lb ed="#A" n="40"/>ergo ratio doni sibi non appropriatur sed soli spiritu sco qui proco 
        <lb ed="#A" n="41"/>dit per modum amoris. Et sic sicut amor ita et donum 
        <lb ed="#A" n="42"/>spiritui sancto conuenit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ De dono vide plura vbi de spiritu 
        <lb ed="#A" n="44"/>sancto. §. xxxiiii. et sequentibus 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d21516-d1e351">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Item de septem donis spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="46"/>singillati in particulari. Uide lib. iii. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>