<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aqua</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Aqua</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="98"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h29912">
            <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e110">Aqua</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Aqua qualia 
      signi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ficat in scriptura Nota quod primo sercat spiritum 
      <lb ed="#A" n="41"/>sanctum Ioan. xvii. Qui credit in me sicut 
      <lb ed="#A" n="42"/>dicit scriptura. flumina de ven. eius flu. aquae viue. Hoc 
      <lb ed="#A" n="43"/>autem dixit de spiritu sancto. Secundo scientiam diuinorum. Ecci. xv 
      <lb ed="#A" n="44"/>Aqua sapientie potabit illum dominus. Tertio docternam here 
      <lb ed="#A" n="45"/>ticam. Prouer. ix. Aquae furtiue dulciores sunt id est 
      do<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ctrina peruersa. Et panis absconditus suauior scilicet 
      furan<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tibus. Quarto tribulationes. psaeos. Saluum me fac 
      de<lb ed="#A" n="48" break="no"/>us quoniam intrauerit aquae vsque ad animam meam. Quito 
      po<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pulum multum. Apoc. xvii. Aquae multe populi multi et getes 
      <lb ed="#A" n="50"/>S exto iustos. psaeos. Uorx domini super aquas deus 
      maie<lb ed="#A" n="51" break="no"/>statis intonuit. Septimo chorum angelorum psaeos. Aquae quae 
      <lb ed="#A" n="52"/>super celos sunt laudent nomen domini. Hec Gre. xix. 
      mo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ralis. Et super Eze. hom . ix. Octauo secundum Aug. lib. ix. 
      <lb ed="#A" n="54"/>super Gen. sercat totam materiam confusam elementorum 
      cor<lb ed="#A" n="55" break="no"/>paralem. Gen . i. Spiritus domini ferebatur super aquas. 
      <!--97.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e161">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e163">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e165">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Qualis nature sit aqua. Nota 
      <lb ed="#A" n="57"/>quod secundmomnes philosophos et theol. est frigida et humida. Est tamen 
      <lb ed="#A" n="58"/>hoc vnum praecipuum mirabile. quod vt dicit Aug. li. i. de 
      mi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rabilibus sacre scip. c. xxii. Aqua quando sunt amare et salse 
      <lb ed="#A" n="60"/>in dulcem saporem virti possunt. vt probant naute qui illas per 
      hu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>morem optime terre infusas dulcorant. aut per arenam 
      co<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lant: vt alii dicunt. et sic sitim temperant. Nubes quoque de 
      <lb ed="#A" n="63"/>mari vapores leuant salsi liquoris. sed easdem dulces 
      <lb ed="#A" n="64"/>quando pluunt terenis vsibus mistrant. Hec Aug. 
      My<lb ed="#A" n="65" break="no"/>stice sic fit quod amaritudo aquae contritionis virtitur in 
      dul<lb ed="#A" n="66" break="no"/>corem diuine consolationis. Mat. v. Bati qui lugent quoniam 
      <lb ed="#A" n="67"/>ipsi consolabutur etc. Et psaeos. Secundum multitudinem dolorum 
      <lb ed="#A" n="68"/>meo rum conso. tue letificauerunt animam meam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e196">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Item de natura et proprietatibus aquae maris patebit in 
      <lb ed="#A" n="70"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e202">fra. §. vi. et. vii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e206">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e208">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e210">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum aqua aliquo sint supra celos 
      <lb ed="#A" n="72"/>siue supra firmamentum. Ratio quaestionis est. quia scriptura dicit 
      <lb ed="#A" n="73"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e218">Gen. i.</ref> Fiat firmam entum in medio aquarum et diuidat 
      <lb ed="#A" n="74"/>aquas quae sunt supra firmarnentum ab his quae sunt sub firma 
      <lb ed="#A" n="75"/>mento. et vocauit firma qnaentum caelum. Unde <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e225"> Aug. 
      super<lb ed="#A" n="76" break="no"/>Gen. li. ii</ref> dici. Esse aquas supra firmamentum testante 
      scri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ptura non dubitamus. Sed cum aquarum natura sit 
      flui<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tare: vt dicit Raba. super Gen. quo ibi suspendantur aqua 
      <lb ed="#A" n="79"/>ne decidant vel dilabantur mirum est quod in soliditate 
      glaci<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ali consistant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e239">
      ¶ Respondetur ad hec secundum doc. communiter et clarius secun 
      <lb ed="#A" n="81"/>Lyram in postilla. e. c. <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e243">i. Gen.</ref> notando quod praeter celum 
      <lb ed="#A" n="82"/>empyreum de quo dubitauerunt doctores si sit locus 
      <lb ed="#A" n="83"/>corporalis an non. eo quod scriptura non facum manifeste 
      men<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tionem de eo est adhuc vnum caelum supra firmamentum quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>dicitur aqueum vel crystallinum propter similitudinem quam habet cum 
      <lb ed="#A" n="86"/>aqua et crystallo in diaphaneitate et soliditate. Hoc 
      <lb ed="#A" n="87"/>celum crystallinum a philosophis vocatur primum mobile: sub 
      <lb ed="#A" n="88"/>quo est firmamentum quod nominatur octaua sphera. Et dicitur 
      fir<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mamentum magis prope secundum Aug. li. ii. super Gen. non 
      pro<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pter hoc quod stet firme quietum a motu. sed propter firmitatem 
      <lb ed="#A" n="91"/>qua firmat stellas nec casui subiacet. Hoc autem celum 
      <lb ed="#A" n="92"/>octaue sphere id est firmamentum contimet sub se spheras 
      <lb ed="#A" n="93"/>septem planetarum. videlicet Saturni Iduis Maris: 
      so<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lis Ueneris Mercurii et lune. Cuius sphere scilicet lune 
      <lb ed="#A" n="95"/>immediate coniunguntur elementa. Et ita patet quod firmamntum 
      <lb ed="#A" n="96"/>capiendo communiter prout includit spheras septem 
      planeta<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rum est medium int celum crystallinum et elementa quae nomine 
      <lb ed="#A" n="98"/>a quarum desigrantur secundum Aug. Et sic loquitur scriptura cum dicit 
      <lb ed="#A" n="99"/>firmamentum esse in medio aquarum: capiendo ipsum firmam 
      <lb ed="#A" n="100"/>tum non quidem prope pro solo celo stellato. sed communius vel 
      <lb ed="#A" n="101"/>largius prout includit etiam spheras septem planetarum 
      <lb ed="#A" n="102"/>Nam ipsa octaua sphera simul cum spheris septem 
      planeta<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rum accepta diuidit aquas quae sunt supra firmamentum id est ce 
      <lb ed="#A" n="104"/>lum aqueum vel crystallinum. ab aquis quae sunt sub firma ¬ 
      <lb ed="#A" n="105"/>mento id est ab elementis quae nomine aquarum desigunantur. Iuxta 
      il<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lud Gen. i. Spiritus domini ferebatur super aquas. Unde patet 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod hoc aquae superiores et inferiores dicuntur equiuoce aqi et 
      <lb ed="#A" n="108"/>non vniuoce. quia ille superiores sunt de natura celests 
      <lb ed="#A" n="109"/>et per consequens non fluide nec ponderose. Iste aut inferiores 
      <lb ed="#A" n="110"/>sunt de natura elementari. Hec ex Lyra. Deus ergo 
      <lb ed="#A" n="111"/>laudetur in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e312">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e314">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e316">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Sd qre posuit deus supra ce 
      <!--98.xml-->
      <pb ed="#A" n="99"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lum stellatum tales aquas id est celum aqueum. Damasce. li. 
      <lb ed="#A" n="2"/>ii. Et Beda lib. de natu. re. Et concors est sententia Au 
      <lb ed="#A" n="3"/>gus. super Gen. li. ii quod ideo deus sic fecit vt influentia 
      fri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>giditatis celi aquei temporaret feruidissimum ardorem 
      <lb ed="#A" n="5"/>solis et stellarum quae sunt in firmamento. Sed intellige ibi 
      <lb ed="#A" n="6"/>sse caloris ardorem in celo: effectiue non materialiter. quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>celestia corpora non suscipiunt peregrinas impressiones. 
      <lb ed="#A" n="8"/>i. celi. et. i. Metheor. Licet enim suscipiant qualitates 
      <lb ed="#A" n="9"/>accmentales saluatiuals. quia illuminantur et mouentur et 
      al<lb ed="#A" n="10" break="no"/>terantur: tamen non suscipiunt corruptiuas scilicet frigius calorem 
      <lb ed="#A" n="11"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e351">
      ¶ Item quare vltra aqueum caelum cum sit perspicuum non 
      <lb ed="#A" n="12"/>videtur celum empyreum quod est luminosum. Dicit Guil. in 
      <lb ed="#A" n="13"/>ii. di. xiiii. quod hoc est propter firmamentum vltra quod non vide 
      <lb ed="#A" n="14"/>mus. Sed si tolleretur firmamentum et medio videremus 
      <lb ed="#A" n="15"/>caelum aqueum et vltra ipsum empyreum. Sicut modo 
      vide<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mus firmamentum vltra orbes septem planetarum. Alie 
      <lb ed="#A" n="17"/>etiam rationes ad idem sunt vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e366">Celum. §. xxii. et. xxv. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e371">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e373">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e375">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Quid de aquarum inferiorum 
      con<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gregatione in locum vnu: siut dicit scriptura Nota primo quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>deus de hac loquendo dixit Congregentur aquae quae sub celo sunt 
      <lb ed="#A" n="21"/>in locum vnum vt ap. arida. No dixit. Fiat congregatio 
      <lb ed="#A" n="22"/>qquarum. sicut antea dixerat Fiat lux vel fiat firmamentum 
      <lb ed="#A" n="23"/>secundum Alex. idcirco: quia factio pertinet ad speciem fiendam. 
      <lb ed="#A" n="24"/>lux autem et firmamentum debebant speciem habere a materia 
      in<lb ed="#A" n="25" break="no"/>formi distinctam. ergo illa ostenduntur per verbum fiendi. Aqua autem et 
      <lb ed="#A" n="26"/>terra erant confusa. ideo dicendo. congregentur aquae etc. notatur 
      <lb ed="#A" n="27"/>quod ea quae prius erant in confusione nunc distinguantur: vt dictat 
      <lb ed="#A" n="28"/>etiam Lyra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e401">
      ¶ Secundo nota secundum Alb. Bedamque super 
      <lb ed="#A" n="29"/>Gen. et alios docoret quod locus congregationis aquarum est locus 
      <lb ed="#A" n="30"/>originis earum. hoc est in loco maris oceani: sicut in libro methe. 
      <lb ed="#A" n="31"/>probatur a philosopho li. ii Psabsent etiam dici loca aquarum omnia loca 
      <lb ed="#A" n="32"/>depressa scilicet maris: lacuum: fontium et fluminum. quae omnia sunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>vnus locus continuatione cum mari per occultos meatus. a 
      <lb ed="#A" n="34"/>qu scilicet nari fluunt et refluunt in illud Iuxta illud Eccls. i. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Omnia flumina intrant in mare. Sicut a simili multi sunt 
      <lb ed="#A" n="36"/>ignes particulares. tamen vnus est naturalis locus ignis ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>quem omnis ignis tendit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e423">
      ¶ Tertio quoque Notandum secundum 
      Al<lb ed="#A" n="38" break="no"/>becatum et est Auic. in primo cano. secundum naturam terra est in 
      me<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dio omnium tamquam centrum mundi. et ideo quo ad omnem sui partem 
      <lb ed="#A" n="40"/>debuit fieri in medio aquarum. Nam aquae naturalis locus est 
      <lb ed="#A" n="41"/>vt sit circundans terram: et ab aere circudata. cum in suis 
      <lb ed="#A" n="42"/>naturalibus sitibus permanserint. Proinide aquas in vnum 
      <lb ed="#A" n="43"/>lotum congregari nil aliud est quam eis dare illam naturam 
      <lb ed="#A" n="44"/>quae in tra ascendunt. vtpote leuiores tera quae per se habet 
      <lb ed="#A" n="45"/>descendere ad centrum. Sed in aere descendunt aquae tamquam erga 
      <lb ed="#A" n="46"/>uiores quam aer. Sicque terra discooperta aquis aptata 
      <lb ed="#A" n="47"/>est pro habitatione hominum et bestiarum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e447">
      ¶ Si autem quaratur. cum 
      <lb ed="#A" n="48"/>aquae essent per totum aeris spacium: quomodo congregari potu 
      <lb ed="#A" n="49"/>erunt in vnum locum. Dicit Aug. contra Manicheum. quod ex parte 
      <lb ed="#A" n="50"/>aeris consecuta est rarefactio: et loci maioris 
      occupa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tio. Ex parte vero aquae densatio et minoris loci 
      occupa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tio. Proinde secundum Lyram: in locis sibi debitis distinctio 
      <lb ed="#A" n="53"/>elementorum facta est per hoc quod aqua prius producta in forma 
      <lb ed="#A" n="54"/>substantia li accepit i am debitam densitatem. et sic occupauit 
      <lb ed="#A" n="55"/>minorem locum ae ris spacium dimittendo. Et virtute 
      di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uima etiam facte sunt concauitates in terra: vbi recepta est 
      <lb ed="#A" n="57"/>ns aquarum. et sic congregate sunt a quae in vnum et apparuit ter¬ 
      <!--98.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ra arida
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e479">
      ¶ Si adhuc quaratu. Cur ita eogregatum 
      <lb ed="#A" n="59"/>aquarum vocauit deus maria si plurli. non mare in singulsari. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Dic Alb. quia humidum aquae male terminabile est in se. ideoque 
      <lb ed="#A" n="61"/>secundum omnem decliuitatem diuisibile est ceo scilicet vt notetur diuisi 
      <lb ed="#A" n="62"/>bilitatis pluralitas huiusmodi vocauit maria pluraliter. Nam 
      <lb ed="#A" n="63"/>xxx. in orbe nominantur maria. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h29912-Rd1e492">Fons. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e496">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e498">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e500">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Qualis nature et proprietatis 
      <lb ed="#A" n="65"/>sit aqua maris. Nota quod plura assiguantur propa. Primo secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>Isid. xiii. etymo. et Aris. ii metheo. quia o ia 
      flumi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>na et fontes recipit et augmentum non capit. Secundo 
      co<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lorem certum non habet. sed pro qualitate ventorum immutatur 
      <lb ed="#A" n="69"/>Nam modo est flauum: modo turbidum vel atrum. Tertio secud 
      <lb ed="#A" n="70"/>Sene. li. vii. Immundum omne litoribus impingit. nec 
      so<lb ed="#A" n="71" break="no"/>um cadauera sed stramenta quoque et naufragorum reliqua si 
      <lb ed="#A" n="72"/>milia ex intimo trahens eiicit: non solum quando est 
      tempestu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>osum sedet tranquillum. viua autem retinet. Quarto quia est 
      modo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>stris plenum omnibus periculosum: fetidum: procellosum: ventos 
      <lb ed="#A" n="75"/>generans. inquietu: iugitr fluit et refluit. prout dicunt 
      <lb ed="#A" n="76"/>Guill. de conchis. Plinius. Alb. Philosophus. ii methc. et 
      a<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lii plurimi. Est etiam salsum ex sol calore. sicut et sudor 
      <lb ed="#A" n="78"/>et vrina in quibus agit caliditas inueniuntur salsa. Certum 
      <lb ed="#A" n="79"/>est enim aquam maris per calorem in salem tram sire. Denique 
      <lb ed="#A" n="80"/>quia Priscianus ad Cosdroe dicit mare sic creatum a 
      <lb ed="#A" n="81"/>deo fuisse. vt scilicet conaturalis sibi inesset salsedo pro omnium 
      <lb ed="#A" n="82"/>salute in terra animalium. ne omnino putresceret sicut quidam 
      la<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cus. et alie consistentes aquae potabiles ex eo inficeretur 
      <lb ed="#A" n="84"/>etc. Ex quo sequitur quinto quod ceteris aquis dulcibus aqua maris 
      <lb ed="#A" n="85"/>est grauior et ponderosior. quia secundum Arist. iii. metheo. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Aquae salsa grauior est dulci. Idem dicit et libro vegetabilium. et 
      <lb ed="#A" n="87"/>ponit plura indicia ad id. Et hoc praecipuum quod ouum positum 
      <lb ed="#A" n="88"/>in aqua dulci mergitur: sed in salsa aqua natat. ita quod si 
      sal<lb ed="#A" n="89" break="no"/>attritum in aqua dulci dissoluatur donec penitus in ea 
      re<lb ed="#A" n="90" break="no"/>soluatur. ouum in eam proiectum non summergitur sed natat. hoc 
      <lb ed="#A" n="91"/>ideo: quia aqua ex sale ingrossata est et facta sicut lutum. Aqua autm 
      <lb ed="#A" n="92"/>sic spissata est quasi de genere tere ergo sub non spissa stat 
      <lb ed="#A" n="93"/>iui cum sit rara est de genere aeris. propter quod supereminet. 
      <lb ed="#A" n="94"/>ergo ouum non descendit propter spissitudinem salsedinis. Unde 
      <lb ed="#A" n="95"/>atetet quod aqua dulcis semper leuior est et supernatat salsis aquis 
      <lb ed="#A" n="96"/>Unde vt Beda libro de imagie mundi dicit. Summa 
      ma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ris vnda non est adeo amara vt ea quae in imo est etc 
      <lb ed="#A" n="98"/>Ecce mira dei opera. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e579">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e581">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e583">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed vnde aque queque ex 
      ma<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ri fluentes contrhunt saporem dulcedis vel alium. Nota 
      <lb ed="#A" n="101"/>secundum Philosophum de sensu et sensato. quod natura aque de se 
      in<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sipida est. sola et incommixta non nutrit secundum substantiam. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Uerumtamen secundum Alb. et Guill. de Conch. per accmtens 
      mi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>scetur aqua dum subitrat in cauernosa terra. et per 
      catara<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ctas seu venas tram siens colatur. et ex qualitate tere 
      con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>trahit diuersas qualitates. Si enim per teram arenosam 
      <lb ed="#A" n="107"/>et lapidosam defluit dulcem inde saporem contrhit. si per 
      sal<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sam terram: salsum. si per limosam: vapida id est isipida est aqua 
      <lb ed="#A" n="109"/>Si per sulphuris lapides vel calcis vel eris fit amara 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e610">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e612">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e614">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quid ergo de potum aqua simplicis 
      <lb ed="#A" n="111"/>Dicendum secundum Isaac in dietis simls et Auic. libr. i. et alios. 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod aqua nullum dat nutrimetum vel augmentum corporibus 
      <lb ed="#A" n="113"/>humanis: nisi composita fuerit cum cihariis ex quattuor 
      <!--99.xml-->
      <pb ed="#A" n="100"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>elementorum completionibus compositis. Est tamen aqua 
      neces<lb ed="#A" n="2" break="no"/>saria primo vt portet vel penetrare faciat cibum per 
      <lb ed="#A" n="3"/>totum corpus in venas et vias suas. Ideo autem non 
      nu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>trit. quia omne nutriens in potentia est sanguis. Corpus 
      <lb ed="#A" n="5"/>vero simplex quale est aqua non conuertitur ad recipiendum 
      <lb ed="#A" n="6"/>formam sanguineam. Sed ipsa aqua auxiliatur ad 
      nutri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>menti complementum. in hoc quod suo liquore dissoluit cibum 
      <lb ed="#A" n="8"/>et sic liquefacit et attenuat vt cito currat et penetret 
      <lb ed="#A" n="9"/>in venas. Secundo vt frigiditate suique 
      humectati<lb ed="#A" n="10" break="no"/>one refrigerat et extinguit caloris acumen. et sitim 
      <lb ed="#A" n="11"/>mitigat. Unde quo ad hoc vt Razi in Almasore dicit 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod aqua calefactis et calidam complexionem habentibus 
      <lb ed="#A" n="13"/>plus confert quam vinum: eo quod aqua calorem reprimit. 
      Ue<lb ed="#A" n="14" break="no"/>rumtamen vt Isaac dicit supra. si aqua fortem adeo calorem 
      in<lb ed="#A" n="15" break="no"/>uenerit vt ei nequeat repugnare: augmentat et 
      forti<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ficat calorem. sicut videmus quod ignis in foco fortificatur 
      <lb ed="#A" n="17"/>aspersione aquae. Ideoque vt aqua tribuatur infirmis 
      opor<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tet eam mitigare ingeniando. Ita quod sicut docet etiam 
      <lb ed="#A" n="19"/>Hypocras et Constantinus in Panth. ptisana 
      deco<lb ed="#A" n="20" break="no"/>quatur confectum ex hordeo quod sit bonu non vetus sed 
      <lb ed="#A" n="21"/>album durum et bene excoriatum atque pistatum. Huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="22"/>enim aqua cocta confert quo ad multa secundum eosdem. Deus 
      <lb ed="#A" n="23"/>ergo laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e683">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e685">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e687">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Quales aque ad potandum sint 
      <lb ed="#A" n="25"/>saniores. Nota secundum Auic. primo canone. Isaac in 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>etis. et Constan supra aliosque. quod
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e696">
      ¶ Primo aqua temporate 
      <lb ed="#A" n="27"/>frigida est bibenda. quia talis melior est omnibus aquis 
      <lb ed="#A" n="28"/>sanis hominibus. licet neruos impediat. Aqua vero calida 
      <lb ed="#A" n="29"/>digestionem corrumpit et cibum natare facit. 
      Hydro<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pisim et ethicam adducit. Item tepida nauseam facit. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Item aqua nimis frigida pectus et stomachum et 
      plu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>res neruos percutit. Et qui assuete biberit incidit in 
      <lb ed="#A" n="33"/>spasmum id est contractionem membrorum. Sed nec in 
      no<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cte post somnum bibat sitibundus. quia calor 
      na<lb ed="#A" n="35" break="no"/>turalis extinguitur. nisi propter ardore febrium: vel 
      ci<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bum calidum vel salsum. vt dicit Constant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e720">
      ¶ Secundo vt 
      <lb ed="#A" n="37"/>dicunt praedicti doctores. Aquae fontium ceteris meliores 
      <lb ed="#A" n="38"/>sunt ad bibendum. nec tamen omnium fontium: sed illorum qui 
      <lb ed="#A" n="39"/>a lacunis et palude non ducunt originem. nec a 
      me<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tallis: vt dicit etiam Palladius Et fontis talis cuius aqua est 
      <lb ed="#A" n="41"/>currens: et soli ac ventis discooperta: et super lutum 
      in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cedens. Talis enim melior est illa quae super petras fluit. 
      <lb ed="#A" n="43"/>quia lutum mundat aquam et aufert ab ea res 
      extrane<lb ed="#A" n="44" break="no"/>as sibi commixtas. Ita tamen hec intelligenda sunt vt 
      <lb ed="#A" n="45"/>lutum per quod transit sit satis liberum et non fetidum neque 
      <lb ed="#A" n="46"/>lacunosum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e744">
      ¶ Tertio secundum Diasco. et dictos. Aqua 
      fo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tis quae suo cursu tendit et montibus ad orientem est 
      me<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lior. post hanc illa quae ad septentrionem currit. Sed illa 
      <lb ed="#A" n="49"/>quae ad occidentem et meridiem mala est. et proprie cum 
      meri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dionales exufflant venti. Ad hec. § xvii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e756">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#A" n="51"/>vt iidem dicunt. aqua quae ab altis locis descendit cum aliis 
      <lb ed="#A" n="52"/>bonitatibus melior est. et est quasi dulcis et in pondere 
      <lb ed="#A" n="53"/>leuis. Aqua enim ponderis leuioris et saporis 
      dul<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cioris melior esse iudicatur. Quodque in ea coquitur 
      <lb ed="#A" n="55"/>cito coquitur. Denique secundum praedictos. ex aquis 
      laudabi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>libus sunt aque pluuiales. Et ille praecipue quo in estate 
      <!--99.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>veniunt. et ex nubibus cum quibus assunt conitrua. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e778">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Aqua autem niualis siue niuis secundum 
      Constanti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>num in Panth. v. parte. et Auicen. ii cano. atque Isaac 
      <lb ed="#A" n="60"/>in dietis contractionem facit. et omnibus neruis corporis 
      <lb ed="#A" n="61"/>nocet: et dentibus et cerebro. catarrum quoque facit. et 
      <lb ed="#A" n="62"/>pectori nocet quia tussim facit. Maxime autem 
      no<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cet senibus. quia generat spasmum et paralysim. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e794">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Item color aque consideretur etiam secundum praedictos. quia 
      <lb ed="#A" n="65"/>aqua turbida lapidem in renibus generat. sed clara 
      <lb ed="#A" n="66"/>bona est ad hibendum. Aqua lutosa vel putrida 
      <lb ed="#A" n="67"/>sicut paludum: epar et stomachum corrumpit. et 
      fe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bres diuersas gignit. Cauere autem decet omnem 
      <lb ed="#A" n="69"/>aquam salsuginem et nitrositatem habentem. quia exiccat: 
      <lb ed="#A" n="70"/>et pruriginem ac scabiem generat et hydropisim etc. 
      <lb ed="#A" n="71"/>ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e815">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e817">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e819">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Quid de aquis metallinis 
      No<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ta secundum Auicen. primo cano. et lib. ii ac Constant. in 
      <lb ed="#A" n="74"/>Panth. quod aque omnes minerales sunt 
      genera<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lirer male. et faciunt vrine difficultatem. In 
      qui<lb ed="#A" n="76" break="no"/>busdam tamen earum existit iuuamentum. Nam aqua 
      <lb ed="#A" n="77"/>ferrea. idest in qua virtus ferri superat. 
      interiori<lb ed="#A" n="78" break="no"/>bus fortitudinem tribuit. corruptionem stomachi 
      <lb ed="#A" n="79"/>prohibet. confert visceribus et renibus et cholice. Non 
      va<lb ed="#A" n="80" break="no"/>lentes reddere debitum vxori seu comire adiuuat. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Aqua etiam in qua ferrum ignitum vel calibs 
      extingui<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tur confert sputo sanguis et ventrem constipat. Item 
      <lb ed="#A" n="83"/>aqua de metallo eris confert visceribus. Aqua de 
      me<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tallo argenti refrigerat et desiccat. Aqua aluminosa 
      <lb ed="#A" n="85"/>fluxum sanguinis et menstruorum supersiuorum stringit 
      <lb ed="#A" n="86"/>et non permittit sanguinem spuere. nec emorroidas 
      <lb ed="#A" n="87"/>fluere. Prohibet vomitum et aborsum. sed 
      corpo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ra febribus apta fortiter ad eas perducit. Ecce dei 
      <lb ed="#A" n="89"/>opera mira. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e863">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e865">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e867">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Quid de aquis sulphureis vel 
      <lb ed="#A" n="91"/>calidis Nota secundum Isidorum lib. xiii. et Bedam de 
      ima<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gine mundi. Auicennam quoque et Constantinum. supra 
      <lb ed="#A" n="93"/>In multis locis aque manant et erumpunt 
      cali<lb ed="#A" n="94" break="no"/>de vel feruentes: adeo vt balnea calefaciant. Sunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>enim quedam fouee subterranee naturaliter 
      sul<lb ed="#A" n="96" break="no"/>phhuree. vbi terra habet multum sulphuris et 
      alu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>minis. In his dum ventus concipitur: eius 
      affla<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tu sulphur et alumen accenditur. quia sunt 
      mate<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rie ignee. Cum ergo aqua per huiusmodi ignea 
      <lb ed="#A" n="100"/>loca vel venas calentes currit calorem et 
      feco<lb ed="#A" n="101" break="no"/>rem inde contrahit. Etsi prope hunc locum 
      erum<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pat flammiuoma ebullit. Si autem longius 
      reces<lb ed="#A" n="103" break="no"/>serit vix tepescit. Item huiusmodi aque si in eis 
      <lb ed="#A" n="104"/>fiat balneatio valent impetigini et scabiei. 
      confe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>runt morphee. duricie et omnibus doloribus 
      neruo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rum et iuncturarum et frigidis apostematibus. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Sed si sint lutose ac turbide fetideque huiusmodi aqua 
      <lb ed="#A" n="108"/>faciunt febres accidere etc. Mirabilis ergo deus 
      <lb ed="#A" n="109"/>in operibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e914">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e916">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e918">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quid de aquis cisternalibus. 
      <!--100.xml-->
      <pb ed="#A" n="101"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Nota quod cisterna habet aquas aduenticias sicut:e 
      <lb ed="#A" n="2"/>lacus. sed in terra defossa vbi per colationem recipit 
      <lb ed="#A" n="3"/>aquas pluuiales vel niuales et retinet et 
      infrigi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dat per moram temporis. vnde Hiere. vi. Sicut cisterna 
      fri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gidum facit aquam suam etc. Isaac in dietis dicit de hoc quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>aqua pluuialis si munda et optime lota scilicet per 
      cola<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tionem ponatur in aqua cisterne optime lote minus 
      <lb ed="#A" n="8"/>est humida ceteris aquis. nec nocet stomacho. secd 
      <lb ed="#A" n="9"/>potius eum confortat et habet quiddam stiptici saporis 
      <lb ed="#A" n="10"/>Aqua vero si diu moratur in cisterna malam suscipit 
      <lb ed="#A" n="11"/>qualitatem a fumositate terre. vnde Palladius lib. 
      <lb ed="#A" n="12"/>it de agricultura. quod pisces fluuiales mundiores et 
      <lb ed="#A" n="13"/>anguillas sane in cisternis nutriri pascique conuenit 
      <lb ed="#A" n="14"/>vt horum natatu aqua stans agilitatem aque 
      curren<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tis imitetur. Sed hoc intelligendum puto non de 
      ci<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sternis strictised de amplis. Sed cum huiusmodi aquae 
      putre<lb ed="#A" n="17" break="no"/>scunt raucitatem et febres generant etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e967">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e969">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e971">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ An aque puteorum eaqueductuum 
      <lb ed="#A" n="19"/>eque valeat sicut aque fontium. Respondet Auicen. quod aqua 
      <lb ed="#A" n="20"/>puteorum et aqueductuum sunt minus bone in 
      compara<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tione aquarum fontium. quia ille aque sunt constricte. qde 
      <lb ed="#A" n="22"/>terrestreitatem longo tempore retinentes non potest esse quin sit 
      <lb ed="#A" n="23"/>in eis aliqua putrefactio Ex his tantum ille deteriores 
      <lb ed="#A" n="24"/>sunt quibus ex plumbo vie facte sunt. quoniam ex eius 
      vir<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tute aliquid assumunt. vnde frequenter ad disenteriam 
      <lb ed="#A" n="26"/>ducunt. Aqua ergo fontis melior ceteris paribus quam aqua 
      <lb ed="#A" n="27"/>putei et aqueductus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e995">
      ¶ Item aqua paludis secundum e. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Auicen. deterior est aqua putei. quia manatio aque 
      <lb ed="#A" n="29"/>putei acuitur et renouatur propter hoc quod de ea 
      exhauri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tur sepius. quod de aqua paludis tardius fit. quia 
      le<lb ed="#A" n="31" break="no"/>giori tempore moratur in foraminibus terre 
      putrefacien<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tis eam. vnde generantur bibendo sepius ex aqua 
      la<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cuali stante. Cholera. constipationes ventris. 
      emor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>roides. Difficultas partus. quartane febres 
      hydro<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pisis. et plures alii morbi secundum Auicem primo can. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e1016">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e1018">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1020">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Quo et quali loco inquirende 
      <lb ed="#A" n="37"/>sunt aque fontales vel puteales. Nota secundum 
      Ui<lb ed="#A" n="38" break="no"/>trubium de architectura lib. viii. Et Palladium de 
      <lb ed="#A" n="39"/>agricultura libr. ix
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1031">
      ¶ Primo si non aperti fontes 
      proflu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>un t tunc consideretur in loco vbi querendum erit si antequam 
      <lb ed="#A" n="41"/>sol exortus fuerit sint ibi concrispantes humores et 
      <lb ed="#A" n="42"/>in aera surgentes videbuntur ibi fodiatur. In creta 
      <lb ed="#A" n="43"/>quidem tenuis et exilis est aqua et non alta copia nec 
      <lb ed="#A" n="44"/>optimo sapore. In sabulone soluto tenuis sed 
      in<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ferioris loci inuenitur aqua. limosaque est et 
      insua<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uis. In terra autem nigra sudores stille exiles 
      inue<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niuntur quae ex hybernis id est hyemalibus tempestatibus 
      col<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lecte in locis solidis subsistunt et optimum hab ent 
      <lb ed="#A" n="49"/>saporem. Item sabulone arenam carbumculante 
      certio<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ris sunt copie et boni saporis aque. Rubeo quo 
      <lb ed="#A" n="51"/>que saxo et copiose sunt et bone si non dilabantur. Sub 
      <lb ed="#A" n="52"/>radicibus autem montium maxime in septentrionali 
      per<lb ed="#A" n="53" break="no"/>te querende sunt aque. quia in his locis magis abum 
      <lb ed="#A" n="54"/>dant et sunt vtiliores. quia montium vmbre 
      obstan<lb ed="#A" n="55" break="no"/>les non sinunt a radiis solis humores exurere 
      <lb ed="#A" n="56"/>Multo ergo meliora sunt capita fontium que ad 
      <!--100.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>septentrionem spectant. nssi locus sulphureosus 
      <lb ed="#A" n="58"/>aut aluminosus vel bituminosus sit. In campestribus 
      <lb ed="#A" n="59"/>vero locis fontes nec tam copiosas nec tam 
      salu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bres habent aquas. nec suaues. sed salsas et 
      gra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ues nisi qui ex montibus sub terra manantes erupant 
      <lb ed="#A" n="62"/>in campis medio. vel cum aqua ex imbribus colligitur in 
      <lb ed="#A" n="63"/>huiusmodi campis et vallibus quia tales sunt salubres. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1090">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Notandum etiam iuxta praedictos aliosque. Secundo. si 
      <lb ed="#A" n="65"/>vas figuli fictum nondum coctum eadem ratione 
      inquisitio<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nis ponatur circa solis occasum in tali loco qui sit 
      <lb ed="#A" n="67"/>fossus vsque ad. v. pedes. non minus. Et operiatur 
      sun<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ma fossura arumdinibus aut frondibus. postera dici 
      <lb ed="#A" n="69"/>aperiatur. tunc si aquarum vena est in praesenti vas 
      hu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>more concepto soluetur. et talis locus aquam habebit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1108">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Tertio si lucerna oleo plena et incensa ibi similiter 
      te<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cta ponatur ac altero die inueniatur extincta. Aquas 
      <lb ed="#A" n="73"/>idem locus habebit. Item si in eo loco vellus lane 
      <lb ed="#A" n="74"/>collocetur et in sequenti die aqua de eo exprimatur 
      si<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gnum aque habetur etc. Preterea quarto. Si in 
      <lb ed="#A" n="76"/>tali loco quo supra ignis factus fuerit. et 
      percale<lb ed="#A" n="77" break="no"/>facta terra et adusta vaporem nebulosum ex se 
      sus<lb ed="#A" n="78" break="no"/>citauerit. talibus partentamentis et signis inuentis 
      <lb ed="#A" n="79"/>in eo loco defodiendum est et si caput aque 
      inueni<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tur plures circa fodiendi sunt et in vnum locum 
      <lb ed="#A" n="81"/>omnes concludendi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e1135">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e1137">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1139">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Sed quo aque noue fontium 
      <lb ed="#A" n="83"/>siue puteorum probantur esse salubres vel non 
      <lb ed="#A" n="84"/>Respondetur secundum e. Uitrubium supra et Plinium lib. 
      <lb ed="#A" n="85"/>xxxi. ac Palladium supra. quod si fons nouus vel 
      pu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>teus fuerit fossus. et in vas ex ere bono aqua 
      asper<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sa vel fusa fuerit. existente vase nitido: Si aqua 
      <lb ed="#A" n="88"/>maculam non fecerit bona erit. Item aqua 
      deco<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cta eneo vasculo: Si arenam vel limum non 
      relin<lb ed="#A" n="90" break="no"/>quit in fundo. vel non inficit vas eneum bona 
      <lb ed="#A" n="91"/>esse probatur. Item si legumina in tali aqua 
      ci<lb ed="#A" n="92" break="no"/>to excoqui poterunt per ignem. Etsi aqua est 
      co<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ioris lucidi. Hec sunt signa bonitatis: alias 
      fon<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tes in primis damnantur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e1171">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e1173">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1175">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Quid de aquis fluminum. De 
      <lb ed="#A" n="96"/>hoc nota Primo secundum Isidorum quod fluuius est 
      <lb ed="#A" n="97"/>perennis aquarum decursus a fluendo dictus. 
      <lb ed="#A" n="98"/>vnde generaliter omnis aque decursus dicitur 
      <lb ed="#A" n="99"/>fluuius. vt habetur libro Catholicon. Sed flumen 
      <lb ed="#A" n="100"/>proprie est aqua fluuii decurrens. Fons vero est 
      ca<lb ed="#A" n="101" break="no"/>put decursus aque que naturaliter manat. 
      Tor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rens autem est aqua veniens cum impetu. Sic 
      <lb ed="#A" n="103"/>dictus. quia repentinis imbribus vel pluuiis 
      <lb ed="#A" n="104"/>crescit. sed adueniente calore solis in estate 
      torre<lb ed="#A" n="105" break="no"/>scit id est arescit et desiccatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1201">
      ¶ Secundo nota 
      <lb ed="#A" n="106"/>iuxta Aristo. ii lib. Metheororum quod flumina 
      ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bent origines proprie et magis habent fluere ex 
      al<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tis locis et montibus. Aque autem sub terra 
      ag<lb ed="#A" n="109" break="no"/>gregate scilicet in eius profundo sunt materia 
      flu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>minum. Loca vero montium alta sunt sicut 
      spo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gia spissa que sugit id est attrahit ad se aquam. 
      <lb ed="#A" n="112"/>et paulatim aggregat eam: scilicet sursum 
      <!--101.xml-->
      <pb ed="#A" n="102"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Cam ergo fluminum est magnitudo locorum eleuatorum in 
      <lb ed="#A" n="2"/>quibus est aqua et spissitudo eorum et ipsorum frigus In huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="3"/>ei locis non resoluitur quicquam. et ideo multiplicantur ibi 
      ma<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tere scilicet aque. In pedibus autem montium aque minorantur. et 
      <lb ed="#A" n="5"/>adueniente calore estatis quandoque exiccatur Sed in 
      monti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bus resolute pluuie ex nubibus descendunt. et sic 
      au<lb ed="#A" n="7" break="no"/>gentur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1240">
      ¶ Si ergo quaritur: Unde est quod quaedam flumina numqua 
      <lb ed="#A" n="8"/>exiccantur sed perpetuum habent cursum aqua adueniente semper pust 
      <lb ed="#A" n="9"/>aquam dicit Adelardus quod hoc est propter circulationem qua in 
      <lb ed="#A" n="10"/>seipsas redeunt aquae in mare et effluunt a mari. Sicut per 
      <lb ed="#A" n="11"/>i re circulari est reciprocatioe: nec finis nec principium 
      <lb ed="#A" n="12"/>intelligitur. sic in proposito fons et caput fluminum aquas 
      <lb ed="#A" n="13"/>de mari per occultos meatus vel venas excipit. quae licet. 
      <lb ed="#A" n="14"/>a mari salso prodeant Tamen dum per viscera tere quodamodo. 
      <lb ed="#A" n="15"/>colata multipliciter transeunt in itinere salsuginem 
      <lb ed="#A" n="16"/>amittunt. Casdem quoqe aquas ad matricem abyssum scilicet 
      ocea<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ni super apertos riuos ac flumina fons currendo remit. 
      <lb ed="#A" n="18"/>cit vt iterum fluant. et sic mare non redundat. Unde autor 
      <lb ed="#A" n="19"/>d est de natu. rerum dicit sic. Omnium fontium origo est ex 
      ma<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ri. et ex fonte oritur flumen ita vt dici possit quod fons non 
      <lb ed="#A" n="21"/>i flumen nec econuerso. et tamen sunt eadem in substanti. sicut 
      <lb ed="#A" n="22"/>pater et filius sunt eadem essentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e1277">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e1279">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1281">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Qualium autem fluminum aquae sint 
      me<lb ed="#A" n="24" break="no"/>liores: Respondet. Isaac in dietis di. quod bona et salubris est 
      <lb ed="#A" n="25"/>aqua fluminis remoti longe a ciuitate cuius liquor 
      claris<lb ed="#A" n="26" break="no"/>simus est. quia prope ciuitatem multae immundicie eiiciuntur in 
      flu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>minia. Secundo dicit quod aqua fluminis super arenas et lapi 
      <lb ed="#A" n="28"/>des currens est bona. melior tantum si super lapides 
      cur<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rit. quia lapides illidunt aquam et eius grossiciem 
      attenu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ant. Tertio dicit quod illa aqua est magis confortatiua in quadam 
      <lb ed="#A" n="31"/>bonitate quae fluit ex parte orientis vel septentrionis. Et 
      <lb ed="#A" n="32"/>melior si fluat ex oriente quam ex septentrione sicut 
      testa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur Hypocras. quia plaga inquit orientalis est calida et 
      <lb ed="#A" n="34"/>sicca. et quoniam mane ibi sol oritur qui est causa attenuandi 
      ae<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rem et fumum mundificandi grossiciem subtilian Unde et 
      <lb ed="#A" n="36"/>flumina paradisi que fluunt ab oriente sunt meliora 
      <lb ed="#A" n="37"/>Nec obiici valet quod dictum est supra. §. ix. de Fontibus. 
      <lb ed="#A" n="38"/>quia illa intelligenda sunt de cursu fontium iudicando 
      <lb ed="#A" n="39"/>Sed ea quae hoc dicuntur de fluminibus quo ad eorum 
      capi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ta sunt referenda. Flumina enim sepe circumeunt per plures 
      pla<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gas modi et redeunt. Nam et nilus ab oriente scilicet a paradiso 
      <lb ed="#A" n="42"/>exit et versus meridiem circunfluens a meridie ad 
      se<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ptentrionem tendit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h29912-Dd1e1330">
               <head xml:id="Vn7Pel-h29912-Hd1e1332">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1334">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Quomodo aquae male possint 
      rectifi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cari vt sint bone vel non nociue. Nota quod secundum 
      Aui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cen. li. i. et. ii. Aque male sunt quae stant vel in lacunis sunt 
      <lb ed="#A" n="47"/>et quae sunt saporis et odoris extranei vel quae turbate sunt 
      <lb ed="#A" n="48"/>spisse vel grauis ponderis. et ille quae cito conuertuntur in lapidem 
      <lb ed="#A" n="49"/>Hoc autem secundum Aris. fit pluribus monis scilicet autem quando gelatur 
      gut<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tati cadens aqua Aut quando effuse aquae alibi gelantur fiuntque 
      <lb ed="#A" n="51"/>lapides. et tc scitur quod in illa terra est mineralis vis quae 
      congelat<lb ed="#A" n="52" break="no"/>aquas. autm quando de aqua currente descendit quiddam residens in 
      <lb ed="#A" n="53"/>uperficie fundi ipsius fit lapis Hec li. iii. metheo. Et 
      <lb ed="#A" n="54"/>gnaliter huiusmodi malas aquas praedictis quibusuis monis 
      fa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cit sublemationis distillatio bonas id est decoctio 
      for<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tis ad ignem. quia sic minus infsant. Dimissis causa 
      bre<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uitatus pluribhus: ista sufficiant Unde deus laudabilis per omnia 
      <!--101.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h29912-d1e1371">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Item plura de aquis vide vbi Fons. 
      <lb ed="#A" n="59"/>et fluuius per totum etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>