<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poenitentia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Poenitentia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="316"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k92614">
            <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e100">Poenitentia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="18"/>Penitentia 
      capi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tur multipliciter. Primo dicitur 
      despe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ratiuus dolor: sicut de Iuda prodito 
      <lb ed="#A" n="21"/>re dicitur. Penitentia ductus retulit triginta 
      argen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>teos. et de damnatis Sap. v. Paenitentiam agentes et 
      <lb ed="#A" n="23"/>prae angustia spiritus gementes. Secundo penitentia 
      di<lb ed="#A" n="24" break="no"/>citur dolor interior. et sic secundum Ambro. et Aug. 
      Pe<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitentia est priterita mala plangere: et plangenda 
      ite<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rum non committere. Et de ista dicit Rich. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="27"/>dis. xiiii. ar. i. q. i. quod dicitur tripliciter. Primo pro 
      ha<lb ed="#A" n="28" break="no"/>hitu penitentie. Secundo pro actu penitendi. 
      Ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tio pro dolore consequente. Scotus vero dicit pr 
      <lb ed="#A" n="30"/>dicta dist. q. i. circa fir. quod de vi vocabuli penitere 
      <lb ed="#A" n="31"/>idem est quod penam tenere. Hec autem non tantum 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>portat passionem pene vt inherenti: sed etiam actio 
      <lb ed="#A" n="33"/>nem volentis respectu pene. Unde penitentia 
      actua<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lis est punitio voluntaria vel voluntas 
      punitio<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nis. Et in hac est considerare quattuor.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e148">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="36"/>velle peccatum punire seu vindicare. Selundo se 
      <lb ed="#A" n="37"/>peccasse nolle: siue peccatum detestari. Tertio 
      pu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nitionem iam inflictam velle libere acceptare. 
      Quar<lb ed="#A" n="39" break="no"/>to penam inflictam patienter ferre. In quolibet 
      <lb ed="#A" n="40"/>horum actuum saluatur proprietas vocabuli huius 
      <lb ed="#A" n="41"/>penitere. et in ipsis proprie consistit eius significatum 
      <lb ed="#A" n="42"/>Tertio penitentia capitur prout est sacramentum 
      <lb ed="#A" n="43"/>penitentie. et sic diffinitur ab eodem Scoto vbi 
      su<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pra. q. iiii. ar.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e170">
      ¶ Penitentia est absolutio hominis 
      <lb ed="#A" n="45"/>penitentis: facta certis verbis cum debita 
      inten<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tione prolatis a sacerdote iurisdicionem habente ex 
      <lb ed="#A" n="47"/>(institutione diuina signans efficaciter absolutie 
      <lb ed="#A" n="48"/>nem anime a peccato. vt patuit supra Absolutio 
      <lb ed="#A" n="49"/>Et aliquando capitur pro satisfactione que est 
      triple<lb ed="#A" n="50" break="no"/>Prima priuata que fit in occulto. Secunda 
      publi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ca que fit in facie ecclesie et publice. Tertia 
      solen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>vrt inis que imponitur publice secundum modum. dist. li.t c. In 
      <lb ed="#A" n="53"/>capite. et differt ista a publica. Tum in modo: quia 
      <lb ed="#A" n="54"/>in publica non seruatur ille modus qui dicitur in dic.tc. In capite. qua 
      <lb ed="#A" n="55"/>ista potest imponi a simplici sacerdote: sed 
      solen<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nis ab episopo Tum quia illa publica iteratur: solemnis 
      <!--315.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>vero non. Tum quia secundum Panor. extra de pe. et re. 
      <lb ed="#A" n="58"/>c. quesitum. debet imponi pro graui et scandalizanti 
      <lb ed="#A" n="59"/>totam vrbem et publico excessu. Penitentia vero 
      <lb ed="#A" n="60"/>publica si non scandalizat et sit publicum peccatum 
      <lb ed="#A" n="61"/>Si autem sit graue sed occultum et etiam 
      aliqui<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus notum: tunc nec soleninias nec publica peniten 
      <lb ed="#A" n="63"/>tia debet imponi. Et ideo reprobat consuctudinem 
      <lb ed="#A" n="64"/>illorum qui mulieribus pro extinctione puerorum quos 
      <lb ed="#A" n="65"/>penes se habebant in lecto imponunt publicam 
      peni<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tentiam cum sit sine scandalo. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e225">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum penitentia sit virtua: 
      <lb ed="#A" n="68"/>Arguitur quod non: quia nullum sacramentum est vitr 
      <lb ed="#A" n="69"/>tus. sed penitentia est vnum de septem sacramentis. 
      <lb ed="#A" n="70"/>ergo non est virtus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e237">
      ¶ Item secundum philosophum. ii Physics 
      <lb ed="#A" n="71"/>ram. irtus est dispositio perfecti ad optimum. 
      spe<lb ed="#A" n="72" break="no"/>niten tia non est dispositio perfecti. ergonon est vitus. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Ite m secundum philosophum. ii Ethic. Uirtus est circa 
      bo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>num et difficile. sed penitentia est circa peccatum quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>est malum. ergo non est virtus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e250">
      ¶ In contrarium dicit 
      <lb ed="#A" n="76"/>philosophus. ii Ethici. quod virtus est habitus bonus: et 
      ha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bentem perficie: et opus eius bonum reddit. sed talie 
      <lb ed="#A" n="78"/>est penitentia. Respondet Rich. in. iiii. dis. xiiii ar. i. 
      <lb ed="#A" n="79"/>q. i. quod poenitentia qua ttuor modis potest accipi. Uno 
      mo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>do pro remedio contra mortale peccatum actualepersa 
      <lb ed="#A" n="81"/>cerdotes ministr ando. et sic est sacramentum non 
      vir<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tus. et sic procedit prinum argumentum. Alio modo po 
      <lb ed="#A" n="83"/>habitu humiliante lominem ad penitendum sub 
      de<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bitis circumstantiis. et sic est virtus: vt ostendit phloph 
      <lb ed="#A" n="85"/>in praeallegatis in contrarium. Tertio modo accipitur pro 
      <lb ed="#A" n="86"/>penitendi actu. et sic non est virtus: sed actus 
      vitui<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tis. Quarto modo pro dolore sensibili pro 
      peccatocon<lb ed="#A" n="88" break="no"/>misso: qui si praecedat actum penitendi ipsum 
      promo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uet seu intendit. Si autem sequatur tanque causatio 
      <lb ed="#A" n="90"/>ex illo intensionem eius seu perfectionem ontedit. et sit 
      <lb ed="#A" n="91"/>non est virtus sed passio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e287">
      ¶ Ad primum argumentum 
      <lb ed="#A" n="92"/>patuit responsso.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e292">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      peniten<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tia est dispositibu perfecti perfectione sufficientie. Est 
      <lb ed="#A" n="94"/>enim respectu peccati praeteriti non praesentis nisin cus 
      <lb ed="#A" n="95"/>sideratione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e301">
      ¶ Ad tertium dicendum quod viruo 
      ciu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dicitur esse circa honum et difficile hoc intellgent 
      <lb ed="#A" n="97"/>dum est de actu id est quod omnis virtutis actuose 
      dif<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ficilis: et bonus: quamuis autem obiectum penitentites 
      <lb ed="#A" n="99"/>sit peccatum: tamen peccati detestatio bona est quod eet 
      <lb ed="#A" n="100"/>penitentie actus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e314">
      ¶ Sed d. Penitentia quo et 
      pr<lb ed="#A" n="101" break="no"/>na si est voluntaria. et quomodo virtus si est inuiollss 
      <lb ed="#A" n="102"/>taria: Respondetur secundum Scotum vbi supra quod voluntarilssi 
      <lb ed="#A" n="103"/>dicitur tripliciter. Uno modo illud quod patitertr 
      susti<lb ed="#A" n="104" break="no"/>netur. Secundo illud quod gratanter acceptatur secundum hoo 
      dis<lb ed="#A" n="105" break="no"/>os modos: scilicet peccator dum patitur penam et non mirml 
      <lb ed="#A" n="106"/>rat contra deum agit praesentiam: quamuis in infimo 
      gradu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>Secundo cum non solum non murmurat sed gratuntetr 
      ali<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ceptat agit praensentiam in altiori gradum. eftio dicter 
      <lb ed="#A" n="109"/>voluntarium illud quod est effectus voluntatis inltu 
      <lb ed="#A" n="110"/>tus autm non intentus dum quis detestatur se peccatus sed 
      <lb ed="#A" n="111"/>cisse: sed penam non cogitat. Primus habet alaossui 
      <lb ed="#A" n="112"/>cionis parum volans: tamen volat: et sufficit. Scunohsus. 
      <lb ed="#A" n="113"/>bet alas fasiani pulcras: que tamen non est sangus se¬ 
      <!--316.xml-->
      <pb ed="#A" n="317"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>volando. Tertius habet alas aquile alte 
      volan<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tis et diu.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e357">
      ¶ Sed an poenitentia sit virtus moralis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e359">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="3" break="no"/>spondetur quod sic. Quod sic probatur. Tum primo: quia non est 
      theo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>logica: quia non habet immediate deum pro obiecto. Tum 
      <lb ed="#A" n="5"/>secundo quia est iusticia. Unde super illud psalmus. 
      Sacrifica<lb ed="#A" n="6" break="no"/>te sacrificium iusticie: dicitur. Quid enim iustius quam vt 
      <lb ed="#A" n="7"/>suis quisque peccatis potius quam alienis irascatur seque 
      pu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>niens per poenitentiam et satisfactionem deo offerat. tamen dicit 
      <lb ed="#A" n="9"/>sanctus Bonauen. in. iiii. dist. xiiii. ar. i. q. ii quod poenitentia 
      <lb ed="#A" n="10"/>non est virtus generalis sed specialis. quia non aspicit 
      <lb ed="#A" n="11"/>obiectum sub ratione propria 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e382">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e384"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum poenitentia necessario requiratur. 
      <lb ed="#A" n="13"/>ad deletionem peccati mortalis post baptismum 
      commi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>si: Arguitur quod non: quia cessante actu interiori et exteri 
      <lb ed="#A" n="15"/>ori cessat peccatum. ergo statim sine poenitentia deletur peccatum. 
      An<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tecedens patet. quia peccatum non est nisi deordinatio in 
      a<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctu interiori vel exteriori.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e402">
      ¶ Item homo offensus potest 
      <lb ed="#A" n="18"/>remittere offensam absque hoc quod peniteat 
      offen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dens. ergo multomagis deus qui est sume misricors. sed 
      <lb ed="#A" n="20"/>dimissa offensa dimittitur peccatum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e411">
      ¶ Item illud per quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>deletur peccatum mortale oportet esse magis bonum quam 
      <lb ed="#A" n="22"/>illud peccatum sit malum vel eque bonum. quia non recompensat 
      <lb ed="#A" n="23"/>malum nisi per bonum equale illi quod tollit. Sed poenitentia 
      <lb ed="#A" n="24"/>est minus bonum quam peccatum sit malum: quia poenitentia est 
      bo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>num finitum. peccatum autem mortale malum infinitum: vt 
      <lb ed="#A" n="26"/>dicit Ans. li. Cur deus homo Tantum ait malum 
      <lb ed="#A" n="27"/>est peccatum quantus est iste qui offenditur. sed ille est 
      de<lb ed="#A" n="28" break="no"/>us qui est infinitus. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e431">
      ¶ In contrarium dicit 
      sal<lb ed="#A" n="29" break="no"/>uator Luc. xiii. Nisi poaenitentiam habueritis omnes 
      simi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>liter pribitis. Respondendo ad questionem tria sunt 
      vi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>denda. Primum quid maneat in peccatore postquam 
      trans<lb ed="#A" n="32" break="no"/>iuit actus peccati: et quo manente dicatur peccator: et 
      <lb ed="#A" n="33"/>quid in eo delendum per poenitentiam remaneret. Secundum 
      <lb ed="#A" n="34"/>quod illud remanens deletur per poenitentiam ad hoc requisitam 
      <lb ed="#A" n="35"/>Tertium quod non quelibet punitio delet peccatum: sed 
      tameun<lb ed="#A" n="36" break="no"/>onimalis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e452">
      ¶ Quantum ad primum dicendum secundum Sco. 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod duplelur est iusticia. Una habitualis que est 
      ha<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bitus charitatis. Alia est actualis scilicet rectitudo 
      a<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ctus et eius conformitas ad suam regulam. Et cum 
      op<lb ed="#A" n="40" break="no"/>posita eque multipliciter dicantur erit etiam duplex. in 
      <lb ed="#A" n="41"/>iusticia. Una habitualis scilicet priuatio charitatis in 
      <lb ed="#A" n="42"/>eo cui debet inesse. Alia actualis: scilicet privatio 
      illi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>us rectitudinis in actu cui debet inesse: et licet post 
      <lb ed="#A" n="44"/>actum peccati transeuntem maneat iniusticia habitualis 
      <lb ed="#A" n="45"/>quia manet in peccatore priuatio habitus charitatis. tamen 
      <lb ed="#A" n="46"/>ab illa sola carentia charitatis non dicitur quis peccator: 
      <lb ed="#A" n="47"/>alioquin qui commisisset vnum mortale esset eque peccator 
      <lb ed="#A" n="48"/>sicut qui mille. eo quod sic caret tota charitate habintuali 
      qui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>vnum commisit sicut qui mille: ex quo cum nullo 
      mortali<lb ed="#A" n="50" break="no"/>stet habitus charitatis. Iniusticia vero actualis 
      <lb ed="#A" n="51"/>non manet in peccatore cessante actu peccati. quia illa 
      <lb ed="#A" n="52"/>actualis iniusticia est in actu peccati: sicut et 
      iusti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cia opposita est in actu. ideo cessante actu non 
      re<lb ed="#A" n="54" break="no"/>manet iniusticia actualis. et per consequens nemo ab 
      <lb ed="#A" n="55"/>eo dicitur peccator.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e496">
      ¶ Secundo notandum est: quod post 
      <lb ed="#A" n="56"/>actus peccatorum desinentes remanent in anima que 
      <lb ed="#A" n="57"/>dam dispositiones male ex actibus peccatorum generate. 
      <!--316.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>et tales non dicuntur peccata formaliter: nec quis ab 
      ip<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sis denominatur: quia possunt stare in iustificato. quia 
      <lb ed="#A" n="60"/>habitus viciosus seu disposi tio ad illum manet ad 
      <lb ed="#A" n="61"/>huc in eo qui subito conuersus est: et tamen dicitur iustifica 
      <lb ed="#A" n="62"/>tus qui adhuc pronus est ad sequendum inclinatio 
      <lb ed="#A" n="63"/>nem malam habitus viciosi. sed contra illam 
      pugnan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>do meretur et adquirit sibi habitum bonum illi vicioso 
      <lb ed="#A" n="65"/>habitui contrarium: qui habitus in fluxum temporum 
      <lb ed="#A" n="66"/>irmatur ex frequentatis actibus. sicut vniuersaliter. 
      <lb ed="#A" n="67"/>omnis dispositio inclinans ad habitum ceslat cessam 
      <lb ed="#A" n="68"/>tibus actibus perficientibus habitum. Sed illud a quo 
      di<lb ed="#A" n="69" break="no"/>citur peccator non desinit esse post cessationem actus 
      <lb ed="#A" n="70"/>pr quantumcumque tempus: licet actus similes non adiiciant. 
      <lb ed="#A" n="71"/>emper enim est peccator in infinitum postquam commisit 
      <lb ed="#A" n="72"/>peccatum v e ad praesentiam. His praemissis infertur quod 
      ces<lb ed="#A" n="73" break="no"/>sante in homine actu peccati nihil reale et positiuum 
      <lb ed="#A" n="74"/>remanet in anima peccatoris a quo ipse formaliter 
      <lb ed="#A" n="75"/>dicatur peccator. Quid ergo poenitentia remouet dicit Magister 
      <lb ed="#A" n="76"/>in. iiii. di. xviii. c. vltim. quem sequitur sanctus Tho. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="77"/>di. xiiii. ar. i. q. i. in solutione principali secunde 
      questiun<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cule: quod in anima que peccauit remanet quidam 
      rea<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tus qui est quedam obligatio et quedam relatio 
      ade<lb ed="#A" n="80" break="no"/>penam debita illi culpe. et est quedam relatio non 
      fun<lb ed="#A" n="81" break="no"/>data super actum culpe: sed super essentiam anime. praeuia 
      <lb ed="#A" n="82"/>tame culpa actuali.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e561">
      ¶ Sed contra hoc arguitur: quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>ista obligatio non est respectus intrinsecus 
      adue<lb ed="#A" n="84" break="no"/>niens cum non oriatur ex natura extremorum nec 
      ex<lb ed="#A" n="85" break="no"/>trinsecus. quia iam causam aliude non habet nisi 
      <lb ed="#A" n="86"/>extrema. peccatum enim iam non est sed fuit: nec ad deum 
      <lb ed="#A" n="87"/>fugiatur. quia talis obligationis deus non potest esse 
      cau<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sa vt illo dicatur: anima peccatrix
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e577">
      ¶ Respondet Magister vbi 
      <lb ed="#A" n="89"/>si prae. Quemadmodum qui tangit morticinum post 
      ta<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctum remanet manus immunda dato quod tactus non 
      <lb ed="#A" n="91"/>maneat: sic et hic. Sed contra hoc vt prius. macula 
      <lb ed="#A" n="92"/>ista seu dissimilitudo aut elongatio non potest esse 
      pri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>uatio quam primum peccatum mortale totaliter aufert 
      <lb ed="#A" n="94"/>nec carentia rectitudinis in actu: quia illa non 
      rema<lb ed="#A" n="95" break="no"/>net exquo actus transit. Unde non est imaginandum 
      <lb ed="#A" n="96"/>in peccaore remanere post peccatum mortale aliquod 
      rea<lb ed="#A" n="97" break="no"/>le relatiuum autem absolutum quo dicatur peccator. Sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>remanet relatio rationis secundum quod diuina voluntas 
      or<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dinat: et intellectus diuinus hunc praeuidet ordinem 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt nisi hic soluat hanc penam penitentialem semper 
      <lb ed="#A" n="101"/>remaneat ordinatus ad penam. Unde Aug. 
      su<lb ed="#A" n="102" break="no"/>per illud Psalmus Beati quorum remisse sunt etc. Uide 
      <lb ed="#A" n="103"/>re inquit dei est peccata ad penam imputare. 
      auer<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tere autem faciem a peccatis: hoc est ad penam ei non 
      <lb ed="#A" n="105"/>reseruare. ita dicit peccata ab eo tecta: non vt deus 
      <lb ed="#A" n="106"/>non videat sed nolit animaduertere id est punire. ergo 
      <lb ed="#A" n="107"/>peccata remanere ad reatum post actum 
      trans<lb ed="#A" n="108" break="no"/>euntem nihil aliud est nisi ipsum a dei voluntate 
      or<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dinare ad penam condignam illi peccato. Quod 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctum sic probatur. Nam cessante actu peccati tunc 
      <lb ed="#A" n="111"/>reatus non addit in nobis plusquam meritum 
      ad<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dat. sed meritum supra actum no addit aliquid reale 
      <lb ed="#A" n="113"/>positiuum. ergo nec reatus addit aliquid in 
      ani<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ma. Minor probatur: quia meritum est tantum ex 
      vo<lb ed="#A" n="115" break="no"/>luntate diuina acceptante actum ad premium quod 
      <!--317.xml-->
      <pb ed="#A" n="318"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>potest facere omni alio subtracto. Exemplum post 
      <lb ed="#A" n="2"/>actum offendentis principem nihil remanet in 
      offen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dente nisi sola imputatio ad penam. Ita in 
      propo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sito post actum quo offensus est deus nihil 
      rema<lb ed="#A" n="5" break="no"/>net in offendente nisi sola imputatio ad penam. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Ex quo infertur quod post actum peccati macula: 
      offen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sa et reatus solum est respectus rationis: sed vt 
      dis<lb ed="#A" n="8" break="no"/>conueniens anime macula potest dici: sicut per 
      oppo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>situm pulcritudo anime meritum. Ut obligatio 
      <lb ed="#A" n="10"/>anime ad penam reatus. vt autem diuinam aspicit 
      vo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>luntatem offensa: non quia deus ducatur passione: sed 
      <lb ed="#A" n="12"/>quia vult vindicare. Hoc modo praedestinati dum 
      <lb ed="#A" n="13"/>peccant puniunt in seipsis vt diuina voluntas 
      pla<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cetur. vt patet de Dauid et similibus aut aliquid agunt 
      <lb ed="#A" n="15"/>vnde contentetur deus: et si non sit pena formaliter 
      <lb ed="#A" n="16"/>est tamen equiualens sicut est feruor nimie 
      chari<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tatis. tamen regulariter per penam peccatum ordinatur 
      <lb ed="#A" n="18"/>Unde Boetius li. iiii. de consola. prosa. iiii. Et sunt 
      <lb ed="#A" n="19"/>verba philosophie. Feliciores inquit improbos supplicia 
      <lb ed="#A" n="20"/>luentes quam si eos nulla iusticie pena coerceat. Hoc 
      <lb ed="#A" n="21"/>modo melius est culpam esse cum pena quam 
      cul<lb ed="#A" n="22" break="no"/>pam esse sine pena: quia pena quoddam bonum est 
      <lb ed="#A" n="23"/>quia secundum philosophum. ii Ethic. pene quedam medicine sunt 
      <lb ed="#A" n="24"/>Sed potest ne deus remittere culpam et non 
      pu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ilre eam: Dicendum quod sic: de potentia absoluta. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Sed qua pena remittitur peccatum et qua non: 
      Dicen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dum quod pena voluntaria et non inuoluntaria. sicut 
      <lb ed="#A" n="28"/>patet in damnatis. Ita enim videmus in offensis 
      <lb ed="#A" n="29"/>humanis quod pena vel displicentia voluntaria 
      pla<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cat offensum. et sic ad deletionem peccati 
      commissi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>requiritur pena seu punitio voluntaria: 
      cuiusmo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>di est dolor de peccato commisso: qui dolor 
      causa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur a voluntate imperante intellectui vt 
      conside<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ret peccatum esse offensiuum summe maiestatis et bonitatis 
      <lb ed="#A" n="35"/>piuine super omnia diligende. Deinde voluntas quaed 
      <lb ed="#A" n="36"/>secundum August. imperat sibi et aliis detestationem 
      <lb ed="#A" n="37"/>peccati mediante consideratione intellectus ad quod 
      <lb ed="#A" n="38"/>sequitur dolor de peccato commisso. Ista autem pena 
      <lb ed="#A" n="39"/>designatur nomine penitentie. penitere enim est penam 
      <lb ed="#A" n="40"/>tenere secundum etymologiam. Posset tantum deus peccatum 
      <lb ed="#A" n="41"/>remittere sine omni actu illius cui remittit de 
      po<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tentia absoluta. vel sicut dictum est per aliquem 
      mo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tum feruentem dilectionis in deum: vtpote in actu 
      fer<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uoris ad martyrium statim suscipiendum vbi forte 
      <lb ed="#A" n="45"/>non esset cogitatio de aliquo peccato commisso: nec per 
      <lb ed="#A" n="46"/>consequens aliquod penitere formaliter: licet virtua 
      <lb ed="#A" n="47"/>liter in illo motu esset penitere. communiter tamen 
      <lb ed="#A" n="48"/>secundum regulas determinatas a diuina sapientia 
      pec<lb ed="#A" n="49" break="no"/>catum non deletur sine displicentia de ipso que est 
      mul<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tum rationabilis. quia sicut peccatum auertit a fine et 
      conuer<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tit ad creaturam: ita rationabile est quod non deleatur nisi per 
      <lb ed="#A" n="52"/>modum dispositiuum auertentem a creatura vt circa 
      <lb ed="#A" n="53"/>illam fuit peccatum et conuertentem ad deum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e759">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ta autem omnia patet responsio sufficiens ex 
      supra<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ditis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e767">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e769">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e771">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Sed di. Quomodo intelligitur 
      <lb ed="#A" n="57"/>illud quod dicit Magister in litter: quod penitentia est secunda¬ 
      <!--317.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tabula post naufragium: Respondetur secundum sanctum 
      Bona<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uen. vbi supra quod mare est mundus iste secundum illud praltso 
      <lb ed="#A" n="60"/>hoc mare magnum etc. Nauis autem per quam homo tra 
      ns<lb ed="#A" n="61" break="no"/>it aquas huius maris ne mergatur est innocentia. vem 
      <lb ed="#A" n="62"/>tus est spiritus sancti gratia. naufragium vero fuit fractio 
      <lb ed="#A" n="63"/>et corruptio in Adam per peccatum inobedientie vbi sunci 
      <lb ed="#A" n="64"/>mersus est cum omnibus posteris ad mundi 
      concupi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>scentias. Ab hoc naufragio liberatur homo per 
      ba<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ptismum qui restituit innocentiam. et ideo baptismus 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicitur prima tabula per quam quia potest venire ad 
      por<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tum salutis. Et quia plures in tempestate huius 
      ma<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ris amittunt innocentiam baptismalem: qui baptismus 
      <lb ed="#A" n="70"/>non est iterabilis: ideo si volunt se iuuare ne 
      demer<lb ed="#A" n="71" break="no"/>gantur in profundum necesse est ad secundam tabulam 
      <lb ed="#A" n="72"/>id est penitentiam recurrere: que totiens praesto est 
      quo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tiens homo indiget. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e818">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e820">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e822">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Utrum penitentia concipiatur 
      <lb ed="#A" n="75"/>in nobis ex timore: Arguitur quod non: quia fortior est 
      mo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tus amoris quam motus timoris. timor enim oritur ex 
      <lb ed="#A" n="77"/>amore: ergo conceptio poenitentie magis attribui debet amo 
      <lb ed="#A" n="78"/>ri quam timori
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e835">
      ¶ Item poenitentia ordinatur ad purificandum 
      <lb ed="#A" n="79"/>cor. sed corpurificatur fide: iuxta illud Act. xv. 
      Fi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>de purificans corda eorum ergo potius attribui debet 
      <lb ed="#A" n="81"/>conceptio poenitentie fidei quam timori.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e844">
      ¶ In contrarium 
      dici<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tur Ecci. i. Timor domini expellu eccatum. Et Magister 
      <lb ed="#A" n="83"/>in littera dicit. Poenitentie virtus timore concipitur. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="84"/>secundum Rich. vbi supra. di. xiiii. ar. iiii. q. ii Cui concordat 
      <lb ed="#A" n="85"/>sanctus Bonauen. quod poaenitentiam concipi dupliciter potest 
      <lb ed="#A" n="86"/>intelligi. Aut quod concipiatur secundum seipsam. et sic non est 
      ve<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rum de illa que in nobis est per infusionem. Aut secundum 
      <lb ed="#A" n="88"/>suam dispositionem in nobis. et sic concipitur et ex fide: et 
      <lb ed="#A" n="89"/>ex spe et aliquo amore: et ex timore. Quia enim illa 
      <lb ed="#A" n="90"/>dispositio ex parte nostra est voluntaria. et vnius 
      mo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tus voluntatis possunt esse diuersa motiua: ideo 
      <lb ed="#A" n="92"/>non semper est vnus motus concipiendi illam 
      dispasi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tomonem. quia tamen de moralibus iudicandum est secundum hoc 
      <lb ed="#A" n="94"/>qud accipitur vt in pluribus secundum philosophum. i. Ethic. et vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>frequentius mouentur peccatores ad praesentiam per timorem 
      <lb ed="#A" n="96"/>quam per spem vel amorem: ideo magis dicitur poententia 
      con<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cipi extimore quam amorc vel spe.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e881">
      ¶ Ad primum 
      argu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mentum dicendum: quod quamuis simpliciter amor 
      boni<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sit fortior motus quam timor oppositi mali tamen 
      exi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>stens in peccato non percipit sapore dulcedinis boni: 
      <lb ed="#A" n="101"/>ideo non sic mouetur ad detestationem mali seu 
      pecca<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ti ex amore boni sicut ex timore mali. Et vt 
      frequen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tius hoc videmus quod peccatores magis horrent 
      pe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nam gehenne quam desiderent vitam glorie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e900">
      ¶ Ad scun 
      <lb ed="#A" n="105"/>dum dicendum quod fides corpurificat per modum 
      osten<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dentis timenda et amanda. timor etiam inquantum ab 
      <lb ed="#A" n="107"/>ipso inchoatur motus voluntatis recedentis a peccato et 
      <lb ed="#A" n="108"/>tendentis in deum. poenitentia vero inquantum impetrat 
      <lb ed="#A" n="109"/>charitatem per quam formaliter purificatur cor. Et 
      <lb ed="#A" n="110"/>deo quamuis penitentia concipiatur ex fide. non propter 
      <lb ed="#A" n="111"/>hoc sequitur quin etiam concipiatur ex timore: et 
      <lb ed="#A" n="112"/>magis quam ex fide. quia est dispositio magis 
      propin<lb ed="#A" n="113" break="no"/>qua: quia ex fide non concipitur poententia nisi inquantum fides 
      <lb ed="#A" n="114"/>pndit timenda vel amanda. 
      <!--318.xml-->
      <pb ed="#A" n="319"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e933">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e935"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e937">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed d. An aliquando formetur 
      <lb ed="#A" n="2"/>actus penitendi non elicitus ab habitu poenitentie:
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e944">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="3" break="no"/>det Rich. vbi supra ar. vi. q. .cicet quod aliquando formatur actus 
      <lb ed="#A" n="4"/>penitendi non elicitus ab aliquo habitu poenitentie. Situt 
      <lb ed="#A" n="5"/>habitus poenitentie informatur per hoc quod voluntas que est 
      <lb ed="#A" n="6"/>immediatum eius subiectum charitate formatur: ita 
      a<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctus penitendi a voluntate elicitus non mediante 
      <lb ed="#A" n="8"/>aliquo poenitentie habitu. talis tamen actus non potest elici a 
      <lb ed="#A" n="9"/>voluntate sine aliquo supernaturali adiutorio. et 
      <lb ed="#A" n="10"/>sic non omnis actus meritorius est actus virtutis 
      <lb ed="#A" n="11"/>sed sufficit quod sit consonus virtuti 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e967">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e969"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e971">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum per penitentiam possit 
      remit<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ti quodcumque peccatum: Arguitur quod non: quia omnis poenitentia aut en 
      <lb ed="#A" n="14"/>informis aut charitate formata scilicet per informenm cum 
      <lb ed="#A" n="15"/>non sit digo non potest peccatum remitti: nec per formatam: quia 
      <lb ed="#A" n="16"/>praesupponit remissionem peccati sicut introductio vnius 
      fo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>me praesupponit expulsionem alterius contrarie. ergo per 
      nul<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lam poenitentiam remittitur peccatum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e989">
      ¶ In contrarium dicitur Ezech. xvii. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Si impius egerit praestentiam ab omnibus peccatis suis 
      <lb ed="#A" n="20"/>sequitur. omnium iniquitatum eius non recordabor. Respondet 
      <lb ed="#A" n="21"/>Rich. vbi supra. ar. vii. q. ii quod poenitentia potest accipi pro poenitentia 
      <lb ed="#A" n="22"/>informi et formata per gratiam. et vtroque mo poest 
      acci<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pi pro habitu vel actu interiori vel exteriori siue 
      o<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mnibus simls Dicendum quod per poenitentiam informem quocumque 
      <lb ed="#A" n="25"/>modo sumptam non potest peccatum remitti nisi dispositiue in 
      <lb ed="#A" n="26"/>quantum per ipsam disponitur homo ad suscipiendum gratiam 
      <lb ed="#A" n="27"/>dei per quam formaliter remittitur peccatum. specialius 
      tamen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>et directius disponit ad peccati remissionem quam alia 
      <lb ed="#A" n="29"/>virtus informis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1015">
      ¶ Ad argumentum dicndum quod et si 
      pe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nitentia informis non sit digna per se tamen ipsa de 
      con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>gruo meretur suam formationem. et per consequens peccatorum remils 
      <lb ed="#A" n="32"/>sionem quae duo christus meruit de condigno vnicuique 
      pe<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nitenti fideliter facienti quod in se est. Similiter per poenitentiam 
      <lb ed="#A" n="34"/>tota pena peccato debita remitti potest propter 
      intensio<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nem actus interioris: hoc tamen non conuenit cuilibet 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tritioni. quia non semper cum remittitur offensa 
      remit<lb ed="#A" n="37" break="no"/>titur satisfactio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1036">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1038"> 8 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1040">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum bona opera mortificata 
      <lb ed="#A" n="39"/>sequentem praenstentiam viuificentur: Arguitur quod non: quia Ezec 
      <lb ed="#A" n="40"/>xviii. dicitur. Si auerterit se iustus a iusticiasua: sequitur 
      <lb ed="#A" n="41"/>omnes iusticie eius quas fecerat non recordabuntur. Sed si 
      <lb ed="#A" n="42"/>per sequentem poenitentiam viuificarentur recordaretur ergo per 
      sequen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tem poeitntiam etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1056">
      ¶ Item quod non est viuificari non potest. sed 
      bo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>na opera mortificata non sunt quia praeterierunt. ergo per poenitentiam 
      <lb ed="#A" n="45"/>sequentem viuificari non pssunt.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1063">
      ¶ In contrarium dicit glo. super illud 
      <lb ed="#A" n="46"/>Ioel. ii Reddam vobis ane auis quos comedit locusta. non 
      <lb ed="#A" n="47"/>patiar perire vbitatem quam ter curbationibus perdidistis. 
      Respon<lb ed="#A" n="48" break="no"/>det Rich. vbi supra ar. viii. q. ii quod bona opera in 
      chari<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tate facta dicuntur viua. et persequens peccatum mortule 
      morti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ficata non per se nec absolute silicet per accntens et in relatione ac 
      <lb ed="#A" n="51"/>peccatorem: quia cum peccato mortili remunerari non potest in vita et 
      <lb ed="#A" n="52"/>na. Dicentur ergo quod opera bona perpeccatum mortificata 
      viuifi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cantur inquantum per poenitentiam tollitur obstaculum peccati quo homo 
      <lb ed="#A" n="54"/>erat indignus consequi efficaciam illorum bonorum operum in 
      <lb ed="#A" n="55"/>vita eterna. Sed opera mortua nunquam 
      viuifican<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tur quia per se et absolute mortua sunt: exquo non 
      <!--318.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>processerunt ex radice spiritulis vite
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1096">
      ¶ Ad prinum argu 
      <lb ed="#A" n="58"/>mentum dicendum quod illa auctoritas intelligitur de ili qui per 
      pe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nitentiam ad deum non reuertuntur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1104">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod quamuis bona opera mortificata praeterierunt: manent 
      <lb ed="#A" n="61"/>tamen praesentia in diuina acceptatione qua reputantur 
      re<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tributione digna nisi sit impedimentum ex parte illius a quo 
      <lb ed="#A" n="63"/>no nas npestum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1116">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1118">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1120">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum peccator per poenitentiam possit 
      <lb ed="#A" n="65"/>pluries quam sel resurgere: Arguitur quod non. quia dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="66"/>Heb. vi. Impossibile est eos qui sels sunt illuminati etc 
      <lb ed="#A" n="67"/>Sequitu. Et prolapsi sunt rursus renouari ad 
      peni<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tentiam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1133">
      ¶ Item hoc videtur probari ratione. quia dicitur. xxiii. q. iiii. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Est iniusta. Facilitas venie incentiuum tribuit 
      de<lb ed="#A" n="70" break="no"/>linquanti. Cum ergo deus nulli debeat tribuere incentiuum 
      <lb ed="#A" n="71"/>delinquandi. tribueret autem si penitenti perceret plus quam 
      <lb ed="#A" n="72"/>sel. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1144">
      ¶ In contrarium arguitur. quod deus non negat homini 
      <lb ed="#A" n="73"/>misercordiam qua praecepit homini ab homine impendi. Sed 
      <lb ed="#A" n="74"/>Mat. xviii. deus vult quod homo percat homini quotienscumque in ipset 
      <lb ed="#A" n="75"/>peccauerit. Respondet Rich. vbi supra arti. ix. q. ii quod homo 
      <lb ed="#A" n="76"/>ptest plus quam sel per poenitentiam resurgere. quia homo quamdiu est in 
      <lb ed="#A" n="77"/>hac vita potest facere quod in se est vt sibi detur a deo 
      pe<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nitentia vera. Sed omni facienti quod in se est deus dat poestentiam 
      <lb ed="#A" n="79"/>veram aliter enim non pulsaret hominem vt facerm quod in se est 
      <lb ed="#A" n="80"/>Dicitur autem Apoc. iii in persona eius Ego sto ad ostium et 
      <lb ed="#A" n="81"/>pulso. Quod at vera poenitentia nunquam careat remissione 
      <lb ed="#A" n="82"/>pbatur sic. quia dicit Magister di. xiiii. Constat ei multum 
      peo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cata displicere qui seper praesto est ea destruere. Sed non esset 
      <lb ed="#A" n="84"/>praesto destruere si homini facienti quod in se est non deleret. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Preterea dicit Aug. li. i. retractationum. de quocumque 
      pes<lb ed="#A" n="86" break="no"/>simo in hac vita constituto non est desperandum. sed nisi 
      pos<lb ed="#A" n="87" break="no"/>set homo resurgere plus quam sel esset desprandum: ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1179">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="88"/>primum argumentum dicendum quod ibi non negat apostolus 
      <lb ed="#A" n="89"/>peccatorem per poenitentiam posse plus quam sel resurgere. sed peccato 
      <lb ed="#A" n="90"/>rem prolapsum secundo renouari posse per baptismum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1189">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="91"/>secundum dicendum quod facilitas venie quantum ad remis ssi 
      <lb ed="#A" n="92"/>onem pene satisfactorie incentiuum tribuit delinquanti. 
      <lb ed="#A" n="93"/>et sic peccator non consequitur faciliter veniam. quia de lege 
      communi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>deus semper exigit pro peccato penam satisfactoria. sed quantum ad 
      <lb ed="#A" n="95"/>remissionem offense non tribuit incentiuum delinquanti. 
      <lb ed="#A" n="96"/>sed magis cauendi peccatum ex amore. et sic difficultas 
      <lb ed="#A" n="97"/>venie sic esset desperationis occasio. Unde de hoc hebemus 
      <lb ed="#A" n="98"/>exempla in Dauid Petro et multis aliis 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1210">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1212">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1214">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Utrum penitens resurgat in 
      equali<lb ed="#A" n="100" break="no"/>charitate: Respondetur secundum san. Bona. vbi supr. di. xiiii. ar. ii 
      <lb ed="#A" n="101"/>q. i. quod aliquando resurgit in equali aliquando maiori aliquando in 
      <lb ed="#A" n="102"/>miori prout se ad gratiam disposuerit: et diuina 
      largi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tas sibi gratiam dispensauerit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1228">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1230">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1232">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum ludi impediant poenitentiam 
      ve<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ram: Arguitur quod non. quia ii. Reg. vi. dixit Dauid 
      Lu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dam et vilior viam plus quam factus sum. et tamen in hoc 
      commen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>datur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1243">
      ¶ Item secundum philosophum. iiii. Eth. in ludis potest consistere 
      <lb ed="#A" n="108"/>virtus qi scilicet vocatur eutropolia. Sed ea in quibus virtus consistit 
      <lb ed="#A" n="109"/>veram poenitentiam non impediunt. In contrarium dicit Magister di. xvi. 
      <lb ed="#A" n="110"/>in littera. Caueat se a ludis et a spectaculis qui 
      perfe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctam vult consequi remissionis gratiam. Respondet Ri¬ 
      <!--319.xml-->
      <pb ed="#A" n="320"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>char. vbi supra dist. xvi. ar. iii. q. i. quod ludorum quidam sunt 
      <lb ed="#A" n="2"/>honesti et deuoti: vt cantus ecclesiarum qui fiut ad 
      ho<lb ed="#A" n="3" break="no"/>norem dei et sanctorum: et hi sunt laudandi. et tali ludo 
      <lb ed="#A" n="4"/>ludebat Dauid coram arca domini
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1269">
      ¶ Quidam turpes 
      <lb ed="#A" n="5"/>et tales ludi sunt fugiendi. et de talibus intelligitur 
      <lb ed="#A" n="6"/>verbum Magistri. Quidam sunt ordinati ad 
      re<lb ed="#A" n="7" break="no"/>creationem qui bene et male possunt fieri. de quibus 
      in<lb ed="#A" n="8" break="no"/>telligitur auctoritas philosophi et ab his penitentes vt fre 
      <lb ed="#A" n="9"/>quantius abstinere debent: illis tamen interdum causa 
      re<lb ed="#A" n="10" break="no"/>creationis possunt vti. Simili modo potest 
      distin<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gui de spectaculis. quia quedam turpia quedam 
      <lb ed="#A" n="12"/>vana sunt quaedam honesta. Ex his patet responsio 
      <lb ed="#A" n="13"/>arcqu mte. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1293">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1295"> 12 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1297">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Utrum veram penitentiam 
      impe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>diat negociatio temporalis: Arguitur quod non. quia 
      il<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lud quod est vtile reipublice non impedit poenitentiam. sed 
      <lb ed="#A" n="17"/>negociatio temporalis est huiusmodi: ergo non impedit. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1308">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ In contrarium dicit apostolis. ii. Timo. ii. Nemo 
      mi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>silans deo implicet se negociis secularibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1315">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="20" break="no"/>det Rich. vbi supra. q. ii quod quaedam est negociatio quae 
      nul<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lo modo exerceri potest sine mortali peccato. et ab hac 
      ne<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cessarium est abstifiere penitentes. Quedam vix 
      pos<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sunt exerceri sine peccato non tamen est impossibile. et ab 
      <lb ed="#A" n="24"/>hac expedit abstinere penitentes propter securitatem et 
      <lb ed="#A" n="25"/>maiorem poenitentie perfectionem. Unde de pe. di. v: Qualitas. 
      <lb ed="#A" n="26"/>dicitur. Penitenti vtilius est dispendia pati quam 
      pericu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>lis negociationis astringi. quia difficile est inter 
      eme<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tis vendentisque commercium non internenire peccatum. Hec 
      <lb ed="#A" n="29"/>autem negociatio maxime interdicitur clericis. 
      distin<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lxxxviii. Fornicari. Alia est negociatio pia que 
      or<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dinatur ad subueniendum pauperibus et pupillis et 
      vi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>duis. et hec non impedit praestentiam: et clericis etiam licita 
      <lb ed="#A" n="33"/>est. dis. lxxxviii. decernit. Ex his patent responsiones ad 
      <lb ed="#A" n="34"/>vtramque parte praedictam. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1351">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1353"> 13 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1355">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Utrum ad salutem sit necessaria 
      <lb ed="#A" n="36"/>iima de omnibus peccatis mortalibus baptismum 
      praecedenti<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bus: Arguitur quod non. quia originale peccatum mortale 
      <lb ed="#A" n="38"/>est et baptismum praecedit nec tamen de illo poenitentia est 
      neces<lb ed="#A" n="39" break="no"/>saria.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1368">
      ¶ Item Magister dicit sicut dictum est supra quod poenitentia est 
      <lb ed="#A" n="40"/>secunda tabula post naufragium. sed secunda tabula non 
      <lb ed="#A" n="41"/>debet praecedere primam quae est baptismus. ergo nulla poenitentia est 
      <lb ed="#A" n="42"/>necessaria de mortalibus ante baptismum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1377">
      ¶ In 
      com<lb ed="#A" n="43" break="no"/>trarium dicitur Actu. ii Paenientiam agite et baptizetur 
      vnus<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quisque vestrum. Respondet Rich. vbi supra arti. iiii. q. i. quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>poenitentia potest accipi vel inquantum est virtus vel inquantum est 
      <lb ed="#A" n="46"/>sacramentum. Secundo modo non necessaria est poenitentia de 
      mor<lb ed="#A" n="47" break="no"/>talibus baptismum praecedentibus. Primo modo potest 
      conside<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rari inquantum formata. et sic non est necessaria. quia cum 
      <lb ed="#A" n="49"/>talis poaenitentia non possit simul esse cum mortali: nunquam per 
      actu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>alem susceptionem baptismi remitteretur peccatum 
      actua<lb ed="#A" n="51" break="no"/>le mortale. quia autem per poenitentiam esset ante remissum aut 
      <lb ed="#A" n="52"/>suscipiens baptismum esset indispositus ad remissionem 
      <lb ed="#A" n="53"/>peccatorummortalium. Uel inquantum poenitentia est informis id est quodam 
      <lb ed="#A" n="54"/>peccati detestatio cum proposito emendandi quamuis no 
      omni<lb ed="#A" n="55" break="no"/>no sufficiens ad expulsionem peccati. et talis est necessaria 
      <lb ed="#A" n="56"/>de omnibus peccatis baptismum praecedentibus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1410">
      ¶ Ad primum 
      ar<lb ed="#A" n="57" break="no"/>gumentum. dicendum: quod poenitentia non est nisi de peccato cau¬ 
      <!--319.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>sato ex propria voluntate penitentis. peccatum autem 
      ori<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ginale non est in nobis causatum ex propria 
      volun<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tate: sed ex voluntate primorum parentum. quia tamen 
      pec<lb ed="#A" n="61" break="no"/>catum originale est quodda malum separans a deo 
      <lb ed="#A" n="62"/>nisi remittatur debet cuilibet displicere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1431">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#A" n="63" break="no"/>dum quod peni: etia non dicitur secunda tabula inquantum 
      <lb ed="#A" n="64"/>est habitus vel actus informis: sed inquantum 
      <lb ed="#A" n="65"/>forma vel sacramentum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1441">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1443">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1445">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum quis possit in extremno 
      <lb ed="#A" n="67"/>vite sue vere penitere: Arguitur quod non: quia dicit 
      Au<lb ed="#A" n="68" break="no"/>gu. Et allegat Magister in littera. di. xx. quarti. 
      Pericu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>losum est et interitu vicinum vsque ad mortem protra 
      <lb ed="#A" n="70"/>vere penitentie remedium. Ex qua autoritate sic 
      ar<lb ed="#A" n="71" break="no"/>guitur. Ille qui exponit se periculo mortis eterne 
      pec<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cat. sed talis est qui penitentiam protrahit vsque ad 
      fi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nem vite.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1465">
      ¶ Et confirmatur hoc per illud <ref xml:id="Vn7Pel-k92614-Rd1e1467">Aug. in 
      ser<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mone de innocentibus</ref>. Hac animaduersione 
      percu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>titur peccator vt moriens obliuiscatur sui qui dum viueret ob 
      <lb ed="#A" n="76"/>litus est dei. ergo in fine vite poenitentia non est vera.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1477">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="77"/>omnis vere penitens peccata dimittit. sed penitens in 
      ex<lb ed="#A" n="78" break="no"/>remis non dimittit peccata: sed ipsa peccata dimittunt ips 
      <lb ed="#A" n="79"/>sum. Unde Aug. et adducit Magister in littera. quando tunc 
      <lb ed="#A" n="80"/>vult penitere quando peccare non potest peccata diuserunt 
      il<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1490">
      ¶ Item a legislatore non est aliquid ordinandum quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>sit octasio transgrediendi legem: alas legislator per se 
      <lb ed="#A" n="83"/>faceret: quod esset destructio legis sue. Sed praenstentiam 
      <lb ed="#A" n="84"/>serotinam valere est occasio peccandi: et pecca 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tinuandi per totam vitam. Quis enim non peccaret continue 
      <lb ed="#A" n="86"/>in breuis poenitentia in fine sufficeret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1504">
      ¶ In contrarium. christus 
      <lb ed="#A" n="87"/>atroni in fine penitenti dixit. Amen dico tibi 
      ho<lb ed="#A" n="88" break="no"/>die mecum eris in paradiso etc. Respondet Scotus in 
      <lb ed="#A" n="89"/>iiii. di. xx. ponens tres conclusiones.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1513">
      ¶ Prima est quod quae 
      <lb ed="#A" n="90"/>diu est homo in hac vita habenis veram poenitentiam de 
      <lb ed="#A" n="91"/>peccati suis ipsa est semper salutifera et delens culpam: ac 
      <lb ed="#A" n="92"/>conferens gratiam. et per coneques sufficiens ad salutem. siue sit 
      <lb ed="#A" n="93"/>poenitentia interior sola vt sufficiens praeuia attritio vel 
      eti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>am contritio de peccatis siue etiam sit exterior poenitentia: vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>scilicet debita confessio et rita sacramentalis absolutio cum 
      tan<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta attritione quae sufficit ad dignam sacramenti susceptionem 
      <lb ed="#A" n="97"/>Ex quibus patet quod poenitentia vera in extremis est 
      suffici<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ens ad salutem. Propter quod dicitur Ezech. xviii. 
      Qua<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cumque hora peccator ingemuerit vita viuet et non 
      mo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ritur. sed in ista quacumque hora includitur hora extrema 
      <lb ed="#A" n="101"/>Secunda conclusio: quod homo in extremis potest habere veram pel et 
      <lb ed="#A" n="102"/>naltentiam. Patet per Magistrum in littera ex verbis Aug. 
      dicen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tis. Quoniam deus semper potens est: semper etiam in morte iuua 
      <lb ed="#A" n="104"/>re valet quibus placet. Cum ergo opus sit non hominis sed dei 
      fru<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ctifera poenitentia eam inspirare potest quandocumque vult sua 
      mise<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ricordia: et remunerare pot sua misericordia quas 
      damna<lb ed="#A" n="107" break="no"/>re potest ex sua iusticia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1555">
      ¶ Quod confirmatur: quia quamdiu homo in 
      <lb ed="#A" n="108"/>hac vita ratione vtitur pot semper habere veram poenitentiam: saltem 
      in<lb ed="#A" n="109" break="no"/>teriorem. Sed in extremis potest vti ratione etc. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Minor nota est. Et maior patet ex hoc: quia 
      ve<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ra penitentia interior consistit in motu libro arbitrii. 
      <lb ed="#A" n="112"/>quia in libera detestatione peccatorum preteritorum 
      <lb ed="#A" n="113"/>propter deum: et in proposito cauendi a futuris 
      <lb ed="#A" n="114"/>offensis. Sed quamdiu homo in hac vita manens vtitur 
      <!--320.xml-->
      <pb ed="#A" n="321"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>
                  <lb ed="#A" n="2"/>ratione potest talem motum liberi arbitrii habe 
      <lb ed="#A" n="3"/>re sufficienter. et sic in extremis potest vere penitere. 
      <lb ed="#A" n="4"/>sicut aliquis in sanitate. Unde Aug. de vera et 
      fal<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sa poenitentia. Si inquit penitentia in extremo vite 
      hi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>atum aduenerit sanat et liberat. Et subdidit. 
      Mul<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tum fuit sera latronis penitentia sed non fuit 
      sera<lb ed="#A" n="8" break="no"/>eius indulgentia. Luce. xxiii.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1597">
      ¶ Tertia conclusio: 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod vix atque difficulter potest in extremis haberi 
      ve<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ra penitentia et sufficiens ad salutem. Quod 
      decla<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rat Scotus rationibus sumptis ex verbis Aug. per 
      ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gistrum in littera positis. Prima ratio est. quia 
      <lb ed="#A" n="13"/>ad veram poaenitentiam requiritur vsus liberiarbitrii. quia 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>quiritur detestatio peccatorum quae sit liber actus 
      volun<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tatis. Sed in extremis impeditur vsus 
      liberiarbi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tii ex dolore et timore inexistentibus non enim dicitur ille 
      <lb ed="#A" n="17"/>esse in extremis qui grauatur morbo curabili secundum 
      le<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gem communem: puta febre tertiana vel alio huiusmodi. Nec 
      <lb ed="#A" n="19"/>etiam ille qui iam sanus subito moritur: et cuius 
      <lb ed="#A" n="20"/>mortis nulla adhuc causa apparet. Sed ille 
      dici<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tur esse in extremis qui ex causis euidentibus 
      iudi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>candus est proximus morti: vtpote quando iam attigit 
      <lb ed="#A" n="23"/>gradum desperatum iudicio medicorum vel in aliis 
      <lb ed="#A" n="24"/>ericulis: vt in summersione vel in graui 
      vulnera<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tione vbi statim imminet mors. In istis inquam vel 
      <lb ed="#A" n="26"/>est maximus dolor in parte sensitiua vel 
      maxi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mus timor et vtraque. Passio autem vehemens 
      exi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>stens est nata impedire liberum vsum rationis. 
      <lb ed="#A" n="29"/>et voluntatis. Actus autem displicentie de peccato 
      <lb ed="#A" n="30"/>ad hoc quod sit sufficiens requirit liberum vsum 
      ra<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tionis et voluntatis. Secunda ratio. ad veram 
      pe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nitentiam requiritur ordinata displicentia de peccatis suis 
      <lb ed="#A" n="33"/>ita quod sit debite circumstantionata vt sit voluntaria et 
      <lb ed="#A" n="34"/>propter deum. Sed difficile est tunc habere actum sic circum 
      <lb ed="#A" n="35"/>stantionatum. igitur difficile est tunc habere veram poenitentiam. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Tum quia qui fuit hucusque impenites non videtur tunc 
      <lb ed="#A" n="37"/>ex seipso extorquere displicentiam nouam nisi timore 
      pe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ne mminentis. et sic non propter deum sed propter vitare 
      ma<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lum sum scilicet damnatione duntaxat. Presumitur enim quodsi 
      <lb ed="#A" n="40"/>esset remotus a pena mortis non extorqueret a se 
      <lb ed="#A" n="41"/>ipso talem displicentiam peccati sicut nec prius fecit 
      <lb ed="#A" n="42"/>cum fuit sanus. Tum quia aliquid simpliciter 
      inuo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>luntarium videtur esse causa displicentie huius s sed 
      <lb ed="#A" n="44"/>illa dispositio mortis propinqua que inuoluntaria 
      <lb ed="#A" n="45"/>est. nec multum videtur propter amorem dei factum 
      <lb ed="#A" n="46"/>esse. Hanc rationem tangit Magister in littera 
      <lb ed="#A" n="47"/>cum dicit. Nullus expectet quando peccare non potest. 
      ar<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bitrii enim libertatem querit deus vt delere possit 
      con<lb ed="#A" n="49" break="no"/>misfa et non necessitatem. charitatem autem non tantum 
      timo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rem: quia non in solo timore viuit homo. Qui ergo peniter 
      <lb ed="#A" n="51"/>oportet non solum timere iudicem sed et diligere. quia si 
      <lb ed="#A" n="52"/>ne charitate nemo potest saluus esse. non ergo tantum timcat 
      <lb ed="#A" n="53"/>penam qui penitet: sed anxietur pro gloria
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1697">
      ¶ Tertia ratio: quia 
      <lb ed="#A" n="54"/>habitus malus contrcatus per vitam et vsque tunc 
      continu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>atus et in consuetudinem versus multum inclinat ad 
      pec<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cata et ad eorum complacentiam. et sic valde retrahit 
      <lb ed="#A" n="57"/>hominem ab actu penitendi vere. Ex quo sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="58"/>quia non est dominus proprie sui actus tunc ad malefaciem 
      <lb ed="#A" n="59"/>dum: debet potius conuerti ad benefaciendum quod vix 
      <!--320.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="60"/>faceret. Ex quo primo sequitur quod sano persuadendum est 
      <lb ed="#A" n="61"/>quod sanus agat poesentiam: exponendo sibi quam periculosum 
      <lb ed="#A" n="62"/>sit expectare serotinam poenitentiam. Unde Aug. et Magister 
      <lb ed="#A" n="63"/>in littera. Age poaenstentiam dum sanus es: si sic agis 
      secu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rus es: quia poenientiam egisti quando pecccare potuisti. Si 
      <lb ed="#A" n="65"/>vis poestentiam tunc primo agere quando peccare non poteris 
      <lb ed="#A" n="66"/>peccata te dimiserunt non tu illa id est non ita libere 
      dimit<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis sicut sanus. et ideo quantum in te deficit de 
      liber<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tate: tantum secundum rigorem iusticie requiritur motus 
      inten<lb ed="#A" n="69" break="no"/>sior displicentie quam vix vel nunquam poteris 
      habe<lb ed="#A" n="70" break="no"/>re. Secundo infert Scotus quod infirmo ad istum arti 
      <lb ed="#A" n="71"/>culum deducto suadendum est vt secundum suam 
      possibilita<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tem laboret vt non obstante timore vel dolore 
      quan<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tum potest nitatur habere voluntariam displicentiam de 
      <lb ed="#A" n="74"/>peccatis. et hoc propter finem debitum id est deum: et renitatur 
      <lb ed="#A" n="75"/>male inclinationi: et ne incidat in desperationem. est eim 
      <lb ed="#A" n="76"/>sibi extollenda diuina misercordia. et est proponendum 
      <lb ed="#A" n="77"/>exemplum de latrone cuius poenitentia fuit sera: sed 
      no<lb ed="#A" n="78" break="no"/>indulgentia. nec debet referri tunc illud quod dicit 
      <lb ed="#A" n="79"/>Hiero. Legi inquit totam sacram scripturam et 
      rele<lb ed="#A" n="80" break="no"/>gi et non inueni nisi illum vnum latrone qui in fine. 
      <lb ed="#A" n="81"/>vere penituerit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1765">
      ¶ Ad argumentum primum dicit 
      <lb ed="#A" n="82"/>Scotus quod qui scienter exponit se periculo salutis 
      <lb ed="#A" n="83"/>sue peccat mortaliter ille si in aliquo actu 
      illici<lb ed="#A" n="84" break="no"/>to determinat sibi non velle penitere nisi in 
      extre<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mis cum tali actu elicito exponit se periculo salutis 
      <lb ed="#A" n="86"/>sue: et peccat mortaliter. et tamen etiam de illo 
      pec<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cato potest penitere etiam in ex tremis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1782">
      ¶ Ad 
      com<lb ed="#A" n="88" break="no"/>firmationem patet ex solutione primi. Sepe enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>ita fit quamuis non semper. Sed dominus etiam tali aliquam 
      <lb ed="#A" n="90"/>do inspirat misericorditer penitentiam: licet in 
      pau<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cioribus et difficulter fiat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1793">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="92"/>secundum eundem: quod quamdiu homo line hac vita habet vsum 
      <lb ed="#A" n="93"/>li. ar. tandiu potest peccare peccato interiori: licet 
      <lb ed="#A" n="94"/>non semper peccato exteriori. Et sic quamdiu manet 
      <lb ed="#A" n="95"/>vsus rationis: tandiu potest habere complacenti 
      <lb ed="#A" n="96"/>am in peccatis commissis: ita quamdiu sibi manet 
      <lb ed="#A" n="97"/>vsus rationis potest ea dimittere habendo 
      dis<lb ed="#A" n="98" break="no"/>plicentiam de eis. et sic potest in extremis 
      dimit<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tere peccata voluntarie vt etiam si posset facere 
      <lb ed="#A" n="100"/>nollet: sed potius displicet illi: et non solum 
      displi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cet: sed etiam vindicare aliqua pena vellet si esset 
      pos<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sibile omnia peccata ab eo commissa
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1819">
      ¶ Ad 
      terti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>um dicit Scotus quod legiflator non debet ea 
      pre<lb ed="#A" n="104" break="no"/>termittere que secundum se sunt congrua in lege 
      ordina<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ta: licet ex illis aliquis accipiat occasionem 
      delin<lb ed="#A" n="106" break="no"/>quendi: alioquin nunquam deus debuisset institue 
      <lb ed="#A" n="107"/>re penitentiam aliquam in aliqua lege. quia qui 
      <lb ed="#A" n="108"/>libet potest accipere ex hoc occasionem delinquem 
      <lb ed="#A" n="109"/>di. Nunc autem ad legem simpliciter ordinatam 
      <lb ed="#A" n="110"/>pro statu illo nature lapse requiritur quod 
      peniten<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tia possit esse fructuosa: et qua ratione in quocumque 
      <lb ed="#A" n="112"/>instanti sanitatis: pari ratione et in extremis: imo 
      <lb ed="#A" n="113"/>magis est necessarium pro multis imperfectis. Si 
      <lb ed="#A" n="114"/>vero qui accipiat ex hoc occasionem tempore 
      sa<lb ed="#A" n="115" break="no"/>nitatis non penitendi illa occasio non est data a 
      le<lb ed="#A" n="116" break="no"/>ge: sed tantun accepta ab imperfectis. sed lex est 
      bo<lb ed="#A" n="117" break="no"/>na. 
      <!--321.xml-->
      <pb ed="#A" n="322"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1862">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1864"> 15 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1866">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed quereres. An penitens in 
      <lb ed="#A" n="2"/>extremis maneat debitor alicuius pene post 
      mor<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tem:. Respondetur quod autem decedit cum tanta contritione quod 
      suf<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ficiat pro peccatorum satisfactione. sicut latro iuxta christi 
      la<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tus pendens. aut non cum tanta contritione et 
      charita<lb ed="#A" n="6" break="no"/>te. et tunc iusticia diuina exigit vt peccatum a deo aut 
      <lb ed="#A" n="7"/>ab homine pruniatur. sed peccatum illius qui sic decessit 
      <lb ed="#A" n="8"/>punitum non fuit in hac vita. Oportet igitur vt post 
      <lb ed="#A" n="9"/>hanc vitam puniatur: nec debet ex sua negligentia 
      con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>modum reportare: exquo ex negligentia distulit 
      pe<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nitentiam vsque ad finem vite sue. Unde non tantum sufficit 
      <lb ed="#A" n="12"/>soluere pena sed equalem culpe vt pro tanta culpa 
      ta<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tam sustineat penam scilicet sue grauitati proportionatam 
      <lb ed="#A" n="14"/>Unde Magister in littera ait. Deus cum sit misericors et 
      <lb ed="#A" n="15"/>iustus ex misercordia penitenti ignoscit: non seruans 
      pec<lb ed="#A" n="16" break="no"/>catum ad eternam penam. Ex iusticia vero impunitum 
      <lb ed="#A" n="17"/>non dimittit delictum. aut enim homo punit aut deus. 
      <lb ed="#A" n="18"/>homo autem non punit penitendo hic. deus autem 
      pu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nit ibi: et multo grauius quam si homo hic vere et 
      to<lb ed="#A" n="20" break="no"/>taliter puniret. Suadeat graquisquis hic delicta sua 
      <lb ed="#A" n="21"/>in praesenti corrigere vt non oporteat post mortem 
      va<lb ed="#A" n="22" break="no"/>de acerbius tolerare. quia horrendum est incidere in 
      <lb ed="#A" n="23"/>manus dei viuentis. secundum apostolum. primissa 
      intellige<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nisi aliunde subueniatur illi: videlicet autem per consecutione 
      <lb ed="#A" n="25"/>indulgentie plenarie: autm quod se faciat sepeliri in 
      ha<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bitu fratrum minorum vel praedicatorum. quia tunc ex 
      priui<lb ed="#A" n="27" break="no"/>legio indulgebitur illi etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e1928">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e1930"> 16 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1932">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum cotritio cordis: confessio 
      <lb ed="#A" n="29"/>oris et satisfactio operis sint partes penitentie: 
      Ar<lb ed="#A" n="30" break="no"/>guitur quod non: quia no sunt partes penitentie que est 
      <lb ed="#A" n="31"/>virtus cum virtus sit forma simplex: nec penitem 
      <lb ed="#A" n="32"/>tie que est sacramentum: quia quodcumque 
      sacramen<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tum confertur a ministris ecclesie. sed contritio et 
      confesi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sio non conferuntur a sacerdote. ergo non sunt partes 
      <lb ed="#A" n="35"/>penitentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1952">
      ¶ Item non sunt subiectiue partes 
      pe<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nitentie: quia totum praedicatur de qualibet parte 
      sub<lb ed="#A" n="37" break="no"/>iectiua per se. sed penitentia non praedicatur de confessione 
      <lb ed="#A" n="38"/>per se: nec partes integrales. quia totum 
      integra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>le non constituitur ex suis partibus nisi simul existant 
      <lb ed="#A" n="40"/>Hec autem tria non sunt simul. confessio enim sequitur 
      <lb ed="#A" n="41"/>contritionem: et satisfactio vtrumque. ergo non sunt 
      par<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tes penitentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1970">
      ¶ Item Luc. iii. dicitur. Facite 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gnos fructus penitentie. Sed secundum Magistrum in littera. 
      <lb ed="#A" n="44"/>distinctione. xvi. quarti. Digni fructus penitentie. 
      <lb ed="#A" n="45"/>sunt quibus vera satisfactio expletur. Cum ergo 
      <lb ed="#A" n="46"/>fructus non sit res cuius est fructus: satisfactio 
      <lb ed="#A" n="47"/>non est pars penitentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1983">
      ¶ In contrarium arguitur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Ca que requiruntur ad perfectionem rei sunt 
      par<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tes eius. Sed secundum Magistrum in perfectione 
      peniten<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tie tria obseruanda sunt: scilicet compunctio cordis 
      <lb ed="#A" n="51"/>confessio oris: satisfactio operis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e1995">
      ¶ Item 
      parti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bus morbi respondere debent partts medicine: 
      <lb ed="#A" n="53"/>cum partes peccati sint peccatum in corde: in ore: 
      <lb ed="#A" n="54"/>et opere. videtur quod penitentia cum sit medicina 
      <lb ed="#A" n="55"/>partes habeat illis correspondentes. he autem sunt 
      <lb ed="#A" n="56"/>compunctio: confessio et satisfactio. Respondetur 
      <!--321.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>secundum Scotum in. iiii. quod contritio: confessis: et fatisa 
      <lb ed="#A" n="58"/>factio non sunt partes penitentie que est virtus: 
      <lb ed="#A" n="59"/>sicut probauit argumentum: quia virtus est forma 
      <lb ed="#A" n="60"/>simplex: et qualitas spiritualis. confessto autem est quid 
      <lb ed="#A" n="61"/>corporale: nec sunt partes subiectitue aut 
      integra<lb ed="#A" n="62" break="no"/>les: capiendo integrales vt extenditur ad partem 
      essen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tialem et quantitatiuam non sunt integrales: quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>totum non praedicatur de tali parte: vt caput non est 
      <lb ed="#A" n="65"/>homo. conteri autem est penitere: confiteri est peni 
      <lb ed="#A" n="66"/>tere: satisfacere est penitere. Nec sunt partes 
      subiecti<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ue: quia in qualibet parte subiectiua saluatur ratio 
      <lb ed="#A" n="68"/>totius. Sortes enim perfecte est homo: licet 
      plu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>res non essent in specie humana. Sed in 
      contriti<lb ed="#A" n="70" break="no"/>one sine aliis non saluatur ratio penitentie. tum 
      ter<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tio: quia actus secundi non sunt partes actus 
      pri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mi. sed penitentia virtus est actus primus: 
      contri<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tio: confessio et satisfactio actus secudus. Nec 
      ob<lb ed="#A" n="74" break="no"/>stat illud primum argumentum in contrarium quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>ad perfectionem penitentie requiruntur ista tria. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Nihil autem ad perfectionem requiritur alicuiuas 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod non est de essentia illius. Quia aliquid 
      re<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quiri ad perfectionem alicuius intelligitur 
      triplici<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ter. Primo modo: quia de essentia eius: vt 
      ratio<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nale de essentia hominis. Alio modo vt de 
      neces<lb ed="#A" n="81" break="no"/>sitate consequens: vt risibilitas isto modo diceretur 
      <lb ed="#A" n="82"/>de essentia hominis: quia si est homo est risibilis 
      <lb ed="#A" n="83"/>Tertio modo: quia dat quoddam ornamentum 
      <lb ed="#A" n="84"/>et complementum extrinsecum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e2073">
      ¶ Primo modo non 
      <lb ed="#A" n="85"/>sunt hec tria de essentia penitestie virtutis: nec sce 
      <lb ed="#A" n="86"/>cundo modo sed tertio modo se possunt habere 
      <lb ed="#A" n="87"/>ad penitentie virtutem. et ideo dicuntur fructus 
      <lb ed="#A" n="88"/>penitentie: et maxime satisfactio. secundum quod patet in glo. 
      <lb ed="#A" n="89"/>super illud. Facite fructus dignos poenitentie. Fructus 
      <lb ed="#A" n="90"/>autem est vltimum quod expectatur de arbore. Unde sicut vi 
      <lb ed="#A" n="91"/>demus quod arbor materialis adornatur fructu suo: 
      <lb ed="#A" n="92"/>nec fructus est ipsa. quia arbor est permanens 
      fru<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctus vero non equaliter. Sic loquendo spiritualiter 
      pe<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nitentia est arbor pulcerrima ex quae pulcri fructus 
      <lb ed="#A" n="95"/>oriuntur. Contritio: confessio: satisfactio hi actus non 
      <lb ed="#A" n="96"/>permanent sed praesentia permanet quia habitus est qualitas de 
      <lb ed="#A" n="97"/>difficili mobilis: ita quod magis hec tria sunt in 
      fi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ri. sed poenitentia est in esse. nec sunt partes sacramenti poenitentie hi tres 
      <lb ed="#A" n="99"/>actus. patet discurrendo breviter per singula. vt enim 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ctum est supra. poenitentie sacramentum est absolutio sacerdotis 
      fa<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cta cer is verbis. horum verborum nulla pars est 
      com<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tritio que est quodda spirituale in anima confitentis: 
      ne<lb ed="#A" n="103" break="no"/>que confessio. quia nihil est ipsius sententie sacerdotis. sed 
      a<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctus rei accusantis: neque satisfactio: sed sequitur ili 
      <lb ed="#A" n="105"/>lam absolutionem sacramentalem. Hec tamen tria ad sacramentum 
      <lb ed="#A" n="106"/>poenitentie requiruntur vt praeuia vel sequentia. simpliciter enim 
      requi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rit confessio. quia sacerdos non absoluit arbitrarie nisi 
      <lb ed="#A" n="108"/>prius fuerit reus accusatus in foro illo. Non est 
      eti<lb ed="#A" n="109" break="no"/>am vtilis illa absolutio nisi praecedat in confitente 
      ali<lb ed="#A" n="110" break="no"/>qua saltem attritio quae postea nisi confitens ponat obicem 
      v<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tute sacramenti in contritionem mutatur. satisfactio autem 
      sequi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>habet poenitentie sacramentum nisi perpendat absoluens sufficere 
      <lb ed="#A" n="113"/>contritionem et confessionem. Dondum quod contritio: confessio¬ 
      <!--322.xml-->
      <pb ed="#A" n="323"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et satiffactio sunt actus imperati poenitentie habitus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e2147">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mo enim habitus poenitentie est in peccatum vindicatisuus. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Secundo actus eius elicitus est velle vindicare. 
      Ter<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tio ipse actus imperatus scilicet ipsum vindicare. ex his 
      <lb ed="#A" n="5"/>tribus integratur. Ex contritione. ad quam sequitur 
      dolor<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ex confessione. ad quam sequitur erumbescentia. ex 
      satisfa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctione ad quam sequitur aliquod penale.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e2163">
      ¶ Et si dicas 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod peccatum est simplex. ergo debet vnica pena vindica 
      <lb ed="#A" n="9"/>ri. non valet conseuea. Iudex enim legis pro vno defectu 
      <lb ed="#A" n="10"/>potest plures penas imponere vt sibi oportunum 
      vi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>debitur. Unde Pitacus septem sapientu vnus in. iii. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ethic. inducitur. Ebrius inquit duplices meretur 
      in<lb ed="#A" n="13" break="no"/>crepationes. Huic dicto Scoti concordat Rich. 
      <lb ed="#A" n="14"/>in. iiii. dis. xvi. ar. i. q. i. Sed sanctus Tho. vbi sunr 
      <lb ed="#A" n="15"/>ponit illa tria partes sacramenti poenitentie. Dicit enim quod sicut in 
      <lb ed="#A" n="16"/>aliis sacramentis: sic est in sacramento poenitentie est aliquod formale et 
      <lb ed="#A" n="17"/>aliquod materiale. Sed in aliis sacramentis materiale est 
      ali<lb ed="#A" n="18" break="no"/>qua res exterior: vt in baptismo aqua. sed in hoc 
      <lb ed="#A" n="19"/>sacramento poenitentie loco materie sunt actus humani qui 
      <lb ed="#A" n="20"/>per quandam recompensationem offensam culpe 
      praeceden<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tis tollunt. et istius materialis in poenitentie sacramento partes 
      <lb ed="#A" n="22"/>sunt illa tria supradicta. Sed positio Scoti 
      vi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>detur verior.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e2200">
      ¶ Ad argumenta ad vtramque partem 
      pa<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tent sufficienter ex praedictis responsiones. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k92614-Dd1e2206">
               <head xml:id="Vn7Pel-k92614-Hd1e2208"> 17 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k92614-d1e2210">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Sed dicit vtrum absolutio sacerdo 
      <lb ed="#A" n="26"/>tis sit principalior pars sacramenti poenitentie: Respondet 
      <lb ed="#A" n="27"/>Rich. vbi supra. q. ii quod in sacramento illa est pars 
      principali<lb ed="#A" n="28" break="no"/>or que principalius cooperatur ad principalem 
      sacramen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ti effectum. principalior autem effectus sacramentorum 
      <lb ed="#A" n="30"/>noue legis est sanctificare quam sanctificationem 
      signifi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>care. Illa ergo pars sacramenti est principalior quae magis 
      <lb ed="#A" n="32"/>ex vi sacramenti cooperatur ad remissionem culpe et 
      pe<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ne eterne que remittitur per gratiam sanctificante. 
      compun<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctio autem non tantum cooperatur ad remissionem culpe ex vt 
      <lb ed="#A" n="35"/>sacram eti: sed etiam inquantum est actus virtutis vel 
      <lb ed="#A" n="36"/>efficax dispositio ad virtutem. Dicendum ergo quod si 
      com<lb ed="#A" n="37" break="no"/>paretur compunctio cum vtraque vi sua coniunctim a 
      <lb ed="#A" n="38"/>absolutionem principalius cooperatur ad remissionem 
      <lb ed="#A" n="39"/>culpe quam absolutio. Si autem consideratur illud ad qua 
      <lb ed="#A" n="40"/>operatur compunctio ex vi sacramenti tantum: sic non ita 
      <lb ed="#A" n="41"/>principaliter cooperatur ad remissionem culpe sicut 
      <lb ed="#A" n="42"/>absolutio sacerdotis. quia cum sacerdos sit 
      vica<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rius christi principalius per prius assistit verbis suis qei 
      <lb ed="#A" n="44"/>quibus absolutio consistit virtus sanctificans quam 
      par<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tibus sacramenti: que sunt ex parte penitentis. 
      quar<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tum etiam ad actum significandi principalior est 
      abso<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lutioquam compunctio: quia sensibilius et magis per se signes 
      <lb ed="#A" n="48"/>ficat peccati remissionem quam ipsa compunctio que illam 
      <lb ed="#A" n="49"/>sensibiliter non significat aliis. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>