<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ventus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ventus</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="470"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h145725">
            <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e110">Ventus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="62"/>Entus. De hoc 
      <lb ed="#A" n="63"/>queritur Quid sit Uentus: Notandum 
      <lb ed="#A" n="64"/>Primo pro praeambulo: quod secundum Alb. 
      ma<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gnum differunt ista scilicet fumus Uapor: Exhalatio: et 
      <lb ed="#A" n="66"/>Uentus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e129">
      ¶ Primo nanque fumus proprie dicitur inquantum 
      <lb ed="#A" n="67"/>ab exteriori agente calido igneo id est agente secundum 
      proprie<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tatem ignis: elictur. sicut terreum siccum quod proximum est 
      va<lb ed="#A" n="69" break="no"/>poribus odorum. Unde Arist. iii. li. Metheo. Fumus est 
      <lb ed="#A" n="70"/>vapor terreus adustus. Item fumus oculos grauat. 
      <lb ed="#A" n="71"/>ascendendo attenuatur et deficit. et in superioribus 
      dissi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>patur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e145">
      ¶ Secundo Uapor est proprie eleuatio subtilis 
      <lb ed="#A" n="73"/>rei inquantum elicitur ab extrinseco calido in altum 
      tenden<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tis a corpore grosso. Exemplum. Sicut aquae per 
      calefacti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>onem ignis euaporat in aerem vel fumum aereum se 
      <lb ed="#A" n="76"/>subtiliorem. et amarum: eo quod natura aquae salsa est: siue 
      <lb ed="#A" n="77"/>quia terre admixta est. vt dicitur libro de imagine mundi. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Tertio Exhalatio est proprie sublimatio rei 
      subti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lis a corpore grosso in altum tendentis: inquantum ab 
      <lb ed="#A" n="80"/>exteriori calido agente elicitur calidum naturale: et cum 
      <lb ed="#A" n="81"/>illo humidum siccabile. et fit a calore ignis vel solits 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sepe autem vnum horum pro alio ponitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e169">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#A" n="83"/>Uentus claret differre a praedictis. quia licet fieri 
      habe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>at ex vapore ascendente ex terra et aquis: tamen est flatus 
      <lb ed="#A" n="85"/>aeris et fluctus eius: sicut dicit Damasce. li. ii ca. ix. et 
      Se<lb ed="#A" n="86" break="no"/>neca li. ii de naturalibus quaesti. Unde ad quaesitum 
      dicen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dum secundum Bedam libro de imag. mum. et Isid. xiii. li. 
      Ety<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mols. Uentus diffinitur sic. Uentus est aer commotus 
      <lb ed="#A" n="89"/>et exagitatus. et in re non aliud quam flatus aeris. sic 
      di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctus eo quod violentus sit et vehemens. Uis etenim eius 
      <lb ed="#A" n="91"/>tanta est vt et saxa et arbores vellat et maria 
      com<lb ed="#A" n="92" break="no"/>moueat: celum: terramque conturbet. Sed quomodo hec 
      pos<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sit vide. §. x. Item exagitatio aeris in ventum potest 
      fla<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bello experimentaliter comprobari: vt dicit Beda de na 
      <lb ed="#A" n="95"/>re. Denique et Clemens ait: quod dci ordinatione ex sua 
      <lb ed="#A" n="96"/>bonitate fit vt aer coagitetur in ventosque exprimatur 
      <lb ed="#A" n="97"/>ad excitandum fluctus in aere quibus estus temporetur. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Patet ergo deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e207">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e209">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e211">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quibus ex causis fit ventorum 
      <lb ed="#A" n="100"/>generatio: Ad hoc varie dicunt philosophi. Nam aliquisicut 
      <lb ed="#A" n="101"/>etiam narratur libro de nat. re. ) hanc rationem assignant quod 
      <lb ed="#A" n="102"/>in terra est abyssus profundissima: cuius fontes olim 
      <lb ed="#A" n="103"/>in diluuio rupti fuisse leguntur. Et quod iuxta hanc 
      <lb ed="#A" n="104"/>iunt loca cauernosa et spelunce late patentes. Et 
      <lb ed="#A" n="105"/>vt dicunt Ex his venti de spiramine aquarum 
      conci<lb ed="#A" n="106" break="no"/>piurtur: qui et spiritus procellarum dicuntur: vt patet in Psalmus 
      <lb ed="#A" n="107"/>Et hi quidem spiramine suo per patentes cauernas 
      <lb ed="#A" n="108"/>aquaes mais introrsum in abyssum trahunt. Ca quoque 
      <lb ed="#A" n="109"/>terum inundatione impetu magno impellunt. De 
      <lb ed="#A" n="110"/>his itaque dicunt ventum fieri et terremotum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e240">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="111"/>Guiller. de Conch. etiam dicit quod terra cauernosa 
      <!--470.xml-->
      <pb ed="#A" n="471"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est: vtpote naturaliter sica. ideo subintrat vna 
      pero<lb ed="#A" n="2" break="no"/>aeris cauernas terre. Altera laborat exire. Ex quo 
      <lb ed="#A" n="3"/>conflictu aer motus regio ventorum dicitur. Et ita ex 
      sub<lb ed="#A" n="4" break="no"/>terraneis aliquando aeris motibus ventus generatur. 
      Ali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>quando etiam nubes superiores rupte et in pronum 
      solu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>te ventos generant. Nubes enim dissoluta siue 
      ca<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lore et radiis solis: siue aliis modis: ventos 
      fa<lb ed="#A" n="8" break="no"/>qit vt late declarat. quod pertranseo amore brevitatis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e269">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Preterea Arist. li. iii. Metheor. materiam 
      ven<lb ed="#A" n="10" break="no"/>torum volens declarare dicit: quod in vapore sicco est 
      va<lb ed="#A" n="11" break="no"/>por humidus. et econuerso. sed vnusquisque nominatur etx 
      <lb ed="#A" n="12"/>prodominante et vincente siccus vel humidus. Eleuantur 
      <lb ed="#A" n="13"/>itaque duo vapores est terra et aquis: quorum vnus est 
      humi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dus quia praedominatur in eo humiditas. et talis est 
      mate<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ria pluuiarum. Alius est siccus. et iste est principium et 
      ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>teria ventorum omnium. Unde subdit ibidem Arist. non 
      va<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lere dictum eorum qui dicunt quod venius est iste aer noster 
      ef<lb ed="#A" n="18" break="no"/>fusus quando mouetur. Sed nominamus inquit ventum 
      ta<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lem aerem non propter hoc quod ipse mouetur. sed quoniam habet esse 
      <lb ed="#A" n="20"/>ex radice ex qua est eius materia. Non enim potest esse 
      ven<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tus quin sit aut ex aere moto: aut ex vapore 
      ascen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dente ex terra et aquis. Ad hec etiam infra §. xii. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Plures alii Philosophi multa de hac materia 
      dixe<lb ed="#A" n="24" break="no"/>runt. sed tam praescripti quam alii ad plenum scire nequiue. 
      <lb ed="#A" n="25"/>runt. Unde dicitur libro de nat. re. Causas inquit ventorum 
      <lb ed="#A" n="26"/>ad plenum scire neminem mortalium arbitror scilicet 
      intel<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ligendo quo ad causas singulas particulares: sed 
      <lb ed="#A" n="28"/>solum secundum generales. Subditur ibidem. Quod enim venti 
      <lb ed="#A" n="29"/>iussu dei flant: scis. et quod perflant sentis. sed tamen qua causa 
      <lb ed="#A" n="30"/>vel ratione educantur nesci. Hec ibi. Et a fortiori de 
      <lb ed="#A" n="31"/>loco ortus et circumstantiis nescitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e321">
      ¶ Dicendum ergo 
      fina<lb ed="#A" n="32" break="no"/>liter cum theo logis veracius quod sicut sacrta dicit 
      scri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ptura psalm. xxxiiii. Qui scilicet deus producit ventos de 
      the<lb ed="#A" n="34" break="no"/>sauris suis. Glo id est de occultis causis. Sic 
      intelli<lb ed="#A" n="35" break="no"/>gendum est quod dei est scire ad plenum vel beatorum ei 
      <lb ed="#A" n="36"/>angelorum in particulari de causis singulis et locis et 
      <lb ed="#A" n="37"/>circumstantiis illorum. Sufficiat ergo nobis cognoscere 
      <lb ed="#A" n="38"/>talia quantum dignatus est nobis deus donare ad 
      sui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>laudem et gloriam. Nam et in hoc deus laudabilis est 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod multa occulta non concessit nobis scire: ne 
      superbien<lb ed="#A" n="41" break="no"/>do gratiam perderemus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e346">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e348">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e350">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Quid de qualitatibus ventorum 
      <lb ed="#A" n="43"/>Notandum secundum Constan. li. v. pantheg. ac Guiller. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Qualitates ventorum diuersificantur ex qualitate 
      ter<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re vnde nascuntur. Nam quare est quod cum ventus sit aer 
      <lb ed="#A" n="46"/>in aliquam partem fluens. aer autem est calidus et 
      huni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dus Quomodo ergo ventus boreas dicitur frigidus et siccus 
      <lb ed="#A" n="48"/>Dicendum inquit quod nihil est aere conuertibilius. vnde 
      <lb ed="#A" n="49"/>positus inter calidum et frigidum elementum cito in 
      eo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rum naturas conuertitur. Ex vicinitate ergo terre: 
      qualita<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tes ventus contrahit: Ita quod quales sunt terre cardines 
      <lb ed="#A" n="52"/>talis inde nascitur ventus. Est autem orientalis 
      regio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>calida et humiditate vel siccitate temperata. ergo 
      ven<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tus consimiliter inde natus temporate calidus et siccus. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Occidentalis regio frigidior et humidior est: ex quae 
      <lb ed="#A" n="56"/>nascitur ventus frigidior et humidior. Item auster est 
      ca<lb ed="#A" n="57" break="no"/>lidus a sole in alto: et est humidus ex humiditate 
      <!--470.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>fumi maris. Item per medium torrride zone ad nos 
      <lb ed="#A" n="59"/>peruenit: accidentaliter fit calidior. propellendo quoque 
      nu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bes ad hunc angulum terre quem incolimus 
      pluui<lb ed="#A" n="61" break="no"/>as operatur vnde humidus iudicatur et calidissimus. 
      Bore<lb ed="#A" n="62" break="no"/>as sua origine est frigidus et siccus. et quia etiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>a nobis fugando nubes: serenitatem operatur: vnde ab 
      ef<lb ed="#A" n="64" break="no"/>fectu siccus dicitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e407">
      ¶ Quod si queratur. Quare ergo omnes 
      ven<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ti desiccant terram vel herbas vel arbores: 
      ve<lb ed="#A" n="66" break="no"/>stes etc. si careant pluuia: Respondet idem Guiller. de 
      <lb ed="#A" n="67"/>Conch. quod ideo. quia dato quod ventus sit humidus: 
      <lb ed="#A" n="68"/>tamen cum hoc quandoque etiam est calidus. Calor vero 
      siccita<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tem operatur. Et etiam quia aqua que est in superficie terre vel 
      <lb ed="#A" n="70"/>in arbore vel veste et huiusmodi: cum tangitur a vento: in 
      <lb ed="#A" n="71"/>aerem euaporat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e426">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e428">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e430">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Quales effectus faciant 
      ven<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ti diuersi in corporibus humanis praesertim:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e437">
      ¶ 
      Notan<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dum quod colligendo ex Auicen. li. .i i. medicine: atque 
      Con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>stan. in panthegni libro v
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e444">
      ¶ Uentus Septentrionalis 
      <lb ed="#A" n="76"/>scilicet Boreas corpora corroborat: indurat: claudit 
      <lb ed="#A" n="77"/>poros: confortat digestiuam: stringit ventrem: 
      cere<lb ed="#A" n="78" break="no"/>brum sanat: aerem pestilenticum reprimit: tusses 
      fa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cit et dolores pectoris propter desiccationem spirituma 
      <lb ed="#A" n="80"/>lis instrumenti: dolores parit oculorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e457">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Uentus Meridionalis siue Auster econtrario 
      <lb ed="#A" n="82"/>neruos emollit et aperit poros: laxat corpora: 
      hu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mores turbat et mouet ab interioribus ad 
      exteri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ora: egritudini recidiuationem facit: efficit 
      poda<lb ed="#A" n="85" break="no"/>gram et pruritum et febres: elephantiam commouet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e471">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Uenti Orientales vniuersaliter meliores sunt 
      <lb ed="#A" n="87"/>semper occidentalibus: licet vtrique ex sui temporie sint 
      corpo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>rum temperatiui. Etsi ipsi orientales venti in noctis 
      <lb ed="#A" n="89"/>postremo vel in principio diei flauerint: sicciores 
      <lb ed="#A" n="90"/>sunt et subtiliores. quia veniunt ab aere qui iam a 
      so<lb ed="#A" n="91" break="no"/>le temporatus est et subtiliatus: et eius humiditas iam 
      im<lb ed="#A" n="92" break="no"/>minuta est. In sero per oppositum est et similiter in noctis prin¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e489">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Uenti occidentales si flauerint in prin. (cipio. 
      <lb ed="#A" n="94"/>cipio diei et fine noctis: quia veniunt ab aere in quo 
      <lb ed="#A" n="95"/>sol adhuc non est operatus. ergo erunt spissiores et 
      <lb ed="#A" n="96"/>grossiores. Quod si in fine diei et in principio noctis 
      <lb ed="#A" n="97"/>flauerint: erit res contraria
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e502">
      ¶ Preterea alii octo 
      ven<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ti secundum naturam suorum principalium ventorum operantur 
      cir<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ca corpora. sed tamen mediocrius. Laudetur ergo honitas 
      <lb ed="#A" n="100"/>dei in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e513">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e515">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e517">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Quoot numerantur venti 
      nomi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>natim distincti: Notandum secundum Isid. li. xiii. etysnum. 
      <lb ed="#A" n="103"/>et ex libro de nat. re. quod Quattuor sunt venti principa 
      <lb ed="#A" n="104"/>les vel cardinales. et octo sunt collaterales. Et ita 
      <lb ed="#A" n="105"/>in toto sunt duodecim numero. Ultra hos est 
      ven<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tus turbinis. Seneca autem dicit de naturalibus quaesti. 
      <lb ed="#A" n="107"/>li. ii. Placet inquit duodecim ventos esse: non quia tot 
      <lb ed="#A" n="108"/>vbique sint: quoniam quosdam inclinatio terrarum excludit. 
      <lb ed="#A" n="109"/>sed quia plures nusquam suntir scilicet preter turbinem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e539">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Primus ab oriente ventus principalis qui dicitur 
      <lb ed="#A" n="111"/>Subsolanus: calore et frigore temporatus. Et habet 
      <lb ed="#A" n="112"/>hincinde collaterales. Nam a dextris habet ventum 
      vul<lb ed="#A" n="113" break="no"/>turnum qui et calchias dicitur cuncta desiccans. Et 
      <lb ed="#A" n="114"/>a sinistris habet Eurum qui est nubes generans. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e552">
      <!--471.xml-->
                  <pb ed="#A" n="472"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Secundus ventus principalis a meridie dicitur 
      Au<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ster qui et Notus: humore et calorem et fulmina 
      ge<lb ed="#A" n="3" break="no"/>nerans. Qui habet etiam geminos collaterales sciliceta 
      <lb ed="#A" n="4"/>dextris Curoaustrum qui est calidus. A sinistris 
      auten<lb ed="#A" n="5" break="no"/>Euronotum qui et Austroaphricus dicitur: qui est 
      tempora<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tus. Nam et australes venti quia flant ex humilie: 
      <lb ed="#A" n="7"/>maiorem faciunt tempestatem in mari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e576">
      ¶ Tertius 
      ven<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tus principalis ab aquilone vel septentrione nominatur 
      <lb ed="#A" n="9"/>eodem nomine videlicet Septentrio qui et Aparcias dicitur: 
      <lb ed="#A" n="10"/>hic creat in aere nubes et frigora. Habet autem a 
      <lb ed="#A" n="11"/>dextris Circium qui et circias dicitur faciens niues et 
      <lb ed="#A" n="12"/>grandines. A sinistris Aquilonem qui et Boreas dicitur 
      com<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stringens nubes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e593">
      ¶ Quartus ventus principalis ab 
      <lb ed="#A" n="14"/>pccidente dicitur Fauonius qui et Tephyrus: habet a dextus 
      <lb ed="#A" n="15"/>Aphricum. a sinistris Corum. Horum. xii. ventorum 
      concor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dia omne creatum in suo cursu ordinate consistit. Et 
      <lb ed="#A" n="17"/>de his subsequenter. Silicet 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e604">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Unde venti sunt sortiti nomi 
      <lb ed="#A" n="19"/>na huiusmodi: Isid. e. li. xiii. dicit: quod hi. xii. venti globum 
      <lb ed="#A" n="20"/>mundi flatibus circum agunt quorum nomina propriis ex 
      cau<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sis taliter signata sunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e615">
      ¶ Nam Primus 
      Subsola<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nus dicitur: eo quod sub solis ortu nascatur. Uulturnus 
      ei<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dem coniunctus sic dicitur: eo quod ab alto tonet. Sed alius 
      <lb ed="#A" n="24"/>eidem coniunctus dicitur Eurus: eo quod ab CEoo flat id est ab 
      <lb ed="#A" n="25"/>oriente
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e626">
      ¶ Item secundus principalis dicitur auster ab 
      <lb ed="#A" n="26"/>hauriendo aquas. quia nubila nutrit aerem 
      crassan<lb ed="#A" n="27" break="no"/>do. hic grece Notus nominatur: eo quod interdum aerem 
      cor<lb ed="#A" n="28" break="no"/>rumpit et nocet. Nam pestilentiam quae ex aere corrupto 
      <lb ed="#A" n="29"/>nascitur Auster flans in regiones reliquas tramsmittit. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Sed sicut auster pestilentiam gignit vel propellit: sic 
      <lb ed="#A" n="31"/>aquilo repellit. Huic vento coniungitur 
      Euroauster<lb ed="#A" n="32" break="no"/>eoque ex vna parte habet eurum: ex altera austrum. 
      Con<lb ed="#A" n="33" break="no"/>iungitur etiam Austroaphricus qui ideo sic nominatur quia ium 
      <lb ed="#A" n="34"/>ctus est hincinde austro et aphrico. vt claret ex 
      di<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e650">
      ¶ Item tertius ventus principalis Septentrio 
      <lb ed="#A" n="36"/>nominatur: eo quod a circulo septem stellarum consurgit. 
      Hu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ic coniungitur Circius: qui diuerse et acriter circuitum 
      <lb ed="#A" n="38"/>faciendo volat. Et etiam coniungitur eidem vento 
      principali<lb ed="#A" n="39" break="no"/>a sinistris Aquilo dictus eo quod aquas stringit et nubes 
      <lb ed="#A" n="40"/>dissipat. Est enim gelidus ventus et sicus. Idem 
      Bo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>reas dicitur quia ab hyperboreis montibus flat frigidis 
      <lb ed="#A" n="42"/>et siccis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e668">
      ¶ Item quartus ventus principalis dicitur grece 
      Te<lb ed="#A" n="43" break="no"/>phyrus: eo quod flores et germina flatum eius 
      viuifi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cantur. hic latine Fauonius dicitur: eo quod foueat que 
      na<lb ed="#A" n="45" break="no"/>scuntur. Nam hyemen resoluit: flores que et germina 
      <lb ed="#A" n="46"/>producit et fouet. Huic a dextris coniunctus est 
      Aphri<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cus qui tempestatem: tonitrua: et fulmina generat. Et 
      <lb ed="#A" n="48"/>habet a sinistris Corum sic dictum: eo quod a vento 
      cir<lb ed="#A" n="49" break="no"/>culum claudens quasi choros faciat. Nam corus in 
      <lb ed="#A" n="50"/>buos diuiditur scilicet in Auram et Altanum. Aura in 
      <lb ed="#A" n="51"/>terra. Altanus in pelago. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e691">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e693">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e695">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Quid de vento. qui nominatur 
      <lb ed="#A" n="53"/>turbo: Notandum quod secundum Philosophum. iiii. Metheor. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Uentus qui videtur in estate rotundus: in campis 
      inuol<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uens et tollens paleas et puluerem et alia quedam 
      <lb ed="#A" n="56"/>terrestria nominatur turbo. Et iste ventus nullus est 
      <lb ed="#A" n="57"/>praedictorum. Sed est ventus egrediens de nube: sic 
      <!--471.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod aperitur vel scinditur nubes vna in loco vno et 
      a<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lia in opposito situ ad illam vt dicitur secundum Alb. Et isti 
      <lb ed="#A" n="60"/>buo venti descendentes ex nubibus concurrunt in 
      me<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dlio. et vterque illorum ab altero impelliter et impellit 
      li<lb ed="#A" n="62" break="no"/>terum diuersa et contraria impulsione: non quidem in sub 
      <lb ed="#A" n="63"/>limi sed in terra. Sufflatio enim illorum de sublimus 
      <lb ed="#A" n="64"/>est veniens in terram. et super terram repercutitur ac 
      eleuat<lb ed="#A" n="65" break="no"/>aliquantulum est terra vbi percutiunt terram iste due 
      exuf<lb ed="#A" n="66" break="no"/>flationes. inuicemque ibi sese impellentes in partibus 
      su<lb ed="#A" n="67" break="no"/>is et coartantes faciunt ventum turbinis per modum 
      cir<lb ed="#A" n="68" break="no"/>culi rotundantes et inuoluentes secum puluerem 
      pale<lb ed="#A" n="69" break="no"/>as et corpora minuta et leuia sicut stipulas. Et vt 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicit Seneca li. ii de natu. quaesti. Aliquando tamfortis est 
      <lb ed="#A" n="71"/>ventus iste quod etiam arbusta radicitus vellit et 
      te<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cta domus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e747">
      ¶ E autem iste ventus scilicet turbinis non 
      <lb ed="#A" n="73"/>venit a plaga mundi sicut alii venti. sed ex 
      nubi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bus. signum est quia non diu durat sed tantum per horam. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Alii autem venti a plaga mundi venientes sunt diu 
      du<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rabiles. quia durat generatio materie talium ventorum 
      <lb ed="#A" n="77"/>Confirmat quoqe Arist. per experimentum etiam quia videmus 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod venti alii flant per totam regionem et non in loco 
      <lb ed="#A" n="79"/>vno parui campi sicut facit ventus turbinis ergo 
      pa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tet quod ex nubibus mira velocitate et brevitate 
      descen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e769">
      ¶ Sed quare iste ventus turbinis vt 
      multo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tiens solet fieri in estate: dicunt peripatetici quod 
      ficri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>solet in estate quando est tempus tonitrui Et ideo etiam 
      signifi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cat tonitrua post futura infra paucos dies 
      Ets<lb ed="#A" n="85" break="no"/>fortis est turbo sequuntur tonitrua vna hora vel 
      <lb ed="#A" n="86"/>duabus aut citra. Quando autem contingit fieri turbincem 
      <lb ed="#A" n="87"/>n hyeme tunc est tempore niuis. quia nubes niuose 
      plu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>rimum habent in se spiritus aerei ergo generant turbinem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e788">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e790">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e792">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Quibus ex causis prohibentur esse § 
      <lb ed="#A" n="90"/>venti. Notandum est secundum Alb. magnum quod radix 
      vem<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ti est ex vapore qui ascendit de terra et aqua. Et 
      prin<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cipium esse venti est ex eo. e materia eius est vapor 
      <lb ed="#A" n="93"/>talis qui est frigidus et siccus subtilitate sua ac 
      <lb ed="#A" n="94"/>rem transcendens Et cum spissatur frigiditate aeris 
      for<lb ed="#A" n="95" break="no"/>liter impellit aerem. Inde est quod quando multi sunt 
      va<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pores ascendentes ex terra et aqua: tunc multi 
      fi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>unt venti Etsi pauci sunt vapores: pauci sunt 
      ven<lb ed="#A" n="98" break="no"/>xi. Quod autem recipit quantitatem a quantitate alterius 
      il<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lud materialiter est ex illo. ergo ventus est matcriali 
      <lb ed="#A" n="100"/>ter ex vapore terrestri ad superius aeris 
      ascenden<lb ed="#A" n="101" break="no"/>te Uapor ergo ille sic eleuatus est corpus venti et 
      <lb ed="#A" n="102"/>principium flatus eius et radix prima in qua 
      radi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>catur esse ipsius et est materia eius. Ideoque propter 
      <lb ed="#A" n="104"/>motum illius flat ventus et mouetur secundum quantitate 
      va<lb ed="#A" n="105" break="no"/>poris huiusmodi. Et cum abscinditur eleuatio talis 
      va<lb ed="#A" n="106" break="no"/>poris tunc quiescit ventus Hec ergo est vna causa 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e836">
      ¶ Alia causa est. quia vento taliter 
      qui<lb ed="#A" n="108" break="no"/>escente et serenata aura accenditur solis calor 
      exic<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cans terram. et sic aperit eam et euaporare facit 
      vapo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>rem aqueum vt in aerem ascendat. Et quia illi 
      va<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pori obuiat in aere frigus: alteratur ergo in aquam 
      <lb ed="#A" n="112"/>et pluit. et tunc iterum ex pluuia quiescit ventus 
      <lb ed="#A" n="113"/>et cessat. quia abscinditur materia venti. scilicet vapor 
      <lb ed="#A" n="114"/>siccus eo quod per pluuiam humectatur terra propter 
      <!--472.xml-->
      <pb ed="#A" n="473"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod minoratur materia vaporis sicci Et ita quiescit ven 
      <lb ed="#A" n="2"/>tus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e865">
      ¶ Sed loquendo vniuersaliter quantum est et 
      <lb ed="#A" n="3"/>parte cause efficientis due sunt cause prohibentes. 
      <lb ed="#A" n="4"/>esse ventorum vt etiam dictat Arist. iii. metheo. 
      Qua<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rum vna est frigus excellens. Altera calor excellens 
      <lb ed="#A" n="6"/>cum siccitate excellente. quia per hec prohibetur vapor 
      ascen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dere qui est venti materia. Ratio. quia frigiditas 
      <lb ed="#A" n="8"/>excellens constringit partes terre scilicet gelando. et sic 
      <lb ed="#A" n="9"/>tas continet eas nec sinit euaporare ea quae sunt 
      con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>clusa in terra taliter constricta. Ideoque vapor non 
      ha<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bebit materiam quae ad summum aeris ascendat et per conseques 
      ve<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tus abscinditur. Item calor excellens solis cum 
      siccita<lb ed="#A" n="13" break="no"/>te est causa abscisionis ventorum. quia exiccat terram et 
      <lb ed="#A" n="14"/>adurit vapores eius ne ascendant in aera sed consumit 
      <lb ed="#A" n="15"/>ft sic abscindit venti materiam. 
      <lb ed="#A" n="16"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e899">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e901">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e903">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ In huius etiam signum est quaestio. 
      <lb ed="#A" n="18"/>ilicet Unde est hoc quod sicut etiam christus dominus Mat. xvi. 
      indu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cit contra iudeos Rubor celi in mane signat 
      plu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uiam. et in sero signat serenum. Ibi enim christus dicit sic. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Facto vespere dicitis serenum erit. Rubicundum est 
      <lb ed="#A" n="22"/>enim caelum: et mane hodie tempestas erit Rutilat et 
      <lb ed="#A" n="23"/>triste caelum: faciem ergo celi diiudicare nostis etc. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Et ad hec dicendum secundum Alb. magnum quod in mane 
      <lb ed="#A" n="25"/>rubor celi id est aeris vel nubis in aere est signum quod 
      <lb ed="#A" n="26"/>sol vaporem eleuatum in inferiori hemispherio 
      <lb ed="#A" n="27"/>trahit secum ad superius. et ibi calore suo facit eum 
      <lb ed="#A" n="28"/>ascendere ad locum altum frigidum vbi est 
      ge<lb ed="#A" n="29" break="no"/>neratio pluuiarum In sero autem rubor: signum est quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>sol vaporem eleuatum in superiori hemispherio 
      <lb ed="#A" n="31"/>trahit ad inferius hemispherium et emundat ac 
      sere<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nat ipsum a vaporibus ex quibus generantur pluuie. Nam 
      <lb ed="#A" n="33"/>et secundum Ptolomeum: oriens calidus est et siccus. ergo 
      <lb ed="#A" n="34"/>sol ibi existens vapores ascendere facit. Occidens 
      <lb ed="#A" n="35"/>autem est frigidus et humidus. ergo vapores spissat et 
      <lb ed="#A" n="36"/>crassat ac descendere per consequens facit infra locum 
      <lb ed="#A" n="37"/>vbi fiunt pluuie. ibique cum rubent signum est quod a 
      <lb ed="#A" n="38"/>sole desuper radiante serenantur. Unde ad propositum 
      cla<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ret quod calor solis excellens cum siccitate est causa 
      absci<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ipsis ventorum et tempestatum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h145725-Dd1e959">
               <head xml:id="Vn7Pel-h145725-Hd1e961">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e963">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Quid per ventos designatur in 
      sa<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cra scriptura. Dicit Greg. moralis. lib. xix. quod 
      veloci<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tate et subtilitate ventorum in scriptura sacra solent 
      <lb ed="#A" n="44"/>anime designari et spiritus beati. Unde Psalmus ciii. Qui 
      <lb ed="#A" n="45"/>ambulas super pennas ventorum: qui facis 
      ange<lb ed="#A" n="46" break="no"/>los tuos spiritus et ministros tuos ignem 
      vrem<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tem etc. Deum enim ambulare super pennas ventorum est 
      <lb ed="#A" n="48"/>transgredi virtutes omnium spirituum. vt dicit 
      Gre<lb ed="#A" n="49" break="no"/>go. Item secundum Lyram penne ventorum metaphorice 
      <lb ed="#A" n="50"/>designant velocitatem motus ipsorum super quos deus dicitur 
      <lb ed="#A" n="51"/>ambulare Tum quia. ex diuina dispositione fiunt tales 
      <lb ed="#A" n="52"/>impressiones in aere. Tum quia per angelos 
      ta<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lia administrat. vt dicit Aug. super Gen. Ideo 
      sub<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ditur Qui facis angelos tuos spiritus id est 
      spiri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tu ales substantias et per consequens velocissimos in omni 
      <lb ed="#A" n="56"/>ministerio. et ministros tuos ignem vrentem hoc 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicitur. quia frequenter angeli leguntur apparuisse in 
      <lb ed="#A" n="58"/>specie ignis. vt Moysi in rubo ardenti. et He¬ 
      <!--472.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>lie in currum igneo transiato et equis igneis. et 
      He<lb ed="#A" n="60" break="no"/>iseo in monte pleno equorum et curruum igneorum. et 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia ardent angeli igne charitatis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e1015">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Sed quire scriptura dicit ventis 
      <lb ed="#A" n="63"/>pondus inditum Iob. xxviii. Qui fecit ventis 
      pon<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dus et aquas appendit in mensura quando ponebat 
      plu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uiis lege etc. Respondetur secundum Lyram quod per pondus significatur 
      <lb ed="#A" n="66"/>inclinatio naturalis: venti ad motum: quam deus 
      <lb ed="#A" n="67"/>dedit ei. Unde dicit Augustinus. Amor meus pondus meum 
      <lb ed="#A" n="68"/>eo feror quocumque feror etc. Nimirum deus tammiram 
      vim<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dedit ventis ad motum: quod cum flant veluti aer mollis 
      <lb ed="#A" n="70"/>et vapor: nihilo minus violentia sui motus saxa et 
      ar<lb ed="#A" n="71" break="no"/>hores siluarum euellant et tecta dotnorum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h145725-d1e1039">
      ¶ Quomodo 
      <lb ed="#A" n="72"/>autem hoc possit aer mollis efficere. Dicunt physici 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod ibi tunc motus impulsionis pruenit motum 
      diui<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sionis aeris vel venti: ideo deiicit forti impulsu quaeque 
      <lb ed="#A" n="75"/>fira. Dedit ergo deus pondus ventis praedicto modo. sicut et 
      <lb ed="#A" n="76"/>aquas appendit in mensura contines eas infra limites 
      <lb ed="#A" n="77"/>oceani ne effundant se super aridam. Et posuit legem inquit 
      <lb ed="#A" n="78"/>pluuiis scilicet vt certis temporibus descenderent et certis modis 
      <lb ed="#A" n="79"/>scilicet guttatim et non simul: prout expedit 
      terrenascen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tibus ad vtilitatem hominum. ergo laudabilis est dei honitas. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>