<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Volutas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Volutas</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="486"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h150688">
            <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e110">Volutas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="37"/>Aiutas quid sit 
      <lb ed="#A" n="38"/>diffinitiue Notandum et quod Aug. 
      diffi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nit libro de duabus animabus sic. Uoluntas est 
      <lb ed="#A" n="40"/>motus animi cogente nullo ad aliquid adipiscendum vel 
      <lb ed="#A" n="41"/>non admittendum. Item Boc. libro de articulis fidei. 
      Uo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>luntas est vis applicata ad eligendum quod magis placet 
      <lb ed="#A" n="43"/>Denique Albtus magnus ex verbis Damailice 
      accipien<lb ed="#A" n="44" break="no"/>do diffinit sic. Uoluntas est virtus appetitiua eius quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>secundum naturam est contentiua omnium quae substantialiter assunt 
      na<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ture vt sunt esse: viuere. Sed hec diffinitio vt ait 
      Al<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ber. est ipsius voluntatis quae vocatur Theles a Damasce. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Et potius est diffinitio manifestans diuisionem quam 
      to<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tam dicens essentiam voluntatis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e148">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e150">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e152">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Quomodo autem distinguatur voluntas 
      <lb ed="#A" n="51"/>dicit idem Alb. quod Damals. tres voluntates nominat 
      tri<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pust modis ac distinguit. Prima dicitur Thelesis. et hec 
      <lb ed="#A" n="53"/>est naturalis voluntas. Secunda dicitur proprie voluntas rati 
      <lb ed="#A" n="54"/>pnals Tertia dicitr hulisis. ho et qulscumque voluntas. eo 
      <!--485.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>vu est generalis appetitus possibilium et impossibilium: siu 
      <lb ed="#A" n="56"/>per nos siue non per nos operandorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e174">
      ¶ Unde pro euidet 
      <lb ed="#A" n="57"/>tia horum nota secundum e. Alb. et Ioa. de rupella 
      colli<lb ed="#A" n="58" break="no"/>gendo quod voluntas accipitur aliquando large. 
      ali<lb ed="#A" n="59" break="no"/>Primo mo scilicet large dicitur dupliciter. Uno modo metaphu 
      <lb ed="#A" n="60"/>ce et non ver. et sic dicitur de inaiatis et planti secundum quod dicitur in 
      eus<lb ed="#A" n="61" break="no"/>gelio. Spiritus vbi vult spirat. quod secundum Chrys. 
      intelli<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pitur de velle metaphorice. Alio modo vere. et sic dicitur 
      vo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>luntas esse in animalibus. secundum quod appretitus illorum quo mou 
      <lb ed="#A" n="64"/>ad desiderata dicitur voluntas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e194">
      ¶ Secundo mo scilicet 
      <lb ed="#A" n="65"/>voluntas dicitur appetitus rationalis anime. et dicitur tripliciter secundum 
      tri<lb ed="#A" n="66" break="no"/>plex eius obiectum. quia obiectum eius aut est intra: sicut 
      po<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tentie anime. quas hominis voluntas incliat ad acti 
      <lb ed="#A" n="68"/>dicitus. volo intelligere. volo videre et huiusmodi. 
      So<lb ed="#A" n="69" break="no"/>aut est extra. et hoc dupliciter. quia aut est de constituentibus et i 
      <lb ed="#A" n="70"/>uantibus naturam. et dicitur Thelister a Dam. qui dicit quod theliss 
      <lb ed="#A" n="71"/>et rationalis appetitus id est rationalis anime appetitus. omnium 
      nati<lb ed="#A" n="72" break="no"/>constitutiuorum. vt quae substantialiter assunt nature. puta esse 
      vi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uere intelligere quae sunt bona naturalia talia quod non 
      pos<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sumus non appetere naturaliter. Aut secundo huiusmodi 
      ob<lb ed="#A" n="75" break="no"/>iectum extra est de non pertinentibus ad naturam. Et hoc iterum 
      <lb ed="#A" n="76"/>duobus modis. quia vel est possibilium et operandorum per 
      <lb ed="#A" n="77"/>nos. et tunc proprie dicitur voluntas rationalis. quia tunc est de 
      quib<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ratio habet antecedentur inquirere et disponere et ordina 
      <lb ed="#A" n="79"/>re et consulere. vt esse sobrium vel non. et dormixe vel non. 
      <lb ed="#A" n="80"/>fornicari vel non: et huiusmodi quae sunt in potestate nostra. Uel est 
      <lb ed="#A" n="81"/>possibilium quidem sed non operandorum per nos lint toto vel in 
      <lb ed="#A" n="82"/>parte. vt cum volumus esse reges vel episcopi vel sani. quod 
      qui<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dem est possibile sed non est i ptate nostra. Et sic est voluntas 
      <lb ed="#A" n="84"/>etiam rationalis cum consilio. cuius actus sunt plures. Primus 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>siliari inquisitiue scilicet si debeat hoc velle. Deide iudicium 
      <lb ed="#A" n="86"/>quo iudicat quid melius sit. Deide sententia quae amat et 
      dispo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nit quod ex consilio iudicatum est. quod si non amat non dicitur lancte 
      <lb ed="#A" n="88"/>tia. Postea fit electio quae int duo praeoptat alterum. 
      <lb ed="#A" n="89"/>postea fit impetuscilicet ad opus perficiendum. deide vtitur. et iste 
      <lb ed="#A" n="90"/>actus dicitur vsus. Uel Tertio voluntas est obiectorum 
      im<lb ed="#A" n="91" break="no"/>posstbilium. vt cum volumus numquam mori vel numquam egro 
      <lb ed="#A" n="92"/>tari. Et talis voluntas a quibusdam dicitur irrationals. eo quod semper 
      <lb ed="#A" n="93"/>peit delibationem et inquisitionem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e259">
      ¶ Tertio modo principaliter 
      <lb ed="#A" n="94"/>voluntas quandoque generaliter se habet ad vltimos tres modos. 
      <lb ed="#A" n="95"/>hec est possibilium et impossibilium. non per nos operando 
      <lb ed="#A" n="96"/>rum. Et hec dicitur bulisis secundum Damals. et Gre. nisenum. 
      ni<lb ed="#A" n="97" break="no"/>si quandoque restringatur ad aliquod horum trium per specialem rationem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e271">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum autem huiusmoi voluntates sint 
      <lb ed="#A" n="99"/>vna potentia. vide vbi Ratio. §. xii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e279">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e281">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e283">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum omnis voluntas sit in 
      ratio<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ne:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e290">
      ¶ Arguitur quod sic. quia Arist. iii de anima dicit. In parte 
      <lb ed="#A" n="102"/>quidem cognitiua siue ratiocinatiua fit voluntas: et 
      <lb ed="#A" n="103"/>in non rationali desiderium et ira
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e297">
      ¶ Sed in oppositum est: quia 
      <lb ed="#A" n="104"/>quedam est voluntas naturalis: quae est de constituentibus 
      <lb ed="#A" n="105"/>naturam: quae videtur inesse omnibus. et iii. Ethi. Arist. dicit 
      <lb ed="#A" n="106"/>quandam esse voluntatem repentinam: repentina quidem 
      <lb ed="#A" n="107"/>voluntaria esse dicimus inquit: secundum proheresim autem 
      <lb ed="#A" n="108"/>no id est secundum electionem non
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e310">
      ¶ Ad hec Primo notandum 
      <lb ed="#A" n="109"/>quod secundum Guil. in. ii libro di. xli. ista differum scilicet voluntatis 
      <lb ed="#A" n="110"/>surreptio deliberatio: et intellectio vel ratio. Nam 
      sur<lb ed="#A" n="111" break="no"/>reptio quasi fur rapiens negatiomnem praeuisionem intelle. 
      <!--486.xml-->
      <pb ed="#A" n="487"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ctus. sed deliberatio nominat actum consilii in fiendis: et 
      <lb ed="#A" n="2"/>est actus primus prudentie quae dicitur inuestigatio seu 
      eu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bulia. ex. vi. lir. Ethi. Dum autem fit de eternis: est actus 
      <lb ed="#A" n="4"/>sapientie. Sed deliberatio differt ab intellectione. quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>deliberatio est agibilium directrix solius practici in 
      <lb ed="#A" n="6"/>tellectus. sed omnis intellectio est scibilis: siue sit specula 
      <lb ed="#A" n="7"/>tiuum siue practicum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e342">
      ¶ Secundo notandum secundum 
      eun<lb ed="#A" n="8" break="no"/>Guil. cum Bon. e. di. xli. ar. ii. q. i. quod voluntarium dicitur 
      <lb ed="#A" n="9"/>tripliciter. Primo solum voluntate aliena. Sicut ponimus 
      <lb ed="#A" n="10"/>peccatum originale voluntarium in paruulis solum propter hoc: 
      <lb ed="#A" n="11"/>quia ade voluntate quasi aliena traducitur. Secundo dicitur 
      vo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>luntarium solum voluntate propria. sicut est peccatum 
      morta<lb ed="#A" n="13" break="no"/>le voluntate propria. Tertio dicitur voluntarium: quod partim 
      <lb ed="#A" n="14"/>voluntate propria partim aliena perpetratur. sicut est 
      veni<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ale peccatum ex carne quae concupiscit aduersus spiritum. 
      Ta<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lia enim peccata ortum habent ex corrupta carne in adam 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e364">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertio ergo ad quaesitum dicendum secundum e. Guil. 
      colligen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>do et Alb. quod volutas dicitur esse in ratione dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="19"/>modo subiectiue prout pars subiecti id est rationalis anime. et sic 
      <lb ed="#A" n="20"/>prpoprie sumendo voluntatem: omnis voluntas est in ratione: quia 
      <lb ed="#A" n="21"/>est potentia anime rationalis. et in irrationalibus est improprie. 
      <lb ed="#A" n="22"/>vt patuit. supra Secundo obiectiue siue in comparatione a 
      <lb ed="#A" n="23"/>obiectum scilicet volitum: quod aspicit voluntas. Et isto 
      mod<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bene conceditur quod non omnis voluntas est in ratione: quia 
      vo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>litum antecedeter debet esse determinatum ex ratione. Unde 
      <lb ed="#A" n="26"/>sic non omnis voluntas est in ratione: sed solum 
      ordina<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ta. Et patet praesertim de voluntate repentina: quae non sequitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>necessario rationem: licet ordine debito sequi deberet. Sic 
      <lb ed="#A" n="29"/>ergo soluuntur obiecta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e395">
      ¶ De voluntario actu et 
      indiffe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>renti vbi Operatio. §. xi. et sequ. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e401">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e403">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e405">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Utrum voluntas possit se 
      moue<lb ed="#A" n="32" break="no"/>re contra udicium rationis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e412">
      ¶ Arguitur quod non: quia voluntas 
      <lb ed="#A" n="33"/>nihil vult sub ratione mali. sed si moueret se contra 
      iudi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tium rationis: tunc vellet aliquid sub ratione mali
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e419">
      ¶ Item si 
      <lb ed="#A" n="35"/>cut. verum determinat intellectum: ia bonum determi 
      <lb ed="#A" n="36"/>nat voluntatem. ex. iii. de anima. et. vi. Metap. sed 
      inter<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lectus non potest dissentire a vero. g.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e428">
      ¶ In oppositum 
      <lb ed="#A" n="38"/>Bernds. de libe. ar. dicit: quod voluntas nonunquam sine 
      ra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tione mouetur vt multa faciat contra psam. Ad hec 
      re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>spondetur secundum Scotor. in. ii dis. xxxviii. q. ii quod de hoc 
      <lb ed="#A" n="41"/>sunt opiniones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e440">
      ¶ Una est opinio Thomistarum: quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>homo non potest aliquid eligere per voluntatem contra iudicium 
      ra<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tionis: quia non esset ratio quare magis vellet vnum 
      <lb ed="#A" n="44"/>que aliud: cum sit indifferes ad volendum quod cunque 
      <lb ed="#A" n="45"/>volibile. Sed hoc dictum destruit libertatem 
      volunta<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tis. Tum quia hoc est contra experientiam in peccate mortalis 
      <lb ed="#A" n="47"/>ex electione. Tum quia voluntas non necessitatur respecti 
      <lb ed="#A" n="48"/>vltimi finis. Tum quia est contra Aug. xii. de ciui. dici. Dicit 
      <lb ed="#A" n="49"/>enim quod duo equalciter affectati anima et corpore et pares 
      omni<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bus condicionibus vident corporis pulcritudinem: vnus 
      <lb ed="#A" n="51"/>voluntate cadit: alter stat. Est etiam contra Berds supra in 
      op<lb ed="#A" n="52" break="no"/>positum allegatum. Et etiam contra phlosophum. ix. Metap. di. quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>proheresis id est electio determinat. Denique Tum quia tam 
      <lb ed="#A" n="54"/>git articulum condennatum dicentem sic. Ratione existente 
      recta<lb ed="#A" n="55" break="no"/>in generali et in speciali quod voluntas non possit contrarium. 
      er<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ror. ergo hec opinio no valet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e475">
      ¶ Alia et opi. aliorum quo 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicentium quod voluntas potest consiliari ante determiationem 
      <!--486.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>intellectus et sic libere mouetur etiam contra udicium rationis 
      <lb ed="#A" n="59"/>Potest quoque consiliari per intellectus determinationem. et sic 
      <lb ed="#A" n="60"/>necessario sequitur eius iudicium. Sed nec hoc valet: quia 
      <lb ed="#A" n="61"/>non est minus libera voluntas post determinationem: quam 
      <lb ed="#A" n="62"/>ant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e495">
      ¶ Melius ergo dicendum secundum e. Scotor. supra quod 
      volu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tas libere mouetur aliquotiens contra iudicium rationis vel 
      <lb ed="#A" n="64"/>intellectus respectu eorum quae sunt ad finem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e502">
      ¶ Ad 
      princi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>palia autem obiecta Dicendum secundum e. quod voluntas: etsi 
      <lb ed="#A" n="66"/>non mouetur sub ratione mali simpliciter: tamen mouetur sub ra 
      <lb ed="#A" n="67"/>tione boni apparentis: vel vt sibi magis placentis bons 
      <lb ed="#A" n="68"/>saltem delectabilis etc. Nec est simile de veri ad intellectum 
      <lb ed="#A" n="69"/>determinatione: et boni ad voluntatem. quia verum respicit 
      <lb ed="#A" n="70"/>intellectum vt potentiam naturalem. voluntas autem semper est 
      <lb ed="#A" n="71"/>libera potentia per essentiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e520">
      ¶ Et sic patet deus laudabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e524">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e526">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e528">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum in volutate creata sit 
      ali<lb ed="#A" n="73" break="no"/>quod bonum per essentiam: Dicendum secundum Guil. Scotis. 
      <lb ed="#A" n="74"/>super. ii di. xli. quod si accipiatur per essentiam bonum id est a se. 
      <lb ed="#A" n="75"/>sic nullum tale est in voluntate creata: nisi dicamus quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>ipse deus qui solus est bonus per essentiam: et vbique est: et 
      ma<lb ed="#A" n="77" break="no"/>xime in voluntate est per gratiam. sed aliud a deo: nullum 
      <lb ed="#A" n="78"/>bonum per essentiam est in voluntate: sed sola bona per parti 
      <lb ed="#A" n="79"/>cipationem sunt in voluntate: vt sancte affectiones et volit 
      <lb ed="#A" n="80"/>ones. Si autem dicatur bonum per essentiam id est in aliquo modo 
      <lb ed="#A" n="81"/>dicendi per se saltem eo quod inseparabilis est ab eo bonitas. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sic charitas creata quae est in voluntate bene dicitur per 
      essen<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tiam bona: vtpote inseparabiliter se habens charitas cum 
      <lb ed="#A" n="84"/>bonitate: tamen charitas creata proprie non est hoc modo 
      <lb ed="#A" n="85"/>bonitas per essentiam in primo modo dicendi per se etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e561">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Unde deus est laudabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e567">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e569">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e571">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utrum voluntas creata necessite 
      <lb ed="#A" n="88"/>tur respectu vltimi finis an sit libera: De hoc opi. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Tho i. parte. q. lxxxii. ar. ii et etiam Henr. de Ganb. 
      <lb ed="#A" n="90"/>quodlibe i. qu. xvi. est: quod voluntas necessitetur 
      respectu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>vltimi sinis apprehensi per intellectum: quia non potest ipsum 
      <lb ed="#A" n="92"/>non velle. Et probatur: quia voluntas necessario vult illud 
      <lb ed="#A" n="93"/>in quo non est aliquis defectus nec aliqua ratio mali. sed sic 
      <lb ed="#A" n="94"/>est de vltimo fine. ergo necessario vult illum voluntas. 
      Con<lb ed="#A" n="95" break="no"/>firmatur: Quia omnis voluntas habet Cur: secundum Ans. sed illud 
      <lb ed="#A" n="96"/>cur: reducitur ad finem ergo si posset voluntas non velle 
      <lb ed="#A" n="97"/>finem volendo quod cunque aliud. sequeretur quod non volendo 
      fi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nem vult finem. quod est con Aug. liro de trini. c. xii Plures 
      <lb ed="#A" n="99"/>alias rationes transeo causa brevitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e602">
      ¶ Sed hec 
      opi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>non stat secundum Scotor. in. ii. di. xxiiii. q.i li. quia voluntas 
      <lb ed="#A" n="101"/>non necessitatur respectu vltimi finis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e609">
      ¶ Ad hec autem 
      <lb ed="#A" n="102"/>argumenta probationis Dicendum est secundum e. Scotorlis. 
      <lb ed="#A" n="103"/>quod licet voluntas non possit tale obiectum in quo nulla 
      <lb ed="#A" n="104"/>est ratio defectus vel mali. non velle tamen non opertet 
      neces<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sario velle: quia potest suspendere actionem suam: dicendo 
      <lb ed="#A" n="106"/>Nolo me velle.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e622">
      ¶ Item ad confirmationem dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>voluntas habet cur: bene in eliciendo: sed in cessando ab 
      <lb ed="#A" n="108"/>actu dum suspendit sua actionem. sicut deficit sibi actus: 
      <lb ed="#A" n="109"/>sic deficit sibi cur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e632">
      ¶ Unde melius dicendum est secundum 
      <lb ed="#A" n="110"/>Scotis. quod voluntas non necessario vuilt finem vlti 
      <lb ed="#A" n="111"/>mum: sed eadem virtute et libertate vult finem et ea que 
      <lb ed="#A" n="112"/>sunt ad finem. vt patet etiam. supra. §. iiii. etc. Probatio: quia 
      <lb ed="#A" n="113"/>necessitas et libertas non sunt compossibilia in eodem 
      <lb ed="#A" n="114"/>propter oppositum modum principiandi. sed voluntas est li¬ 
      <!--487.xml-->
      <pb ed="#A" n="488"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bera: et quod vult libere vult. ergo nihil vult neessario: 
      <lb ed="#A" n="2"/>alias non esset libera. Item probatur etiam secundum doc. subti. 
      li<lb ed="#A" n="3" break="no"/>i. di. i. q. iiii. pluribus rationibus. Primo: quia nihil est ita 
      <lb ed="#A" n="4"/>in potestate voluntatis sicut est ipsa voluntas: per Augu. 
      pri<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mo Retract. c. ix. hoc autem non intelligitur nisi quantum 
      <lb ed="#A" n="6"/>ad actum elicitum. ergo cum actus intellectus circa finem vlti 
      <lb ed="#A" n="7"/>mum sit in potestate voluntatis vt possit istum actum 
      suspen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dere. multo magis potest suspendere actum primum. Secundo: 
      <lb ed="#A" n="9"/>quia potentia libera per participationem non magis tendit 
      <lb ed="#A" n="10"/>in obiectum perfectum quam in aliud obiectum Uerbi gratia: 
      <lb ed="#A" n="11"/>potentia visiua non magis necessario videt pulcerri 
      <lb ed="#A" n="12"/>mum quam minus pulcrum. sed voluntas est libera per 
      essen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tiam et non per participationem ergo a fortiori libere tendit in 
      <lb ed="#A" n="14"/>obiectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e682">
      ¶ Si obiicitur: quia finis mouet suam causaum: 
      <lb ed="#A" n="15"/>ex. ii Physcorum. sed efficiens mouet physce: ita quod 
      ap<lb ed="#A" n="16" break="no"/>proximato passo disposito necessario mouet ad est 
      <lb ed="#A" n="17"/>fectum. ergo et finis vltimus metaphysice mouet 
      volun<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tatem necessario Dicit idem Scotor. quod finis mouet 
      qui<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dem: sed non necessario mouet: quia ad nullum actum extra 
      <lb ed="#A" n="20"/>necessario se habet. Similiter voluntas non necessario vult: quia 
      <lb ed="#A" n="21"/>est libera. Hec sufficiant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e700">
      ¶ Unde deus est laudabilis: 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia dedit nobis liberam voluntatem ad saluten¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e706">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e708">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e710">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum voluntas sit 
      nobilissi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ma potentiarum anime: Respondetur breuiter secundum e. Scotor. li. ii 
      <lb ed="#A" n="25"/>di. xxiiii. q. ii quod de hac materia sunt tres solenes 
      opi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>niones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e721">
      ¶ Prima opi. dicit: quod intellectus et voluntas et 
      <lb ed="#A" n="27"/>omnes partes imaginis sunt equalis nobilitatis. Quia 
      nobi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>litas potentiarum (inquiunt) est accipienda per comparationem 
      <lb ed="#A" n="29"/>ad primum obiectum primitate perfectionis. sed obiectum 
      <lb ed="#A" n="30"/>primum harum potentiarum est divina essentia: et ipsa non est 
      no<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bilior seipa: sed eadem in quacunque personarum 
      diuina<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rum. ergo nec vna potentia anime est nobilior alia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e737">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="33"/>alioquin sequeretur si inte llectus esset nobilior voluntate 
      <lb ed="#A" n="34"/>vel econuerso: quod filius esset nobilior spiritu sancto: vel 
      eco<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uerso. quia Nobilius principium arguit nobilius 
      prodi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ctum. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e748">
      ¶ Ad oppositum hobst opinionis sunt dicta 
      <lb ed="#A" n="37"/>sanctorur scilicet Berns. libro de lib. ar. et Anselmi in de 
      concep<lb ed="#A" n="38" break="no"/>virgi. necnon etiam Philosohi.ix. Metap. et Comment. ibidem 
      <lb ed="#A" n="39"/>Qui omnes ponut in potentiis anime esse praeminentiam 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e758">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Preterea Ratio: quia quod constituitur ex pluribus in actu 
      <lb ed="#A" n="41"/>opertet quod vnum habeat rationem nobilitatis: per Philosophum 
      <lb ed="#A" n="42"/>primo Poltur. sed ratio imaginis constat ex istis 
      poten<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiis. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e769">
      ¶ Proinde ad primum argumentum 
      Dicen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dum quod iste potentie seipsis formaliter secundum propriam entita 
      <lb ed="#A" n="45"/>tem vna excedit: et alia exceditur: licet obiectum primum: 
      <lb ed="#A" n="46"/>sit divina essentia vnica. Aliqui etiam dicunt quod vna 
      po<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tentia est nobilior alia: quia licet respiciant eandem 
      essen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tiam vt obiectum primum: tamen vna respicit eam suo nobilio 
      <lb ed="#A" n="49"/>ri ratione quam alia. puta sub ratione veri vel boni Sed 
      me<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lius est dicere primo modo quam hoc secundo modo. quia verum et 
      bo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>num sunt rationes attributales: et qualibet est infinita in deo: 
      <lb ed="#A" n="52"/>Ideo vna non excedit aliam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e791">
      ¶ Ad Secundm dicendum 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum e. Scotor. quod ratio non valet in proposito: quia queri 
      <lb ed="#A" n="54"/>tur hoc de voluntate vt est pars imaginis create: non autem 
      <lb ed="#A" n="55"/>increate. Unde in diuinis non est peminentia: sed 
      quael<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bet est equalis nobilitatis pro eo quod quaelibet est formaliter 
      in<lb ed="#A" n="57" break="no"/>finita: vt est in divinis tam intellectus quam voluntas. Sed 
      <!--487.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>aliter est in anima: quae est 
      ime<lb ed="#A" n="59" break="no"/>est Tho. i. parte. q. lxxxii. ar. i 
      <lb ed="#A" n="60"/>tas sit nobilior intellectu secundum qui 
      <lb ed="#A" n="61"/>do: intellectus est nobilior. Et probat plur¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e817">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Primo: quia obiectum intellectus scilicet verum est si 
      <lb ed="#A" n="63"/>us quam obiectum voluntatis scilicet bonum 
      <lb ed="#A" n="64"/>anima: sed bonum in rebus: ex. vi. Metap. Illa at in 
      <lb ed="#A" n="65"/>tia est nobilior: cuius obiectum est simis 
      <lb ed="#A" n="66"/>hec ratio est potius ad oppositum: quia obiectum 
      vo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis est simplicius: eo quod obiectum voluntatis secund 
      <lb ed="#A" n="68"/>Thomistas: est deus in se. sed obiectum intelleci 
      <lb ed="#A" n="69"/>patria: est deus receptus in intellectu. Deus 
      auten<lb ed="#A" n="70" break="no"/>habet simplicius esse quam prout habet esse receptum in 
      <lb ed="#A" n="71"/>ctu: quia sic est ibi aggregatio rei et multarum 
      rela<lb ed="#A" n="72" break="no"/>num ratiois. Item quia no semper illa potentia est nobilior qui 
      <lb ed="#A" n="73"/>obiectum simplicius: quia memoria habet obiectum simplicier 
      <lb ed="#A" n="74"/>us quam imaginatiua: et tamen non est nobilior secundum 
      Con<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mentur. de sensu et sensa. sed tantum veritatem habet in 
      poten<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tiis eiusdem generis: et non sic est de intellectiua et 
      ar<lb ed="#A" n="77" break="no"/>petitiua. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e854">
      ¶ Alia ratio Tho. est. Quod est rationale in 
      <lb ed="#A" n="78"/>essentiam est nobilius eo quod est rationale per participationem. sed 
      <lb ed="#A" n="79"/>intellectus est rationalis per essentiam: voluntas autem per partici 
      <lb ed="#A" n="80"/>pationem: ex i. Ethi. Confirmatur: quia voluntas habet 
      bo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>num pro obiecto: intellectus aut Ens habet pro obiecto 
      <lb ed="#A" n="82"/>sed bonum est passio entis: et ens est. ergo nobilius tamquam 
      <lb ed="#A" n="83"/>subiectum: quam bonum. quia subiectum est nobilius 
      passio<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ne.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e872">
      ¶ Sed ad hec secundum e. Scotor. dicendum: quod si per 
      ra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tionale intelligis actum voluntatis: bene conceditur quod non 
      <lb ed="#A" n="86"/>est rationalis per essentiam ipse actus voluntatis. sed si 
      inte<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ligis potentiam: sic intellectus et voluntas fundantur in 
      <lb ed="#A" n="88"/>eadem essentia anime rationalis quae est rationalis per essentiam. E 
      <lb ed="#A" n="89"/>vt sic ens est obiectum voluntatis: vt patuit libr i. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Et sic soluitur confirmatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e889">
      ¶ Preterea ratio Tho. quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>dirigens est nobilius directo. sed intellectus dirigit 
      vo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>luntatem. Ad hoc dicendum secundum e. Scotor. quod dirigens per 
      <lb ed="#A" n="93"/>modum consilii non est nobilius directo. Sicut patet de 
      <lb ed="#A" n="94"/>portante candelam ante dominum: intellectus autem dirigi 
      <lb ed="#A" n="95"/>voluntatem per modum consilii et non per modum imperii: 
      <lb ed="#A" n="96"/>Ideo non sequitur quod sit nobilior.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e905">
      ¶ Ad idem etiam est 
      ra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tio eadem: quia voluntas praesupponit actum intellectus. 
      <lb ed="#A" n="98"/>puta bonum cognitum. Intellectus autem non praesupponit 
      <lb ed="#A" n="99"/>actum voluntatis: sed immediate attingit obiectum bea 
      <lb ed="#A" n="100"/>tificum in quod dirigit. ergo est nobilior. Item quia actus 
      intel<lb ed="#A" n="101" break="no"/>lectus est etiam purior. ergo et nobilior. quia scire malum 
      <lb ed="#A" n="102"/>non est peccatum: sed velle. Dicendum secundum e. Scotor. quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>bonum cognitum inquantum tale aggregatum: non est 
      pri<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mum qobiectum voluntatis: sed solum bonum sub ratione 
      bo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ni.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e927">
      ¶ Denique dicendum quod actus voluntatis est purior quam 
      <lb ed="#A" n="106"/>actus intellectus: et est perfectior. ergo hoc argumentum potius 
      <lb ed="#A" n="107"/>est ad oppositum. Probatio: quia melius est amare 
      <lb ed="#A" n="108"/>deum volutate: quam deum intelligere ratione et non amare. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Et sicut est velle deum perfectius quam intelligere: sic est et 
      <lb ed="#A" n="110"/>purius. Unde Algazel in sua physca. li. v. c. iiii dicit: quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>qui crescit in sua scientia et non crescit in bona vita: elon 
      <lb ed="#A" n="112"/>gabitur a deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e945">
      ¶ Itaque patet deus laudabilis in omnibus. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Huiusmodi rationes plures dimitto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e950">
      ¶ Tertia opi. 
      Sco<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tistarum: cum quibus teneo Uidetur melius dicere quod 
      vo<lb ed="#A" n="115" break="no"/>luntas simpliciter est nobilior potentia quam intellectus. 
      <!--488.xml-->
      <pb ed="#A" n="489"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Probatur Primo per dicta sanctorum doctorum Nam Berardus. 
      <lb ed="#A" n="2"/>ib. de libe. ar. dicit: quod voluntas est nobilissima poten 
      <lb ed="#A" n="3"/>tia. Item Ans. de concep. virgi. dicit: quod voluntas est 
      regina<lb ed="#A" n="4" break="no"/>et domina in toto regrgo anime. Idem dicit Rich. de sancto victer. li. 
      <lb ed="#A" n="5"/>qui incipit. Omne caput languidum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e974">
      ¶ Secundo probatur per 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cta philosophorum. quia Arist. ix. Metap. et Commetu. ibidem 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cunt: quod proheresis id est electio habet intellectum deturminare: quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>est potentia valens ad opposita. sed non haberet vim 
      deter<lb ed="#A" n="9" break="no"/>minatiuam super intellectum nisi esset ipso nobilior. ergo 
      <lb ed="#A" n="10"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e988">
      ¶ Tertio probatur per fulcimenta rationum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e990">
      ¶ Prima ratio e: 
      <lb ed="#A" n="11"/>quia quod est liberum per essentiam: nobilius est eo quod non est 
      li<lb ed="#A" n="12" break="no"/>berum per essentiam. Nam librtas est proprietas nobilissima 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex prolog. metaph. sed voluntas est libera per essentiam: 
      intel<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lectus vero solum per participationem. ex. ii libro de anima. Intelli. 
      <lb ed="#A" n="15"/>gimus cum volumus. ergo voluntas est nobilior Secunda ratio: 
      <lb ed="#A" n="16"/>quia potentia illa est nobilior per cuius actum homo maxime 
      con<lb ed="#A" n="17" break="no"/>iungitur vltimo fini. sed hoc est actus voluntatis. ergo est 
      nobi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lior. Confirmatur: quia cui debetur nobilior perfectio est 
      <lb ed="#A" n="19"/>nobilius. sed nobilior perfectio debetur volutati quam 
      in<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tellectui. Probatur: quia voluntati debetur chari tas: 
      in<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tellectui autem scientia. sed charitas nobilior est scientia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1016">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Ultimo sic: quia actus intellectus est per actum voluntatis et 
      <lb ed="#A" n="23"/>etiam propter actum voluntatis: per Ans. li. Cur deus homo et per 
      <lb ed="#A" n="24"/>Aug. libro de cognitione vere vite. ergo intellectus est propter 
      vo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>untatem: sed quod est propter aliud est ignobilius eo. ergo intellectus est 
      <lb ed="#A" n="26"/>gnobilior. Nam ex i. poster. Propter vnum quodque ta 
      <lb ed="#A" n="27"/>le et ipsum magis. Et ex. vii. politicer. In potentiis 
      essen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tialiter ordinati. vltima est nobilissima. voluntas autem est 
      <lb ed="#A" n="29"/>huiusmodi. quia cognitio intellectus ordinatur ad volendum etc. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Puta cogscere deum ordinatur ad diligendum deum 
      per<lb ed="#A" n="31" break="no"/>voluntatem ta in angel quam in hominibus. Ergo deus laudabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1041">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1043">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1045">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Qualibus nobilitatibus sublima 
      <lb ed="#A" n="33"/>uitr deus voluntatem hominis: Nota secundum sanctos docto. 
      plu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rimas eius nobilitates.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1054">
      ¶ Prima quia est excellentissime 
      <lb ed="#A" n="35"/>libertatis. Ans. libro de libe. arb. Nihil liberius est recta 
      <lb ed="#A" n="36"/>voluntate cui nulla vis potest auferre suam rectitudinem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1061">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ De hoc plurima habentur vbi Liberum arbitrium. §. ix. et se 
      <lb ed="#A" n="38"/>quentibus vsque finem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1068">
      ¶ Secunda quia voluntas est supra omnes 
      <lb ed="#A" n="39"/>vires in toto regno anime dominatrix vt regina nobilits 
      <lb ed="#A" n="40"/>sima. Unde dicit Rich. in expositione Esa. super illuqui 
      <lb ed="#A" n="41"/>Oomne caput languidum quod voluntas in hoc assimulatur 
      sun<lb ed="#A" n="42" break="no"/>mo regi deo. quia sicut deus superiorem se non habet nec habere potest 
      <lb ed="#A" n="43"/>sic nec voluntas in anima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1082">
      ¶ Tertia quia ex ipsa voluntate 
      <lb ed="#A" n="44"/>dependet omnis bonitas anime siue etiam praeuitas. Unde 
      <lb ed="#A" n="45"/>Bernds libro de libe. arbi. dicit. Bona voluntas est origo 
      <lb ed="#A" n="46"/>omnium bonorum et mater omnium virtutum: per hanc incipimus esse 
      <lb ed="#A" n="47"/>dei et deo subiecti: et desinimus esse diaboli. Cum enim 
      <lb ed="#A" n="48"/>multa sint bona anime naturaliter insita: sicut ingenium 
      bo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>num: memoria capax: vigil ratio et huiusmodi. sola tamen 
      vo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>luntas si fuerit bona: bonam facit animam: si viciosa 
      fa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cit viciosam. Hec allegantur lib. Originalium. 
      Quar<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ta quia deo est gratissima et homini summe salutifera. Unde 
      <lb ed="#A" n="53"/>Greg. in omel. Nil offertur ait deo dulcius bona 
      vo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>luntate. Item Rich. liro de Beniami adol. dicit sic. Inter 
      <lb ed="#A" n="55"/>omnia dei dona quae ad salutem hominis spectare videtur 
      prin<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cipale est bona voluntas per quam diuine similitudinis ima 
      <lb ed="#A" n="57"/>go in nobis reparatur. sine bona voluntate omnino saluari 
      <!--488.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>non potes. cum bona voluntate perire omnino non potes. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Hec ille. Deus ergo laudabilis est pro talibus bonis 
      <lb ed="#A" n="60"/>nobilissimis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1127">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1129">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1131">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Ex quibus signis discernitur et iu 
      <lb ed="#A" n="62"/>dicatur voluntasesse bona et deo accepta: Notandum secud 
      <lb ed="#A" n="63"/>Rayne. in summa sua aliosque quod primo discernitur ex 
      ele<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctione. videlicet si eligit bonum. voluntas recta est et bona 
      <lb ed="#A" n="65"/>si malum est mala. si quoque praeligit minus bonum 
      maiori<lb ed="#A" n="66" break="no"/>bono. non est recta quia ordinem peruertit ergo non bona. nam 
      <lb ed="#A" n="67"/>et secundum philosophum. vi. Topic. maius bonum praeligendum est mino 
      <lb ed="#A" n="68"/>ri bono: puta celeste prae terrenis. Secundo discernitur ex 
      <lb ed="#A" n="69"/>finis intentione Mat. vi. Si oculus tus scilicet intentionis 
      <lb ed="#A" n="70"/>fuerit simplex totum corpus totum lu. erit. Si autem 
      ne<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quam fuerit etc. Item. ii. Topic. cuius finis bonus ipsum quoque 
      <lb ed="#A" n="72"/>bonum etc. Tertio ex operis qualitate Mat. vii. Omisi 
      <lb ed="#A" n="73"/>arbor bona fructus bonus facit. mala autem malos. 
      <lb ed="#A" n="74"/>patet vbi Intentio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1164">
      ¶ Quarto ex voluntatis diuine 
      com<lb ed="#A" n="75" break="no"/>formitate. vnde. Anf. li. i. Cur deus homo. c. xi. dicit Uolum 
      <lb ed="#A" n="76"/>tas bona quae dei voluntate subiecta est scilicet quando id vult 
      <lb ed="#A" n="77"/>quod deus vult eam velle: et non vult quae deus non vult. scilicet 
      <lb ed="#A" n="78"/>peccata. Unde et secundum philosophum in lib. Rhetoriceis. Amicorum 
      <lb ed="#A" n="79"/>est idem velle et idem nolle et sic patet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1177">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ De voluntatis de fectibus in ma 
      <lb ed="#A" n="81"/>lo vide vbi Malum. §. ii et. xii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1184">
      ¶ Plura de 
      volun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tate vbi Anima et vbi Intentio et vbi Operatio. et 
      va<lb ed="#A" n="83" break="no"/>riis passibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1192">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1194">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1196">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum voluntas se sola causet 
      <lb ed="#A" n="85"/>effectiue actum volitionis an aliquid aliud a voluntate 
      <lb ed="#A" n="86"/>causet actum in voluntate: Respondetur breuitr praetermissis 
      <lb ed="#A" n="87"/>opinionibus inutilibus. quod opinio Gotfr. et Tho. est videlicet quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>aliquid aliud a voluntate causat effectiue actum in 
      volun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tate. et ad hoc ponitur a Gotfrido. phantasma vel ob 
      <lb ed="#A" n="90"/>iectum relucens in phantasmate illustrato intellectu 
      <lb ed="#A" n="91"/>agente. Dicit enim quod idem obiectum secundum rem efficitr 
      <lb ed="#A" n="92"/>intellectionem et volitionem inquantum relucet in 
      phantas<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mate. Tho. aute ponit intellectionem. dicens quod obiectum 
      <lb ed="#A" n="94"/>deturminat intellectum et est ratio gignendi intellectionem. et 
      intel<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lectio causat volitionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1225">
      ¶ Sed est in oppositum secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="96" break="no"/>torel. in. ii. di. xxv. q. ii quia actus libere elicitus dicbtet elicia 
      <lb ed="#A" n="97"/>principio libero. sed velle elicitur libere ergo elicitur a 
      princi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pio libero. hoc autem est voluntas non phantasma vel in 
      <lb ed="#A" n="99"/>ellectio. Confirmatur quia Arist. ix. Metaph. dicit quod 
      pro<lb ed="#A" n="100" break="no"/>heresis id est electio vel voluntas habet deturminare. Denique 
      <lb ed="#A" n="101"/>actio denominat ipsum agens. Sed velle denomninat 
      volu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tatem non phantasma nec intellectum. Item. Ans. de 
      conce<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ptu virgi. Anima est numerus inquit seipsam mouens ergo 
      vo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>untas seipsam mouet libere ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1247">
      ¶ Dicendum ergo est 
      <lb ed="#A" n="105"/>melius cum Scotorels. supra et aliis Scotis. quos sequor quod 
      <lb ed="#A" n="106"/>ad actum volitionis concurrunt obiectum et voluntas vt 
      <lb ed="#A" n="107"/>due cause partiales integrantes vnam totalem essentiam 
      <lb ed="#A" n="108"/>Et sic soluuntur argumenta in oppos videlicet si arguatur quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>phlosophus. iii. de anima dicit. Appetitus mouetur ab appetibili. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Dicendum quod mouetur partialiter. Item materia et efficiens non 
      <lb ed="#A" n="111"/>cominicidunt in idem. ex. ii physicorum. Sed voluntas est causa 
      rece<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ptiua tamquam subiectu materiale volitionis et non est 
      poten<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tia actiua ergo non causat effectiue suam volitione sed 
      <!--489.xml-->
      <pb ed="#A" n="490"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>requiritur aliusdcilicetobiectum monens sine quo non pocet 
      voli<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tio fieri Dicendum quod bene requiritur obiectum vt causa partia 
      <lb ed="#A" n="3"/>lis. tamen et voluntas mouet se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1282">
      ¶ Si adhuc dicas. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Uoluntas non est aliud a se. quomodo ergo poterit se mouere 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad actum volendi: cum mouens et motum debent esse 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>stincta. v. et . ix. metaphy. Dicendum quod voluntas 
      mo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uet se inquantum aliud. et hoc sufficit quod saltem mouens est 
      <lb ed="#A" n="8"/>motum se hebeant inquantum aliud et aliud vt ibid dici philosophus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1297">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1299">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1301">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum afflictio pene in sola 
      vo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>luntate habeat proprium esse sicut et peccare: Respondetur secundm 
      <lb ed="#A" n="11"/>Rich. in. ii di. xli. q. vl. et Bona. ibidem. quod de pena 
      <lb ed="#A" n="12"/>loqui possumus quadrupliciter Uno modo communissime. prout ac 
      <lb ed="#A" n="13"/>cipitur pro quacumque lesiua passione cum apprehensione eius 
      <lb ed="#A" n="14"/>dem. Et sic pena non respicit solam voluntatem Nam certiu 
      <lb ed="#A" n="15"/>est quod bruta sen sibiliter affliguntur et est in eis pena non 
      <lb ed="#A" n="16"/>tamen voluntas. Unde sic non dicitur pena a puniendo. quia 
      <lb ed="#A" n="17"/>afflictionem illam non demeruerit tamquam puitionem peccati etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1323">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Secundo modo pena capitur minus large prout se extendit 
      <lb ed="#A" n="19"/>ad omnem dolorem in homine solo qu scilicet non potuisset esse qet 
      <lb ed="#A" n="20"/>statu innocentie. Isto modo pena non solum est in volum 
      <lb ed="#A" n="21"/>tate sed est in membris corporis humani in quibus dolor esse 
      <lb ed="#A" n="22"/>non potuisset durante innocentie statu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1336">
      ¶ Tertio 
      ca<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pitur proprie pro lesione per quam lesus miser efficitur. Et sic 
      <lb ed="#A" n="24"/>quantum ad suum completum esse respicit solam voluntatem 
      <lb ed="#A" n="25"/>quia sicut Aug. dicit Nemo miser est plene: solum 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex hoc quod patitur vel leditur: sed ex hoc quod patitur 
      <lb ed="#A" n="27"/>et sciens se pati. non vult se pati Unde miseria 
      <lb ed="#A" n="28"/>proprie loquendo non potest esse nisi in creatura 
      intelle<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ctuali. similiter nec pena
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1354">
      ¶ Quarto modo pena 
      capi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tur propriissime inquantum est nocumentum nature et 
      <lb ed="#A" n="31"/>instrumentum iusticie diuine. siue inquantum est 
      pas<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sio et vltio peccati. Et sic dicendum quod pena solam 
      <lb ed="#A" n="33"/>voluntatem respicit. Deus enim non vlciscitur se 
      nisi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>de voluntate in qua est peccatum. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="35"/>vbi Ratio. §. xiiii. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1371">
      ¶ Si obiicitur. quia non sola 
      vo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>luntas sed etiam membra corporis exteriora as 
      <lb ed="#A" n="37"/>fliguntur pena et cruciatum doloris. Et maxime in 
      <lb ed="#A" n="38"/>inferno. ergo deus vlciscitur se de corpore
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1380">
      ¶ 
      D<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cendum secundum eundem Rich. supra. quod quamuis 
      affli<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gantur corporis membra. non tamen vlciscitur se 
      <lb ed="#A" n="41"/>deus bonus et iustus de membris sed principa 
      <lb ed="#A" n="42"/>liter de voluntate vlciscitur se per afflictionem membrorm 
      <lb ed="#A" n="43"/>Et patet per auctoritates. Nam Augustinus. lib. lxxx. 
      <lb ed="#A" n="44"/>iii. quaestionum dicit. Uoluntas quippe ipsa punitur siue 
      <lb ed="#A" n="45"/>anime supplicio siue corporis. vt que delectatur in 
      <lb ed="#A" n="46"/>peccatis ipsa plectatur in penis. Item Anselmui 
      <lb ed="#A" n="47"/>libro de conceptu virginali. ca. xiiii. dicit. Miratur 
      <lb ed="#A" n="48"/>forte aliquis cur pro culpa voluntatis membra 
      <lb ed="#A" n="49"/>puniuntur et sensus. Uerum non est ita. Non enim 
      <lb ed="#A" n="50"/>punitur nisi voluntas. Nam nil est alicui pena 
      <lb ed="#A" n="51"/>nisi quod contra voluntatem est Et nulla res penam 
      <lb ed="#A" n="52"/>sentit nisi quae voluntatem habet. Membra autem 
      <lb ed="#A" n="53"/>et sensus per se nihil volunt. Sicut ergo 
      volun<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tas in membris et sensibus operatur. ita in ipsis 
      <lb ed="#A" n="55"/>ipsa aut torquetur aut delectatur. Hec ille. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Ad hec. §. in sequenti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1423">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1425">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1427">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed quo ergo passio voluntaria 
      <!--489.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>in christo et martyribus dicitur pena. cum pecia non sit nisi quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>est contra voluntatem: in istis non fuit pena contra volum 
      <lb ed="#A" n="60"/>tatem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1443">
      ¶ Item Quid etiam de paruulis qui tamen sepius 
      pu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>niuntur et tamen non habent vsum voluntatis: et in futuro 
      <lb ed="#A" n="62"/>puniuntur carentia visionis dei. Tals autem pea respicit 
      <lb ed="#A" n="63"/>intellcem potius quam voluntatem: sicut pea sensus in tenferno 
      re<lb ed="#A" n="64" break="no"/>spicit partem sensibilem et sic neutra respicit 
      volun<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tatem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1456">
      ¶ Respondetur secundum e. Rich. supra videlicet dist. xli. quod sicut 
      <lb ed="#A" n="66"/>dicitur lib. de Articulis fidei. lib. ii propositione. xv. 
      <lb ed="#A" n="67"/>In voluntate hominis quantum ipsa est: in ea est premium 
      <lb ed="#A" n="68"/>vel pena. Ubi Commentator dicit quod premium et pena 
      <lb ed="#A" n="69"/>secundum magis et minus inferenda sunt prout voluntas 
      <lb ed="#A" n="70"/>in bono vel malo fuerit intensa. Et ita patet quod deus 
      <lb ed="#A" n="71"/>benedictus tam hic quam in futuro iuste punit 
      volun<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tatem vel praemiat eo quod in ipsa habet esse tam peccati ma 
      <lb ed="#A" n="73"/>licia quam etiam virtutis habitus et gratia ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1476">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad quesitum et obiecta dicendum secundum e. Rich. quod ipsa 
      <lb ed="#A" n="75"/>passio que fuit in christo: Similiter in martyribus non 
      te<lb ed="#A" n="76" break="no"/>net rationem vltionis et inuoluntarii. ergo proprie 
      loquen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>do non est pena sed solum pro tanto dicitur pena quia et 
      <lb ed="#A" n="78"/>peccato primorum perentum et corum voluntate peccatrice est 
      <lb ed="#A" n="79"/>subsecuta. Et quia licet non fuit contra deliberatam volun 
      <lb ed="#A" n="80"/>tatem tamen fuit contra naturalem quia appetitus sensualis re 
      <lb ed="#A" n="81"/>fugit penam et quaerit oblectationem vite naturaliter. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1497">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Similiter de paruulis et aliis damnatis dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>in inferno est pena sensus contra voluntatem damnatorum. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ideo illa proprie et maxime est pena pro peccatis propriis inflicta 
      <lb ed="#A" n="85"/>Pena autem damni scilicet carentia visionis dei in paruuls 
      <lb ed="#A" n="86"/>proprie loquendo non est pena. quia non est omnio contra voluntatem propriam 
      <lb ed="#A" n="87"/>peruulorum tam quam propt propriam culpam eorum inflicta. Unde non 
      <lb ed="#A" n="88"/>habent dolorem sensus. sicut rusticus non dolet quod ipse non eligitur 
      <lb ed="#A" n="89"/>in regem quia scit se indignum ad hoc. Sic est in proposito 
      <lb ed="#A" n="90"/>de paruul. vt alio libro dictur. ergo dei Iusticia laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h150688-Dd1e1520">
               <head xml:id="Vn7Pel-h150688-Hd1e1522">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1524">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Utrum voluntas propria sola pro 
      <lb ed="#A" n="92"/>sit in inferno crucianda. Berands. in ser. Sicut in 
      tor<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mento: dicit quod sola est propria voluntas quae ardet in 
      infer<lb ed="#A" n="94" break="no"/>no: Cesset propria voluntas et non erit infernus. Item 
      <lb ed="#A" n="95"/>Ans. li. similitud. dicit quod solius est quicquid vult velle 
      <lb ed="#A" n="96"/>propria voluntate: ita vt aliam quam sequatur super se non 
      <lb ed="#A" n="97"/>habeat. Cum ergo (inquit) quis vult aliquid per propriam volunta 
      <lb ed="#A" n="98"/>tem: deo aufert quasi suam coronam Sicut inquit) cortiona 
      so<lb ed="#A" n="99" break="no"/>li regi conuenit sic propria voluntas soli deo. Et sicut 
      re<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gem inhonorat quae suam coronam ei aufert. sic homo deum 
      <lb ed="#A" n="101"/>ihonorat qui ei proprie voluntatis priuilegium aufert. Si 
      <lb ed="#A" n="102"/>cut enix propria voluntas dei: est fons et origo 
      to<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tius boni. ita propria voluntas hominis vel angeli est 
      <lb ed="#A" n="104"/>exordium totius mali. Hec Anss. Patet ergo pluriplex ratio 
      <lb ed="#A" n="105"/>ad propositum ex his autoritatibus. Ex his etiam patet quid 
      <lb ed="#A" n="106"/>dicatur esse propria voluntas que sola damnatur videlicet quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>illa voluntas creature que nec dei voluntati nec 
      <lb ed="#A" n="108"/>superiorum suorum concors est nec obedit. Et ita in 
      <lb ed="#A" n="109"/>omni peccato mortali damnabili propria voluntas 
      <lb ed="#A" n="110"/>est principium et causa. Unde laudabilis est dei iusticia. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h150688-d1e1570">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Eux dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="112"/>ex nomine Christi deriuato in christianum populum et 
      simi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tudine rerum quarundam ad christum. 
      <!--490.xml-->
      <pb ed="#A" n="491"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>