<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Potentia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Potentia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="193"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d60010">
            <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e107">Potentia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="15"/>otentia primo. di 
        <lb ed="#A" n="16"/> delicet in communi: prout est in quocunque. 
        <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quibus modis accipitur potentia. Nota 
        <lb ed="#A" n="18"/>ecundum Scoto. in i. di. vii. et subti. doc. ac Guill. e. 
        pri<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mi. di. xxxiiii. similis colligendo. Quod potentia potest acci 
        <lb ed="#A" n="20"/>pi miltipliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e131">
        ¶ Uno modo pro potentia logica: quae dicit non 
        <lb ed="#A" n="21"/>epugnantia terminorum. vt patet. v. metaphy. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e136">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Secundo modo prout potentia distinguitur contra actum. sicut 
        <lb ed="#A" n="23"/>dicitur. iiii. metaphy. quod actus et potentia diuidunt Ens. et 
        <lb ed="#A" n="24"/>dicitur potentia metaphysita. Isto modo idem ens: prius 
        <lb ed="#A" n="25"/>est in potentia quam in actu. et talis potentia non est in 
        <lb ed="#A" n="26"/>deo: quia deus est purus actus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e149">
        ¶ Tertio modo pro potentia 
        <lb ed="#A" n="27"/>pbysica: prout est principium agendi et patiedi. Et 
        ac<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cipiendo pro principio patiendi: non ponitur in deo: quia dicit 
        <lb ed="#A" n="29"/>imperfectionem. Accipiendo autem potentiam prout est prin 
        <lb ed="#A" n="30"/>cipium agendi. hoc dupliciter. Sicut potentia generandis 
        <lb ed="#A" n="31"/>Uno modo capitur quo ad illud quod per se significat. et sic 
        <lb ed="#A" n="32"/>icit relationem siue proprietatem: sicut potentialitas. Aliqo 
        <lb ed="#A" n="33"/>modo quantum ad illud quod per se denominat. videlicet 
        fun<lb ed="#A" n="34" break="no"/>damentum proximum illius relationis. et sic potentia 
        gene<lb ed="#A" n="35" break="no"/>randi non dicit relationem sed quid absolutum. secundum 
        Sco<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tum. quia dicit fundamentum praecise proximum illius relationis: 
        <lb ed="#A" n="37"/>circuscriptis quibuscunque concurrentibus. Nam omnis 
        <lb ed="#A" n="38"/>respecius in absoluto fundatur sic quod vltimum relatum 
        <lb ed="#A" n="39"/>nequit esse respectus: secundum quod dicit Auerrois de materia 
        <lb ed="#A" n="40"/>prima: quod nequit esse pure potentia. cum potentia vt sic so 
        <lb ed="#A" n="41"/>lum respectum dicit. Unde oportet quod potentia generandim 
        <lb ed="#A" n="42"/>fundamentaliter dicat aliquid absolutum. quamuis enim pater 
        <lb ed="#A" n="43"/>generat filium communicando sibi naturam. tamen propter illam 
        <lb ed="#A" n="44"/>communicationem non est negandum: quin essentia et diuini 
        <lb ed="#A" n="45"/>tas sint principium generandi: ac fundamentum. Hec ratio 
        <lb ed="#A" n="46"/>ex Guill. di. vii. Ad hec. §. ii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e196">
        ¶ Quarto mo 
        po<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tentia accipitur pro potentia theologica. et ista dicitur 
        sim<lb ed="#A" n="48" break="no"/>pliciter potentia productiua: quae est respectu produci 
        <lb ed="#A" n="49"/>bilis in eadem substantia siue essentia. et sic in divinis pater 
        <lb ed="#A" n="50"/>habet potentiam productiuam filii. et filius habet potentiam quod 
        <lb ed="#A" n="51"/>possit produci. Nisi enim esset producibilis. tuc nullatenus 
        <lb ed="#A" n="52"/>posset esse productus. Unde Aristot. vi. physi. dicit. Quod 
        <lb ed="#A" n="53"/>impossibile est ficri: impossibile est factum esse et etc. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Hec quarto. modo posita. ex Guil dist. xxxiiii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e217">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e219">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e222">
        <!--192.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 193 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ An potentia differat a potentiali 
        <lb ed="#A" n="56"/>tate et posse vel sint idem: Respondetur secundum e. Guil. e. di. vii 
        <lb ed="#A" n="57"/>quod ista differunt et habent se per ordinem. Nam potentialitas 
        <lb ed="#A" n="58"/>non est nisi quidam respectus abstractus et a subiecto 
        <lb ed="#A" n="59"/>et a fundamento in seipso consideratus Et potest capi 
        <lb ed="#A" n="60"/>tripliciter. Uno modo vt sit abstractus a potentia 
        obie<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctiua. qua aliquid dicitur producibile anquam producatur 
        si<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cut homo qui est obiectum productionis ) anquam producatur 
        ex<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tat producibilis. et sic loquendo nula est 
        potentiali<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tas in diuinis sed est in creatura. Item secundo modo 
        <lb ed="#A" n="65"/>dicitur potentialitas vt sit abstracta a potentia subie 
        <lb ed="#A" n="66"/>ctiua. Sicut accidens est in potentia essendi in 
        sub<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lecto et econuerso. Isto modo etiam cum in diuins nullun 
        <lb ed="#A" n="68"/>cadat accidens. nulla est potentialitas in deo. Sed 
        <lb ed="#A" n="69"/>tertio modo dicitur potentialitas a potentia productiua. 
        <lb ed="#A" n="70"/>Et isto modo cum in diuins sint tres persone: due 
        produ<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cte et vna producens: reperitur ibi potentialitas.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e268">
        ¶ Poten 
        <lb ed="#A" n="72"/>tia vero dicit quoddam substratum seu quoddam 
        constitu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tum ex aliquo substrato et ipsa potentialitate. siue 
        <lb ed="#A" n="74"/>fundamentum illud in quo fundatur iste respectus qui dicitur po 
        <lb ed="#A" n="75"/>tentialitas. similis cum ipso respectu importat. Unde dicen 
        <lb ed="#A" n="76"/>do: potentia generandi est in diuins signatur memo 
        <lb ed="#A" n="77"/>ria fecunda cum potentialitate. Et sic potentia generam 
        <lb ed="#A" n="78"/>di est etiam in filio. quia habet memoriam fecundam quae est per 
        <lb ed="#A" n="79"/>fecton simpliciter cum illo respetu qui est quasi propria passio me 
        <lb ed="#A" n="80"/>morie. Sed hec poteniia generandi scilicet memoria fe 
        <lb ed="#A" n="81"/>cunda est in patre solo fecunda quia habet prolem. In 
        fi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>io vero est memoria absolute non vt cum illa fecun 
        <lb ed="#A" n="83"/>ditate: vndem potentia generandi in patre est 
        memo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ria fecunda scilicet intellectus cum essentia diuina. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="85"/>Guil. cum doc. subti. Et de his satis tractatum est. supra. 
        <lb ed="#A" n="86"/>vbi Generandi potentia.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e304">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e306">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e309">
                  <lb ed="#A" n="87"/>Denique posse vel potestas 
        di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cit potentiam actiuam in deo non passiuam quia in deo non 
        <lb ed="#A" n="89"/>est formaliter potentia passina. Et secundum e. Guil. supra 
        di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>xxxvii. Ista differunt scilicet potentia: potestas: et virtus. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Quia omnis potestas est potentia non econtra. Potestas 
        <lb ed="#A" n="92"/>enim secundum vim vocabuli solum dicit actiuam potentiam. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Potentia autem indifferens est et actiue et passiue 
        <lb ed="#A" n="94"/>Item omnis virtus est potestas sed non econtra. Uirtus 
        <lb ed="#A" n="95"/>enim proprie vltimum est de potentia in quod ipsa potest 
        <lb ed="#A" n="96"/>secundum philosophum dice Celo et modo li. i. Unde idem philosophus in proble 
        <lb ed="#A" n="97"/>dicit quod virtutes fortiores sunt in dextra quam in sinistra. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Et capit ibi virtutem pro actiua potentia motionis in quod 
        <lb ed="#A" n="99"/>plus potest dextra. quia anima incipit motum a dextra. non 
        <lb ed="#A" n="100"/>autem intelligit de virtute vel potentia cognoscitiua. 
        <lb ed="#A" n="101"/>quia dexter oculus non melius videt quam sinister. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Item de potentia obiectiua vi 
        <lb ed="#A" n="103"/>de vbi De quiditatibus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e352">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e354">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e357">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Quo diuiditur potentia et distin 
        <lb ed="#A" n="105"/>guitur Nota Ex Guil. in primo. dis. xlii. Ex praecipue 
        <lb ed="#A" n="106"/>tripliciter diuiditur et quilibet horum tribus modois ibdiuiditur. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Primo namque potentia habet diuidi secundum actionem 
        <lb ed="#A" n="108"/>vel passionem et sic est potentia triplex. Quia vna dicitur 
        <!--193.xml-->
        <pb ed="#A" n="194"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>potentia pure actiua. seu productiua quae separata est 
        <lb ed="#A" n="2"/>ab omni imperfectione. et hec est deus oipostas. Secunda dicitur 
        po<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tentia pure passiua. sicut philosophi nominant materiam primam 
        <lb ed="#A" n="4"/>puram potentiam passiuam id est nil actiue potentie habentem de se 
        <lb ed="#A" n="5"/>Tertia dicitur pure defectiua potentia. sicut potentia peccam 
        <lb ed="#A" n="6"/>di. hec nullo modo conuenit deo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e390">
        ¶ Secundo potentia 
        di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uiditur iuxta praedictorum mixtione. et sic etiam est triplex. 
        <lb ed="#A" n="8"/>Nam prima est potentia qui partim est actiua partim 
        pas<lb ed="#A" n="9" break="no"/>siua. sicut potentia ambulandi vel comedendi. hec effi 
        <lb ed="#A" n="10"/>ctiue est in deo: quia facit alios ambulare et comedo 
        <lb ed="#A" n="11"/>re etc. sed non est formaliter in deo: quia cum deus sit vbique 
        <lb ed="#A" n="12"/>nequit ambulare secundum deitatem. Secunda est potentia partin 
        <lb ed="#A" n="13"/>actiua et partim defectina. sicut potentia dolendi vel 
        <lb ed="#A" n="14"/>penam sufferendi. hec est in deo effectiue non formaliter. et 
        <lb ed="#A" n="15"/>est in deo secundum id quod est perfectionis etc. Tertia est 
        poten<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tia partim passiua partim defectiua. vt potentia mori 
        <lb ed="#A" n="17"/>endi etc. hec deo non conuenit: sed creaturis. Unde solus 
        <lb ed="#A" n="18"/>deus habet immortalitatem et incorruptibilitatem de se. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e419">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Tertio potentia diuiditur secundum perfectionem. et sic 
        <lb ed="#A" n="20"/>etiam est triplex. Prima est potentia quae dicit perfectionem simi 
        <lb ed="#A" n="21"/>pliciter. sicut potentia intelligendi vel volendi et diligendi 
        <lb ed="#A" n="22"/>hec est in deo formaliter. Unde dicit Dio. de di. no. Collau 
        <lb ed="#A" n="23"/>datur deus vt intelligens et volens. et hoc. xii. metap. 
        Ari<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sto. deo attribuit ne se hebeat vt dormiens. Secunda est 
        <lb ed="#A" n="25"/>potentia quae dicit perfectionem: sed cum imperfectione. sicut posse 
        <lb ed="#A" n="26"/>loqui vel audire vel sentire. et huiusmodi. Et talia conueni 
        <lb ed="#A" n="27"/>unt deo: semota tantum prius imperfectione secundum regulam 
        <lb ed="#A" n="28"/>Dio. vii. de di. no. Sicut posse loqui includit poten 
        <lb ed="#A" n="29"/>tiam effectiuam. et hoc est perfectionis ergo deo vt sic competit 
        <lb ed="#A" n="30"/>Includit etiam motum scilicet lingue etc. et hoc est 
        imperfectio<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nis. Tertia est potentia quae dicit imperfectionem simpliciter vl 
        <lb ed="#A" n="32"/>priuationem. vt posse facere quod non sit deus. vel seipsum 
        <lb ed="#A" n="33"/>corrumpere. vel seipum negare. et huiusmodi funditus re 
        <lb ed="#A" n="34"/>pugnant deo. Unde apostolus dicit. Deus seipsum nega 
        <lb ed="#A" n="35"/>re non potest. ii. Timo. ii
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e460">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e462">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e465">
                  <lb ed="#A" n="36"/>Potentia secundo. scli 
        <lb ed="#A" n="37"/>diuina respectu creature in generali 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e472">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum deus possit aliquid aliud a 
        <lb ed="#A" n="39"/>se. Et ratio quaestionis. quia in perpetuis non differunt esse et 
        <lb ed="#A" n="40"/>posse. iii. physi. sed deus non est aliud a se. ergo cum in deo 
        <lb ed="#A" n="41"/>essentia sit idem quod potentia etc. ergo deus non potest in aliud a 
        <lb ed="#A" n="42"/>se. Sed contra quia deus potest facere quod nec fuit nec erit. ergo 
        <lb ed="#A" n="43"/>Ad hec ergo dicendum. quod secundum Tho. in scrip. primi. di. xlii 
        <lb ed="#A" n="44"/>q. i. art. i. et Rich. Quod in deo est ratio potentie scilicet actiue 
        <lb ed="#A" n="45"/>tantum non passiue: quia omnia agit quae conueniunt sibi et nil 
        <lb ed="#A" n="46"/>patitur. nec aliquid ei potest resistere. Iono psalm. Poatens es 
        <lb ed="#A" n="47"/>omine et veritas tua etc. sed in deo ipsa potentia realiter ide 
        <lb ed="#A" n="48"/>est quod essentia divina: innquatum est principium operationis. 
        <lb ed="#A" n="49"/>Deus enim non agit operatione media quae sit aliud ab 
        essen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tia sua: sed suum esse est suum operari. et sic intelligitur 
        il<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ud philosophi supra quod in perpetuis non differt esse et posse scilicet 
        <lb ed="#A" n="52"/>de posse essentiali: non de accidentali vel extrinseco¬ 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e507">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Unde ad quesitum: An deus possit in aliud a se. Respondet 
        <lb ed="#A" n="54"/>secundum Bon. e. di. xlii. q. i. per distinctionem. quia posse 
        <lb ed="#A" n="55"/>aliud siue in aliud a se est dupliciter. Aut in aliud sicut in 
        <lb ed="#A" n="56"/>distinctum secundum essentiam. et cum hoc in remotum secundum distan 
        <!--193.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 194 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>tiam. et sic posse est per egressum potentie a substantia et 
        elonga<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tionem scilicet in opus ad extrinsecum. hoc autem est imperfectionis 
        <lb ed="#A" n="59"/>quod non conuenit deo. Alio modo posse in aliud dicitur. sicut 
        <lb ed="#A" n="60"/>in distinctum secundum essentiam: sed non remotum secundum distan 
        <lb ed="#A" n="61"/>tiam aliquam. et sic divina essentia est perfectissima poten 
        <lb ed="#A" n="62"/>tia omnipotens: quia dum operatur intime est in illo: et nullo 
        in<lb ed="#A" n="63" break="no"/>diget nec dependet. Unde vt sic non potest in aliud. scilice 
        <lb ed="#A" n="64"/>distans extrinsecum: cum sit vbique per se operans. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e543">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e545">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e548">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Utrum deus possit facere quicquid 
        <lb ed="#A" n="66"/>alteri est possibile: Respondetur breviter secundum Ric. et Bon. e. 
        <lb ed="#A" n="67"/>di. xlii. Ex quedam sunt qui de sui ratione generali nullam 
        <lb ed="#A" n="68"/>imperfectionem includunt: vt intelligere velle etc. 
        Ta<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lia posse sunt maxime in creatore. Alia sunt quo dicunt 
        per<lb ed="#A" n="70" break="no"/>fectionem cum aliqua similis imperfectione. vt mouere 
        ambula<lb ed="#A" n="71" break="no"/>re etc. loqui et huiusmodi. Inquantum dicunt imperfectionem: non 
        <lb ed="#A" n="72"/>ptenst deus in se sed in aliis effectiue. Unde secundum Ric. 
        Pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ficere in gratia quamuis sit bonum: tamen dicit imperfectionem. Io 
        <lb ed="#A" n="74"/>non conuenit deo posse in se: sed in aliis. Similiter mouere 
        <lb ed="#A" n="75"/>inquantum dicit perfectionem scilicet potentie actiue est in deo: sed non 
        <lb ed="#A" n="76"/>vt dicit imperfectonr scilicet passionem: quia motus est actus 
        imper<lb ed="#A" n="77" break="no"/>secti. iii. physi. Est enim actus entis in potentia. 
        Deni<lb ed="#A" n="78" break="no"/>que alia sunt qua dicunt defectum et imperfectionem simpliciter. 
        <lb ed="#A" n="79"/>Hec nullo modo potest deus. Patet. supra § iiii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e584">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e586">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e589">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Utrum deus possit facere etiam ma 
        <lb ed="#A" n="81"/>la cum omnipotens sit: Respondetur secundum Ric. e. dist. xlii. q. ii. Quo 
        <lb ed="#A" n="82"/>Aug. x. dici ciui. dei distinguit duplex malum. Unum 
        <lb ed="#A" n="83"/>est malum culpe. quod est auersio a summo bono: vt est in 
        <lb ed="#A" n="84"/>mortali culpa. Uel saltem obliquatio vt est in veniali 
        <lb ed="#A" n="85"/>peccato. Unde de huiusmodi malo ponitur conclusio. Quod deus non 
        <lb ed="#A" n="86"/>potest facere malum culpe. siue mortalis. Nec 
        <lb ed="#A" n="87"/>obstat quod est omnipotens. quia posse peccare non est pos 
        <lb ed="#A" n="88"/>se vel potentie: imo est defectus impotentie. vt dicit Aug 
        <lb ed="#A" n="89"/>xv. ve trini. Sicut exempli gratia. Magis est ad potentiam 
        <lb ed="#A" n="90"/>solis non posse tenebrescere quam tenebrari. et visus 
        <lb ed="#A" n="91"/>non posse obnubilari quam cecari posse. sic in 
        proposi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>to. Et huiusmodi conclusiois Ratio est. Quia sicut deus non ptest non 
        <lb ed="#A" n="93"/>tsse deus. ita nec potest esse imperfectus. sed posse malum est im 
        <lb ed="#A" n="94"/>perfectionis: et ipsius non esse deum. quia deus est summum bonum et 
        <lb ed="#A" n="95"/>perfectissimum. ergo non potest esse causa mali. Sicut summe cas 
        <lb ed="#A" n="96"/>lidum non potst esse causa frigoris: cum sint contratia. Denique. 
        <lb ed="#A" n="97"/>quia deus non potest se auertere a seipso: nec obliquari a 
        le<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ipso. quia iam sic esset contrarius sibiipsi. Io non potest facere 
        <lb ed="#A" n="99"/>malum culpe etiam venialis.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e636">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e638">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e641">
        ¶ Ad hec sunt non solum 
        scon<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rum sed etiam philosophorum dcam. Nam primo Trimegistus dicit ad  
        <lb ed="#A" n="101"/>Asclepium. Quod voluntas dici est omnis bonitas. sequitur ergo 
        <lb ed="#A" n="102"/>quod non potest velle malum. Item secundo. Auicem. viii. metap. 
        <lb ed="#A" n="103"/>c. iii. dicit. Quod bonitas pura est in deo: cui non subin 
        <lb ed="#A" n="104"/>trat imperfecton et malicia. Ad idem Plato in Phediter. 
        <lb ed="#A" n="105"/>etc. Secundum est malum pene. et de hoc et conclusio. Quod quamuis 
        <lb ed="#A" n="106"/>deus non possit in se facere malum pene: tamen in 
        <lb ed="#A" n="107"/>aliis potest efficere inquantum est iustum et pro peccatis debitum. 
        <lb ed="#A" n="108"/>vt de hoc patuit vbi Malum 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e663">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Sed quare posse malum non est 
        <lb ed="#A" n="110"/>posse: cum tamen scire malum sit scire. et velle malum sit 
        <lb ed="#A" n="111"/>velle. Et quia deus cum sit omnisciens: scit malum et permittere 
        <lb ed="#A" n="112"/>vult. Cur ergo non potest malum: cum videtur similie. Rsputur secundum. e. 
        <!--194.xml-->
        <pb ed="#A" n="195"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Ric. supra. quod non est simile. Ratio: quia potentia vel posse 
        re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>picit obiectum scilicet malum secundum suum esse reale. hoc autem esse 
        <lb ed="#A" n="3"/>reale mali sub ratione qua malum est: non est res positiua 
        <lb ed="#A" n="4"/>sed defectus et priuatio boni debiti. Io posse malum est 
        <lb ed="#A" n="5"/>posse deficere vel corrumpi. quod non est posse sed 
        impo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tentie. vt dicit Anselms. prosolog. vii. c. Sed scire respicit rem 
        <lb ed="#A" n="7"/>quantum ad suum esse intellectui repraesentatum per similitudim 
        <lb ed="#A" n="8"/>nem illius boni debiti cuius est carentia. Ion malum potest 
        sci<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ri sine hoc quod sectia mali dicat defectum: imo perfectionem. 
        <lb ed="#A" n="10"/>quia i. de Anima. Omnis scaia est honorabil vt sceita. ergo deo con 
        <lb ed="#A" n="11"/>uenit. Uelle autem malum sub ratione mali defectus voluntatis 
        <lb ed="#A" n="12"/>est. ergo non conuenit deo vt sic: sed sub ratione bomoi scilicet vt est iu 
        <lb ed="#A" n="13"/>sta pena. Si sic conuenit in aliis a deo effici. et sic patet. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e709">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Sed quid de malo inquantum agitur a creatura. vel est 
        <lb ed="#A" n="15"/>acius vide. i. §. x. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e716">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Item an deus possit agere minus 
        <lb ed="#A" n="17"/>itiste. Uide vbi Iusticia. et an posset iuste petrum 
        <lb ed="#A" n="18"/>damnare et iudam saluare. Ibidem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e726">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e728">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e731">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum deus possit supplere vicem cu 
        <lb ed="#A" n="20"/>iuscumque causae efficientis: cau sando totaliter illum effectum: 
        <lb ed="#A" n="21"/>Respondetur secundum Fran. maro. in Confla. primi. di. xliii. q. viii. per 
        <lb ed="#A" n="22"/>conclusionem quod sic. Nam omnim doctorum theologorum communis et 
        <lb ed="#A" n="23"/>sententia. Quod quicquid deus potest facere mediante causa secunda in 
        <lb ed="#A" n="24"/>genere causae efficientis: potest immediate etiam per seipsum tamqua 
        <lb ed="#A" n="25"/>casa omnim prima et perfectissima. Et huius Ratio. quia quicquid 
        <lb ed="#A" n="26"/>continet continens: continet et contentum. sed in dici potentia com 
        <lb ed="#A" n="27"/>tinetur virtualiter omnis causae secunde virtus. ergo deus continet omnem 
        <lb ed="#A" n="28"/>effectum contentum in causis secundis virtute efficiendi et cau 
        <lb ed="#A" n="29"/>sandi etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e757">
        ¶ Sed arguitur et instantia datur. Quia deus potest 
        <lb ed="#A" n="30"/>causare mediante nostra voluntate actum liberum. et in 
        si<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ne ea non potest. quia si talem actum sine voluntate nostra causa 
        <lb ed="#A" n="32"/>ret in nobis iam non esset actus liber: quia coactelis contingentus 
        <lb ed="#A" n="33"/>fieret. Item deus non potest causare relationis respectum sine 
        <lb ed="#A" n="34"/>termio scilicet paternitate: sine hoc quod esset pater filii. Item deus potest 
        fa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cere mediante causa secunda: quod effectus causae naturalis sit effe 
        <lb ed="#A" n="36"/>ctus naturalis. puta quod homo generet hominem: et tamen 
        si<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ne causa secunda licet possit facere hominem: tamen non esset 
        effe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctus naturalis sed miraclosus. Similiter deus potest producere per 
        <lb ed="#A" n="39"/>se radium quem producit Sol. tamen non vt dicatur radius so 
        <lb ed="#A" n="40"/>lis: quia hoc implicaret secundum Guill. Item deus mediante 
        <lb ed="#A" n="41"/>Ada fecit Cain filium ade. et tamen sine adam non potuit 
        <lb ed="#A" n="42"/>fieri: vt Cain esset filius ade. Nam si sine adam fecisset 
        <lb ed="#A" n="43"/>ipsum Cain: non foret filius ade: nec dei. ergo etc. Respondet 
        <lb ed="#A" n="44"/>ed ad hec idem Fran. quod praedcam conclusio vel regula theologi 
        <lb ed="#A" n="45"/>ca quae communiter est a theologis concessa: non habet locum in  
        <lb ed="#A" n="46"/>actibus liberi arbitrii. quia actus non potest esse liber nisi in 
        ha<lb ed="#A" n="47" break="no"/>Ditudie ad potentiam liberam a quae elicitur: vt patuit in 
        ar<lb ed="#A" n="48" break="no"/>Eumento. Denique Guil. et Fran. dicit quod illa regula est ve  
        <lb ed="#A" n="49"/>ra scilicet et concessa in absolutis tantum et non in relatiuis. vt 
        <lb ed="#A" n="50"/>Datuit per exempla praedcam: quae omnia relatiua sunt
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e805">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="51"/>Commenta. ix. metap. arguit. Si deus potest omnia supplere 
        <lb ed="#A" n="52"/>e superfluunt causae secunde; Respondetur quod non: quia prima causa et 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e812">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Ea non eodem modo concurrunt ad eundem effectum. quia 
        prae<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ma principaliter. secunda particulariter vel insttraliter.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e820">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e822">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e825">
                  <lb ed="#A" n="55"/>Sed nunquid concedendum est quod de¬ 
        <lb ed="#A" n="56"/>¶ Scont mediante causa secunda. vtputa mediante volunta¬ 
        <!--194.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 195 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>te hominis facere peccatum. Quod tanmtm immediate per se non potest: 
        <lb ed="#A" n="58"/>Respondetur secundum e. Fran. ibidem aliosque doc. quod exquo 
        <lb ed="#A" n="59"/>in peccato sunt duo. videlicet Unum est actus malus 
        <lb ed="#A" n="60"/>materialiter. puta actus homincidii etc. Et vt sic est 
        <lb ed="#A" n="61"/>aliquod bonum. Aliud est deformitas peccati ipsum actum 
        <lb ed="#A" n="62"/>consequens quae est ratio formalis peccati ipsius a qua de 
        <lb ed="#A" n="63"/>nominatur vere peccatum et non ab actu qui est materiale 
        <lb ed="#A" n="64"/>quid Sic ergo est dicendum primo quod deus est causa concurrens 
        <lb ed="#A" n="65"/>vt causa vniuersalis ad actum quemcumque vt bonum scilicet 
        in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>quantum est actus Nam et in agendo quemcumque actum 
        <lb ed="#A" n="67"/>deus iuuat creaturam etc. Secundo quoque dicendum quod 
        <lb ed="#A" n="68"/>deus non est causa secundi scilicet deformitatis peccati. nec hoc 
        <lb ed="#A" n="69"/>potest sed talis deformitas est a voluntate hominis. Denique 
        <lb ed="#A" n="70"/>idem Fran. dicit quod videlicet deus sic est causa 
        vni<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nersalis peccati quod ipse numquam peccat etiamsi deus ipse 
        <lb ed="#A" n="72"/>causaret totaliter actum peccati vel mentiendi: ipse non 
        <lb ed="#A" n="73"/>peccaret nec mentiretur. sed ille homo in quo esset 
        sim<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pliciter ille actus formaliter. Sicut licet caelum per motum 
        <lb ed="#A" n="75"/>sit causa generalis: corruptionis et generationis in infe 
        <lb ed="#A" n="76"/>rioribus tamen caelum non est generans formaliter etc. Item 
        <lb ed="#A" n="77"/>cum Caiphas a spiritu sancto dixit expedit vt moriatur 
        <lb ed="#A" n="78"/>christus etc. ipse Caiphas mentiebatur et peccabat. Non 
        <lb ed="#A" n="79"/>spiritus sanctus qui eu prophetare faciebat etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e888">
        ¶ Unde pa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tet quod actus peccati inquantum malum est priuatio. nec 
        <lb ed="#A" n="81"/>habet tausam efficiente scilicet deum sed deficiente scilicet 
        mali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ciam voluntatis sicut motus claudicationis est a 
        ver<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tute gressiua effectiue. deformitas autem talis 
        mo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tus est ex curuitate tibie etc. secundum Lyram et doc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e901">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum potentia absoluta et 
        or<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dinata in deo sint idem: Arguitur quod non quia deus aliquid 
        <lb ed="#A" n="87"/>potest potentia absoluta quod non potest potentia ordina 
        <lb ed="#A" n="88"/>ta ergo alia est illa et ista. Probatur quia Aug. xiii. de 
        tri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nitate dicit quod deus potuisset nos per suam 
        poten<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tiam scilicet absolutai liberare alio modo quam per incarna 
        <lb ed="#A" n="91"/>ionem et passionem. Non tamen de potentia ordinata quia 
        <lb ed="#A" n="92"/>sanande nostre miserie conuenientior modus non fu 
        <lb ed="#A" n="93"/>it quam iste quem in redemptione nostra tenuit. Item idem 
        <lb ed="#A" n="94"/>Aug. li. de natura et gratia dicit dominus Tamarum 
        suscita<lb ed="#A" n="95" break="no"/>uit corpore numquid dicendum est quod non potuisset Iudam 
        <lb ed="#A" n="96"/>suscitare in mente: potuit quide scilicet absoluta poten 
        <lb ed="#A" n="97"/>tia sed noluit. quia hoc velle inordinatum fuisset ergo etc. Con 
        <lb ed="#A" n="98"/>tra potentia dei numquam potest esse sine ordine ergo nil potest 
        <lb ed="#A" n="99"/>nisi de ordinata potentia et per consequens idem sunt Item in deo 
        <lb ed="#A" n="100"/>vnica est essentia ergo et potentia cum sint idem etc. Ad  
        <lb ed="#A" n="101"/>hec respondetur secundum Fran. maro. in confla. primi di. xliii. q. 
        <lb ed="#A" n="102"/>vi. et Guil. in primo di. xliiii. ac Rich. dis. xliii. primi 
        <lb ed="#A" n="103"/>i. vii. simul colligendo quod licet potentia absoluta et po 
        <lb ed="#A" n="104"/>tentia ordinata sint eadem potentia in deo. Nam vt 
        <lb ed="#A" n="105"/>dicit Plato in Timeo. Nihil est ortum sub sole cuius le 
        <lb ed="#A" n="106"/>gitima causa non precessit ergo deus nil potest nisi secundum 
        ordina<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tam potentiam facere videlicet ex legitima causa deo no 
        <lb ed="#A" n="108"/>ta. ideoque quicquid deus facit etiam absoluta potentia: fa 
        <lb ed="#A" n="109"/>cit potentia ordinata. vel actualiter vel aptitudina 
        <lb ed="#A" n="110"/>iter ordinatum capiendo. Ueruntamen ista scilicet potentia ab 
        <lb ed="#A" n="111"/>soluta et potentia ordinata diuersis modis se 
        ha<lb ed="#A" n="112" break="no"/>et secundum modum intelligendi quia potentia absoluta 
        <lb ed="#A" n="113"/>intelligitur communior quam potentia ordinata Ideo bene 
        <!--195.xml-->
        <pb ed="#A" n="196"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>concludunt argumenta. supra quod deus multa potest de 
        poten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tia absoluta: quae non potest de potentia ordinata. vel 
        <lb ed="#A" n="3"/>actualiter vel aptitudinaliter. vt patet de saluatione 
        ele<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ctorum et reprobatione malorum. et incarnatione. etc iis 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e981">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Sed quid sit potentia absoluta: et 
        <lb ed="#A" n="6"/>quid ordiata vel ordiabilis Nota. quod licet varii sint 
        <lb ed="#A" n="7"/>modi dicendi: tamen breuius secundum doctrinam doc. subti. 
        <lb ed="#A" n="8"/>et post eum Guill. dis. xliiii. primi. ac Fran. maro. supra. 
        <lb ed="#A" n="9"/>dis. xliii. In deo potentia dicitur tripliciter. Primo dicitur 
        po<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tentia ordiata. Secundo absoluta. Tertio ordiabils. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Potentia ordinata dicitur: quae leges sequitur a divina 
        <lb ed="#A" n="12"/>volutate positas. Unde hec potentia ordiata est 
        re<lb ed="#A" n="13" break="no"/>spectu omnium possibilium in habitudie ad regulam 
        <lb ed="#A" n="14"/>recte rationis: iuxta leges a dei sapientia et voluntate insti 
        <lb ed="#A" n="15"/>tutas.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1009">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1011">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1014">
        ¶ Sed potentia absoluta dicitur eadem potentia 
        <lb ed="#A" n="16"/>simpliciter sumpta quantum ad omnia quae deus potest. videlicet 
        re<lb ed="#A" n="17" break="no"/>spectu omnim possibilium quae non includunt 
        contradictio<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nem. neque in fieri neque in facto esse. Exunm. hominem fie 
        <lb ed="#A" n="19"/>ri ex terra sicut factus est adam: non includit 
        contradictio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nem. sed hominem esse irrationale: contradictio est. potuit 
        <lb ed="#A" n="21"/>ergo deus absoluta potentia fecisse hominem: vt non esset 
        <lb ed="#A" n="22"/>homo vel rationalis. Sed iam de fancto. Esse hominem et non esse 
        <lb ed="#A" n="23"/>rationalem: non potest facere: quia includit contradictionem etc. 
        <lb ed="#A" n="24"/>Unde doc. subti. in reportatis parisius de hac duplici 
        <lb ed="#A" n="25"/>potentia dat eximtum: reducendo ad dominos iuristas. scili 
        <lb ed="#A" n="26"/>quod potentia ordinata in deo tantum sonat quantum in iu 
        <lb ed="#A" n="27"/>re: potentia de iure: quando dicitur. Hoc solum possumus quod 
        <lb ed="#A" n="28"/>de iure possumus. Sed potentia absoluta in deo 
        so<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nat quantum in iure potentia de facto. que scilicet leges non 
        <lb ed="#A" n="30"/>imitatur. et sic sicut princeps potest multa de facto que 
        <lb ed="#A" n="31"/>de iure non potest: quia contra leges a se institutas no 
        li<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cet facere. sic in proposito. Item potentia ordinabilis dicitur: 
        <lb ed="#A" n="33"/>quae apta est vel potest ordinari. sicut ordinata dicitur vt 
        <lb ed="#A" n="34"/>est actu ordinata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1059">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1061">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1064">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Sed quo ordine se habeant iste po 
        <lb ed="#A" n="36"/>tentie. Nota secundum praedcos Fran. et Guill. ibidem. quod 
        <lb ed="#A" n="37"/>in nobis sic est. quod intellectus noster prius dictat sic fa 
        <lb ed="#A" n="38"/>ciendum esse secundum dictamen recte rationis. vel secundum 
        conformi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tatem ad dei voluntatem: quae est prima regula: et postea vo 
        <lb ed="#A" n="40"/>luntas nostra vult illud. ita quod intellectus precedit 
        vo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>luntatem nostram in aliquo faciendo. puta subuenire pro 
        <lb ed="#A" n="42"/>ximo indigenti: quia ratio dictat. vel quia deus praecepit Sed 
        <lb ed="#A" n="43"/>in divinis econtrario est: quia voluntas diuina prius habe 
        <lb ed="#A" n="44"/>actum circa contingentia: quam intellectus diuinus feratur in il 
        <lb ed="#A" n="45"/>la. Ita quod voluntas divina est prima regula omnim 
        con<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tingentium. Unde sic debet intelligi ordo. videlicet quod 
        <lb ed="#A" n="47"/>primo voluntas divina determinat se respectu contin 
        <lb ed="#A" n="48"/>gentium quae faciet scilicet quod omnis qui in peccato morietur: damnab 
        <lb ed="#A" n="49"/>tur. Secundo intellectus diuinus apprehedit vel cognsci 
        <lb ed="#A" n="50"/>intuitiue istam determinationem voluntatis ad istam 
        <lb ed="#A" n="51"/>contingentem. Nam contingentia vt sunt contingentia. puta 
        <lb ed="#A" n="52"/>Antichristum aduenire et damnari: sola cogscuntur 
        <lb ed="#A" n="53"/>determinatione voluntatis divine: qua dicit. Uolo 
        Anti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>christum esse: et in peccato morientem damnari. et sic intelle 
        <lb ed="#A" n="55"/>ctus in contingentibus sciens hanc determinationem sequitur 
        <lb ed="#A" n="56"/>Tertio intellectus post determinationem voluntatis  
        <lb ed="#A" n="57"/>regulat potentiam executiuam id est ordinatam potentiam. 
        <!--195.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 196 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>non quia sic ncario oporteat facere: sed quia voluntas dici 
        <lb ed="#A" n="59"/>sic ordinauit quod sic fiet. licet contingenter non ncario. vt 
        <lb ed="#A" n="60"/>patebit de praedestinatione. Quarto. ipsa executiua 
        <lb ed="#A" n="61"/>potentia seu ordinata exequitur hoc dictamen intelle 
        <lb ed="#A" n="62"/>ctus et ordinem. Unde et philosophus i. metap. dicit. Quod sapien 
        <lb ed="#A" n="63"/>tis est ordinare id est ordinate facere.: et habere sceitiam qua sic 
        <lb ed="#A" n="64"/>ordinet etetc. Unde. Quicquid divina potentia potest: 
        abstra<lb ed="#A" n="65" break="no"/>hendo eam ab isto ordie: dicitur posse de potenia 
        abso<lb ed="#A" n="66" break="no"/>luta. Dicitur enim absoluta quaesi ab alio soluta: eo quod 
        <lb ed="#A" n="67"/>abstrahit ab isto ordine posito a divina voluntate: 
        <lb ed="#A" n="68"/>non autem soluta a potentia ordinata. sic videlicet quod 
        <lb ed="#A" n="69"/>fiat non ordinate aliquid per eam. imo potentia ordinata 
        <lb ed="#A" n="70"/>sequitur potentiam absolutam. Unde potentia hac accipitur 
        <lb ed="#A" n="71"/>pro potentia executiua voluntatis dei: quae creat et facit 
        <lb ed="#A" n="72"/>omnia secundum determinationem voluntatis divine
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1155">
        ¶ Ex istis 
        <lb ed="#A" n="73"/>patet quod potentia absoluta et ordinata non differunt: misti 
        <lb ed="#A" n="74"/>quod vna potentia executiua dicitur ordinata: inquantum praesup 
        <lb ed="#A" n="75"/>bonit tales leges a divina voluntate positas. sicui 
        <lb ed="#A" n="76"/>in iure se habet potentia iuris. vel de iure: vt in 
        praeceden<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ti. patuit. Potentia autem absoluta dicitur inquantum abs 
        <lb ed="#A" n="78"/>trahit ab ordie posito per leges institutas. etc. 
        <lb ed="#A" n="79"/>Non enim vult deus operari nisi sapienter secundum suas 
        le<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ges. Hec omnia ex praedictis doc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1178">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Qualia importat et designat po 
        <lb ed="#A" n="82"/>tentia divina proprie: Respondetur ex Guill. dist. xliii. primi. quod 
        <lb ed="#A" n="83"/>praecipue tria. Primo potentiam volitiuam: in qua ste omnes  
        <lb ed="#A" n="84"/>determinationes contingentium et esse volita. sic etc. Secundo 
        <lb ed="#A" n="85"/>potentiam intellectiuam: in qua sunt omnium creabilium 
        roio<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nes. Tertio potentiam executiuam: quae exigit rerum extra 
        <lb ed="#A" n="87"/>productiones in esse actualis existentie secundum 
        determina<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tionem voluntatis divine: et intellectus diuini cognitionem. 
        <lb ed="#A" n="89"/>Et dicunt Scotiste. quod potentia executiua licet sit 
        re<lb ed="#A" n="90" break="no"/>aliter eadem potentia. tamen est formaliter distincta a divino 
        <lb ed="#A" n="91"/>intellectu et voluntate. Unde Articulus condemnatus est 
        <lb ed="#A" n="92"/>dicere. quod angelus pro sua voluntate mouet caelum: imo 
        <lb ed="#A" n="93"/>mouet secundum voluntatem divinam. Hec ex Guill
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1212">
        ¶ Nota 
        <lb ed="#A" n="94"/>autem quod ipsa potentia ad plura se extendit quam ipsa 
        deter<lb ed="#A" n="95" break="no"/>minat voluntas divina: quia ante determinationem 
        volun<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tatis potuit deus ita praedestinare iudam sicut petrum. et sic 
        <lb ed="#A" n="97"/>de aliis. sed postquam determiauit iam non potest. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Hec Guill. Ibidemu  
        <lb ed="#A" n="99"/>otentia diuina. 
        <lb ed="#A" n="100"/>tertio. videlicet respectu omnium id est de omni 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1231">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1233">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1236">
                  <lb ed="#A" n="101"/>Potentia. Quomodo deo conueniat extendendo 
        <lb ed="#A" n="102"/>ad quacumque in infinitum. De hoc nota secundum Guil. in primi. dis. 
        <lb ed="#A" n="103"/>xx. quod omnipotentia capitur tripliciter. Uno modo 
        distributi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ne sub sensu id est omnis potentia. et sic non est in deo formaliter. 
        <lb ed="#A" n="105"/>quia sequeretur quod potentia currendi comedendi et huiusmodi. cum 
        <lb ed="#A" n="106"/>sint potentie formaliter essent in deo. et tamen non st: quia imper 
        <lb ed="#A" n="107"/>fectionis stu. Conceditur tamen quod ser in deo eminenter. virtualiter 
        <lb ed="#A" n="108"/>et effectiue: quia efficit in aliis et cogscitiue. Alio modo 
        <lb ed="#A" n="109"/>capitur omnipotentiam ratione termi extensiue. et sic est sensus. quod 
        <lb ed="#A" n="110"/>otest omnia possibilia quae habent rationem posse respectu divine 
        <lb ed="#A" n="111"/>potentie. hoc est quo non includunt contradictonm vel opposita etc. 
        <lb ed="#A" n="112"/>Tertio capitur. vt ly omni. respiciat potentiam ratione termi. 
        <!--196.xml-->
        <pb ed="#A" n="197"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non extensiue sed intensiue. vt verbi gratia. Dei filius potuit 
        <lb ed="#A" n="2"/>carnem assumere et nos per passionem 
        redime<lb ed="#A" n="3" break="no"/>re. Patmu autem et spiritus sanctus huerunt equalem potentiam idem 
        <lb ed="#A" n="4"/>faciendi si congruisset: quia potentiam humit eque intensam 
        <lb ed="#A" n="5"/>pater: vt carnem assumpsisset etc. Similiter spiritus sanctus. 
        <lb ed="#A" n="6"/>Unde non ex impotentia fuit quod pater non est incarnatus etc. 
        <lb ed="#A" n="7"/>Pater enim habuit equalem potentiam intensiue vt assume 
        <lb ed="#A" n="8"/>ret carnem: sed non fecit hac opus extensiue
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1288">
        ¶ Nota 
        eti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>am secundum Bon. di. xliii. primi. q. vltimo quod actus potentie est du 
        <lb ed="#A" n="10"/>plex. Unus per modum habitus scilicet posse. Alius per modum 
        <lb ed="#A" n="11"/>actus scilicet operari. Primo modo accipiendo extendit se 
        omni<lb ed="#A" n="12" break="no"/>potentia dici ad infinita. sed secundo modo ad finita. quia dei 
        <lb ed="#A" n="13"/>omnipotentia licet possit infinita tamen nil facit actu nisi quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>est rationabile facere deo: et iustum. Uel quia iusticia 
        <lb ed="#A" n="15"/>naturalis hoc exigit: puta quod res sic gubernetur a deo 
        <lb ed="#A" n="16"/>sicut natura rei instituta e. videlet vt liberum ar. hominis 
        <lb ed="#A" n="17"/>libere agat: siue malum siue bonum Uel quia iusticia 
        <lb ed="#A" n="18"/>exigit secundum exigentiam demeritorum malum puniri etc 
        <lb ed="#A" n="19"/>Ad quaesitum ergo rensio patet quod deo conueit omnipotentia. licet non 
        <lb ed="#A" n="20"/>distributiue formaliter capiendo. tamen eminentur et effe 
        <lb ed="#A" n="21"/>ctiue. extensiue vel intensiue. quae ad infinita per modum 
        <lb ed="#A" n="22"/>habitus. sed quo ad finita per modum actus accipiendo Unde 
        <lb ed="#A" n="23"/>Magister in lra e. di. xliii. ondit errare eos qui divinam 
        <lb ed="#A" n="24"/>omnipotentiam limitant ad ea tantum qui facit. cum hec quae facit 
        <lb ed="#A" n="25"/>sunt finita. et nil potest facere nisi ex optia ratione et iuste 
        <lb ed="#A" n="26"/>etc Proinde Guil. d. xlii. dicit quod deus est simpliciter opseas 
        <lb ed="#A" n="27"/>Nec debet simplici sermone deo aliquid impossibile 
        <lb ed="#A" n="28"/>quia intellens debet se conformare iuxta vires veritati 
        <lb ed="#A" n="29"/>et modo loquendi sacre scripture vt docet Dion. libro de 
        <lb ed="#A" n="30"/>di. no. Ipsa autem dicit quod deo nil est impossibile Luc 
        <lb ed="#A" n="31"/>i. Non erit impossibile ap de. omne ver. Etsi in aliqua 
        <lb ed="#A" n="32"/>sco Doctore aliter sonat: paie exponatur 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1344">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1346">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1349">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Utrum deum esse omnipotentem pos 
        <lb ed="#A" n="34"/>sit probari ratone naturali:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1356">
        ¶ Arguitur quod sic Quia 
        <lb ed="#A" n="35"/>viii. phys. probatur quod deus est infinite virtutis. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1361">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="36"/>Rich. de san. victis dicit. i. de terni. Ad omnia quae fide 
        te<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nemus non deficit ratio necessaria etc. Sed contra quia deum esse omnipo 
        <lb ed="#A" n="38"/>tentem est articlus fidi. ergo non potest demsterari Respondetur secundum Scotor 
        <lb ed="#A" n="39"/>i pri. d. xliii. q. ii quod sic infinitas: ita et omnipotentia: aliter 
        <lb ed="#A" n="40"/>ponitur in deo a philosophis: et aliter a theologis. quia philosophi pos 
        <lb ed="#A" n="41"/>nunt deum esse omnipotentem mediate scilicet in quantum potest in omne pos 
        <lb ed="#A" n="42"/>sibile mediantibus causus secundis. et hoc modo probant in deo 
        <lb ed="#A" n="43"/>infinitatem potentie. Sed theologi ponunt omnipotentiam 
        <lb ed="#A" n="44"/>dei immediate. videlet quod per se ipsm deus potest in omnia: 
        circum<lb ed="#A" n="45" break="no"/>scripta quacumque causa alia Et sic est articulus fidei et supra 
        in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tellectum naturalem Unde vt Rich. supra dicit Quauis ad  
        <lb ed="#A" n="47"/>ondendum dei omnipotentiam non deficiunt in se: verum tamen non 
        <lb ed="#A" n="48"/>sunt nobis naturaliter euidentes pro statu praesenti: et sic non 
        <lb ed="#A" n="49"/>Dmint probare naturali ratione omnipotentiam dei eo modo qua est 
        <lb ed="#A" n="50"/>Fides. Sed ipse rationes naturales probant eo modo qua 
        <lb ed="#A" n="51"/>Donunt philosophi infinitatem dei et eius potentie. Nam si 
        pro<lb ed="#A" n="52" break="no"/>Garent deum esse omnipotentem: hoc demonstrarent 
        <lb ed="#A" n="53"/>Scederent quod sol posset producere immediate bouem 
        <lb ed="#A" n="54"/>Q hoc quod deus continet causalitatem causarum omnium aliarum. vt pa 
        <lb ed="#A" n="55"/>xuit. supra § ix. Sed hoc apud philosophos non valet. quia et si 
        sol<lb ed="#A" n="56" break="no"/>contineat causalitatem bouis lic hominis. iuxta illud. ii phy 
        <lb ed="#A" n="57"/>. Non hominem generat et sol. Uerumtamen propterea philosophi n 
        <!--196.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 197 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>vel hominem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1421">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1423">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1426">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Ad quid vel quantum extendit se 
        <lb ed="#A" n="60"/>omnipotentia dici Respondetur secundum Guil. in primi di. xx. et Scotor. 
        <lb ed="#A" n="61"/>bidem. q. i. quod correlatiuum omnipotentie est possibile. sed 
        <lb ed="#A" n="62"/>possibile dicitur tripliciter. Uno modo possibile 
        <lb ed="#A" n="63"/>logicum. quod nil aliud est quam non repugnantia 
        <lb ed="#A" n="64"/>terminorum. Isto modo deum esse est possibile: 
        <lb ed="#A" n="65"/>quia termini non repugnant. Secundo modo 
        possibi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>le dicitur vt opponitur impossibili. Patet. ii peri her. Isto modo 
        <lb ed="#A" n="67"/>omne illud dicitur possibile quod non est impossibile. Unde sic 
        pos<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sibile est deum esse bonum sapientem etc. Tertio modo dicitur vt 
        <lb ed="#A" n="69"/>opponitur necessario. et sic conuertitur cum contingente: vt innuit 
        <lb ed="#A" n="70"/>philosophis. ii peri her. Ad propositum constat quod omnipotentia non ca 
        <lb ed="#A" n="71"/>pitur resptum possibilis primo modo dici. quia tunc omnipotentia 
        <lb ed="#A" n="72"/>se extenderet ad istam. deus est. et per consequens posset facere deum 
        <lb ed="#A" n="73"/>esse. et tamen omnipotentia dici non potest facere se deum esse: nec alium 
        <lb ed="#A" n="74"/>deum esse. quia deum esse est necessarium. ergo non est possibile vel contin 
        <lb ed="#A" n="75"/>gens. Item omnipotentia non capitur est respcum possibilis secundo 
        <lb ed="#A" n="76"/>modo dici. quia tunc ista esset possibilis. deus est bonus lic sapiens 
        <lb ed="#A" n="77"/>et immensus scilice pater est deus. et tamen ad hoc non extendit se omnipoten 
        <lb ed="#A" n="78"/>tia dei. Ex quibus patet liquide. quod solum tertio modo scilicet respe 
        <lb ed="#A" n="79"/>ctu contingentium non necessariorum dicitur omnipotentia dei. sed quoniam 
        <lb ed="#A" n="80"/>quicquid est in deo est ex se necessarium. quicquid autem est extra deum est 
        <lb ed="#A" n="81"/>possibile esse. sic ergo omnipotentia dici se extendit ad omne pos 
        <lb ed="#A" n="82"/>sibile esse. et per consequens ad omne quod est extra deum. non autem ad ea 
        <lb ed="#A" n="83"/>quae ste intra deum. Ex qua patet quod potentia generandi cum sit 
        <lb ed="#A" n="84"/>intra deum: non cadit sub omnipotentia dei. quod est contra 
        <lb ed="#A" n="85"/>Egidium de Ro. Uide. supra. Equalitas. §. xviii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1489">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1491">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1494">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum omnipotentia in deo sit prius 
        <lb ed="#A" n="87"/>vel posterius siatra quam sit persoarum constitutio: Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="88"/>Guill. e. di. xx. per conclusioem. quod omnipotentia divina poste 
        <lb ed="#A" n="89"/>rior est quam personarum consto. Probatur medio doc. subti. primi. 
        <lb ed="#A" n="90"/>q. suorum quodlibetorum. Quncumque aliquod in divinis dicit re 
        <lb ed="#A" n="91"/>spectum ad creaturas: est posterius illo quod non dicit 
        re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>mpectum talem ad extra. Nam prius est quod est ad intra quam quod 
        <lb ed="#A" n="93"/>ad extra. et patuit. supra. Ordo. §. vi. sed quia omnipotentia 
        <lb ed="#A" n="94"/>de nomine suo dicit respectum quendam ad extra id est ad 
        crea<lb ed="#A" n="95" break="no"/>turas tamquam ad possibilia. paternitas vero ad intra scilicet ad  
        <lb ed="#A" n="96"/>filium. etciis persionis. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1520">
        ¶ Sed. d. Si omnipotentia 
        perso<lb ed="#A" n="97" break="no"/>narum constonem praexigit ordie nate. sequitur quod persone erunt 
        <lb ed="#A" n="98"/>ratio producendi creatras. quod negat doc. sub. Respondent Guil. 
        <lb ed="#A" n="99"/>quod omnipotentia licet praexigat constonem personarum: tamen non tamquam 
        <lb ed="#A" n="100"/>rationem vt producat effectum. quia est si solus pater esset in divinis: 
        <lb ed="#A" n="101"/>adhuc esset opsas et creare posset. sed iste ordo oritur so 
        <lb ed="#A" n="102"/>lum ratione respectuum realium et rationis: quia relatio realis semper 
        <lb ed="#A" n="103"/>por est quam relaton rationis. persione autem dicunt relationesreales. 
        <lb ed="#A" n="104"/>sed omnipotentia relationem rationis. ergo etc. vide etiam vbi 
        <lb ed="#A" n="105"/>Creare. §. ii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1543">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1545">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1548">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ An equalis omnipotentie sit in divinis: po 
        <lb ed="#A" n="107"/>tentia gignendi filium: et spirandi spiritum scantum. sicut creare ex 
        <lb ed="#A" n="108"/>tra creaturas; Respondetur secundum Guil. e. dist. xx. quod ex parte 
        <lb ed="#A" n="109"/>dici equalis est: quia vtrumque est a solo deo vt ab infinito princi 
        <lb ed="#A" n="110"/>pio. sed ex parte terminorum inequalitas est. nam producere 
        <lb ed="#A" n="111"/>posse filium et spiritum sanctum terminatur ad increatum 
        termi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>num: quod maius est improportionabiliter. vtpote 
        <lb ed="#A" n="113"/>diuinum et necessarium omni termino creato: quod contingit etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1568">
        <!--197.xml-->
                  <pb ed="#A" n="198"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Si dicas. Quare ergo creatio continetur sub omnipo 
        <lb ed="#A" n="2"/>tentia. non autem productio ad intra: cum sint equalis 
        vir<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tutis diuine et infinite. Respondet Idem. quod hous ro est. quia 
        <lb ed="#A" n="4"/>omnipotentia secundum sanctorum vsum est solum respectu com 
        <lb ed="#A" n="5"/>tingentis vel possibilis. sed productio ad intra ne 
        <lb ed="#A" n="6"/>cessaria est et in eadem essentia cum producente. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1591">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1593">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1596">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum deus possit omnia facere etiam 
        <lb ed="#A" n="8"/>contra naturam: Respondetur secundum Rich. in primo. dist. xlii. quod 
        <lb ed="#A" n="9"/>vi. Notando primo distinctionem de natura. quod ex qua 
        <lb ed="#A" n="10"/>Natura est vis insita rebus: similia ex similibus producens. 
        <lb ed="#A" n="11"/>ii physi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1609">
        ¶ Aduertendum ergo quod deus nature indidit 
        <lb ed="#A" n="12"/>duplices rationes. Primo causales. vt sunt roes 
        <lb ed="#A" n="13"/>seminales. et principia actiua per que suos cursus 
        <lb ed="#A" n="14"/>res in agendo vel patiendo et effectus exercent. Et 
        <lb ed="#A" n="15"/>quantum ad has deus facit multa contra naturam in 
        mira<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tulis: et plura posset facere si vellet etc. Secundo deus 
        <lb ed="#A" n="17"/>nature indidit rationes obedientiales: per quas omnes 
        crea<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ture nate sunt obedire deo: vt fiat dei virtute ex 
        <lb ed="#A" n="19"/>tis quicquid ipsi deo placuerit. etiam quod est impossibile 
        <lb ed="#A" n="20"/>primo modo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1631">
        ¶ Nota secundo distinctionem omne ordine noa 
        <lb ed="#A" n="21"/>ture. Nam secundum Bona. e. di. xlii. duplex est. Unus est 
        <lb ed="#A" n="22"/>ordo speciealis nature vel particularis. et iste ptet a deo 
        <lb ed="#A" n="23"/>transmutari et etiam destrui. Unde contra hanc naturam de 
        <lb ed="#A" n="24"/>scpe facit etc. puta transmutando aquam in vinum. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Io. ii Ulis abiiciendo aut destruendo formam vnam 
        <lb ed="#A" n="26"/>et inducendo aliam in materia. sicut quando vxorem Toth com 
        <lb ed="#A" n="27"/>uertit in statuam salis etc. Alius est ordo nature 
        ge<lb ed="#A" n="28" break="no"/>neralis secundum potentiam obedientie generalis. et contra hunc 
        or<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dinem deus non facit. et sic intelligeda est glo. Rho. xi. 
        <lb ed="#A" n="30"/>dicit quod deus cum sit autctor nature nil contra naturam facit. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1655">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Unde prima conclusio est. quod contra naturam secundo modo dictam 
        <lb ed="#A" n="32"/>deus nil facere potet: quia hoc non habet rationem possibilis vt cre 
        <lb ed="#A" n="33"/>atura non obediat dici voluntati: quoniam sic natura 
        po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tontior esset quam diuina voluntas: quod est impossibi 
        <lb ed="#A" n="35"/>le. vt patet per Aug. vi. et. ix. libris. super Gen. vbi etiam 
        <lb ed="#A" n="36"/>distinctio praedca nature colligi potest: vt allegat idem 
        <lb ed="#A" n="37"/>Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1674">
        ¶ Secunda conclusio. Quod deus quamuis non facit 
        <lb ed="#A" n="38"/>contra generalem ordinem nature: tamen sepe facit contra 
        speci<lb ed="#A" n="39" break="no"/>alem ordinem: speciali lege et dispensatione. Nam Au 
        <lb ed="#A" n="40"/>gu. vii. de ciui. dei. c. iii. dicit. Quod deus sic 
        admini<lb ed="#A" n="41" break="no"/>strat omnia que creauit: vt ipsa proprios agere motis 
        <lb ed="#A" n="42"/>sinat. et hoc est verum de communi lege: tamen sepe ex spe 
        <lb ed="#A" n="43"/>ciali dispensatione facit contrarium. puta miraculose 
        <lb ed="#A" n="44"/>cursum nature mutando.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1692">
        ¶ Sed quia posset quis 
        <lb ed="#A" n="45"/>obiicere. Quoniam Aug. lib. de vera Innocentia ait. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Deus ita est omnipotens: vt nunquam rationis sue 
        <lb ed="#A" n="47"/>instituta euellat. ergo cum deus cursus naturales 
        pri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mitus instituit et indidit secundum rationem rectam. 
        sequi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>iur quod non potest ordinate contra eam aliquid facere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1705">
        ¶ Tertia 
        <lb ed="#A" n="50"/>conclusio ergo ponitur. Quod cum deus facit aliquid 
        con<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tra naturam: non agit contra rationem rectam. Et probatur. Quia 
        <lb ed="#A" n="52"/>secundum Rich. supra. Cursus vel ordo nature non mutatur 
        <lb ed="#A" n="53"/>a deo: nisi ex speciali dispensatione velit deus 
        con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>trarium. Et hoc secundum rectam rationem est quod ille cursus 
        <lb ed="#A" n="55"/>intermittatur vel mutetur quando sic placet diuine 
        volun<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tati. nec potest fieri vt creatura non obediat 
        diui<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ne voluntati. ergo etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1726">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1728">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1731">
        <!--197.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 198 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Item: quia secundum Tho. e. di. Si 
        <lb ed="#A" n="59"/>proprie loquamur deus etiam in miraculis non facit 
        <lb ed="#A" n="60"/>omnino contrarium nature. quia quamuis quandoque facit praeter 
        <lb ed="#A" n="61"/>naturam dum effectum scilicet quem natura potest: ipse deus 
        <lb ed="#A" n="62"/>sine causis naturalibus producit. vt febrem vel 
        pa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ralysim. et huiusmodi. subito sine medicina verbo vel 
        im<lb ed="#A" n="64" break="no"/>perio curando: quod natura successiue posset et per offi 
        <lb ed="#A" n="65"/>cia causarum naturalium. Denique quandoque fac supra na 
        <lb ed="#A" n="66"/>turam deus. puta quando inducit cffectu in quem 
        natu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ra nullo modo potest attingere: sicut mortuorum corpora 
        <lb ed="#A" n="68"/>resuscitare et glorificare. Sed contra naturam dicitur 
        fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cere: quando destruit vnam naturam et facit aliam ex ea 
        <lb ed="#A" n="70"/>tamen hoc non dicitur contra naturam proprie loquendo. sicut non 
        <lb ed="#A" n="71"/>est proprie contra naturam abiicere vnam formam et 
        indu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cere aliam in materia. Sed hoc esset contra naturam 
        pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>prie loquendo quando sic fieret. quod eadem natura ma 
        <lb ed="#A" n="74"/>nente faceret esse aliam. sed hoc modo deus non facit etiam 
        <lb ed="#A" n="75"/>in miraculis. ergo non facit omnino contra naturam: sed  
        <lb ed="#A" n="76"/>pieter vel supra naturam. et sic deus non agit contra 
        <lb ed="#A" n="77"/>rationem inditam nature. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1784">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1786">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1789">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ An dei omnipotentia possit facere 
        <lb ed="#A" n="79"/>omnia: etiam que impossibilia sunt creature. Et 
        <lb ed="#A" n="80"/>arguitur quod sic. quia Iob. xlii. dicitur. Scio quod omnia potes 
        <lb ed="#A" n="81"/>domine. et Luc. i. Non erit apud deum impossibile omne 
        <lb ed="#A" n="82"/>verbum. ergo omnia quae possunt dici verbo: vt sunt 
        affirmati<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ones et negationes quicumque: potest deus facere. Item Ephe. 
        <lb ed="#A" n="84"/>iii. Ei autem qui potest facere omnia supra qua possum 
        <lb ed="#A" n="85"/>intelligere. Similiter Hilarius. x. de trini. et Basilius di 
        <lb ed="#A" n="86"/>cunt. quod deus plus potest facere quam nos possimus dicere 
        <lb ed="#A" n="87"/>vel intelligere. sed nos possumus dicere et intellige 
        <lb ed="#A" n="88"/>re et fingere etiam impossibilia. ergo etc. Sed ad hoc 
        <lb ed="#A" n="89"/>respondetur secundum Bona. e. di. xlii. q. iii. quod praedicte et similes 
        <lb ed="#A" n="90"/>auctoritoritates intelligende sunt de his solum quae dicuntur 
        <lb ed="#A" n="91"/>et intelliguntur secundum rationem recte intelligentem et recte di 
        <lb ed="#A" n="92"/>centem vel pronunciantem. quia omne quod rationabile est dici 
        <lb ed="#A" n="93"/>vel cogitari: potest deus facere. Et plus potest. quia omnia 
        <lb ed="#A" n="94"/>(quo posse est potentie et nobilitatis potestatiue) quae etiam 
        <lb ed="#A" n="95"/>nos cogitare nescimus potest facere deus. sed duo contradi 
        <lb ed="#A" n="96"/>ctoria ese vera non est rationabile. ergo hoc non potest facere: vt pate 
        <lb ed="#A" n="97"/>bit infra. §. xxxiiii. xxxv. Unde deus simpliciter dicitur omnipotens.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1836">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1838">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1841">
                  <lb ed="#A" n="98"/>Sed an omnipotentie dei vere 
        di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>catur aliquid esse impossibile. ita quod deus non possit tale 
        <lb ed="#A" n="100"/>impossibile per suam omnipotentiam facere etc. Ad quod 
        <lb ed="#A" n="101"/>respondetur secundum Fran. maro. in Confla. primi. dist. xliii. simul 
        <lb ed="#A" n="102"/>Bona. e. di. q. iii. et Guil. di. xlii. qui distinguunt plura 
        <lb ed="#A" n="103"/>genera impossibilium: quae ex caus variis iudicantur. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1857">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Primo aliquid dicitur impossibile simpliciter. quod nulli 
        <lb ed="#A" n="105"/>us agentis potestati subiicitur. sicut est ens prohibitum 
        <lb ed="#A" n="106"/>puta Chimera. accipiendo non pro aliquo 
        mon<lb ed="#A" n="107" break="no"/>stro in natura. quia monstra cum non sint entis prohibi 
        <lb ed="#A" n="108"/>ta possunt fieri a deo. sed pro ente prohibito quod ponitl 
        <lb ed="#A" n="109"/>pstare ex incomponibilibus ad recipiendum vnam 
        ani<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mam. sic enim proprie dicitur chimera.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1875">
        ¶ Secundo 
        <lb ed="#A" n="111"/>modo aliquid dicitur impossibile secundum quid scilicet quod est 
        im<lb ed="#A" n="112" break="no"/>possibile per naturam creatam propter simitationem 
        natu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ralis potentie: licet virtuti divine sit possibile. 
        <!--198.xml-->
        <pb ed="#A" n="199"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sicut Anselmus cqui fuit philosophus et theologus:  
        <lb ed="#A" n="2"/>dicit Impossibile de trunco fieri vitulum. Et verginem 
        <lb ed="#A" n="3"/>parere. Hmodoi enim dicuntur impossibilia secundum quid id est 
        <lb ed="#A" n="4"/>secundum naturalem potentiam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1899">
        ¶ Tertio aliquid dicitur 
        Impos<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sibile secundum Bon. ppter limitationem nostre intelligentie. 
        <lb ed="#A" n="6"/>qua non potest capere huiusmodi. puta: duo corpora esse similis in 
        eo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dem loco. vel Unum corpus similis esse in diuersis locis. vl 
        <lb ed="#A" n="8"/>Maius in minori loco. quia talia non potest capere 
        intel<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ligentia nostra vel imaginatio. sed dicit oppositum. Unde 
        <lb ed="#A" n="10"/>vt talia credat nostra ratio: necesse est vt eleuetur supra se: cre 
        <lb ed="#A" n="11"/>dendo fide quoniam sic deus dicit esse in sactero ecese. ergo infal 
        <lb ed="#A" n="12"/>libiliter sic est. Ticem enim nos non possumus 
        intellige<lb ed="#A" n="13" break="no"/>re: tamen deus plus potest facere quam nos possimus intelligere 
        <lb ed="#A" n="14"/>vt patuit in praecedenti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1924">
        ¶ Quarto dicitur aliquid 
        impossi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bile secundum ordinem diuine sapientie. iuxta Bon. et illustra 
        <lb ed="#A" n="16"/>tionem veritatis eterne. vt Impossibile est duo 
        contradi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctoria similis esse vera. etc. Similiter duo contraia similis inesse 
        ei<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dem secundum idem. Et omne quod includit contradictionem 
        Si<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ue per se: sicut ddo Hominem non esse animal rationale. et 
        Tri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>angulum non habere tres angulos. et Duo ac tria non 
        <lb ed="#A" n="21"/>esse quinque. et huiusmodi. Siue includat contradictionem 
        per<lb ed="#A" n="22" break="no"/>accns. puta Preteritum motum solis: facere quod non 
        <lb ed="#A" n="23"/>fuerit. et huiusmodi. Nam talia impsa veritas eterna iudi 
        <lb ed="#A" n="24"/>cat esse impossibilia. quia fundantur in primis principi 
        <lb ed="#A" n="25"/>is per se notis. vt patuit etiam. supra. Possibile. §. iii. 
        <lb ed="#A" n="26"/>Proinde iuxta hec ad quaesitum ponuntur conclusiones. 
        <lb ed="#A" n="27"/>rima conclusio Qod Impossibile primo modo dictum 
        <lb ed="#A" n="28"/>peus non potest facere. videliem Impossibile simpliciter. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1957">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Secunda quod Impossibil e secundo modo dictum scilicet secudm quid 
        <lb ed="#A" n="30"/>pe deus facere. quia Dei potentia est supra naturam 
        infi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nita
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1966">
        ¶ Tertia quod Impossibile tertio modo dictum: similiter 
        <lb ed="#A" n="32"/>deus potest facere. quia plus potest quam intellectus nostur capit. Nam 
        <lb ed="#A" n="33"/>dum christus intrauit ianuis clausis prieus resurrectionem 
        <lb ed="#A" n="34"/>ad discipulos: ibi in loco ianue similis fuit corpus christi 
        <lb ed="#A" n="35"/>et ianue pro eodem instanti introitus christi. Et in 
        eucha<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ristia corpus christi similis est in diuersis locis. et maius 
        <lb ed="#A" n="37"/>in minori loco scilicet speciei eucharistie etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e1982">
        ¶ Quarta conclusio 
        <lb ed="#A" n="38"/>quod Impossibile quarto modo dictum: deus non potest per omnipo 
        <lb ed="#A" n="39"/>tentiam. quia tale non est posse ordinate quod est contra ordi 
        <lb ed="#A" n="40"/>nem sapientie dei et contra primam veritatem vt praetebit infra. Unde 
        <lb ed="#A" n="41"/>secundum Guill. duneut est simpliciter quod deo nihil est 
        impos<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sibile vt. supra § xv. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e1997">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e1999">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2002">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Quare dicitur deus omnipotens: 
        An<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lon quia simpliciter potest omnia: An ideo tantum quia potest omnia quae vult: 
        <lb ed="#A" n="45"/>a hoc Magister in littera e. di. xlii. arguendo inducit Au 
        <lb ed="#A" n="46"/>isti. li. de quaestio. ve. ac no. le. dicetem. Omnia quaidem potest deus 
        <lb ed="#A" n="47"/>emd non facit nisi quod conuenit eius veritati et iusticie. ergo 
        vi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>Uetur quod ideo deus. dicitur omps: quia omnia potet.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2018">
        ¶ Contra Non potes 
        <lb ed="#A" n="49"/>Deus condictoria. ergo etc. Respondet Rich. e. di. q. vltis. Quod de 
        <lb ed="#A" n="50"/>Qs est omnipotens non solum quia potest omnia quae vult se posse: se 
        <lb ed="#A" n="51"/>Ton etiam quia pt omne illud quod est possibile absolute quania 
        <lb ed="#A" n="52"/>Ttum est ex parte sua. Et hoc est omne quod non icludit contradictio 
        <lb ed="#A" n="53"/>em. et quicquid habet rationem velle et vere potentie in deo vt pa 
        <lb ed="#A" n="54"/>Fuit etiam. §. xxii. secundum Bon. Unde et in littera allatur Aug. 
        <lb ed="#A" n="55"/>li. supra. dicit. Potuit deus cuncta similis facere: sed prohibuit ratio 
        <lb ed="#A" n="56"/>d¶ Sed d. Ex hoc sequitur quod dei pona est impotens. quia prae 
        <lb ed="#A" n="57"/>ta prohibere ratio: Ad hoc duicitur secundum Bon. ibiud in q. circa 
        <lb ed="#A" n="58"/>Titr. quod ratio hoc vocatur voluntas rationalis quae est idem quod divina 
        <!--198.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 199 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>essentia: inquantum vult ea quae congrue sunt volita. Unde 
        <lb ed="#A" n="60"/>dei potentia non prohibetur nec artatur quantum ad posse: quia 
        <lb ed="#A" n="61"/>potest omnia quae vult posse. et quicquid potest velle potest facere. sed 
        <lb ed="#A" n="62"/>deus non potest velle duo similis contradictoria esse vera. ergo etc. Si 
        <lb ed="#A" n="63"/>enim posset hoc velle: tunc posset et facere. Sed ipossibi 
        <lb ed="#A" n="64"/>le est velle contr primam veritatem. hoc enim esset negare se deum. 
        <lb ed="#A" n="65"/>ergo non potest. etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2065">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2067">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2070">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum omnipotentia sit perfectio. sim 
        <lb ed="#A" n="67"/>pliciter: Respondetur secundum Guill. di. xliii. primi. Quod omnipoten 
        <lb ed="#A" n="68"/>tia potest considerari dupliciter. Uno modo absolute 
        inquan<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum est divine essentie attributum. et sic est perfectio simpliciter 
        <lb ed="#A" n="70"/>sicut etiam intellectus et voluntas. Alio modo potest 
        considera<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ri inquantum sub quadam rationis respectu dicitur ad creaturas. 
        <lb ed="#A" n="72"/>et sic formaliter non est perfectio simpliciter. quia ille 
        respe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ctus rationis non est perfecton simpliciter. et ita est etiam de aliis. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Nam et sceitia dei absolute considerata est perfecton simpliciter. 
        <lb ed="#A" n="75"/>sed tamen sub respectu ad scita creata non est perfecton simpliciter. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Hec ex Guil. Ad idem patuit vbi Perfectio. §. vii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2097">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2099">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2102">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum deus pater dicat omnipotens 
        <lb ed="#A" n="78"/>potentia vel virtute genita; Respondetur secundum Ric. in primo. 
        <lb ed="#A" n="79"/>di. xxxii. art. ii. q. i. similis et Bona. e. dis. q. vltimo. Quod non 
        <lb ed="#A" n="80"/>est talis propositio concedenda. quia est fla et impropria: 
        dicen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>do. Pater est potens potentia genita. sicut et ista. Pater est pos 
        <lb ed="#A" n="82"/>tens per filium. sed hec est vera. Pater operatur per verbum. Unde Io. 
        <lb ed="#A" n="83"/>i. Omnia per ipsum scilicet verbum factam se. et hec intelligenda sunt 
        <lb ed="#A" n="84"/>appropriate: quia pater per seipsum et per verbum et per spiritum sanctum 
        <lb ed="#A" n="85"/>operatur omnia: proprie loquendo. sed operatio a propropatur verbo.  
        <lb ed="#A" n="86"/>eo quod operatio est per virtutem: per quam potentia exit in actum. 
        <lb ed="#A" n="87"/>primo celi. Uirtus autem in scriptura appropriatur filio i. 
        <lb ed="#A" n="88"/>Corum i. Predicamus christum dei vir. etc. Unde et bra 
        <lb ed="#A" n="89"/>chiu et dextra dei patris dicitur filius. secundum Greg. super Iob 
        <lb ed="#A" n="90"/>xl. Sed ratio quaere ille non conceduntur scilicet pater est potens 
        poten<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tia genita. vel per filium. quia secundum rationem intelligendi prius 
        <lb ed="#A" n="92"/>est patrem esse et esse potentem: quam generare verbu. et sic 
        ver<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bum non habet rationem vel habitudinem principii respectu 
        <lb ed="#A" n="94"/>potentie patris. Cum autem dicitur. pater est potens per verbum. vel per fi 
        <lb ed="#A" n="95"/>lium. ly per: importat auctoritatem et habitudinem principii. 
        <lb ed="#A" n="96"/>sicut dicendo. Iste est potens lic diues per regem. ergo ille praedte 
        <lb ed="#A" n="97"/>sunt false. quia sensus est quod pater habet auctoritate potentie a filio 
        <lb ed="#A" n="98"/>vel verbo. et sic sequeretur quod pater haberet esse a filio. quia deum 
        <lb ed="#A" n="99"/>esse potentem idem e quod esse etc. Sed cum dicitur. pater operatur per 
        fi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>lium. ly per: cum verbo transitiuo importat subauentate. sicut 
        <lb ed="#A" n="101"/>dicendo. Rex iudicat vel punit per iudicem. 
        Subau<lb ed="#A" n="102" break="no"/>toritas autem in causando effectum bene conuenit filio 
        <lb ed="#A" n="103"/>respectu patris: eo quod filius habet esse et operari a patre. 
        <lb ed="#A" n="104"/>ergo hec est vera. Pater operatur per filium etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2166">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2168">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2171">
                  <lb ed="#A" n="105"/>Sed difficultas restat. An filius di 
        <lb ed="#A" n="106"/>catur potentia genita. de potentia vel omnipotentia. sicut dicitur. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Sapientia genita de sapientia etc. Respondetur secundum Bon. quod po 
        <lb ed="#A" n="108"/>tentia a ppropatur patri: quia importat auctoritate patris. ergo nec per 
        <lb ed="#A" n="109"/>propetatem nec per appropationem conuenit filio. proinde po 
        <lb ed="#A" n="110"/>tentia non dicitur proprie potentia genita. nec filius dicitur 
        <lb ed="#A" n="111"/>potentia de potentia tam propte. sicut sapientia de sapientia. quia fi 
        <lb ed="#A" n="112"/>lio sapientia bene a pproriatur: sed non potentia. Similiter non di 
        <lb ed="#A" n="113"/>citur eternitas de eternitate: quia magis abstrahit 
        <lb ed="#A" n="114"/>eternitas a ratione originis quam sapientia. Hec Bona. 
        <lb ed="#A" n="115"/>Ideo non dicitur eternitas genita proprie.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2198">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2200">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2203">
        <!--199.xml-->
                  <pb ed="#A" n="200"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum omnipotentia sit creature 
        communi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cabilis. Respondetur secundum Tho. in scrip. primi. di. xliii. concor. 
        <lb ed="#A" n="3"/>Guill. e. di. quod Non. quia omnipotentia consequitur essentiam in 
        <lb ed="#A" n="4"/>finitam: quae est divina. Nulla autem creata essentia potest esse 
        <lb ed="#A" n="5"/>infinita. Sicut ergo creatura non potst esse deus. ita nec 
        <lb ed="#A" n="6"/>potest esse omnipotens. Ad idem vbi Equalitas. §. xiiii.  
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2226">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2228">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2231">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Sed quid de christo. Respondetur. 
        <lb ed="#A" n="8"/>secundum doc. omnes Christus dicitur vere omnipotens ratione 
        diui<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nitatis: quia est vere deus. Et per communicationem idiomatum: 
        <lb ed="#A" n="10"/>christus dicitur omnipotens in vnita humanitate. vt patebit li. 
        <lb ed="#A" n="11"/>iii. Siquis obiciat: quia christus Math. vlt. dicit Data 
        <lb ed="#A" n="12"/>est mihi omnis potestas in celo et in terra. Et Math. xix. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Omnia possibilia sunt credenti. Dicendum secundum Guill. 
        <lb ed="#A" n="14"/>et Tho. ac Bon. Quod in talibus auctoritatibus est 
        distri<lb ed="#A" n="15" break="no"/>butio accommoda. Non enim intelligitur de omnibus abso 
        <lb ed="#A" n="16"/>lute: quia sic sequeretur. quod christus et credentes possent 
        crea<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re: etiam se et caelum et terram. sed intelligitur de miraculis 
        <lb ed="#A" n="18"/>quae faciunt ad confirmationem fidei. Unde soli deo proprium 
        <lb ed="#A" n="19"/>est esse omnipotentem. Christo autem homini conuenit 
        <lb ed="#A" n="20"/>per communicationem idiomatum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2266">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2268">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2271">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Nunquid angeli potentia potest esse 
        <lb ed="#A" n="22"/>infinita. et per consequens omnipotens: cum angeli sint incorporei. 
        <lb ed="#A" n="23"/>sicut et deus; Respondetur secundum Tho. supra. videlicet dis. xliii. q. i 
        <lb ed="#A" n="24"/>art. ii. Quod sicut in secunda propositione de causis dicitur. Uirtus 
        <lb ed="#A" n="25"/>intelligentie create non est infinita simpliciter. nec in 
        com<lb ed="#A" n="26" break="no"/>paratione ad deum a quo non recipit totam infinitatem: sed 
        <lb ed="#A" n="27"/>tantummodo per modum possibile sibi. Nec in comparatione 
        <lb ed="#A" n="28"/>ad ea quae sunt intra angelicam naturam: dicitur infinita 
        <lb ed="#A" n="29"/>simpliciter Sed tantum potentia angeli in comparatione ista se 
        <lb ed="#A" n="30"/>cunda dicitur infinita secundum quid: inquantum potest mouere et 
        <lb ed="#A" n="31"/>infinitos effectus producere per motum caelorum secundum 
        posi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tionem philosophorum. qui ponunt Intelligentias mouere 
        or<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bes et eternum mundum. Sicut etiam virtus solis pos 
        <lb ed="#A" n="34"/>set dici infinita in inferioribus inquantum per eam possunt 
        <lb ed="#A" n="35"/>generari infinita successiue. si tamen mundus iste 
        <lb ed="#A" n="36"/>perpetuo semper maneret et etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2309">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2311">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2314">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Quid de beatis de quibus videtur 
        <lb ed="#A" n="38"/>quod sint omnipotentes. eo quod quilibet beatus habet quicquid vult: 
        <lb ed="#A" n="39"/>et nil habet quod non vult. vt dicit August. xiii. de trini. c. v. 
        <lb ed="#A" n="40"/>Respondetur secundum Ric. et Bon. di. xlii primi. Sicut etiam magister sen 
        <lb ed="#A" n="41"/>tentiarum dicit. Quod deus dicitur omnipotens proprie: quia ex se et per se 
        <lb ed="#A" n="42"/>potest omnia. Angelus autem et beatus homo non habet hoc a se et per se 
        <lb ed="#A" n="43"/>sed habent gratis datam potentiam liberaliter a deo datam. 
        <lb ed="#A" n="44"/>Nam non possunt quicquam facere vel operari nisi a deo conser 
        <lb ed="#A" n="45"/>uentur et adiuuentur vt agant. Ideo ipsi non dicuntur 
        <lb ed="#A" n="46"/>proprie omnipotentes etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2339">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2341">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2344">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Qualia possit vel non possit 
        omni<lb ed="#A" n="48" break="no"/>potentia dici. Nota regulas generales.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2351">
        ¶ Prima re 
        <lb ed="#A" n="49"/>gula quam ponit Fran. mar. di. xliii. primi. Et docet Au 
        <lb ed="#A" n="50"/>gu. de vera religione. videlicet quod contra veritates eternas 
        <lb ed="#A" n="51"/>quae simpliciter se incommutabiles: nulla cadit dispensa 
        <lb ed="#A" n="52"/>tio cuiuscumque potentie. Patet de primis principiis per se 
        <lb ed="#A" n="53"/>notis scilicet de quilibet affirmatio velis negatio et de nullo 
        <lb ed="#A" n="54"/>similis Et omne totum est maius sua parte. Idem de eis qui 
        euiden<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ter ex huiusmodi principiis deducuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2369">
        ¶ Secunda regula 
        <lb ed="#A" n="56"/>Tho. di. xlii primi q. ii art. ii quam infert ex dictis Aug. 
        <!--199.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 200 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>scilicet Quod nullum eorum in quibus contrarium praedicati est de 
        <lb ed="#A" n="58"/>diffinitione subiecti: potest fieri etiam per diuinam potentiam 
        <lb ed="#A" n="59"/>Patet. nam talia includunt repugnantiam in primo modo 
        <lb ed="#A" n="60"/>dicendi per se. sicut esse hominem et non rationale. vel asinum et 
        <lb ed="#A" n="61"/>non irrationale. vel triangulum non habere tria latera etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2391">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Tertia regula communiter theologorum est: vt ait Fran. 
        <lb ed="#A" n="63"/>supra. q. iiii. videlicet. Quod deus potest facere quicquid non 
        <lb ed="#A" n="64"/>includit contradictionem et incompossibilitatem. sicut ce 
        <lb ed="#A" n="65"/>lum non esse. vel facere alium mundum. vel inducere 
        <lb ed="#A" n="66"/>visum prius ceco. De his vero patebit latius infra. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2405">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Quarta regula secundum eundem ponitur. videlicet. Quod 
        <lb ed="#A" n="68"/>omne quod est deo impossibile. vel implicat contradi 
        <lb ed="#A" n="69"/>ctionem. vel potest deduci ad contradictionem. Declara 
        <lb ed="#A" n="70"/>tur secundum Fran. quia potest esse quod aliqua non implicant 
        <lb ed="#A" n="71"/>nec dicunt formaliter contradictionem. sicut sunt dis 
        <lb ed="#A" n="72"/>parata. puta humanitas et asineitas. vel homo 
        <lb ed="#A" n="73"/>et asinus. et sic non includuntur in contradictione. tamen sunt 
        <lb ed="#A" n="74"/>incompossibilia. nec deus potest facere vt homo sit 
        asi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nus: quia potest deduci ad contradictionem. scilicet si est homo 
        <lb ed="#A" n="76"/>ergo rationalis. si asinus. ergo irrationalis. et sic rationale erit 
        <lb ed="#A" n="77"/>irrationale. quod est contradictionis. Idcirco notantur 
        ad<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ditur in regula illa clausula. vel potest deduci ad  
        <lb ed="#A" n="79"/>contradictionem. Hec sufficiant pro regulis communibus quia 
        <lb ed="#A" n="80"/>cetera specialia patebunt in processu et etc
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2439">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2441">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2444">
                  <lb ed="#A" n="81"/>Potentia diuina. 
        <lb ed="#A" n="82"/>quaero scilicet respectu oppositorum. Utrum 
        <lb ed="#A" n="83"/>deus possit facere quicquid non includit 
        <lb ed="#A" n="84"/>contradictionem. Respondetur secundum fran. maro. in Con 
        <lb ed="#A" n="85"/>fla. primi. dist. xliii. Ex Radix impossibilitatis non 
        <lb ed="#A" n="86"/>est contradictio precise et proprie accepta. sed est 
        incon<lb ed="#A" n="87" break="no"/>possibilitas simul inexistendi eidem. et ad hanc 
        <lb ed="#A" n="88"/>omnia reducuntur. Declaratur. Quia quedam sunt op 
        <lb ed="#A" n="89"/>posita priuatiue. quedam relatiue. quedam 
        contra<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rie. et non sunt contradictoria. proprieque non includunt 
        <lb ed="#A" n="91"/>contradictionem. in sunt incompossibilia simul 
        existe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>re in eodem. Patet primo de relatiue oppositis. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Sicut quod idem gignat seipsum est impossibile: vt 
        <lb ed="#A" n="94"/>dicit Aug. nec tamen proprie includit contradictionem. 
        <lb ed="#A" n="95"/>Secundo patet de contrarie oppositis. Quod idem sint 
        <lb ed="#A" n="96"/>summe album et summe nigrum. Tertio de priuati 
        <lb ed="#A" n="97"/>ue oppositis Quod idem sit cecus et videns. Unde 
        tali<lb ed="#A" n="98" break="no"/>um impossibilitas non est ex inclusione 
        contradi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ctoriorum. sed ex rationibus eorum formalibus. Pre 
        <lb ed="#A" n="100"/>terea humanitas et asincitas: et huiusmodi disparata 
        <lb ed="#A" n="101"/>non dicunt formaliter contradictionem. et tamen deus non 
        <lb ed="#A" n="102"/>potest facere quod idem sit homo et asinus. quia in 
        <lb ed="#A" n="103"/>compossibilia sunt in eodem supposito: ex rationibus eorum 
        <lb ed="#A" n="104"/>formalibus. Similiter deus non potest facere quod 
        cre<lb ed="#A" n="105" break="no"/>atura sit infinita: quia creatura et infinitas sunt 
        <lb ed="#A" n="106"/>incompossibilia: licet non sint formaliter contradictoria. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Ergo patet quod prima radix impossibilitatis ad quam 
        <lb ed="#A" n="108"/>reducuntur omnis: est incompossibilitas similis 
        in<lb ed="#A" n="109" break="no"/>existendi eidem. Sic ergo ad quesitum. Dicendum quod deus 
        <lb ed="#A" n="110"/>non potest facere quod indudit contradictionem. et quicdem 
        <lb ed="#A" n="111"/>potest deduci ad contradictionem et ad 
        incompossibi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>litatem simul inexistendi eidem. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2517">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2519">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2522">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Quare deus non potest facere duo 
        <!--200.xml-->
        <pb ed="#A" n="201"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Idictoria similis esse vera: Respondetur secundum Rich. ea. di. xlii. 
        <lb ed="#A" n="2"/>primi. q. iiii. quod hoc non est propter defectum potentie 
        diui<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ne ex parte sui: sed ex parte contradictorii. quia hoc nullo modo habe 
        <lb ed="#A" n="4"/>rationem possibilitatis. Cuius causa non est alia redden 
        <lb ed="#A" n="5"/>da nisi quod talis est natura vel habitudo 
        affirma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tionis et negationis. Sicut si quaereretur Quare omne 
        <lb ed="#A" n="7"/>totum comprehendit partem et plus: Non est alia ratio 
        red<lb ed="#A" n="8" break="no"/>denda nisi quod talis est natura Totius et parti 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2552">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2554">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2557">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sed quid obsistit in deo ne pos 
        <lb ed="#A" n="10"/>sit facere contradictoria esse vera: Dunnum quod deo nil potest 
        <lb ed="#A" n="11"/>resistere quantum est ex parte deiSed quod contradictoria possint 
        <lb ed="#A" n="12"/>esse vera prohibet hoc: ipsa rato. sicut patet per Augi. li.r de 
        <lb ed="#A" n="13"/>quaestio. ve. ac no. legis Hoc est. Rationalis voluntas di 
        <lb ed="#A" n="14"/>uina eo quod non vult nec potest velle vt duo contradictoria 
        <lb ed="#A" n="15"/>similis possint esse vera. Probatur Primo secundum Ric. supra. sic 
        <lb ed="#A" n="16"/>quia Res quicumque non potest esse: nisi per diuinum velle 
        <lb ed="#A" n="17"/>Sic etiam non potest perdere esse: nisi deo non volente 
        <lb ed="#A" n="18"/>ipam esse. Sequitur ergo quod Si deus posset facere eandem 
        <lb ed="#A" n="19"/>rem similis esse et non esse: posset illud et velle et non velle similis 
        <lb ed="#A" n="20"/>Et ita deus posset sibi ipsi esse contrius. quod est impo 
        <lb ed="#A" n="21"/>sibile. ergo patet propositum. Hec ex Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2588">
        ¶ Si adhu 
        <lb ed="#A" n="22"/>obiicias. quia constat quod deus potest distruere omnem propatin est 
        <lb ed="#A" n="23"/>et omne dictum. Respondetur secundum Bon e. di. xlii. q. iii. Quod de 
        <lb ed="#A" n="24"/>us bene potest destruere omnem propationem: sed salua propatione et 
        <lb ed="#A" n="25"/>eius signifcatione: non potest facere ipsam omnionem similis esse 
        ve<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ram et felam. quia Deus primam veritatem scilicet diuinam quae est 
        <lb ed="#A" n="27"/>eterna et incommutabilis: non potest dstruere. sicut nec seipstum 
        <lb ed="#A" n="28"/>destruere vel negare. vt dicit Apistolus. ii Tim. ii  
        <lb ed="#A" n="29"/>non potest contradictoria(que in primis principiis et in 
        veri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tate diuina sic fun dantur vt similis non possint esse 
        vera<lb ed="#A" n="31" break="no"/>verificare. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2614">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2616">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2619">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum deus possit facere 
        oppo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sita alia: praeter contradictoria vt sint compossibilia in 
        <lb ed="#A" n="34"/>eodem subiecto vel supposito:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2628">
        ¶ Et arguitur quod sic 
        <lb ed="#A" n="35"/>Primo ex casibus theologicis. Quia deus fecit 
        <lb ed="#A" n="36"/>vt vergo concipiat et pariat. Et vergo sit et montiter similis 
        <lb ed="#A" n="37"/>sunt opposita. Sed ad hoc respondetur secundum Bon. ea. dis. 
        <lb ed="#A" n="38"/>xlii. quod ista non sunt opposita vel contra ia etc nisi secundum cur 
        <lb ed="#A" n="39"/>sum nature communem. quem deus bene potest mutare 
        miraculo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>se. Sed vt Hieron dicit: Deus de corrupta non potest 
        <lb ed="#A" n="41"/>face re verginem. quia hoc includit contradictionem. videlet Pre 
        <lb ed="#A" n="42"/>teritum non esse pteritum. quia ly Corrupta: dicit praeteritum. 
        <lb ed="#A" n="43"/>Item In christo sunt duo opposita scilicet Deus et homo. et 
        <lb ed="#A" n="44"/>lic Idem esse Eternum et temporale. Ex quibus sequitur etiam 
        <lb ed="#A" n="45"/>contradictoria . ¶ cet Passibile et impassibile. et huiusmodi. Responde 
        <lb ed="#A" n="46"/>detur secundum Tho. e. dis. xlii. et doc. quod hoc est secundum aliam et 
        <lb ed="#A" n="47"/>aliam naturam. et non secundum idem. ergo hoc bene potest fieri vt duo 
        <lb ed="#A" n="48"/>opposita vel contraia insint eidem. non secundum idem. Nam et 
        <lb ed="#A" n="49"/>natura potest sic coniungere contria in eod supposito. vt quod 
        <lb ed="#A" n="50"/>homo sit spiritualis et icorruptibil secundum animam rationalem. et cor 
        <lb ed="#A" n="51"/>ruptibilis secundum corpus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2668">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2670">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2673">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Secundo arguitur ex casibus physi 
        <lb ed="#A" n="53"/>cis quas Rich. e. d. xlii. q. iiii. iducit: sed causa brevitatis 
        <lb ed="#A" n="54"/>aliis omissis: aliquos tantummodo hoc proponamus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2682">
        ¶ Unus ca 
        <lb ed="#A" n="55"/>sus est quia Anslm. li. de concordantia praescie et li. ar. dicit Que 
        <lb ed="#A" n="56"/>inquit magus opposita sint quam Adire et Abire: et tamen vi 
        <!--200.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 201 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>demus quod cum transit aliquis de loco ad locum. tunc idem est 
        <lb ed="#A" n="58"/>eidem adire et abire. ergo opposita similis conueniunt eidem. Si 
        <lb ed="#A" n="59"/>ergo hoc fit in naturalibus sequitur quod deus potest multo fortitus 
        <lb ed="#A" n="60"/>opposita similis inesse eidem. Sed ad hoc reontnt Ric. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="61"/>adire et abire sunt opposita: nec possunt similis inesse 
        ei<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dem respectu eiusdem termini. sed in dcon casu insunt 
        <lb ed="#A" n="63"/>eidem respectu alterius et alterius termini. Nam adire eo 
        <lb ed="#A" n="64"/>ad terminum ad quem. sed abire est respectu termini 
        <lb ed="#A" n="65"/>a quo. ergo respectu diuersorum terminorum non opponuntur. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2715">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Secundus casus est secundum. e. Rich. Proiecta pila in pa 
        <lb ed="#A" n="67"/>riete in eodem instanti quae adest perieti: abest eidem. sed 
        <lb ed="#A" n="68"/>adesse et abeem se contria. ergo mlorio fortius deus potest facere quod 
        <lb ed="#A" n="69"/>cnria similis insint eidem. Ad hoc idem Rich. seontunt quod quidam di 
        <lb ed="#A" n="70"/>cunt pilam ibi quiescere tempore imperceptibili. quia virtus 
        per<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quam adhuc potrat moueri in directum nisi obstaret 
        <lb ed="#A" n="72"/>paries. non ita cito potest in eo causare motum reflexum. Et quia 
        <lb ed="#A" n="73"/>philosophus. vii. physi. dicit quod necesse est omnem motum reflexum 
        <lb ed="#A" n="74"/>dum reflectitur stare. sed motus interpolatus quiete non est con 
        <lb ed="#A" n="75"/>tinuus vt ibidem het. et per consequens non secundum eundem motum 
        <lb ed="#A" n="76"/>adest pila et abest: nec pro eodem instanti: sed secundum diuer 
        <lb ed="#A" n="77"/>sa. Quod si pila ibi non quiescit. tunc dicendum quod non per ean 
        <lb ed="#A" n="78"/>dem lineam motus reuertitur sed per aliam. ita quod processus 
        pi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>le ad perictem: et inde retrogressio. totum hoc est vnus mo 
        <lb ed="#A" n="80"/>tus continuus. et sic pila non signauit aliquem in periete 
        <lb ed="#A" n="81"/>locum. nec per consequens instans in actu quo adesset similis et rece 
        <lb ed="#A" n="82"/>deret: sed esset successio continuitatis. Unde non adest et al 
        <lb ed="#A" n="83"/>est similis in eodem instanti. cum inter quilibet duo instantia 
        <lb ed="#A" n="84"/>sit tempus medium. vi. physi. et inter quilibet duo puncta 
        <lb ed="#A" n="85"/>continui sit dare mediu etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2761">
        ¶ Tertius casus secundum eum. 
        <lb ed="#A" n="86"/>Rich. Dato quod faba proiiciatur sursum et obuiet lapidi 
        <lb ed="#A" n="87"/>molari descendenti. tunc superficies fabe et mole 
        iun<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gentur in aliquo indiuisibili aeris in aliquo instanti. et in 
        <lb ed="#A" n="89"/>eodem instanti ab illo indiuisibili separantur. aliter faba 
        <lb ed="#A" n="90"/>ascendens facerem lapidem descendentem quiescere: quod 
        ab<lb ed="#A" n="91" break="no"/>surdum videtur. Sequitur ergo quod in poteatate creata simil contria 
        <lb ed="#A" n="92"/>ossunt ineem. et per consequens fortius in potestate divina. Respondet idem 
        <lb ed="#A" n="93"/>Ric. quod faba non fac lapide illum quiescere. nec ex hoc se 
        <lb ed="#A" n="94"/>quitur aliqua contradictio. quia sicut non est contradictio quod aliquid 
        quie<lb ed="#A" n="95" break="no"/>scat per se: et moueatur per accisens. vt patet de homine quiescen 
        <lb ed="#A" n="96"/>te in naui mota: ita non est contradictio. quod faba obuians 
        <lb ed="#A" n="97"/>lapidi per motum illius reuertatur sine tempore intermedio 
        <lb ed="#A" n="98"/>inter suum ascensum et descensum: quamuis de necessitate per se 
        quae<lb ed="#A" n="99" break="no"/>escere cogatur et reuerti. et ita patet quod superficies fabe 
        <lb ed="#A" n="100"/>non signauit in actu aliquod indiuisibile in ipso spa 
        <lb ed="#A" n="101"/>cio anquam reuertatur. Hec ex Rich. sufficiant. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2799">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2801">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2804">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum deus possit facere quod praeteri 
        <lb ed="#A" n="103"/>tum non fuerit: Ad hoc respondendo Nota. quod quamuis 
        Gil<lb ed="#A" n="104" break="no"/>bertus porritanus opientiatus fuerit. quod deus posset facere 
        <lb ed="#A" n="105"/>super impossibile per acciss. sicut est in proposito. et dicit. quod cum 
        <lb ed="#A" n="106"/>Hiero. ait ad Eusto. deus non potest die corrupta verginem 
        <lb ed="#A" n="107"/>facere. Hmodoi dcam dicunt sic intelligi. quod deus non potest. 
        <lb ed="#A" n="108"/>id est non ostendit se posse. eo quod non apparet hoc 
        <lb ed="#A" n="109"/>fecisse sicut etiam Anl. dicit quod deus nequit de 
        trun<lb ed="#A" n="110" break="no"/>co facere vitulum id est adhuc non ondit. licet possit. 
        <lb ed="#A" n="111"/>Sed salua reuerentia sua dicendum ac tenendum 
        <lb ed="#A" n="112"/>est vt dicit Bona. in primo di. xlii. Sicut dicunt con 
        <lb ed="#A" n="113"/>muniter sancti et theologi ac philosophi: in hoc concor quod deus 
        <!--201.xml-->
        <pb ed="#A" n="202"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non potest facere praeteritum non fuisse. Unde Aug. ii lib. conm 
        <lb ed="#A" n="2"/>tra faustum. dicit quod deus licet sit omnipotens tantum 
        <lb ed="#A" n="3"/>non potest facere que inam facta sunt vt non fuerunt 
        <lb ed="#A" n="4"/>Idem dicit Anlm. lib. de non concordantia prescie et li. 
        <lb ed="#A" n="5"/>ar. Item philosophus. vi. Ethico. c. iii. ait Recte dixit 
        Aga<lb ed="#A" n="6" break="no"/>thon quod hoc solo deus priuatur scilicet ingenita facere 
        <lb ed="#A" n="7"/>que sunt facta etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2854">
        ¶ Quare autem hoc deus non potes 
        <lb ed="#A" n="8"/>Rich. ea. di. xlii. Et Guil. Bonauen. quam et 
        Tho<lb ed="#A" n="9" break="no"/>concor. dicunt quod contradictionem implicat ergo non 
        ha<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bet rationem possibilis Sicut enim esse et non esse 
        contra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dicunt ita fuisse et non fuisse. Sed esse rem preter 
        <lb ed="#A" n="12"/>tam est ipsam fuisse ergo esse preteritam et non fuisse 
        com<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tradicunt Unde secundum Rich. ibidem dicit quod deus hoc non 
        <lb ed="#A" n="14"/>potest facere non quidem propter resistentiam alicuius vel 
        <lb ed="#A" n="15"/>defectum potentie dei sed propter contradictionem 
        inclu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sam. Ite alia ratio ex doc. subti. et Fran. maro. di. xliii. 
        <lb ed="#A" n="17"/>Simulque Bonauen. supra. Quia omne posse respi 
        <lb ed="#A" n="18"/>cit ens. aut in ratione principii aut termini aut vtro 
        <lb ed="#A" n="19"/>que modo Nam deus potest facere de ente non ens scilicet 
        <lb ed="#A" n="20"/>annihilando. Sicut potest facere de non ente ens scilic 
        <lb ed="#A" n="21"/>creando ex nihilo. Et potest etiam facere de ente ens 
        <lb ed="#A" n="22"/>aliud. Sed impossibile est vt faciat de non ente non 
        <lb ed="#A" n="23"/>ens quia est nil facere. ergo hoc est non posse facere. Sed 
        <lb ed="#A" n="24"/>quoniam omne praeteritum est non ens ergo facere preteritum 
        <lb ed="#A" n="25"/>non esse praeteritum est facere quod nil sit nihil quod nullius est 
        <lb ed="#A" n="26"/>potentie. Nam implicat nihil est factum ergo est. Et iterum 
        <lb ed="#A" n="27"/>est nil ergo non est etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2901">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2903">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2906">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed difficultas est Cur deus non 
        <lb ed="#A" n="29"/>potest facere preteritum non esse preteritum cum possit 
        pre<lb ed="#A" n="30" break="no"/>teritum omnino destruere: Nam hanc veritatem 
        Pau<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lus predicauit. vel modos creatus est deus potest sic 
        <lb ed="#A" n="32"/>destruere quod omnino non sit Cur ergo non potest facere quod 
        <lb ed="#A" n="33"/>non fuerit : Respondetur secundum Rich. supra. quod licet deus possit 
        <lb ed="#A" n="34"/>destruere omne esse reale actuale veritatis create 
        <lb ed="#A" n="35"/>non tamen potest facere quod creature et earum veritates non 
        <lb ed="#A" n="36"/>sint ab ipso scilicet deo intellecte. Ideoque si omnia creata 
        <lb ed="#A" n="37"/>in nihilu redigerentur adhuc deus intelligeret veri 
        <lb ed="#A" n="38"/>tatem istam. quod modos fuit creatus et Paulus 
        praedica<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uit. et deus dicendo modm fuisse verum diceret vt 
        <lb ed="#A" n="40"/>dicit etiam Anls. et sic patet 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2938">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2940">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2943">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Sed nunquid deus potest 
        face<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re de re preterita quod iterum sit praeses et sic facere quod non 
        <lb ed="#A" n="43"/>sit preteritum: Ad hoc respondetur secundum Rich. quod etiamsi deus 
        <lb ed="#A" n="44"/>faceret rem que preteriit interum praesentem semper nihilo 
        <lb ed="#A" n="45"/>minus verum est dicere quod fuerit vel preteriit quamuis 
        <lb ed="#A" n="46"/>modo sit praesens. Sicut Exempli gratia In resurrectione 
        <lb ed="#A" n="47"/>futura eandem corpora in numero que ane fuerunt 
        <lb ed="#A" n="48"/>resurgent in homnibus: tantum per hoc non poterit fieri. quod 
        <lb ed="#A" n="49"/>praeteritum non fuerit. quia etiam tunc verum erit. iste homo fu 
        <lb ed="#A" n="50"/>it et est 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e2968">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e2970">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e2973">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An futurum possit deus facere 
        <lb ed="#A" n="52"/>vt non fiat. vel non sit futurum et clarum est quia potest. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Quare ergo non sic potest facere de praeterito non esse prarteri 
        <lb ed="#A" n="54"/>tum. Respondetur secundum praedictos doc. quod non est simile de pteri 
        <lb ed="#A" n="55"/>to et de futuro. quia futurum omne adhuc est dependens 
        <lb ed="#A" n="56"/>ex dei manutenentia vt sit a deo. Unde si deus velit prohi 
        <lb ed="#A" n="57"/>bere futurum non fit. Si autem facere vel permittere ve¬ 
        <!--201.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 202 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lit fit. sed praeteritum postquam iam res praeterita est: deus non 
        <lb ed="#A" n="59"/>potest prohibere: nec dependet ex dei manutenentia: nec 
        <lb ed="#A" n="60"/>ex eius operatione vel permissione.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3006">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3008">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3011">
                  <lb ed="#A" n="61"/>Nota secundum Fran. distin. xliii. q. 
        <lb ed="#A" n="62"/>iii. quod inter impossibilia etiam in determiato 
        gene<lb ed="#A" n="63" break="no"/>re sunt gradus secundum Aug. sicut et inter falsa. et sic secundum ergo 
        <lb ed="#A" n="64"/>dus repugnantie: quadam magis vel minus impossibi 
        <lb ed="#A" n="65"/>lia sunt. quia quaedam includunt repugnantiam in primo 
        <lb ed="#A" n="66"/>modo dicendi per se. sicut homo et non rationale. asinus et non 
        <lb ed="#A" n="67"/>irrationale. quadam in secundo vel tertio. sicut hominem non esse 
        <lb ed="#A" n="68"/>risibile. Et illa prima sunt magis impossibilia quam 
        <lb ed="#A" n="69"/>ista: licet vtraque sint impossibilia simpliciter etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3034">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3036">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3039">
                  <lb ed="#A" n="70"/>Potentia diuina. 
        <lb ed="#A" n="71"/>Quinto scilicet respectu infinitorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3046">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum potentia dei sit infinita. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Arguitur quod non. quia philosophus. viii. physi. dicit. quod si potentia 
        <lb ed="#A" n="74"/>alicus esset infinita: tunc moueret in instanti. sed vt Aug. 
        <lb ed="#A" n="75"/>viii. super Gen. ad litteram dicit deus mouet spiritum conditum per 
        <lb ed="#A" n="76"/>tempus. ergo dei potentia non est infinita etc. Sed ad hoc dice 
        <lb ed="#A" n="77"/>dum secundum Ric. in i. di. xliii. q. ii quod deus operatur secundum volun 
        <lb ed="#A" n="78"/>tatem suam. ideo potest mouere spiritum conditum et omne 
        mobi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>e: prout vult in tempore. et si vult potest mouere in instanti. et 
        <lb ed="#A" n="80"/>sic argumentum hoc non concludit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3068">
        ¶ Unde ad quaestione Respondetu 
        <lb ed="#A" n="81"/>secundum Rich. e. di. xliii. q. ii concor. Tho. et Bon. quod ex 
        <lb ed="#A" n="82"/>i potentia dei est idem quod essentia. et ipsa essentia divina est 
        <lb ed="#A" n="83"/>infinita. ergo et potentia est infinita. Et patet primo auctoritati 
        <lb ed="#A" n="84"/>bus sanctorum Dio. viii. de di. no. et Greg. ix. morlis. ac 
        <lb ed="#A" n="85"/>aliorum. dicitcommunitur. Quod infinita et immensa est virtus et 
        poten<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tia dei: sicut et essentia dei est infinita: vt de hoc latius pa 
        <lb ed="#A" n="87"/>tuit. vbi Essentia diuina. et vbi Infinitum. Secundo 
        <lb ed="#A" n="88"/>patet dictaminibus philosophorum. Nam philosophus. viii. physi. dicit 
        <lb ed="#A" n="89"/>deum esse infinite virtutis etc. Item libro de causis dicitur. quod ens 
        <lb ed="#A" n="90"/>primum simpliciter habet virtutem infinitam: quia ipsummet est sua vit 
        <lb ed="#A" n="91"/>tus. Tertio patet declaratione theologorum Nam prio 
        <lb ed="#A" n="92"/>deus est infinite potentie secundum posse interminabilitatem: 
        <lb ed="#A" n="93"/>quia vt Chryso. i quodam omel. dicit Omnipotens dicitur deus: quia es 
        <lb ed="#A" n="94"/>posse non inuenit non posse: sed semper habet posse. Secundo 
        <lb ed="#A" n="95"/>potentia dei infinita est secundum durationem: quia non habet finem 
        <lb ed="#A" n="96"/>cum sit eterna. Tertio secundum effectus extensionem. quia 
        <lb ed="#A" n="97"/>sine fine semper potest miltiplicare effectuum diuersita 
        <lb ed="#A" n="98"/>tem. Quarto secundum vigorem vel virtutis intensionem. quia operat 
        <lb ed="#A" n="99"/>etiam ex nihilo aliquid: et in instanti et per se: sine alicuius 
        <lb ed="#A" n="100"/>cooperatione auxilii etc. Hec ex Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3115">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3117">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3120">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ An potentiam dei infinitam 
        exce<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dat sancia dici: pro eo quod deus scit multa. videlicet mala: ceon 
        <lb ed="#A" n="103"/>tamen facere non potest. Si excedit. ergo potentia non dicitur infini 
        <lb ed="#A" n="104"/>ta. quia infinitum est quod a nullo exceditur. ex. viii. physi. 
        <lb ed="#A" n="105"/>Respondetur secundum Bon. e. dist. xliii. simul et Richar. Quod si 
        <lb ed="#A" n="106"/>loquimur de potentia et scientia in se: vna non 
        ex<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cedit aliam: quia realiter sunt idem cum 
        essen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tia diuina. Nec etiam sese excedunt quo ad actus 
        <lb ed="#A" n="109"/>suos. quia quicquid deus scit: potest scire. et quicquid 
        <lb ed="#A" n="110"/>potest: scit se posse. Sed si loquimur de potentia et scia 
        <lb ed="#A" n="111"/>per comperationem ad obiecta quarum sunt: sic scieitia est plurium 
        <lb ed="#A" n="112"/>quam potentia ad operandum. quia scentia est etiam malorum. Sed 
        <!--202.xml-->
        <pb ed="#A" n="203"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non est plurium quam potentia ad prohibendum. quia etsi 
        de<lb ed="#A" n="2" break="no"/>us non potest operari mala: tame potest prohibere mala omnia. vnde 
        <lb ed="#A" n="3"/>ad omnia se extendit dei potest etia vel operando vel prohi 
        <lb ed="#A" n="4"/>bendo: ad quae se extendit dei sancia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3164">
        ¶ Nec valet obie 
        <lb ed="#A" n="5"/>ctio quod exqua sceia excedit potentiam operatiuam. ergo potentia 
        <lb ed="#A" n="6"/>est finita. quia potest esse quod duorum infinitorum vnum 
        exce<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dit aliud in aliquo. Exempli gratia. Sit vna linea 
        <lb ed="#A" n="8"/>lata secundum mensura latitudis vnius digiti: et sit infini 
        <lb ed="#A" n="9"/>ta secundum longitudinem. Alia sit linea lata latitudine 
        <lb ed="#A" n="10"/>duorum digitorum. et sit etiam infinita secundum 
        longitudi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nem: tuc ambe sunt infinite. sed vna excedit aliam in 
        la<lb ed="#A" n="12" break="no"/>titudine. Sic est in proposio etc. Nam potentia dei est 
        <lb ed="#A" n="13"/>infinita sicut et sceita respectu obiectorum secundum nume 
        <lb ed="#A" n="14"/>rum: sed non secundum qualitatem: quia non potest in mala et privati 
        <lb ed="#A" n="15"/>ua inquantum talia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3191">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3193">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3196">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum deus potest aliquod ens 
        a<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ttu infintum facere: Ad hoc aliqui dixerut quod Sic. eo 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod hoc non implicat contradictionem. Sed secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="19"/>in primo. di. xliii. q. i. ddicitur est melius quod infinitum actu 
        <lb ed="#A" n="20"/>non est factibile. quia implicat contradictionem. vt patui 
        <lb ed="#A" n="21"/>supra vbi Ens independens. §. xxi. Et clarius proba 
        <lb ed="#A" n="22"/>tur secundum Bon. e. di. xliii. quia cum infinitas actu: sit dei 
        <lb ed="#A" n="23"/>proprium. ergo facere infinitum aliquod extra deum: est facere 
        <lb ed="#A" n="24"/>alium deu. sed deus non potest facere alium deum. ergo nec 
        infi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitum creatum. alias equaretur deo: Item si tale infinitum est 
        <lb ed="#A" n="26"/>creatura. ergo finita. quia omne creatum est limitatum et fini 
        <lb ed="#A" n="27"/>tum. Si aut non est creatura: ergo est deus et sic infinitus 
        <lb ed="#A" n="28"/>Uel ergo creatura erit deus: vel infinitum erit finitum. 
        <lb ed="#A" n="29"/>et sic implicat contradictionem. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3229">
        ¶ Unde conclusio ponitur et 
        <lb ed="#A" n="30"/>Bonauentura. supra et Guill. aliosque Quod deus 
        infi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nitum in actu nec facit: nec facere potest. Ticet Infinitum 
        <lb ed="#A" n="32"/>in pona deus facere possit Probatur prima pars conclusio 
        <lb ed="#A" n="33"/>nis hus secundum Guil. quia Omne creatum est ens finitum. Pri 
        <lb ed="#A" n="34"/>mo quia est in aliquo praedicamto vel genere. Ome autem 
        <lb ed="#A" n="35"/>genus printorum est Ens finitum. quod diuiditur in. x. 
        praedi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>camenta secundum Thologos et Philosophos communiter. Secundo quia 
        <lb ed="#A" n="37"/>Omne creatum est finitum respectu ad finem. quia omnium cre 
        <lb ed="#A" n="38"/>atorum finis est deus. Tertio quia Ome creatum est in sua 
        <lb ed="#A" n="39"/>natura finitum. Sapi. xi. Omnia in pondere: 
        nuero<lb ed="#A" n="40" break="no"/>et mensura. disposuisti domine. Et. ii de anima Omnium na 
        <lb ed="#A" n="41"/>tura constantium. terminus positus est magnitudis 
        <lb ed="#A" n="42"/>et augmenti. ergo Nil factum est actu infinitum. Quod 
        <lb ed="#A" n="43"/>etiam non possit hoc facere deus: patuit iam. quia 
        im<lb ed="#A" n="44" break="no"/>plicat contradictionem. Sed secunda pars conclusionis quod 
        de<lb ed="#A" n="45" break="no"/>us potest facere infinitum in ponna. hoc non est dubium. quia fi 
        <lb ed="#A" n="46"/>Fra. e. d. xliii. q. ix. et Guil. supra potest bene fieri processus 
        <lb ed="#A" n="47"/>in infinitum in pluribus Prio in numeris. quia vltra omnem 
        nul<lb ed="#A" n="48" break="no"/>merum potest creari nouus numerus et addi saltem vnitas prae 
        <lb ed="#A" n="49"/>ori. et sic variatur speies numeri. Secundo In quantitate com 
        <lb ed="#A" n="50"/>tinua. vt bicubito. tercubito. semper potest addi plus etc 
        Ter<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tio In figuris semper potest apponi vna linea vel vnus 
        an<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gulus. et sic mutatur. Quarto In ponderibus et mensur 
        <lb ed="#A" n="53"/>sicut bipondo. tripondo. et sic de aliis. semper potest addi.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3285">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3287">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3290">
                  <lb ed="#A" n="54"/>Sed. dici. Ex quo deus hoc in infinitu 
        <lb ed="#A" n="55"/>potest semper producendo. Ponatur ergo in esse actu Guill. srostnt 
        <lb ed="#A" n="56"/>yo qui sic dicunt volunt quod euacuetur potentia dici. et sic re 
        <lb ed="#A" n="57"/>pugnat deor repuget creature. et patet ex dictis. Si ero 
        <!--202.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 203 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>adhuc Queritur An possit dari vltimum vel sum 
        <lb ed="#A" n="59"/>mum creabile in perfectione: Respondet idem Guill. quod non: quia 
        <lb ed="#A" n="60"/>libet dato: adhuc gradibus infinitis distat a deo. et su 
        <lb ed="#A" n="61"/>er illud nobilius et iterum super illud nobilius fieri potest. et 
        <lb ed="#A" n="62"/>sic in infinitum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3319">
        ¶ Ex si obiicitur de chisto: qui est nobilissi 
        <lb ed="#A" n="63"/>num suppositum in tota latitudie substanti: qua non potest fie 
        <lb ed="#A" n="64"/>ri maius vel perfectius. ergo est dandum summum in genere 
        <lb ed="#A" n="65"/>ubstantie. Idem Guill. dicit quod ista nobilitas in christo est ratione 
        <lb ed="#A" n="66"/>vnionis hypostatice. vnde considerando christi humanita 
        <lb ed="#A" n="67"/>tem absolute vel in se tantummodo. sic nobilior est angelica 
        <lb ed="#A" n="68"/>natura illa humanitate. sed per gratiam vnionis est excellentis 
        <lb ed="#A" n="69"/>sima. et per consequens non ratione sue nature
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3337">
        ¶ Item si obiicitur die 
        <lb ed="#A" n="70"/>haritate: quae species nobilissima est qutati: nec ea 
        no<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pilior est creabilis secundum doc. sbti. et tamen in christo est in 
        sum<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mo termino. Respondet idem Guil. quod quamuis hec dicta com 
        <lb ed="#A" n="73"/>cedantur. tamen non sequitur quod charitas sit summa simpliciter 
        <lb ed="#A" n="74"/>spens: quia cum sit accisens: omnis substantia est infima est perfectior 
        <lb ed="#A" n="75"/>et melior quo ad esse omni accidente. et sic etiam charitate 
        <lb ed="#A" n="76"/>patet ex. vii. Mtaphy. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3356">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3358">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3361">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ An deus possit facere infinitam 
        <lb ed="#A" n="78"/>magnitudinem actu. Et arguitur quod sic. quia Continuum 
        <lb ed="#A" n="79"/>diffinitur sic. quod est in infinitum diuisibile. iii. physi. 
        <lb ed="#A" n="80"/>sed deus potest facere et fecit continua multa scilicet lineas 
        <lb ed="#A" n="81"/>superficies. rotunditates. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3374">
        ¶ In oppositum est 
        <lb ed="#A" n="82"/>philosophis. e. iii physicorum. et i. celi. probans quod impossibi 
        <lb ed="#A" n="83"/>le est esse aliquod infinitum. et patuit in praecedentis. de in 
        <lb ed="#A" n="84"/>finito actu. Unde ad argumtum dice Continuo: quod difi 
        <lb ed="#A" n="85"/>finitur esse diuisibile in infinitum: Dicendum secundum 
        Bo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>na. et communiter doc. quod continuum bene est diuisibile in 
        in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>finitum in potentia: quia potest diuidi. et sic 
        diffini<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tur continuum. tamen impossibile est quod actu 
        ali<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ter sit diuisum totum in infinitum. Denique Fran. 
        <lb ed="#A" n="90"/>maro. eadem distin. xliii. q. vlt. ii arti. in fi. dicit. quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>deus non potest continuum diuidere in infinitas partes simul 
        <lb ed="#A" n="92"/>actu: quia partes infinite continui non sunt immediate. cum 
        <lb ed="#A" n="93"/>inter cilibet pucta sit dare media etc. Sed diuisio 
        <lb ed="#A" n="94"/>continui procedit in infinitum successiue et non similis quia a 
        <lb ed="#A" n="95"/>maioribus partibus ad minores proueniendo scilicet ab 
        inte<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gro in dimidium. et a dimidio in semidimidium. et 
        <lb ed="#A" n="97"/>sic consequenter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3411">
        ¶ Unde concluditur quod deus non potest 
        face<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re infinitam magnitudine actu.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3416">
        ¶ Probatur primo 
        <lb ed="#A" n="99"/>secundum Tho i. parte. q. vii. ar. iii. et Scoto. in i. di. xliii. 
        <lb ed="#A" n="100"/>Quia talis magnitudo aut esset naturalis: aut 
        <lb ed="#A" n="101"/>mathematica. Si naturalis. ergo est finita. eo quod omne 
        <lb ed="#A" n="102"/>tale corpus het a natura certum terminum 
        magnitu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dinis. videlicet superficiem: quae est terminus corporis 
        fini<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ti. et sic habet quantitatem determinatam. Patet ex. ii de animam 
        <lb ed="#A" n="105"/>et iii. physi. Si autem est mathematica: adhuc est fi 
        <lb ed="#A" n="106"/>nita in re. quia licet mathematicus per intellectum abstra 
        <lb ed="#A" n="107"/>Eendo a materia vtatur in suis demonstrationibus linea 
        <lb ed="#A" n="108"/>infinita vel magnitudine infinita. tamtum illa hbent habi 
        <lb ed="#A" n="109"/>tudinem ad naturalem magnitudinem. Magnitudo 
        <lb ed="#A" n="110"/>autem naturalis in corpore non potest esse infinita actu. 
        <lb ed="#A" n="111"/>Alio modo probatur. quia omne corpus naturale hebet 
        su<lb ed="#A" n="112" break="no"/>as passiones proprias: quae sunt iste. videlicet esse in loco. 
        <lb ed="#A" n="113"/>et habere motum naturalem. sed si esset corpus infinitum oc 
        <lb ed="#A" n="114"/>cuparet omnia loca. nec posset claudi loco totius  
        <!--203.xml-->
        <pb ed="#A" n="204"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non potest facere praeteritum non fuisse. Unde Aug. ii lib. con 
        <lb ed="#A" n="2"/>tra faustum. dicit quod deus licet sit omnipotens tantum 
        <lb ed="#A" n="3"/>non potest facere que inam facta sunt vt non fuerunt. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Idem dicit Anslms. lib. de non concordantia prescie et li. 
        <lb ed="#A" n="5"/>ar. Item philosophus. vi. Ethico. c. iii. ait Recte dixit Aga 
        <lb ed="#A" n="6"/>thon quod hoc solo deus priuatur scilicet ingenita facere 
        <lb ed="#A" n="7"/>que sunt facta etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3476">
        ¶ Quare autem hoc deus non potest 
        <lb ed="#A" n="8"/>Rich. ea. di. xlii. Et Guil. Bonauen. quam et Tho 
        <lb ed="#A" n="9"/>concor. dicunt quod contradictionem implicat ergo non ha 
        <lb ed="#A" n="10"/>bet rationem possibilis Sicut enim esse et non esse 
        contra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dicunt ita fuisse et non fuisse. Sed esse rem preter 
        <lb ed="#A" n="12"/>tam est ipsam fuisse ergo esse preteritam et non fuisse 
        com<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tradicunt Unde secundum Rich. ibidem dicit quod deus hoc non 
        <lb ed="#A" n="14"/>potest facere non quidem propter resistentiam alicuius vl 
        <lb ed="#A" n="15"/>defectum potentie dei sed propter contradictionem 
        inclu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sam. Item alia ratio ex doc. subti. et Fran. maro. di. xliii. 
        <lb ed="#A" n="17"/>Simulque Bonauen. supra. Quia omne posse respi 
        <lb ed="#A" n="18"/>cit ens. aut in ratione principii aut termini aut vtro 
        <lb ed="#A" n="19"/>que modo Nam deus potest facere de ente non ens s. i 
        <lb ed="#A" n="20"/>annihilando. Sicut potest facere de non ente ens scilic 
        <lb ed="#A" n="21"/>creando ex nihilo. Et potest etiam facere de ente eni 
        <lb ed="#A" n="22"/>aliud. Sed impossibile est vt faciat de non ente ni 
        <lb ed="#A" n="23"/>ens quia est nil facere. ergo hoc est non posse facere. Sed 
        <lb ed="#A" n="24"/>quoniam omne praeteritum est non ens ergo facere preteritun 
        <lb ed="#A" n="25"/>non esse praeteritum est facere quod nil sit nihil quod nullius en 
        <lb ed="#A" n="26"/>potentie. Nam implicat nihil est factum ergo est. Et iteri 
        <lb ed="#A" n="27"/>est nil ergo non est et etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3524">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3526">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3529">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed difficultas est Cur deus non 
        <lb ed="#A" n="29"/>potest facere preteritum non esse preteritum cum possit 
        pre<lb ed="#A" n="30" break="no"/>teritum omnino destruere: Nam hanc veritatem 
        Pau<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lus predicauit. vel modos creatus est deus potest sic 
        <lb ed="#A" n="32"/>destruere quod omnino non sit Cur ergo non potest facere quod 
        <lb ed="#A" n="33"/>non fuerit Respondetur secundum Rich. supra. quod licet deus possit 
        <lb ed="#A" n="34"/>destruere omne esse reale actuale veritatis create 
        <lb ed="#A" n="35"/>non tamen potest facere quod creature et earum veritates non 
        <lb ed="#A" n="36"/>sint ab ipso scilicet deo intellecte. Ideoque si omnia creata 
        <lb ed="#A" n="37"/>in nihilum redigerentur adhuc deus intelligeret ver 
        <lb ed="#A" n="38"/>tatem istam. quod modos fuit creatus et Paulus 
        praedica<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uit. et deus dicendo modm fuisse verum diceret vt 
        <lb ed="#A" n="40"/>dicit etiam Anlms. et sic patet. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3561">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3563">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3566">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Sed nunquid deus potest 
        face<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re de re preterita quod interum sit praesens et sic facere quod non 
        <lb ed="#A" n="43"/>sit preteritum: Ad hoc respondetur secundum Rich. quod etiamsi deus 
        <lb ed="#A" n="44"/>faceret rem que preteriit interum praesentem semper nihilo 
        <lb ed="#A" n="45"/>minus verum est dicere quod fuerit vel preteriit quamuis 
        <lb ed="#A" n="46"/>modo sit praesens. Sicut Exempli gratia In resurrectione 
        <lb ed="#A" n="47"/>futura eandem corpora in numero que ane fuerunt 
        <lb ed="#A" n="48"/>resurgent in homnibus: tantum per hoc non poterit fieri. quod 
        <lb ed="#A" n="49"/>praeteritum non fuerit. quia etiam tunc verum erit. iste homo fu 
        <lb ed="#A" n="50"/>it et est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3591">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3593">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3596">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An futurum possit deus facere 
        <lb ed="#A" n="52"/>vt non fiat. vel non sit futurum et clarum est quia potest. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Quare ergo non sic potest facere de praeterito non esse 
        pater<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tum. Respondetur secundum praedictos doc. quod non est simile de praeter 
        <lb ed="#A" n="55"/>to et de futuro. quia futurum omne adhuc est dependens 
        <lb ed="#A" n="56"/>ex dei manutenentia vt sit a deo. Unde si deus velit proh 
        <lb ed="#A" n="57"/>bere futurum non fit. Si autem facere vel permittere ve¬ 
        <!--203.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 204 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lit fit. sed praeteritum postquam iam res praeterita est: deus non 
        <lb ed="#A" n="59"/>potest prohibere: nec dependet ex dei manutenentia: ne 
        <lb ed="#A" n="60"/>ex eius operatione vel permissione.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3628">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3630">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3633">
                  <lb ed="#A" n="61"/>Nota secundum Fran. distin. xliii. quae 
        <lb ed="#A" n="62"/>iii. quod inter impossibilia etiam in determiato gene 
        <lb ed="#A" n="63"/>re sunt gradus secundum Aug. sicut et inter falsa. et sic secundum ergo 
        <lb ed="#A" n="64"/>dus repugnantie: quadam magis vel minus impossibui 
        <lb ed="#A" n="65"/>lia sunt. quia quaedam includunt repugnantiam in primo 
        <lb ed="#A" n="66"/>modo dicendi per se. sicut homo et non rationale. asinus et non 
        <lb ed="#A" n="67"/>irrationale. quadam in secundo vel tertio. sicut hominem non esse 
        <lb ed="#A" n="68"/>risibile. Et illa prima sunt magis impossibilia quam 
        <lb ed="#A" n="69"/>ista: licet vtraque sint impossibilia simpliciter etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3656">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3658">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3661">
                  <lb ed="#A" n="70"/>Potentia diuina. 
        <lb ed="#A" n="71"/>¶ Quino scilicet respectu infinitorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3668">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum potentia dei sit infinita. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Arguitur quod non. quia philosophus. viii. physi. dicit. quod si potentia 
        <lb ed="#A" n="74"/>alicus esset infinita: tunc moueret in instanti. sed vt Aug 
        <lb ed="#A" n="75"/>viii. super Gen. ad litteram dicit deus mouet spiritum conditum per 
        <lb ed="#A" n="76"/>tempus. ergo dei potentia non est infinita etc. Sed ad hoc dice 
        <lb ed="#A" n="77"/>dum secundum Ric. in i. di. xliii. q. ii quod deus operatur secundum volin 
        <lb ed="#A" n="78"/>tatem suam. ideo potest mouere spiritum conditum et omne 
        mobi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>le: prout vult in tempore. et si vult potest mouere in instanti. et 
        <lb ed="#A" n="80"/>sic argumentum hoc non concludit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3690">
        ¶ Unde ad quaestione Responden 
        <lb ed="#A" n="81"/>secundum Rich. e. di. xliii. q. ii concor. Tho. et Bon. quod ex 
        <lb ed="#A" n="82"/>quo potentia dei est idem quod essentia. et ipsa essentia divina est 
        <lb ed="#A" n="83"/>infinita. ergo et potentia est infinita. Et patet primo auctoritat 
        <lb ed="#A" n="84"/>bus sanctorum Dio. viii. de di. no. et Greg. ix. morlis. ac 
        <lb ed="#A" n="85"/>aliorum. dicit communitr. Quod infinita et immensa est virtus et 
        poten<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tia dei: sicut et essentia dei est infinita: vt de hoc latius pa 
        <lb ed="#A" n="87"/>tuit. vbi Essentia diuina. et vbi Infinitum. Secundo 
        <lb ed="#A" n="88"/>patet dictaminibus philosophorum. Nam philosophus. viii. physi. dici 
        <lb ed="#A" n="89"/>deum esse infinite virtutis etc. Item libro de causis dicitur. quod ens 
        <lb ed="#A" n="90"/>primum simpliciter habet virtutem infinitam: quia ipsummet est sua vi 
        <lb ed="#A" n="91"/>tus. Tertio patet declaratione theologorum Nam prio 
        <lb ed="#A" n="92"/>deus est infinite potentie secundum posse interminabilitatem: 
        <lb ed="#A" n="93"/>quia vt Chryso. in quodam omels. dicit Omnipotens dicitur deus: quia est 
        <lb ed="#A" n="94"/>posse non inuenit non posse: sed semper habet posse. Secundo 
        <lb ed="#A" n="95"/>potentia dei infinita est secundum durationem: quia non habet finem 
        <lb ed="#A" n="96"/>cum sit eterna. Tertio secundum effectus extensionem. quia 
        <lb ed="#A" n="97"/>sine fine semper potest miltiplicare effectuum diuersita 
        <lb ed="#A" n="98"/>tem. Quarto secundum vigorem vel virtutis intensionem. quia operatur 
        <lb ed="#A" n="99"/>etiam ex nihilo aliquid: et in instanti et per se: sine alicuius 
        <lb ed="#A" n="100"/>cooperatione auxilii etc. Hec ex Rich. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3737">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3739">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3742">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ An potentiam dei infinitam exce 
        <lb ed="#A" n="102"/>dat sancia dici: pro eo quod deus scit multa. videlicet mala: 
        <lb ed="#A" n="103"/>tamen facere non potest. Si excedit. ergo potentia non dicitur 
        infin<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ta. quia infinitum est quod a nullo exceditur. ex. viii. physi 
        <lb ed="#A" n="105"/>Respondetur secundum Bon. e. dist. xliii. simul et Richar. Euod si 
        <lb ed="#A" n="106"/>loquimur de potentia et scientia in se: vna non 
        ex<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cedit aliam: quia realiter sunt idem cum 
        essen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tia diuina. Nec etiam sese excedunt quo ad actus 
        <lb ed="#A" n="109"/>suos. quia quicquid deus scit: potest scire. et quicquid 
        <lb ed="#A" n="110"/>potest: scit se posse. Sed si loquimur de potentia et scis 
        <lb ed="#A" n="111"/>per comperationem ad obiecta quarum sunt: sic sceita est plurium 
        <lb ed="#A" n="112"/>quam potentia ad operandum. quia sceita est etiam malorum. Sed 
        <!--204.xml-->
        <pb ed="#A" n="205"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non est plurium quam potentia ad prohibendum. quia etsi 
        de<lb ed="#A" n="2" break="no"/>us non potest operari mala: tamen potest prohibere mala omnia. vnde 
        <lb ed="#A" n="3"/>ad omnia se extendit dei potest etia vel operando vel prohi 
        <lb ed="#A" n="4"/>bendo: ad quae se extendit dei sancia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3786">
        ¶ Nec valet obia 
        <lb ed="#A" n="5"/>ctio quod exqua sicaia excedit potentiam operatiuam. ergo potentia 
        <lb ed="#A" n="6"/>est finita. quia potest esse quod duorum infinitorum vnum exce 
        <lb ed="#A" n="7"/>dit aliud in aliquo. Exempli gratia. Sit vna linea 
        <lb ed="#A" n="8"/>lata secundum mensura latitudis vnius digiti: et sit infin 
        <lb ed="#A" n="9"/>ta secundum longitudinem. Alia sit linea lata latitudine 
        <lb ed="#A" n="10"/>duorum digitorum. et sit etiam infinita secundum 
        longitudi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nem: tuc ambe sunt infinite. sed vna excedit aliam in la 
        <lb ed="#A" n="12"/>titudine. Sic est in proposio etc. Nam potentia dei est 
        <lb ed="#A" n="13"/>infinita sicut et sceita respectu obiectorum secundum nume 
        <lb ed="#A" n="14"/>rum: sed non secundum qualitatem: quia non potest in mala et privati 
        <lb ed="#A" n="15"/>ua inquantum talia. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3814">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3816">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3819">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum deus potest aliquod ens 
        a<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ctu infintum facere: Ad hoc aliqui dixerut quod Sit. eo 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod hoc non implicat contradictione. Sed secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="19"/>in primo. di. xliii. q. i. ddicitur est melius quod infinitum actu 
        <lb ed="#A" n="20"/>non est factibile. quia implicat contradictionem. vt patuit 
        <lb ed="#A" n="21"/>supra vbi Ens independens. §. xxi. Et clarius proba 
        <lb ed="#A" n="22"/>tur secundum Bon. e. di. xliii. quia cum infinitas actu: sit dei 
        <lb ed="#A" n="23"/>proprium. ergo facere infinitum aliquod extra deum: est facere 
        <lb ed="#A" n="24"/>alium deum. sed deus non potest facere alium deum. ergo nec 
        infi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitum creatum. alias equeretur deo: Item si tale infinitum est 
        <lb ed="#A" n="26"/>creatura. ergo finita. quia omne creatum est limitatum et fini 
        <lb ed="#A" n="27"/>tum. Si aut non est creatura: ergo est deus et sic infinitus 
        <lb ed="#A" n="28"/>Uel ergo creatura erit deus: vel infinitum erit finitum: 
        <lb ed="#A" n="29"/>et sic implicat contradictionem. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3852">
        ¶ Unde conclusio ponitur ex 
        <lb ed="#A" n="30"/>Bonauentura. supra et Guill aliosque Quod deus 
        infi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nitum in actu nec facit: nec facere potest. TLicet Infinitum 
        <lb ed="#A" n="32"/>in pona deus facere possit Probatur prima pars conclusio 
        <lb ed="#A" n="33"/>nis hous secundum Guil. quia Omne creatum est ens finitum. Pri 
        <lb ed="#A" n="34"/>mo quia est in aliquo praedicamto vel genere. Ome autem 
        <lb ed="#A" n="35"/>genus praintorum est Ens finitum. quod diuiditur in. x. 
        praedi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cameta secundum Thologos et Philosophos communiter. Secundo quia 
        <lb ed="#A" n="37"/>Ome creatum est finitum respectu ad finem. quia omnium cre 
        <lb ed="#A" n="38"/>atorum finis est deus. Tertio quia Ome creatum est in sua 
        <lb ed="#A" n="39"/>natura finitum. Sapi. xi. Omnia in pondere: nuero. 
        <lb ed="#A" n="40"/>et mensura. disposuisti domine. Et. ii de anima Omnium na 
        <lb ed="#A" n="41"/>tura constantium. terminus positus est magnitudis 
        <lb ed="#A" n="42"/>et augmenti. ergo Nil factum est actu infinitum. Quo 
        <lb ed="#A" n="43"/>etiam non possit hoc facere deus: patuit iam. quia 
        im<lb ed="#A" n="44" break="no"/>plicat contradictionem. Sed secunda pars conclusionis quod 
        de<lb ed="#A" n="45" break="no"/>us potest facere infinitum in pona. hoc non est dubium. quia secun 
        <lb ed="#A" n="46"/>Fra. e. d. xliii. q. ix. et Guil. supra. potest bene fieri processus 
        <lb ed="#A" n="47"/>in infinitum in pluribus Prio in numeris. quia vltra omnem 
        nul<lb ed="#A" n="48" break="no"/>merum potest creari nouus numerus et addi salte vnitas peon 
        <lb ed="#A" n="49"/>ori. et sic variatur species numeri. Secundo In quantitate co 
        <lb ed="#A" n="50"/>tinua. vt bicubito. tercubito. semper potest addiplus etc Ter 
        <lb ed="#A" n="51"/>tio In figuris semper potest apponi vna linea vel vnus 
        an<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gulus. et sic mutatur. Quarto In ponderibus et mensuris 
        <lb ed="#A" n="53"/>lic bipondo. tripondo. et sic de aliis. sper potest addi 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3908">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3910">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3913">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Sed. di. Ex quo deus hoc in infinitu 
        <lb ed="#A" n="55"/>potest semper producendo. Ponatur ergo in esse actu Guill. rantim 
        <lb ed="#A" n="56"/>quod qui sic dicunt volunt quod euacuetur potentia dici. et sic re 
        <lb ed="#A" n="57"/>pugnat deo et repusunt creature. et patet ex dictis. Si eua 
        <!--204.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 205 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>adhuc Queritur An possit dari vltimum vel sum 
        <lb ed="#A" n="59"/>mum creabile in perfectione: Respondet idem Guill. quod non: quia 
        <lb ed="#A" n="60"/>qualibet dato: adhuc gradibus infinitis distat a deo. et su 
        <lb ed="#A" n="61"/>per illud nobilius et iterum super illud nobilius fieri potest. et 
        <lb ed="#A" n="62"/>sic in infinitum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3942">
        ¶ Ex si obiicitur de chisto: quie est nobilissi 
        <lb ed="#A" n="63"/>mum suppositum in tota latitudie substantie: qua non potest fie 
        <lb ed="#A" n="64"/>ri maius vel perfectius. ergo est dandum summum in genere 
        <lb ed="#A" n="65"/>substantie. Idem Guill. dicit quod ista nobilitas in christo est ratione 
        <lb ed="#A" n="66"/>vnionis hypostatice. vnde considerando christi humanita 
        <lb ed="#A" n="67"/>tem absolute vel in se tantummodo. sic nobilior est angelica 
        <lb ed="#A" n="68"/>natura illa humanitate. sed per gratiam vnionis est excellentis 
        <lb ed="#A" n="69"/>sima. et per consequens non ratione sue nature
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3960">
        ¶ Item si obiicitur de 
        <lb ed="#A" n="70"/>charitate: quae species nobilissima est qualitatis: nec ea 
        no<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bilior est creabilis secundum doc. subti. et tamen in christo est in 
        sum<lb ed="#A" n="72" break="no"/>mo termino. Respondet idem Guill. quod quamuis hec dicta 
        com<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cedantur. tamen non sequitur quod charitas sit summa simpliciter 
        <lb ed="#A" n="74"/>speens: quia cum sit accisens: omnis substantia est infima est perfectior 
        <lb ed="#A" n="75"/>et melior qua ad esse omni accidente. et sic etiam charitate 
        <lb ed="#A" n="76"/>patet ex. vii. Mtaphy. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e3979">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e3981">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3984">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ An deus possit facere infinitam 
        <lb ed="#A" n="78"/>magnitudinem actu. Et arguitur quod sic. quia Continuum 
        <lb ed="#A" n="79"/>diffinitur sic. quod est in infinitum diuisibile. iii. 
        physi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sed deus potest facere et fecit continua multa scilicet lineas 
        <lb ed="#A" n="81"/>superficies. rotunditates. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e3997">
        ¶ In oppositum est 
        <lb ed="#A" n="82"/>philosophis. e. iii physicorum. et i. celi. probans quod impossibi 
        <lb ed="#A" n="83"/>le est esse aliquod infinitum. et patuit in praecedentis. de in 
        <lb ed="#A" n="84"/>finito actu. Unde ad argumtum dici Continuo: quod dif 
        <lb ed="#A" n="85"/>finitur esse diuisibile in infinitum: Dicendum secundum 
        Bo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>na. et communiter doc. quod continuum bene est diuisibile in 
        in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>finitum in potentia: quia potest diuidi. et sic 
        diffini<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tur continuum. tamen impossibile est quod actu 
        ali<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ter sit diuisum totum in infinitum. Denique Fran. 
        <lb ed="#A" n="90"/>maro. eadem distin. xliii. q. vlt. ii arti. in fi. dicit. quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>deus non potest continuum diuidere in infinitas partes simul 
        <lb ed="#A" n="92"/>actu: quia partes infinite continui non sunt immediate. cum 
        <lb ed="#A" n="93"/>inter cuilibet pucta sit dare media etc. Sed diuisio 
        <lb ed="#A" n="94"/>continui procedit in infinitum successiue et non similis quia a 
        <lb ed="#A" n="95"/>maioribus partibus ad minores proueniendo scilicet ab 
        inte<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gro in dimidium. et a dimidio in semidimidium. et 
        <lb ed="#A" n="97"/>sic consequeter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4034">
        ¶ Unde concluditur quod deus non potest 
        face<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re infinitam magnitudine actu.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4039">
        ¶ Probatur primo 
        <lb ed="#A" n="99"/>secundum Tho i. parte. q. vii. ar. iii. et Scoto. in i. di. xliii. 
        <lb ed="#A" n="100"/>Quia talis magnitudo aut esset naturalis: aui 
        <lb ed="#A" n="101"/>mathematica. Si naturalis. ergo est finita. eo quod omn 
        <lb ed="#A" n="102"/>tale corpus hbent a natura certum terminum magnitur 
        <lb ed="#A" n="103"/>dinis. videlicet superficiem: quae est terminus corporis 
        fini<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ti. et sic habet quantitatem determinatam. Patet ex. ii de anima. 
        <lb ed="#A" n="105"/>et. iii. physi. Si autem est mathematica: adhuc est fi 
        <lb ed="#A" n="106"/>nita in re. quia licet mathematicus per intellectum abstra 
        <lb ed="#A" n="107"/>hendo a materia vtatur in suis demonstrationibus lines 
        <lb ed="#A" n="108"/>infinita vel magnitudine infinita. tamen illa hbent habi 
        <lb ed="#A" n="109"/>tudinem ad naturalem magnitudinem. Magnitudo 
        <lb ed="#A" n="110"/>autem naturalis in corpore non potest esse infinita actu. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4069">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Alio modo probatur. quia omne corpus naturale hebet 
        su<lb ed="#A" n="112" break="no"/>as passiones proprias: quae sunt iste. videlicet esse in loco. 
        <lb ed="#A" n="113"/>et habere motum naturalem. sed si esset corpus infinitum oc 
        <lb ed="#A" n="114"/>cuparet omnia loca. nec posset claudi loco totius  
        <!--205.xml-->
        <pb ed="#A" n="206"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>orbis esi esset interminatum. Denique nec posset mo 
        <lb ed="#A" n="2"/>ueri de loco ad locum: cum occuparet omnia. et extra 
        <lb ed="#A" n="3"/>ipsum nihil esset ad quem moueri posset. Denique 
        <lb ed="#A" n="4"/>nec posset moueri motu circulari in se: quia a cen 
        <lb ed="#A" n="5"/>tro linee ducte vsque ad circumferentiam infinitam faci 
        <lb ed="#A" n="6"/>rent inter se distantiam interiacentem infinitam. sed 
        in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>finita distantia non potest partransiri. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4103">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4105">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4108">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum deus possit facere infinitam 
        <lb ed="#A" n="9"/>actu multitudine. Ad hoc Auice. et Algamel. vt pte 
        <lb ed="#A" n="10"/>in i. metaphy. sue dixerunt. Quod videlicet mltitude 
        <lb ed="#A" n="11"/>infinita est possibilis: ratione temporis perpetui in modo etc. 
        <lb ed="#A" n="12"/>Sed hoc communiter non tenetur. vt patet per Scoto. e. dis. xliii. 
        <lb ed="#A" n="13"/>et Tho. supra. art. iiii. Ratio: quia nullum numeratum vel 
        nu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>merabile est infinitum. sicut nullum mensuratum est in 
        <lb ed="#A" n="15"/>finitum. Nam implicat esse mensuratum vel numeratum. et 
        <lb ed="#A" n="16"/>esse infinitum. Sed omnis multitudo est numerata vel 
        <lb ed="#A" n="17"/>numerabilis. sicut omnis multitudo est mensurata 
        <lb ed="#A" n="18"/>vnitate. ergo nulla multitudo est infinita actu: quamuis 
        <lb ed="#A" n="19"/>in potentia sit. vt patuit in praecedentibus. Item omnis mul 
        <lb ed="#A" n="20"/>titudo est in aliqua specie secundum suum numerum. sed quilibet 
        <lb ed="#A" n="21"/>species numeri est finita per vnitatem vltima: quae dat 
        <lb ed="#A" n="22"/>numero speciem. viii. metaphy. Unde multitudo si 
        <lb ed="#A" n="23"/>esset infinita non esset numerus secundum Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4146">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4148">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4151">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed difficultas est. Quia secundum 
        <lb ed="#A" n="25"/>Hilarium. x. de trini. et Basilium. Deus plus potest 
        fa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cere quam homo cogitare. sed homo potest cogitare esse infini 
        <lb ed="#A" n="27"/>tam multitudinem in actu. Declaratur ex Fran. e. di. 
        <lb ed="#A" n="28"/>xliii. q. Ponatur enim casus quem cogitare possum 
        <lb ed="#A" n="29"/>quod deus creet infinitas guttas aque: et similis eas coniun 
        <lb ed="#A" n="30"/>gat. tunc erit infinita aque similis. ergo etc. Respondetur secundum 
        Sco<lb ed="#A" n="31" break="no"/>torlis. quod homo non potest cogitare vel intelligere 
        multi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tudinem vel magnitudinem infinitam in actu: sed 
        suc<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cessiue in potentia. et sic accipiendo alterum post alterum 
        <lb ed="#A" n="34"/>tamen acceptum semper est finitum. Nam omnis multitudo ta 
        <lb ed="#A" n="35"/>lium guttarum in aquis et omnis eius numeri: certa inten 
        <lb ed="#A" n="36"/>tione et sceia dei creantis comprehenditur. Unde quamuis hop 
        <lb ed="#A" n="37"/>videantur esse in numero infinito: tamen necesse est et 
        <lb ed="#A" n="38"/>sub certo numero omnia creata a deo comprehendantur. 
        <lb ed="#A" n="39"/>secundum Tho. i. parte. q. vii. ar. iiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4188">
        ¶ Ad hoc Guill. e. dis. 
        <lb ed="#A" n="40"/>xliii. Dato casu quod sit aquae infinitarum guttarum actu: 
        <lb ed="#A" n="41"/>producta a deo. Arguo inquit argumento philosophi. iii. ph 
        <lb ed="#A" n="42"/>sicorum. Querendo. aut partes huius aque sunt finite 
        <lb ed="#A" n="43"/>et sic non constituunt nisi finitum. Aut sunt infinite. quaero 
        <lb ed="#A" n="44"/>an aliqua earum tantum: an omnes. Si aliqua sunt finite et ali 
        <lb ed="#A" n="45"/>que infinite. tunc infinito aliquid erit maius. quia ma 
        <lb ed="#A" n="46"/>ius est infinitum illud quod hebet partes infinitas omnes:  
        <lb ed="#A" n="47"/>quam illud quod habet partes finitas aliquas et 
        infini<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tas. Si autem omnes partes sunt infinite. tunc sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="49"/>totius mundi loco non comprehenduntur.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4213">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4215">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4218">
                  <lb ed="#A" n="50"/>Alius casus ergo ponatur ex eodem 
        <lb ed="#A" n="51"/>Fran. supra. q. vltimo. quia deus potest aliqua producere successiue 
        <lb ed="#A" n="52"/>quibus non repugat simultas huiusmodi. sicut patet de infini 
        <lb ed="#A" n="53"/>tis animabus quae sunt successiue producibiles. illis non 
        <lb ed="#A" n="54"/>repugnat simultas ex se: quia non occupant locum in 
        <lb ed="#A" n="55"/>mundo. Ponatur est quod pro qualibet instanti deus creet 
        an<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mam in mundo et conseruet. tunc erunt infinite: posita 
        <lb ed="#A" n="57"/>modi eternitate. qi quadem praedicta deus posset si vellet. 
        <!--205.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 206 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>vel voluisset. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4247">
        ¶ Respondetur secundum Guil. supra. quod in hoc 
        <lb ed="#A" n="59"/>videtur Fran. defecisse. quia dicit deum sic posie infinit 
        <lb ed="#A" n="60"/>ta. Unde ipse Guill. dicit quod deus potest creare animas infini 
        <lb ed="#A" n="61"/>tas. hoc conceditur. sed tantum in potentia. Non enim sunt cre 
        <lb ed="#A" n="62"/>biles simul actu infinite anime. vt patet clare: quia 
        da<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ta quacunque animarum multitudine. deus adhuc posset 
        <lb ed="#A" n="64"/>plures creare. alioquin exhausta esset dei potentia: 
        <lb ed="#A" n="65"/>quod non licet dicere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4267">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4269">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4272">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Sed nunquid talis potentia produ  
        <lb ed="#A" n="67"/>cendi infinita actu: frustra ponatur in deo. cu non 
        <lb ed="#A" n="68"/>possit produci in creatura actu infinitum aliquod. quia 
        <lb ed="#A" n="69"/>hoc non potest capere creatura: Respondetur secundum doc. subti. in 
        <lb ed="#A" n="70"/>primo. di. ii. q. i. et Guill. supra quod non est frustra propterea. 
        <lb ed="#A" n="71"/>quia frustra secundum philosophum est solum in entibus ad finem. cui 
        <lb ed="#A" n="72"/>usmodi non est omnipotentia dei. que licet non producat 
        <lb ed="#A" n="73"/>infinitum: tamen est in essentia diuina attributum. Sicut 
        <lb ed="#A" n="74"/>exntum. Pictor ex parte sui hebent potentiam pingendi in 
        <lb ed="#A" n="75"/>pictura album et nigrum simul. sed rei natura non pati 
        <lb ed="#A" n="76"/>tur scilicet demonem pingere felicem vel album id designan 
        <lb ed="#A" n="77"/>tem. tunc in pictore non est frustra potentia. sic etc. Unde 
        <lb ed="#A" n="78"/>secundum Rich. et Tho. e. dis. xliii. Dei potentia etiams 
        <lb ed="#A" n="79"/>nullam creaturam produxisset vel productura esset. ad  
        <lb ed="#A" n="80"/>huc non esset frustra. quia. ii physi. Frustra est quod non 
        <lb ed="#A" n="81"/>est ad finem: vel non ducitur ad finem. sed dei potentia non 
        <lb ed="#A" n="82"/>est nec agit propter alium finem a se: cum deus sit finis 
        <lb ed="#A" n="83"/>omnium. ergo etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4315">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4317">52</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4320">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Sed posito casu quod deus faceret 
        <lb ed="#A" n="85"/>aliquod infinitum actu: vt quidam dixerunt. ex eo quod nul 
        <lb ed="#A" n="86"/>lus effectus debet negari esse possibilis divine 
        omn<lb ed="#A" n="87" break="no"/>potentie: nisi manifestam repugnantiam includat.ei 
        <lb ed="#A" n="88"/>non videtur in proposito: nisi ex parte creature. Querii 
        <lb ed="#A" n="89"/>quale esset infinitum huiusmodi. Respondet Fran. maro. ea. 
        <lb ed="#A" n="90"/>di. xliii. quod tale corpus si sic poneretur esse infinitum: non 
        <lb ed="#A" n="91"/>haberet quantitatem determinatam. nec esset figuratia 
        <lb ed="#A" n="92"/>vel superficiem habens: nec colorem. nec esset visibile. nec 
        <lb ed="#A" n="93"/>esset in loco: quamuis bene praesens esset deo. nec esset 
        vbi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>que secundum assistentiam. Ratio: quia iste omnes proprietates et cas 
        <lb ed="#A" n="95"/>similes sunt passiones quantitatis finite. sed rationi 
        in<lb ed="#A" n="96" break="no"/>finiti repugnant et non competunt. sicut spiritu non compe 
        <lb ed="#A" n="97"/>tit esse coloratum vel magnum vel paruum etc. Denique 
        <lb ed="#A" n="98"/>tale corpus quamuis ex natura sua esset mobile: et quod 
        <lb ed="#A" n="99"/>libet ipsius esset mobile. ipsum autem ratione infinitatis non esse 
        <lb ed="#A" n="100"/>mobile: quia mobilitas est passio corporis finiti. Item 
        <lb ed="#A" n="101"/>non haberet partes aliquantas: nec esset diuisibile in partes 
        <lb ed="#A" n="102"/>suas. sed bene posset diuidi in partes quantitatis alteri 
        <lb ed="#A" n="103"/>certe: in tali infinito accepte. Nam sic ponendo nil 
        <lb ed="#A" n="104"/>esset in tali continuo: quod sit pars respectu totius illius 
        in<lb ed="#A" n="105" break="no"/>finiti. quia semper totius ad partem est aliqua proportio: quod repu 
        <lb ed="#A" n="106"/>gnat infinito. Sed si intelligatur pars non illius infiniti 
        <lb ed="#A" n="107"/>sed alicuius determinate quantitatis accepte in eodem infi 
        <lb ed="#A" n="108"/>nito. tunc milta essent ibi quibus conuenit esse partem. quia ibi 
        <lb ed="#A" n="109"/>essent etiam milta tota. et deus posset creare vnam nouam 
        <lb ed="#A" n="110"/>superficiem in aliqua continuitatis taliter acceptione scilicet in parte 
        <lb ed="#A" n="111"/>alterius quantitatis in eo determinate. Hec omnia ex Fran. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4383">
                  <lb ed="#A" n="112"/>¶ Preterea ide Fran. dicit ibidem. quod si deus faceret 
        mul<lb ed="#A" n="113" break="no"/>titudinem infinitam non esset ibi numerus: quia numerus in 
        <lb ed="#A" n="114"/>mltuudo mensurata per vnum. infinita autem miltitudo 
        <!--206.xml-->
        <pb ed="#A" n="207"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non posset mensurari. Nec talis multitudo esset 
        <lb ed="#A" n="2"/>in genere quantitatis discrete nisi per reductionem sic 
        <lb ed="#A" n="3"/>et vnitas qui non est numerus nec quantitas discreta 
        <lb ed="#A" n="4"/>nisi reductiue. Etsi subtraheret deus vnum denarium 
        <lb ed="#A" n="5"/>numerum a tali multitudine vel quantancumque finitam 
        <lb ed="#A" n="6"/>multitudinem adhuc illa miltitudo remaneret in 
        <lb ed="#A" n="7"/>finita et in nullo penitus minorata alioquin ille 
        <lb ed="#A" n="8"/>vnus denarius subtractus constituebat illam mul 
        <lb ed="#A" n="9"/>titudinem infinitam. Et sic illa non fuisset infinita. 
        <lb ed="#A" n="10"/>Unde sicut mare quo ad nos non minoratur per mis 
        <lb ed="#A" n="11"/>le guttas subtractas: nec augetur per appositas Sic 
        <lb ed="#A" n="12"/>in proposito. Tertum est enim quod deus posset annihila 
        <lb ed="#A" n="13"/>re talis aque mille guttas: et tamen adhuc 
        rema<lb ed="#A" n="14" break="no"/>neret infinita. Item postea posset illas easdem  
        <lb ed="#A" n="15"/>guttas reparare. Et preter hanc totam posset aliam 
        <lb ed="#A" n="16"/>aquam infinitam creare: et sic in infinities infinitum: ita 
        <lb ed="#A" n="17"/>quod nunquam haberet statum quin vltra possit addere 
        <lb ed="#A" n="18"/>Item quantacumque finita vel determinata quantitas 
        <lb ed="#A" n="19"/>subtraheretur ab illa multitudine infinita: adhuc 
        <lb ed="#A" n="20"/>remaneret infinita: ita quod ibi sunt infinities infinita 
        <lb ed="#A" n="21"/>Similiter et continuo infinito
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4444">
        ¶ Si dicas. sequitur ergo 
        <lb ed="#A" n="22"/>quod erit tantum quod maius cogitari non potest et sic eu 
        <lb ed="#A" n="23"/>bitur deo. Respondetur secundum e. Fran. quod non equabitur: quod 
        <lb ed="#A" n="24"/>ista est infinitas secundum quid et in genere finito et 
        li<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mitata specie existit. Et sic non est equalis infinita 
        <lb ed="#A" n="26"/>ti dei que est transcendens et totaliter alterius 
        ra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tionis ab ista infinitate. Hec omnia ex Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4461">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4463">53</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4466">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Utrum deus possit facere 
        actu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>aliter innitum intensiue: Pro ista quaestione prio notandum 
        <lb ed="#A" n="30"/>est quod infinitum dicitur quattuor modis secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="31"/>supra. Uno modo extensiue secundum magnitudinem vel com 
        <lb ed="#A" n="32"/>tinuam quantitatem. Secundo modo extensiue secundum multitu 
        <lb ed="#A" n="33"/>dinem vel discretam quantitatem. Et de istis iam actum 
        <lb ed="#A" n="34"/>est in praecedentibus. Tertio modo dic tur infinitum inten 
        <lb ed="#A" n="35"/>siue. hoc est secundum quantitatem virtutis intense sicut in 
        <lb ed="#A" n="36"/>gradibus perfectionum. Exempli gratia secundum Guill. e. di. 
        <lb ed="#A" n="37"/>xliii. videmus quod albedo in equo maior est 
        exten<lb ed="#A" n="38" break="no"/>siue quam in gemma margarite etc. Quia in equo ma 
        <lb ed="#A" n="39"/>gis est extesa et latius. sed in gemma maior intensiue 
        <lb ed="#A" n="40"/>est quam in equo. quia in gemma magis intensa est vel in 
        <lb ed="#A" n="41"/>tus tenditur quam in equo. Quarto modo Infinitum dicitur 
        <lb ed="#A" n="42"/>vt in tempore secundum fintitatem durationis. hic autem quaritur de 
        <lb ed="#A" n="43"/>tertio modo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4503">
        ¶ Secundo quoiam ad quaesitum respondendo Nota 
        <lb ed="#A" n="44"/>quod Fran. maro. e. di. xliii. q. vlti. arti. iii. Et amplius 
        <lb ed="#A" n="45"/>dist. xix. q. i. per totum ponit quod deus potest creare cha 
        <lb ed="#A" n="46"/>ritatem infinitam intensiue: quia ex infinitis gradibus 
        in<lb ed="#A" n="47" break="no"/>finita charitas constat intensiue: sed quia deus potest primo 
        <lb ed="#A" n="48"/>infinitas animas creare actualiter. Et secundo potest singu 
        <lb ed="#A" n="49"/>lis charitatem infundere et ita erunt charitates infi 
        <lb ed="#A" n="50"/>nite. Tertio charitates istas potest deus separare ab 
        <lb ed="#A" n="51"/>animabus sicut accidens potest separare a subiecto in 
        eucha<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ristia. Et quirto charitates separatas omnes potest deus 
        <lb ed="#A" n="53"/>vuire quae emim sunt vnius rationis sunt equaliter vnibilia. sic ergo 
        <lb ed="#A" n="54"/>cum fiet vna ex eis erit charitas vna infinita 
        inten<lb ed="#A" n="55" break="no"/>siue Hec Fran. Sed Guill. e. di. xliii. arguit in 
        <lb ed="#A" n="56"/>oppositum sic. Data ista charitate infinita. Quero 
        <lb ed="#A" n="57"/>Utrum deus adhuc possit creare vnum nouum gradum¬ 
        <!--206.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 207 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>charitatis vel non. Si dicat quod non tunc euacuata est 
        <lb ed="#A" n="59"/>potentia dei quod non conuenit deo Si dicat quod sic. Que 
        <lb ed="#A" n="60"/>ro ab eo vtrum sit vnibilis ipsi charitati infinite vel 
        <lb ed="#A" n="61"/>non. si sic. ergo illa non fuit infinita quia infinitum non capit 
        <lb ed="#A" n="62"/>augmentum nec eo est aliquid maius sed 
        augmenta<lb ed="#A" n="63" break="no"/>retur ex illo gradum superaddito ergo etc. Si aut non pos 
        <lb ed="#A" n="64"/>sit vniri Quero causam et quare iste gradus repugnat. 
        <lb ed="#A" n="65"/>non alii. Ratio non videtur. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4560">
        ¶ Unde tertio ponenda 
        <lb ed="#A" n="66"/>est conclusio secundum e. Guil. ibide Quod omnipotentia diui 
        <lb ed="#A" n="67"/>na non facit nec potest facere actu infinitum intensiue 
        <lb ed="#A" n="68"/>Quia tale creatum siue esset substantia siue accidens (pu 
        <lb ed="#A" n="69"/>ta charitas dicta) esset quid finitum. quia in genere. Item 
        <lb ed="#A" n="70"/>quia haberet dependentia ad primum et ex se nequit 
        <lb ed="#A" n="71"/>stare quia ex nihilo esset. et careret infinito bono 
        essen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tialiter quia non esset essentia diuina. Igitur nullum 
        ta<lb ed="#A" n="73" break="no"/>le potest esse. Confirmatur Magister dicit in tertio dis. xiii.  
        <lb ed="#A" n="74"/>quod charitas christi erat maxima super omnes alias cha 
        <lb ed="#A" n="75"/>ritates creabiles. et tamen fuit finita. Si dicas chari 
        <lb ed="#A" n="76"/>tas christi est in subiecto scilicet in anima. Sed talis 
        cha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ritas infinita quam ponit Fran. est charitas 
        separa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ta a subiecto. ergo non est eiusdem rationis ista cum illa 
        Si<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cut lux solis est maxima respectu lucis visibilis 
        <lb ed="#A" n="80"/>sed non respectu corporis gloriosi vel empyrei Hoc 
        <lb ed="#A" n="81"/>nil est quia ista charitas licet esset separata tamen haberet 
        <lb ed="#A" n="82"/>hesibilitatem ad subiectum. reducatur ergo ad esse vt inhe 
        <lb ed="#A" n="83"/>reat. alias esset frustra. et sic sequitur quod subiectum 
        fini<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tum habebit charitatem infinitam quod non tenetur. Hec 
        <lb ed="#A" n="85"/>ex Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4607">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4609">54</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4612">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum deus possit facere 
        infini<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tum secundum durationem vt sit actu similis Respondetur secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="88"/>vbi. supra. quod non potest. Quia si queritur de duratione suc 
        <lb ed="#A" n="89"/>cessiua. hec habet partes repugnantes ad esse totum 
        <lb ed="#A" n="90"/>simul Patet Dies habet mane et vespore successiue que 
        <lb ed="#A" n="91"/>non possunt in eodem instanti similis esse. Nec potest dici dies 
        <lb ed="#A" n="92"/>tota actu plena pro instanti eodem etc. Implicat 
        <lb ed="#A" n="93"/>enim contradictionem esse tempus successiuum infinitum 
        <lb ed="#A" n="94"/>et illud totum similis esse
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4634">
        ¶ Si aut queritur de duratione 
        <lb ed="#A" n="95"/>simultanea dicendum quod nec tale deus potest facere. quia 
        <lb ed="#A" n="96"/>infinita duratio dicitur illa que non potest habere 
        termi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>num Nec a parte ante nec a parte post. Alioquin si 
        vi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>delicet haberet terminum esset finita. Sed quia deus 
        <lb ed="#A" n="99"/>non potest aliquid pronunc vel in tempore creare quin 
        habe<lb ed="#A" n="100" break="no"/>at principium durationis sue. Denique quicquid deus potest 
        <lb ed="#A" n="101"/>creare potest postea annihilare et sic terminare a 
        per<lb ed="#A" n="102" break="no"/>te post ergo etc. Hec Fran. Item secundum Bona. di xliiii 
        <lb ed="#A" n="103"/>primi. q. iiii. deus principiatum non potest facere sine 
        prin<lb ed="#A" n="104" break="no"/>cipio. nec temporale sine tempore. nec primum temporale nisi in 
        <lb ed="#A" n="105"/>principio temporis quia implicat opposita. sic in proposito etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4661">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4663">55</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4666">
                  <lb ed="#A" n="106"/>Potentia diuina 
        <lb ed="#A" n="107"/>Sexto. scilicet quo ad 
        incommutabilita<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tis modum. Queritur Utrum deus 
        pos<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sit facere nunc omne quod olim et ab eter 
        <lb ed="#A" n="110"/>no potuit. hoc est querere. An quod deus semel 
        <lb ed="#A" n="111"/>potest semper possit facere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4682">
        ¶ Circa quod Primo 
        <lb ed="#A" n="112"/>arguitur quod sic. Quia omne illud quod est immuta 
        <lb ed="#A" n="113"/>bile et eternum semper stat immutatum et indiminutum 
        <!--207.xml-->
        <pb ed="#A" n="208"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed potentia dei immutabilis et eterna cum sit idem 
        <lb ed="#A" n="2"/>quod essentia diuina quae immutabilis est et eterna ergo si 
        <lb ed="#A" n="3"/>habet idem posse immutatum et indiminutum et per consequens quod 
        <lb ed="#A" n="4"/>selis potuit semper potest facere. alias mutaretur vel diminue 
        <lb ed="#A" n="5"/>retur vt patet etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4706">
        ¶ Confirmatur quia potentia dei semper 
        <lb ed="#A" n="6"/>est infinita et numque potest esse finita et per consequens semper 
        <lb ed="#A" n="7"/>equaliter est omnipotens. Sed si nunc non posset quod olim 
        <lb ed="#A" n="8"/>vel ab aeterno potuit sequitur quod esset paucorum quam antea 
        <lb ed="#A" n="9"/>Et sic desineret esse infinita vel omnipotes quod est in 
        <lb ed="#A" n="10"/>conueniens ergo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4719">
        ¶ Sed ad hec respondetur secundum Tho. in scripu 
        <lb ed="#A" n="11"/>primi di. xliiii. q. vlti. et Bonauem. ibidem. q. vlti. recol 
        <lb ed="#A" n="12"/>ligendo quod ista bene est concedenda. Diuina potentia 
        <lb ed="#A" n="13"/>est immutabilis et eterna. Nec potest diminui nec 
        <lb ed="#A" n="14"/>artari vel deficere vtpote infinita prout probant pre 
        <lb ed="#A" n="15"/>dicta argumenta. sed tamen hec neganda est. Quicquid 
        <lb ed="#A" n="16"/>deus semel potest semper potest etc. Declaratur secundum e. doctur. 
        <lb ed="#A" n="17"/>notando quod non posse aliquid: ei qui prius potuit con 
        <lb ed="#A" n="18"/>tingit dupliciter. Uno modo ex defectu potentie vel 
        <lb ed="#A" n="19"/>amissione vel mutatione. Sicut dum quis habebat 
        <lb ed="#A" n="20"/>potentiam visiuam vel operatiuam: iam illam non haber 
        <lb ed="#A" n="21"/>vel non tambene habet sicut prius. hoc modo non 
        <lb ed="#A" n="22"/>competit deo qui habet potentiam perfectissimam 
        semper<lb ed="#A" n="23" break="no"/>Alio modo contingit ex parte obiecti. Uel quia illud  
        <lb ed="#A" n="24"/>non habet rationem possibilis puta habens visum 
        <lb ed="#A" n="25"/>non potest videre sonum qui non est visibilis. Uel quia 
        <lb ed="#A" n="26"/>obiectum ipsum amisit rationem possibilis quam prius 
        <lb ed="#A" n="27"/>habebat. Et sic est facta mutatio in obiecto respe 
        <lb ed="#A" n="28"/>ctu potentie. vtputa quando aliquid facere quis potuit 
        <lb ed="#A" n="29"/>iam actu fecit et est praesens vel in praeteritum transiit. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Et sic rationem possibilis amittit. Isto modo de 
        <lb ed="#A" n="31"/>dicitur non posse quedam qua potuit quia obiectum factum 
        <lb ed="#A" n="32"/>est non possibile per accidens quod prius erat possibile 
        <lb ed="#A" n="33"/>per se. Et tunc nulla mutatione facta in dei omnipotentia 
        <lb ed="#A" n="34"/>sed equaliter deo manente omnipotente fit aliquid deo 
        im<lb ed="#A" n="35" break="no"/>possibile propter mutationem factam a parte rei vel obie 
        <lb ed="#A" n="36"/>cti. et non a parte dei etc. Unde quod sorte existente iam non potest 
        <lb ed="#A" n="37"/>deus ipsum facere quem antequam esset poterat: Hoc 
        <lb ed="#A" n="38"/>ideo est quia eadem substantia rei esset bis quod non habet rationem 
        <lb ed="#A" n="39"/>possibil. Similiter quod praeteritum non sit praeteritum: non habet pos 
        <lb ed="#A" n="40"/>sibilitatem. Unde mundum creatum non fuisse iam non est 
        <lb ed="#A" n="41"/>possibile etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4790">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4792">56</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4795">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Sed quid si obiiciatur iuxta 
        ar<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gumentum Magistri in littera. di. xliiii. dicentis 
        Po<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tuit inquit deus incarnari et mori et resurgere et alia 
        <lb ed="#A" n="45"/>huiusmodi que modo non potest: ergo habuit potentiam quam modo 
        <lb ed="#A" n="46"/>non habet. Ad hoc idem Magister soluendo dicit quod sicut prae 
        <lb ed="#A" n="47"/>dicta deus potuit olim facere sic et modo illa feci 
        <lb ed="#A" n="48"/>se in praeterito etc. Quia hoc est idem et vnum posse. Sed  
        <lb ed="#A" n="49"/>taliter soluere non valet secundum Tho. et Bonauem. licet 
        <lb ed="#A" n="50"/>magister sic opinatus sit: tamen doctores communiter non sequunt 
        <lb ed="#A" n="51"/>ipsum in hoc quia datur instantia. Nam si valeret sic dici sed 
        <lb ed="#A" n="52"/>retur pari ratione quod ille qui prius videbat et iam exceci 
        <lb ed="#A" n="53"/>tus est: haberet posse vidisse vel in futuro 
        vide<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re per eandem potentiam qua prius vidit quod nullo modo 
        <lb ed="#A" n="55"/>verum est quia illam potentiam de praeterito habitam: iam non 
        <lb ed="#A" n="56"/>habet sed amisit. similiter est de truncatis manibus. 
        <lb ed="#A" n="57"/>Unde melius dicendum est secundum Tho. et Rich. quod 
        <!--207.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 208 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>solutio magistri etiam debeat intelligi sic vicem quod deus 
        <lb ed="#A" n="59"/>qui potuit incarnari et mori et resurgere etc. Iam 
        <lb ed="#A" n="60"/>modo non potest facere praedicta incarnatione vel morte 
        <lb ed="#A" n="61"/>vel resurrectione eadem numero quae iam facta est
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4847">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="62"/>dicas. None deus pater posset incarnari sicut et 
        <lb ed="#A" n="63"/>tunc potuit. et sic mori etc. prut fecit filius. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="64"/>Tho. quod bene posset tam pater quam spiritus sanctus incar 
        <lb ed="#A" n="65"/>nari et mori etc. Sed sic non esset eadem numero in  
        <lb ed="#A" n="66"/>carnatio vel mors sed alia ab illa quae fuit in christo. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4860">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ An possit deus praedestinare 
        mo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>do que predestinauit ab eterno. Uide de 
        Pre<lb ed="#A" n="69" break="no"/>destinatione. §. xi. xii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4871">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4873">57</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4876">
                  <lb ed="#A" n="70"/>Potentia diuina 
        <lb ed="#A" n="71"/>septimo scilicet quo ad vniuersum vel mum 
        <lb ed="#A" n="72"/>dum. Utrum deus potuerit facere 
        mun<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dum antiquiorem: hoc est antea quam fecit. Arguitur quod 
        <lb ed="#A" n="74"/>sic Psalmus dicit. Mille anni an o. t. tamquam dicit. hel. Et. ii 
        <lb ed="#A" n="75"/>Petur. vlt. Mille anni ante deum sicut vna dies. ergo 
        <lb ed="#A" n="76"/>pari ratione. ooooo. anni. Si ergo deus potuit 
        face<lb ed="#A" n="77" break="no"/>re mundum ante dien hesternam ergo et antea per mille 
        mi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ia annorum. alias antea fuisset impotens quod est impos 
        <lb ed="#A" n="79"/>sibile. Item potuit facere postea quam fecit vel non. si 
        <lb ed="#A" n="80"/>potuit non est maior ratio de post quam an. ergo pari ratione et antea 
        <lb ed="#A" n="81"/>potuit. quod si non potuit post nec ante sequitur nece fuit tunc 
        <lb ed="#A" n="82"/>facere cum fecit et per conequens necessario tunc fecu et non vo 
        <lb ed="#A" n="83"/>luntarius quod est absurdum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4909">
        ¶ Ad hec respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="84"/>Bonauen. in. primo di. xliiii. q. iiii. Diuina potentia 
        <lb ed="#A" n="85"/>quamuis nec tempore nec aliquo artari possit vel limitari. 
        <lb ed="#A" n="86"/>Tamen principiatum non potest facere sine principis. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Nec temporale facere sine tempore. Et primum temporale non potest 
        <lb ed="#A" n="88"/>facere nisi in principio temporis quia implicaret 
        contradi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ctionem vt clarum est. Unde sicut stulta esset quaestio vtrum 
        <lb ed="#A" n="90"/>deus potuit facere principium temporis ane principium temporis  
        <lb ed="#A" n="91"/>Ita hec quaestio vtrum deus potuit facere mundum ante 
        <lb ed="#A" n="92"/>mundum. Denique deus non artatur ad faciendum mundum: 
        <lb ed="#A" n="93"/>vel antea vel postea quia potuit omnino non face 
        <lb ed="#A" n="94"/>re. Hec Bonauen.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e4936">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e4938">58</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4941">
                  <lb ed="#A" n="95"/>Sed an deus potuerit facere 
        <lb ed="#A" n="96"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#A" n="97"/>mundum tamantiquum vt esset ab eterno: Respondet 
        <lb ed="#A" n="98"/>Bonauem. ibidem quod impossibile est simpliciter quia implicat 
        <lb ed="#A" n="99"/>conrdictionem. Nam ex hoc quod ponitur mundum fieri ponitur 
        <lb ed="#A" n="100"/>habere principium. Ex hoc autem quod ponitur eternum ponitur 
        <lb ed="#A" n="101"/>non habere principium. Et sic est contradictio. De 
        <lb ed="#A" n="102"/>hoc latius libro. ii
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4963">
        ¶ Ex si arguatur. Aande principium 
        <lb ed="#A" n="103"/>temporis nil erat nisi aeternitas sed deus potuit facere 
        mun<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dum antea quam fecit ergo potuit facere in aeternitate ergo ab 
        <lb ed="#A" n="105"/>eterno. Ad hoc dicit Bonauem. quod licet ante principium temporis  
        <lb ed="#A" n="106"/>non erat nisi eternitas. Tamen poterat deus quod antea 
        fie<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ret tempus et sic mundum faceret in illo tempore et non ab aeterno 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4976">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Si adhuc arguatur. si deus potuit mundum facere 
        <lb ed="#A" n="109"/>et tempus ante illud temporis instans vocetur. A. Quero an 
        <lb ed="#A" n="110"/>potuit facere eodem modo ante A. Si sic: sit illud B 
        <lb ed="#A" n="111"/>Quero iterum si potuit an B facere: et iterum anm illud 
        <lb ed="#A" n="112"/>et sic in infinitum. Sed infinitum a parte ande est aeternum ergo po 
        <lb ed="#A" n="113"/>tuit mundus fieri ab aeterno: quod est contra fidem. Quod si 
        di<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cas quod alibi est status potentie dei. ergo limitatio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e4994">
        <!--208.xml-->
                  <pb ed="#A" n="209"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Respondetur secundum Bonauem. ibidem quod infinitum a parte an 
        <lb ed="#A" n="2"/>potest accipi Uno modo secundum actum et sic dicit eternitatem. Alic 
        <lb ed="#A" n="3"/>modo secundum potentiam et sic non dicit eternitatem: quia ete 
        <lb ed="#A" n="4"/>nitas requirit quod sit infinitum actu iuxta diffinitionem 
        <lb ed="#A" n="5"/>Boecii de consol. Eternitas est interminabilis vito 
        <lb ed="#A" n="6"/>tota similis et perfecta possessio. Unde sic procedendo anto 
        <lb ed="#A" n="7"/>instans A potuit: et ante illud iterum potuit. et sic in 
        <lb ed="#A" n="8"/>infinitum. Non ponitur infinitum actu sed tantum in poten 
        <lb ed="#A" n="9"/>tia: quia quodcumque instans assignatur semper finitum erit 
        il<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lud totum. Et sic non concluditur quod mundus potuit 
        fie<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ri ab eterno actualiter sed tantum in potentia etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5028">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5030">59</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5033">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quomodo ergo debeat intelligi vel 
        <lb ed="#A" n="13"/>dici quod deus potuit facere mundum antiquiore. similiter quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>potuit et potest facetur deus alium mundum extra totum modm 
        <lb ed="#A" n="15"/>istum vel altiorem vel inferiorem siue alibi quam vbi fec istum 
        <lb ed="#A" n="16"/>thuiusmodi. Respondetur secundum Bonauem. ibiud quod talia nec sim 
        <lb ed="#A" n="17"/>pliciter sunt neganda nec simpliciter concedenda sed cum de 
        <lb ed="#A" n="18"/>terminatione et non absolute loquedo vel intelligen 
        <lb ed="#A" n="19"/>do alias erit falsum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5053">
        ¶ Declaratur primo aduertendo 
        <lb ed="#A" n="20"/>quod tales quaestiones oriuntur ex falsa imaginatione qua pu 
        <lb ed="#A" n="21"/>tant quidam totum mundum esse in locali spacio 
        cir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cundatum: sicut terram aqua vel vinum vase. Et etiam 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod eternitas sit ante tempus vel mundum quasi durati 
        <lb ed="#A" n="24"/>one extensa in infinitum. In qua eternitate putant 
        <lb ed="#A" n="25"/>fore diuersa nunc: vel distincta quando: in quorum qualibus 
        <lb ed="#A" n="26"/>potuisset fieri tempus et mundus. Sed hac omnino nihil 
        <lb ed="#A" n="27"/>est. Quia eternitas est quid simplicissimum in quo 
        <lb ed="#A" n="28"/>omnino nulla cadit diuersitas. Et sic nec an nec 
        <lb ed="#A" n="29"/>postea. quae secundum Fran. in primo dis. xliii. sunt respect 
        <lb ed="#A" n="30"/>dispantie ideoque incompossibiles pro eodem nunc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5079">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Secundo notan. quod anterioritas in mundo similis incepit 
        <lb ed="#A" n="32"/>cum tempore eo quod in eternitate praecedenti non fuit ane et post 
        <lb ed="#A" n="33"/>Tempus autem incepit similis cum mundo. sicut situs simil 
        <lb ed="#A" n="34"/>incipit cumloco: et locus cum orbe primo. Proinde sicut 
        <lb ed="#A" n="35"/>dum quereretur: An primus orbis potuit fieri altior 
        <lb ed="#A" n="36"/>implicat opposita vicem extra omnem locum esse locum 
        <lb ed="#A" n="37"/>Et stulta esset quastio ita si quaratur vtrum totus mund¬s 
        <lb ed="#A" n="38"/>potuisset fieri extra totum mundum vel supra vel infra 
        <lb ed="#A" n="39"/>mundum. Stulta quaestio est implicans opposita Similiter 
        <lb ed="#A" n="40"/>quarere An deus potuit facere mundum ante mundum. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5103">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Tertio ergo dicendum secundum e. Bonauen. quod ex quo 
        du<lb ed="#A" n="42" break="no"/>rum est dicere simpliciter et absolute quod deus non potuit 
        <lb ed="#A" n="43"/>facere mundum antiquiorem vel altiorem etc. Ideo 
        repon<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dendum est quod deus bene potuit. intelligendo per 
        conco<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mitantiam alterius temporis et alterius loci: quia potuit face 
        <lb ed="#A" n="46"/>re tempus antea et in illo creasse mundum: et potuit 
        <lb ed="#A" n="47"/>facere alium locum supra vel infra et extra mundum istum 
        <lb ed="#A" n="48"/>et ibi ponere. Et sic potest facere mille mundos: et ad  
        <lb ed="#A" n="49"/>huc vnum complectentem omnes illos. Sed tamen deus non po 
        <lb ed="#A" n="50"/>tuit facere mundum antiquiorem vel altiorem vel 
        in<lb ed="#A" n="51" break="no"/>feriorem etc. Intelligendo sic quod ante mundum fuerit  
        <lb ed="#A" n="52"/>tempus actu. vel extra mundum fuerit aut sit locus 
        <lb ed="#A" n="53"/>actu in quo faceret deus vel fecisset mundum istum 
        <lb ed="#A" n="54"/>vel alium. Sic enim implicatio esset falsi quia non 
        <lb ed="#A" n="55"/>est locus nisi intra mundum. Nec tempus est vel 
        <lb ed="#A" n="56"/>fuit nisi cum mundo cum quo cepit esse et non an 
        <lb ed="#A" n="57"/>vel extra mundum. Hec ex Bonauen.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5143">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5145">60</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5148">
        <!--208.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 209 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum deus potuerit facere 
        mun<lb ed="#A" n="59" break="no"/>dum meliorem quam fecit: Toquendo qua ad substantiam vel esse 
        <lb ed="#A" n="60"/>tialem bonitatem. Pro quo nota distinctionem 
        praeambu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>am secundum Scotorelis. in primo di. xliiii. quod mundus potest 
        <lb ed="#A" n="62"/>considerari vel quantum ad naturas creatas secundum se. vel 
        <lb ed="#A" n="63"/>quantum ad ordine creaturarum. Et iste ordo est duplex 
        <lb ed="#A" n="64"/>vt patet. xii. Meta. quia creature habent vnum ordinem. 
        <lb ed="#A" n="65"/>ad deum qui non est aliud nisi quadam tendentia ad deum 
        <lb ed="#A" n="66"/>tanquam ad principium et causam. et alium ordinem habent inter 
        <lb ed="#A" n="67"/>se. Sicut dicimus quod omnes creature ordinantur ad hominem 
        <lb ed="#A" n="68"/>Addit Guil. quod tertius est ordo rei ad se
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5181">
        ¶ Ad quaesi 
        <lb ed="#A" n="69"/>tum respondetur aliis opinionibus dimissis. Melius secundum 
        <lb ed="#A" n="70"/>Guill. e. di. xliiii. concor. Scotorelis. per conclusionem quod deus 
        <lb ed="#A" n="71"/>potuit facere mundum meliorem aliquo modo. Nam quilibet 
        <lb ed="#A" n="72"/>pars mundi potuit fieri melior: quia lapis potuit a 
        <lb ed="#A" n="73"/>deo creari homo vel stella: et homo angelus. et angelus 
        per<lb ed="#A" n="74" break="no"/>fectior quam est quo ad substantialem et essentialem perfectionem. 
        <lb ed="#A" n="75"/>Probatur ratione Scotor. a simili. quia omnes anime ster eiusdem 
        <lb ed="#A" n="76"/>speciei: et tamen vna anima est melior altera. vt patet per 
        arti<lb ed="#A" n="77" break="no"/>culum Parisien. excommunica: um. vicem dicere quod anima christi n 
        <lb ed="#A" n="78"/>sit melior anima iude est erroneum. ergo a similis in aliis deus 
        <lb ed="#A" n="79"/>potuit etc. Item alia ratio quia cum deus sit omnipotens. et omnis 
        <lb ed="#A" n="80"/>creatura est finite bonitatis essetialis. ergo potuit deus 
        <lb ed="#A" n="81"/>cuilibet addere de bonitate essetiali tam extensiue quam 
        <lb ed="#A" n="82"/>intensiue. Si dicas quod mundus non potuit plus capere 
        <lb ed="#A" n="83"/>Hoc non soluit quia deus potuit maiorem capacitatem 
        <lb ed="#A" n="84"/>ei dare ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5218">
        ¶ Sed quia in conclusione praedena additur aliquo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5222">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5224">61</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5227">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Queritur est quo potuit 
        creatu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ra fieri melior in substantialibus cu dicat Aug. iii. de lib. 
        <lb ed="#A" n="87"/>ar. Quicquid occurrit melius in rebus cogita deum 
        fe<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cisse. Unde Sen. iii. Uidit deus cuncta quae fe. et e. v. 
        bo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>na. Et Diony. Optimi est opetia facere. sed optimo 
        <lb ed="#A" n="90"/>nil melius ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5243">
        ¶ Ad hec itaque nota secundum e. Guill. sup 
        <lb ed="#A" n="91"/>quod partes vniuersi vel mundi huius possunt considerari tri 
        <lb ed="#A" n="92"/>pliciter. Primo in suo esse quiditatiuo remanendo 
        <lb ed="#A" n="93"/>Et sic non potuerunt esse meliores Si enim vnicus gra 
        <lb ed="#A" n="94"/>dus perfectionis adderetur speciei: iam esset spcies 
        varia<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta vel alia. Inde est quod philosophus. viii. meta. dicit. Spens 
        <lb ed="#A" n="96"/>se habent sicut nueri. sicut emim in numeris vnitas addita 
        <lb ed="#A" n="97"/>vel subtracta variat semper speciem. ita in diffinitionibus quod 
        <lb ed="#A" n="98"/>ditatiuis vna difftrnia addita vel subtracta variat es 
        <lb ed="#A" n="99"/>sentiam. Uerbi gratia. si diffinitioni leonis addatur rationa 
        <lb ed="#A" n="100"/>le iam non erit leo sed homo. Et sic si perfectio hominis vel 
        bo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nitas eius essentiamum scilicet esse viuum et rationale adderetur 
        <lb ed="#A" n="102"/>leoni. iam non esset perfectior leo: quia non esset leo sed 
        <lb ed="#A" n="103"/>homo. Unde deus non potest sic facere meliores. Secundo 
        <lb ed="#A" n="104"/>possunt creature mundi considerari in esse existentie: vel in 
        <lb ed="#A" n="105"/>esse quiditatiuo simpliciter abstrahendo a remanendo. Et 
        <lb ed="#A" n="106"/>sic possent effici meliores vt dictum est in praecedenti 
        <lb ed="#A" n="107"/>¶ Tertio possunt considerari secundum esse accidentale vicem quo ad 
        <lb ed="#A" n="108"/>bonitate accidentalem et sic etiam qualibet respotuit et potest 
        <lb ed="#A" n="109"/>effici melior. Nam vniuersum fuit melius in statu inno 
        <lb ed="#A" n="110"/>centie et erit melius post dient iudicii. Et vt dicit Augustinus 
        <lb ed="#A" n="111"/>super Gen. ad litteram. Deus potuit facere hominem meli 
        <lb ed="#A" n="112"/>orem si esset impeccabilis. Similiter est de lucifero. 
        <lb ed="#A" n="113"/>Sed de his infra. §. lxxiiii.  
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5296">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5298">62</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5301">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ An deus posset facere alium. 
        <!--209.xml-->
        <pb ed="#A" n="210"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mundum perfectiorem quam iste mundus sit: Ad hoc respondetur 
        <lb ed="#A" n="2"/>ecundum Guill. ibidem quod non vnus solus mundus tantummodo 
        <lb ed="#A" n="3"/>sed etiam infiniti latitant in mente dei isto mundo 
        perfe<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ctiores: et si sic intellexisset Democritus qui posuit 
        in<lb ed="#A" n="5" break="no"/>finitos mundos actu: bene intellexisset. Hec Guill. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5323">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Sed vbi esset talis mundus et quomodo se haberet ad istum 
        <lb ed="#A" n="7"/>mudum: Respondet idem quod supra quamlibet partem celi possen 
        <lb ed="#A" n="8"/>collocari: aut ad meridiem aut ad septentrionem: aut 
        <lb ed="#A" n="9"/>occidentem respectu huius mundi. Sicut secundum 
        imagina<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tionem suam Albumasar in introductorio super astro 
        <lb ed="#A" n="11"/>logiam dicit quod sub pedibus nostris sunt homines qui dicuntur 
        <lb ed="#A" n="12"/>antipedes etc. Denique possibile esset quod quilibet illius 
        <lb ed="#A" n="13"/>mundi alterius species distingueretur a qualibet specie 
        <lb ed="#A" n="14"/>huius mundi etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5345">
        ¶ Sed qualiter possemus de illo mundo 
        <lb ed="#A" n="15"/>habere noticiam. Dico inquit quod per reuelationem dei vel an 
        <lb ed="#A" n="16"/>gaelorum qua habent nos docere etc. Sed nunquid homines quae 
        <lb ed="#A" n="17"/>in illo mundo essent. Adam peccante peccassent. 
        Di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>co inquit quod non: quia non contraxissent peccatum eo quod non fu 
        <lb ed="#A" n="19"/>ssent ex adam nati. Sed dato quod de isto mundo ali 
        <lb ed="#A" n="20"/>qui homines fuissent virtute dei in illum mundum alium 
        <lb ed="#A" n="21"/>translati sicut Enoch et Helias in peradisum terrestren. 
        <lb ed="#A" n="22"/>Utrum christus moriendo in hoc mundo etiam illos 
        rede<lb ed="#A" n="23" break="no"/>misset. Dico inquit quod potuit non solum pro isto mundo 
        <lb ed="#A" n="24"/>sed pro infinitis mundis si essent satiffacere. Nec opor 
        <lb ed="#A" n="25"/>tuisset eum vicem christum ire in alium mundum vt ibi de no 
        <lb ed="#A" n="26"/>uo moreretur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5374">
        ¶ Ex quae patet grauis error Origenis in 
        <lb ed="#A" n="27"/>periarchon dicentis christut iterum moriturum pro demodibus 
        <lb ed="#A" n="28"/>quod manifeste est contra scripturas. Tum quia vt dicit apostolus 
        <lb ed="#A" n="29"/>Christus resurgens iam non morietur. tum quia Mat. xxv. dicitur. 
        <lb ed="#A" n="30"/>Ite in ignem eternum qui paratus est diabolo et angelis 
        <lb ed="#A" n="31"/>eius. si in ignem eternum ergo numquam sunt redimendi. Hec 
        <lb ed="#A" n="32"/>omnia Guil in primo dist. xliiii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5392">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5394">63</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5397">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Quare deus cum potuerit 
        fa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cere huc mundum vel alium perfectiorem vel et minus perfe. 
        <lb ed="#A" n="35"/>aut minus bonum quam est factus. et tamen non fecit: Responden 
        <lb ed="#A" n="36"/>det Bonauem. e. di. xliiii. quod ideo quia sic ipse deus 
        vo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>luit facere et rationem ipse solus nouit. Nam et si min 
        <lb ed="#A" n="38"/>bonum vel mime fecisset: eum nemo arguere posset: 
        <lb ed="#A" n="39"/>quia hoc totum quod fecit fuit ex gratia et mera liberalitate. 
        <lb ed="#A" n="40"/>nec erat aliqua exigentia. Denique dato quod deus alium 
        <lb ed="#A" n="41"/>mundum meliorem fecisset quam hic mundus est. Adhuc esse 
        <lb ed="#A" n="42"/>vltra quaerere quare non fecit illo meliorem cum possit. et ite 
        <lb ed="#A" n="43"/>rum illo alium meliorem. et sic in infinitum procedendo. 
        Pro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pterea talis quaestio est irrationalis et alia solo non potest dari ni 
        <lb ed="#A" n="45"/>si hec quia voluit et rationem ipse nouit. Hec ex Bona¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5429">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5431">64</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5434">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum deus inter quaslibet 
        spe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cies vniuersi possit facere aliam speciem media. Resonde 
        <lb ed="#A" n="48"/>detur secundum Scotorelis. in prima di. xliii. q. ii quod vna est 
        <lb ed="#A" n="49"/>ppinio dicit. simpliciter quod non. et tenet ratione tali. quia spes se 
        <lb ed="#A" n="50"/>habent vt numeri. sed inter duos numeros immediatos 
        <lb ed="#A" n="51"/>non cadit alius numerus medius secundum philosoph viii. meta. patet de 
        <lb ed="#A" n="52"/>binario et ternario ergo etc. Sed hec ratio non concludit quia non 
        <lb ed="#A" n="53"/>est omnino simile de numero et specie rerum. Spes enim 
        <lb ed="#A" n="54"/>numeri constituitur per vnitatem quae est diuisibilis. 
        Spe<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cies autem rerum constituuntur per formas habentes inter se 
        <lb ed="#A" n="56"/>quandam latitudinem distantie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5460">
        ¶ Alia opinio est 
        <lb ed="#A" n="57"/>tenens oppositum Ratio eius: quia sicut inter duo 
        <!--209.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 210 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>puncta in linea possunt assignari infinita puncta 
        <lb ed="#A" n="59"/>iii. Physicorum. Ita inter duos gradus 
        imita<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bilitatis possunt accipi infiniti alii secundum quos va 
        <lb ed="#A" n="61"/>ri edeus in bonitate potest a creatura imitari. Sed 
        <lb ed="#A" n="62"/>nec hec ratio concludit quia non est omnino simile quoniam 
        <lb ed="#A" n="63"/>puncta cum sint indiuisibilia dicunt indiuisibilitatem 
        <lb ed="#A" n="64"/>sed gradus imitabilitatis non.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5486">
        ¶ Tertia ergo opinio 
        <lb ed="#A" n="65"/>est tenens viam mediam inter hec. Ad qua decliat Sco 
        <lb ed="#A" n="66"/>torelis. quod quedam sunt species rerum immediate. quia 
        <lb ed="#A" n="67"/>inter ea non cadit aliquod medium. Exemplum ponit 
        <lb ed="#A" n="68"/>de specie elementi et elementati ssue corporis simpli 
        <lb ed="#A" n="69"/>cis et mixti. Similiter est de differentiis contrariis  
        <lb ed="#A" n="70"/>immediatis. vt rationale et irrationale: animatum et inani 
        <lb ed="#A" n="71"/>matum. Et inter tales spens immediatas deus non potest 
        <lb ed="#A" n="72"/>facere speciem mediam etc. quia hoc repugit quod scilicet sint speies 
        <lb ed="#A" n="73"/>immediate et quod possit fieri intur eas spens media. Que 
        <lb ed="#A" n="74"/>dam autem ster speces mediate et de istis bene conceditur quod deus potes 
        <lb ed="#A" n="75"/>aliam facere speciem mediam. supposito quod species n consistant 
        <lb ed="#A" n="76"/>in indiuisibili sed habeant inter se latitudinem quan 
        <lb ed="#A" n="77"/>dam formarum distantium etc. sicut videmus quod inter album 
        <lb ed="#A" n="78"/>et nigrum quae sunt contraria mediant plurimi colores etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5520">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5522">65</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5525">
                  <lb ed="#A" n="79"/>Sed none potuit deus facere 
        <lb ed="#A" n="80"/>mundum talem vt essent omnia equaliter perfecta et sic 
        <lb ed="#A" n="81"/>meliora quam nunc sunt vicem quedam minus bona 
        <lb ed="#A" n="82"/>vel perfecta: Respondetur ex Fran. maro. in confla. primi. 
        <lb ed="#A" n="83"/>dist. xliii. q. vlti. quod melioritas in mundo potest 
        intel<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ligi dupliciter. Uno modo de melioritate absoluta 
        <lb ed="#A" n="85"/>vicem secundum bonitatem essentialem que est secundum 
        vniuscu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>iusque substantiam vel naturam etc. sic musca est melior 
        <lb ed="#A" n="87"/>pane. quia animatum corpus melius est essentialiter 
        <lb ed="#A" n="88"/>inanimato. Secundo modo de melioritate respectiua. scilice 
        <lb ed="#A" n="89"/>in ordine ad aliquid quae est in comperatione ad 
        de<lb ed="#A" n="90" break="no"/>terminatum obiectum vel agens: sic panis melior est 
        <lb ed="#A" n="91"/>musca quia plus valet in respectu vel ordine ad vi 
        <lb ed="#A" n="92"/>tam hominis nutriendam. Primo modo intelligendo de 
        <lb ed="#A" n="93"/>us potuit meliorare omnia in mundo equaliter puta 
        <lb ed="#A" n="94"/>homines et stellas imo et lapides fecisse angelos sum 
        <lb ed="#A" n="95"/>me perfectionis. Sed sic faciendo omnia fuissent 
        an<lb ed="#A" n="96" break="no"/>geli: non homines: non stelle: et sic de aliis. Denique 
        po<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tuit etiam istas modernas partes mundi fecisse 
        me<lb ed="#A" n="98" break="no"/>liores manente eadem substantia. Ut caelum esse altius 
        <lb ed="#A" n="99"/>terram latiorem: puerum nasci gigantem etc. Et sic tam 
        <lb ed="#A" n="100"/>in quantitate quam in qualitate et virtute. localitate et 
        <lb ed="#A" n="101"/>aliis accidentalibus etc. Preterea quo ad ordinem. 
        <lb ed="#A" n="102"/>subiectionis potuit creaturas facere subiectas 
        <lb ed="#A" n="103"/>melius homini sicut fuit in statu innocentie. sed  
        <lb ed="#A" n="104"/>tamen saluo ordine mundi in quo consistit melio 
        <lb ed="#A" n="105"/>ritas: secundo modo dicta scilicet respectiua sic non 
        po<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tuit mundus melior fieri. Probatur. quia vt dicit 
        <lb ed="#A" n="107"/>Aug. lib. lxxxiii. quaestionum. Si omnia essent equa 
        <lb ed="#A" n="108"/>lia inam non essent omnia. et sic si omnia essent 
        equa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>liter meliora nullus esset ordo cum ordo requi 
        <lb ed="#A" n="110"/>rat disparitatem et patebit in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5598">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5600">66</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5603">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ An deus potuit facere mundum 
        <lb ed="#A" n="112"/>meliorem in ordine quo ad deum: Guill. respondet super 
        <lb ed="#A" n="113"/>primo dist. xliiii. quod non. Quia creatura non potuit 
        <lb ed="#A" n="114"/>ordinari ad finem meliorem quam ad deum. Uerunmtamen 
        <!--210.xml-->
        <pb ed="#A" n="211"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>secundum Scotorelis ibidem ex parte creature potuit quod 
        ten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dentia in deum fieret melior sicut anime in caelo 
        me<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lius tendunt in deum etc Et nunc diuer sis 
        temperi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bus melius tendit anima in deum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5630">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5632">67</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5635">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Sed quid omne ordine creatura 
        <lb ed="#A" n="6"/>rum inter se: Respondetur secundum Guill. ibidem et 
        Bo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nauen. quod etiam ille ordo est optimus et per consequens non 
        <lb ed="#A" n="8"/>potest meliorari quia omnes creature optime ordina 
        <lb ed="#A" n="9"/>te sunt respectu sui finis vt conuenit ordini salud 
        <lb ed="#A" n="10"/>ordine vniuersi Sicut exempli gratia. quamuis 
        nobili<lb ed="#A" n="11" break="no"/>or sit situs oculi et oculus quam pedis quae est minus 
        <lb ed="#A" n="12"/>nobilis oculo tamen si consideramus vtrumque secundum suum 
        <lb ed="#A" n="13"/>officium: tam oculus quam pes optime situati sunt 
        <lb ed="#A" n="14"/>in corpore vicem Oculus sursum vt omnibus menbris 
        <lb ed="#A" n="15"/>prospiciat et pes deorsum vt mebra omnia sustentet 
        <lb ed="#A" n="16"/>et supportet. aliter autem situari non foret bonum. Et 
        <lb ed="#A" n="17"/>ita etiam Augustinus super Ioan. dicit quod sicut Angelus 
        <lb ed="#A" n="18"/>optime est in celo: sic vermiculus et homo 
        opti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>me in limo. Et sic saluatur dictum Diony. dicit quod 
        opti<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mi est optima facere intelligendo praecipue secundum ordi 
        <lb ed="#A" n="21"/>nem vniuersi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5675">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5677">68</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5680">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Quare non potest mundus iste 
        <lb ed="#A" n="23"/>meliorari: Respondetur secundum Bonauem. di. xliiii. ex Au 
        <lb ed="#A" n="24"/>gusti. iii. li. de lib. arb. quod triplici ratione
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5689">
        ¶ Prima quia 
        <lb ed="#A" n="25"/>vt ibidem Aug. dicit. Nulla essentia potest rationabilitur 
        <lb ed="#A" n="26"/>cogitari in modo esse nobilior quam vt est ibi. Si eim 
        cogi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tes meliores fore creaturas secundum totum mundum: iam 
        <lb ed="#A" n="28"/>non istum mundum cogitas sed alium. aut si cogitas secundum per 
        <lb ed="#A" n="29"/>tes tunc ergo tollis ordinem et perfectionem de hoc mundo vt 
        <lb ed="#A" n="30"/>si cogitas quod deus fecisset lunam ita lucidam sicut 
        so<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lem. vel terram sicut caelum. vel corruptibilia fore 
        in<lb ed="#A" n="32" break="no"/>corruptibilia. non rationabiliter cogitas quia perimis vni 
        <lb ed="#A" n="33"/>uersum. Hec Aug.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5711">
        ¶ Similiter secundum Guill. Si cogi 
        <lb ed="#A" n="34"/>tas melius fore duos soles. aut lunam ita calidam 
        <lb ed="#A" n="35"/>sicut solem: et stellas ita splendentes sicut lunam. 
        <lb ed="#A" n="36"/>et huiusmodi tunc imperfecte cogitas vniuersum nec 
        at<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tendis rationem et ordine illius quia sic luna non esset 
        <lb ed="#A" n="38"/>luna sed sol et sic de aliis. Et multiplicatio solis 
        <lb ed="#A" n="39"/>induceret combustionem et cessaret sanitas corporum 
        <lb ed="#A" n="40"/>et fieret multum malum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5729">
        ¶ Secunda ratio quia si 
        meli<lb ed="#A" n="41" break="no"/>oraretur in omnibus partibus equali perfectione peariret 
        <lb ed="#A" n="42"/>ordo vt patuit. §. lxv. Si aut in aliquibusmelioraretur 
        <lb ed="#A" n="43"/>et non in aliis non maneret debita armonia hoc est 
        <lb ed="#A" n="44"/>ordo proportionatus in creaturis. Exemplum ponitur 
        <lb ed="#A" n="45"/>de cithara in qua possunt chorde disponi sic 
        qui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dem quod magis sonant sed peribit melodia. Si au 
        <lb ed="#A" n="47"/>tem sunt ordinate disposite non potest illa 
        ordina<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tio meliorari manente eadem armonia. sic in 
        propo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sito. Denique si omnia in mundo meliorarentur secundum ean 
        <lb ed="#A" n="50"/>dem proportionem inter se que nunc est: alius mundus 
        <lb ed="#A" n="51"/>fieret et non iste qui nanc est etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5756">
        ¶ Tertia ratio. quia secundum 
        <lb ed="#A" n="52"/>Guill. supra. Ordo institutus a deo in hoc mundo 
        opti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mus commendat dei sapientiam quae tansubtiliter disposuit 
        <lb ed="#A" n="54"/>vniuersum. vt qualibet pars optie loco suo conueniret sicut 
        <lb ed="#A" n="55"/>caelum sursum. terram deorsu. Commendat etiam dei boni. 
        <lb ed="#A" n="56"/>tatem qua variis graedibus omnia in se ordinauit imitandum 
        <lb ed="#A" n="57"/>quaedam per esse solum sicut lapides. quidam per esse et viuere vt 
        <!--210.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 211 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>arbores: quadam per esse viuere et setire sicut bruta. alia 
        <lb ed="#A" n="59"/>per hec et insuper per in elligere sicut homines et angelos 
        <lb ed="#A" n="60"/>Unde si mundus posset meliorari argui posset deum 
        <lb ed="#A" n="61"/>minus sapienter et minus bene fecisse mundum ergo etc 
        <lb ed="#A" n="62"/>Unde secundum Rich. in primo dis. xx. arti. ii. Si deus in 
        <lb ed="#A" n="63"/>statu post iudicium superadderet mundo vnam creatu 
        <lb ed="#A" n="64"/>ram quantuncumque nobilem minus valeret et etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5795">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5797">69</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5800">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Sed an etiam ordo rerum 
        in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ter se in mundo inferiori sit optimus; Et arguitur quia 
        <lb ed="#A" n="67"/>in mundo inferiori scilicet sub globo lune habet in se plu 
        <lb ed="#A" n="68"/>rima inordinata. patet ad sesu de peccato. hoc enim privat 
        or<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dinem ad deum. Item de principatu fatuorum super 
        sapien<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tes ac iniquorum super bonos. Item in rebus 
        naturali<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bus quod ignis agit in aerem: aer in aquam destruendo 
        <lb ed="#A" n="72"/>indiuidu. inordinationem dicit de se. Et sic de aliis 
        <lb ed="#A" n="73"/>elementis que agunt in se et patiuntur continue ergo etc 
        <lb ed="#A" n="74"/>Respondetur secundum Guill. ibidem quod quamuis ibi sint aliquo 
        <lb ed="#A" n="75"/>de se inordinata tamen nil sic est inordinatum etiam ibi 
        <lb ed="#A" n="76"/>quin optime ab optimo deo disponatur: quia nullum 
        <lb ed="#A" n="77"/>malum quodcumque accidere potest quin ordinetur ad melius 
        <lb ed="#A" n="78"/>Declaratur primo de malis culpe secundum e. Guill. et Ri 
        <lb ed="#A" n="79"/>chard. in primo di. xli. arti. ii q. ii vbi probat quod vni 
        <lb ed="#A" n="80"/>uerso melius est habere aliqua mala. imo vt melius sit 
        <lb ed="#A" n="81"/>requirit aliqua mala esse in eo. Primo quia vt Aug. in 
        <lb ed="#A" n="82"/>Enchi. c. vii. dicit. Omnipotens deus iudicauit mala 
        <lb ed="#A" n="83"/>fieri in mundo vt maiora bona inde eliceret et vt 
        <lb ed="#A" n="84"/>mala conuenienter situata eminentius commendarent 
        <lb ed="#A" n="85"/>bona. Et vt sic appareret diuina iusticia quae punit 
        <lb ed="#A" n="86"/>peccata quae alias non apperet sicut deducit idem Aug. xxi. de 
        <lb ed="#A" n="87"/>ci. dei. c. xii. Sic est sanctorum augmentantur merita et gloria. 
        <lb ed="#A" n="88"/>Unde quamuis isti puta Iude vel alteri damnato 
        me<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lius esset non habere tanta mala: sed non esset 
        me<lb ed="#A" n="90" break="no"/>lius vniuerso: sicut melius esset lune esse solem 
        <lb ed="#A" n="91"/>sed non vniuerso etc. Et istis latius vbi Malum. §. xvii. 
        <lb ed="#A" n="92"/>Item secundo de malis in natura patet per e. Guill. quia ge 
        <lb ed="#A" n="93"/>neratio vnius est corruptio alterius et econuerso 
        <lb ed="#A" n="94"/>scilicet Corruptio est generatio alterius ergo ordinatur ad 
        <lb ed="#A" n="95"/>bonum. Unde secundum Bonauen. di. xliii. primi. q. ii Que 
        <lb ed="#A" n="96"/>dam in mundo isto sunt creature de constitutione et inte 
        <lb ed="#A" n="97"/>gritate mundi existentes qua immediate fiunt a deo 
        pu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ta angeli homines: caelum et elementa et singula sunt val 
        <lb ed="#A" n="99"/>de bona et in vniuerso optime ordinata quibus me 
        <lb ed="#A" n="100"/>lius fieri quam vt sunt: non potest manente ordine vniuer 
        <lb ed="#A" n="101"/>si. Quedam autem creature sunt qua non sunt de 
        substan<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tia vniuersi nec a solo deo: sed a deo similis 
        coope<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rante causa secunda que impeditur et deficit sepissime 
        <lb ed="#A" n="104"/>deoque talia et si transeant et corrumpantur nihilo minus 
        <lb ed="#A" n="105"/>ad melius ordinatur corruptio illorum scilicet vt noua 
        <lb ed="#A" n="106"/>nascantur. Nam noua tanquam recentia in virtute sunt 
        <lb ed="#A" n="107"/>meliora antiquatis ad defectum tendentibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5897">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5899">70</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5902">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Quid de ordine tertio scilicet rei. 
        <lb ed="#A" n="109"/>vniuscuiusque ad se: Respondetur secundum e. Guill. e. di. 
        <lb ed="#A" n="110"/>xliiii. primi quod etiam iste ordo est optimus de se licet 
        <lb ed="#A" n="111"/>aliquando creatura hunc ordinem peruertat scilicet cum contra deum 
        <lb ed="#A" n="112"/>peccat verumtamen tunc in alium ordinem relabitur. vt inquit 
        <lb ed="#A" n="113"/>Boecius Si ei non tenet ordinem qua tendere habet creatu 
        <lb ed="#A" n="114"/>ra rationalis ad beatitudinem ad quam ordinata est et 
        <!--211.xml-->
        <pb ed="#A" n="212"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>creata incidit in ordinem iusticie divine vt 
        puni<lb ed="#A" n="2" break="no"/>atur perpetue etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e5932">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e5934">71</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5937">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum deus potuit facere christum 
        <lb ed="#A" n="4"/>secundum humanitatem meliorem: Et arguitur quod non: quia bo 
        <lb ed="#A" n="5"/>nitas christi est infinita. Probatur quia scribitur Ioam. iii 
        <lb ed="#A" n="6"/>quod datus est et id est homini christo spiritus non ad mensura 
        <lb ed="#A" n="7"/>ergo habet gratiam infinitam etc. Sed in oppositum est 
        <lb ed="#A" n="8"/>Deus in infinitum distat ab omni creatura. Sed  
        <lb ed="#A" n="9"/>inter infinite distantia possunt esse multa media 
        <lb ed="#A" n="10"/>ergo quolibet creato potest deus facere semper meliora et 
        <lb ed="#A" n="11"/>per consequens christo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e5959">
        ¶ Proinde dicendum est secundum Scotis 
        <lb ed="#A" n="12"/>et concor. Tho. di. xliiii. primi arti. iii. Aliosque communiter 
        <lb ed="#A" n="13"/>quod gratia habitualis anime christi infusa non est 
        simpli<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ter infinita Sed quod scriptura Ioam. iii. dicit non ad men 
        <lb ed="#A" n="15"/>suram esse christi gratiam. Intelligendum est quod infini 
        <lb ed="#A" n="16"/>ta secundum quid dicitur vt etiam exponit Lyra Et primo dici 
        <lb ed="#A" n="17"/>tur non ad mensuram id est infinita per accidens respectu 
        <lb ed="#A" n="18"/>vicem vnionis infiniti boni id est deitatis. Secundo 
        inquan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tum christus habet gratiam spiritus sancti secundum omnem gratiae 
        <lb ed="#A" n="20"/>plenitudinem et effectum quia potest in omnes effectus 
        <lb ed="#A" n="21"/>gratie in quocumque. Sicut enim si haberetur calor vl 
        <lb ed="#A" n="22"/>albedo secundum omnem gradum eius possibile. diceretur 
        ha<lb ed="#A" n="23" break="no"/>beri sine mensura sic etc. Tertio ex respectu ad ca 
        <lb ed="#A" n="24"/>pacitatem anime vel rationalis creature quia christus tantam gratiam 
        <lb ed="#A" n="25"/>babet in summo quod nulla creatur a rationalis potest maiorem capere 
        <lb ed="#A" n="26"/>Et quia tota capacitas anime christi fuit repleta gratia. ergo dici 
        <lb ed="#A" n="27"/>sine mensura sicut quando fons maximus totaliter et 
        <lb ed="#A" n="28"/>in omni sua capacitate est plenus ita quod effluat 
        <lb ed="#A" n="29"/>licet sit finite capacitatis tame semper effluens indeficienter di 
        <lb ed="#A" n="30"/>citur sine mensura etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e6003">
        ¶ Ad quaesitum itaque Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="31"/>Bonauem. e. d. xliiii. in quaestio. circa litteram. quod de christo est 
        <lb ed="#A" n="32"/>tripliciter loqui. Primo quantum ad vnionem verbi et sic est 
        <lb ed="#A" n="33"/>dignitatis infinite quia licet ex parte humanitatis sit 
        <lb ed="#A" n="34"/>finita tamen ex parte deitatis cui est vnita: infinitam 
        acci<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pit dignitatem. Et sic nec deus potuit ei aliquid meli 
        <lb ed="#A" n="36"/>dare nec creatura accipere melius scilicet quam vniri deo 
        <lb ed="#A" n="37"/>etc. Secundo quantum ad gratiam singularis persone scilicet quod est 
        <lb ed="#A" n="38"/>persona summa. Et sic deus potuit plus dare cum in 
        <lb ed="#A" n="39"/>infinitum distet ab omni creatura sed tamen rationalis 
        cre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>atura non potuit plus accipere quo ad sui 
        capaci<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tatem: sicut vas plenum omnino non potest plus capere 
        <lb ed="#A" n="42"/>¶ Tertio quantum ad proprietates nature. Et sic tam ipse 
        <lb ed="#A" n="43"/>deus plus potuit sibi de bonitate dare quam etiam 
        <lb ed="#A" n="44"/>rationalis creatura accipere quantum ad ea quae sunt er 
        <lb ed="#A" n="45"/>parte corporis. Quia et iam nunc plura habet quam 
        ha<lb ed="#A" n="46" break="no"/>buit quando factus est scilicet impassibilitatem et gloriam. 
        <lb ed="#A" n="47"/>Sed tantum si talia meliora fuissent a principio in christo 
        <lb ed="#A" n="48"/>non potuissent fini id est saluti nostre effici congruentiora 
        <lb ed="#A" n="49"/>quia non potuissemus tam congrue nos reparari per 
        im<lb ed="#A" n="50" break="no"/>passibilitatem christi sicut reparati sumus per passionem etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e6050">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e6052">72</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e6055">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Sed quid de beata virgie chri 
        <lb ed="#A" n="52"/>sti matre: Respondetur secundum Bonaue. concor. Cho. ibidem 
        <lb ed="#A" n="53"/>quod de ipsa possumus etiam secundum tres conditiones loqui. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Primo quantum ad gratiam maternitatis dei et sic post 
        <lb ed="#A" n="55"/>christum ipsa est creatura nobilissima participans quo 
        <lb ed="#A" n="56"/>dammodo infinitam dignitatem. ita quod est infiniti dei 
        <lb ed="#A" n="57"/>mater quo nil melius pure creature humane dari 
        <!--211.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 212 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>otuit: quia licet esse dei patrem esset quid nobilius tamen 
        <lb ed="#A" n="59"/>hoc non potuit dari creature cum sit solius dei 
        <lb ed="#A" n="60"/>patris dignitas etc. Et quia est dei mater omnes 
        cre<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ature etiam angelice debent eam venerari. Secundo quantum 
        <lb ed="#A" n="62"/>ad gratiam sanctificationis et sic tantam habuit quantam alia 
        <lb ed="#A" n="63"/>creatura humana recipere non potuit. imo vt dicit 
        <lb ed="#A" n="64"/>Ansel. Maior sub deo nequit intelligi quam fuit pu 
        <lb ed="#A" n="65"/>ritas Marie virginis. Tertio quantum ad 
        natura<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lia. et sic optima habuit secundum quod fini competens fuit 
        <lb ed="#A" n="67"/>Simpliciter tantum meliora naturalia potuisset recipere 
        <lb ed="#A" n="68"/>et deus potuisset dare sed non congruisset fini scilicet ma 
        <lb ed="#A" n="69"/>ternitati christi. et sic respectu finis optima habuit 
        <lb ed="#A" n="70"/>Hec ex Bonauen. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e6108">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e6110">73</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e6113">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Quid de beatitudine An deus § 
        <lb ed="#A" n="72"/>potuerit eam facere meliorem quam fecit: Respondetur secundum Tho. 
        <lb ed="#A" n="73"/>e. di. xliiii. quod beatitudo creata habet infinitatem quandam 
        <lb ed="#A" n="74"/>ex eo quod coniugit infinito bono. Et vt sic non potuit 
        <lb ed="#A" n="75"/>fieri melius quia bono increato vtpote infinito habi 
        <lb ed="#A" n="76"/>to nil melius haberi potest. Uerumtamen beatitudo creata 
        <lb ed="#A" n="77"/>in se considerata inquantum creata finita est. Omni autem 
        <lb ed="#A" n="78"/>bono creato eo quod finitum est: potest aliquid melius fie 
        <lb ed="#A" n="79"/>ri a deo. Unde si deus faceret quod nature create capas 
        <lb ed="#A" n="80"/>titas maior esset: tunc adhuc maior et perfectior 
        es<lb ed="#A" n="81" break="no"/>set beatitudo. Sicut etiam beatitudo vnius sancti praeponitur ba 
        <lb ed="#A" n="82"/>atitudini alterius. et sic patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d60010-Dd1e6143">
               <head xml:id="Vn7Pel-d60010-Hd1e6145">74</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e6148">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ In quo consistit principalius mum §gr 
        <lb ed="#A" n="84"/>di bonitas in esse optio adeo scilicet quod non possit deus 
        <lb ed="#A" n="85"/>ipsum meliorare: Respondetur secundum Guill. e. dist. xliiii. quod 
        <lb ed="#A" n="86"/>maxime consistit in ordie. et hinc est quod sicut bonitas ap 
        <lb ed="#A" n="87"/>propatur spiritu sancto ita et ordo. Ideoque quanto aliquid est 
        <lb ed="#A" n="88"/>magis ordinatum tanto est melius. Quod aut ordo appro 
        <lb ed="#A" n="89"/>prietur spiritu sancto patet per Aug. lib. vi. de trini. vbi 
        <lb ed="#A" n="90"/>ordinem rerum attribuit spiritu sancto sed speciem. id est pul 
        <lb ed="#A" n="91"/>critudinem filio et vnitate scilicet numeralem patri etc. Unde 
        <lb ed="#A" n="92"/>idem Aug. lib. de natura boni dicit. Omnia quanto 
        <lb ed="#A" n="93"/>magis moderata: speciosa: et ordinata sunt tanto 
        <lb ed="#A" n="94"/>magis bona sunt. vbi hec tria non sunt nulla 
        bo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>na sunt. Hec ille. Sed quoniam vt super illud Sen. i. 
        Ui<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dit deus cuncta quae fecerat et erant valde bona: Idem 
        <lb ed="#A" n="97"/>Aug. dicit singula quaque bona in se sed in vniuerso 
        <lb ed="#A" n="98"/>optia. optimo autem non possunt fieri meliora: Ideo 
        <lb ed="#A" n="99"/>licet deus potuisset et posset mundum facere meliorem 
        <lb ed="#A" n="100"/>tam qua ad essetiales partes quam quo ad accidentales. tamen 
        <lb ed="#A" n="101"/>non quo ad ordinem vniuersi quem mutare esset inordi 
        <lb ed="#A" n="102"/>nate vel minus ordinate facere et per consequens non recte 
        <lb ed="#A" n="103"/>nec bene facere quod est deo impossibile. Quod si dicas 
        <lb ed="#A" n="104"/>Totius mundi perfecto censetur ex perfectione partium sicut et totus 
        <lb ed="#A" n="105"/>homo cesetur perfectior brutis ex perfectione pert scilicet anime rationalis 
        <lb ed="#A" n="106"/>sed deus posset partes mundi meliorare: ergo 
        <lb ed="#A" n="107"/>cotum mundum posset meliorare. Declaratur mi 
        <lb ed="#A" n="108"/>nor. Primo quia quelibet indiuidua posset de 
        <lb ed="#A" n="109"/>us facere meliora. etiam in ordine vt electi 
        ho<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mines essent in priori ordine et christo 
        propin<lb ed="#A" n="111" break="no"/>quori: et huiusmodi: quam modo sunt mixti cum malis et sepius mali 
        <lb ed="#A" n="112"/>pponuntur in modo et tribulantur boni. Secundo quia potuit 
        <lb ed="#A" n="113"/>stens facere angelos impeccabiles. similiter et homines 
        ta<lb ed="#A" n="114" break="no"/>les qui nec vellent nec possent peccare. Etsi tales 
        <!--212.xml-->
        <pb ed="#A" n="213"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fetisset quis dubitat melius fore. Ut hec dicit Aug. 
        <lb ed="#A" n="2"/>super Gen. ad lit. Nam sic nullus damnaretur. Ter 
        <lb ed="#A" n="3"/>tio quia deus mundum meliorabit in iudicio Esa. xxx. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Erit lux lune sicut lux solis etlux 
        solisseptuplici<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ter lucens sicut lux septem dierum et per consequens etiam lux stella 
        <lb ed="#A" n="6"/>rum et elemntorum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d60010-d1e6239">
        ¶ Ad hoc secundum Guil. et docto. 
        <lb ed="#A" n="7"/>dicendum quod huiusmodi instantie argumentorum procedunt 
        <lb ed="#A" n="8"/>de bonitate accidentali. aut si etiam de essentiali. hoc 
        <lb ed="#A" n="9"/>solum quo ad esse loquendo: non quo ad ordinem 
        vni<lb ed="#A" n="10" break="no"/>uersi. patet quia indiuidua. non sunt partes essentiales 
        <lb ed="#A" n="11"/>vniuersi sed accidentales. exceptis christo et eius Ma 
        <lb ed="#A" n="12"/>tre. Sola autem genera et species sunt partes essentiales. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Similiter angelos et homines fore impeccabiles et tri 
        <lb ed="#A" n="14"/>bulationibus carere Et in iudicio meliorari mundum 
        <lb ed="#A" n="15"/>Hec et similia accidentalis bonitatis sti. Nec valeret 
        <lb ed="#A" n="16"/>ordini pronunc sic fore. patuit. supra § li viii. et. lxix. Unde 
        <lb ed="#A" n="17"/>licet posset deus facere mundum meliorem non tamen esset 
        <lb ed="#A" n="18"/>eiusdem rationis cum isto nec maneret ordo tam 
        o<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ptimus quo ad omnia quamuis nos lateat.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>