<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Corpus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Corpus</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="148"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g44913">
            <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e110">Corpus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="11"/>Corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="12"/>vel animalium. Queritur vtrum corpus 
      ade<lb ed="#A" n="13" break="no"/>vel humanum in sui compositione 
      habe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>at aliquam partem de natura corporis celestis. Respont 
      <lb ed="#A" n="15"/>secundum Bona. in. ii di. xvii. ar. ii. q. i. et. ii concor. Rich. 
      <lb ed="#A" n="16"/>et Tho. e. di. Quod aliquid venire in compositionem 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cuius potest contingere dupliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e134">
      ¶ Uno modo per 
      <lb ed="#A" n="18"/>essentiam propriam et secundum veritatem per modum principii 
      <lb ed="#A" n="19"/>materialis vel formalis. et sic nullo modo venit 
      <lb ed="#A" n="20"/>aliqua pars de natura corporis celestis in 
      composi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tionem Ade vel humani corporis. quia corpus 
      cele<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ste est incorruptibile et ingenerabile et indiuisibi 
      <lb ed="#A" n="23"/>le. ita quod nulla eius pars potest ab eo separari. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Nec potest dici quod veniret aliquid de celo per 
      radi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>orum emissionem. Tum quia impossibile est radium 
      <lb ed="#A" n="26"/>separari a sua origine. Tum quia impossibile est 
      ra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dium venire ad alterius constitutionem: cum non sit 
      miu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>scibilis. quia primo de generatione dicitur. quod mixtio 
      <lb ed="#A" n="29"/>est miscibilium alteratorum componentium vnio. patet 
      <lb ed="#A" n="30"/>in elementis. Sed corpus celeste vel radtus non 
      po<lb ed="#A" n="31" break="no"/>test alterari per essentiam: sicut nec corrumpi. ergo. De 
      <lb ed="#A" n="32"/>nique si adueniret. quid fieret de illa parte: cum 
      cor<lb ed="#A" n="33" break="no"/>pus humanum resoluitur. Si enim corrumperetur pars 
      <lb ed="#A" n="34"/>illa in aliquod elementum aut constitutionem 
      alte<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rius corporis. puta in vermes quae ex humano 
      cor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pore putrefacto generantur. sic esset corruptibile 
      ce<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lum pro illa parte per naturam. quod est inconueniens: cum 
      <lb ed="#A" n="38"/>sit de natura quinti corporis id est celestis. Si 
      auten<lb ed="#A" n="39" break="no"/>maneret in propria natura deorsum: tunc contra 
      <lb ed="#A" n="40"/>naturam maneret extra locum proprium. Si vero 
      ali<lb ed="#A" n="41" break="no"/>quando tenderet sursum: tunc spacium orbium celestitum 
      <lb ed="#A" n="42"/>aliquando ampliaretur ex hac parte addita aut 
      con<lb ed="#A" n="43" break="no"/>densaretur. que omnia sunt inconuenientia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e193">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Alio modo potest venire aliquid in compositionem 
      <lb ed="#A" n="45"/>alicuius secundum virtutem vel effectum virtutis sue et per 
      com<lb ed="#A" n="46" break="no"/>formitatem. Et sic celeste corpus secundum virtutem vel 
      effe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ctum venit in compositio nem corporis humani et omnium 
      <lb ed="#A" n="48"/>mixtorum corporum. quia virtus stellarum et orbium 
      cele<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stium facit infsuendo elementorum conciliationem. quod 
      <lb ed="#A" n="50"/>scilicet elementa veniunt ad corporis humani 
      constitu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tionem secundum rem. quia actio elementorum regimen et dire 
      <lb ed="#A" n="52"/>ctionem habet ab influentia corporum superiorum. Et 
      <lb ed="#A" n="53"/>isto modo est intelligendum illud dictum Philosophi xvi. 
      <lb ed="#A" n="54"/>libro de animalibus. vbi dicit quod in nobis est triplex calor. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Unus est elementaris scilicet igneus id est causatus per 
      virtu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tem ignis. Alius est calor vitalis qui est anime id est animalis 
      <!--147.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>causatus virtute ale generantis. quae virtus est in se 
      <lb ed="#A" n="58"/>mine generantis. Et tertius est calor celestis id est 
      cau<lb ed="#A" n="59" break="no"/>satus virtute celi per influentiam que cooperatur ad 
      ho<lb ed="#A" n="60" break="no"/>minis generationem. Unde. ii Phys. Non hominem 
      <lb ed="#A" n="61"/>generat et sol id est ad generationem hominis concurrit 
      vir<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tus hominis et virtus solis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e242">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e244">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e246">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Si queratur autem. An virtus so §2. 
      <lb ed="#A" n="64"/>lis vel aliorum astrorum faciat in corpore humano ad anime 
      <lb ed="#A" n="65"/>intellectiue productionem. Respondetur secundum Rich. di. xviii. e. 
      <lb ed="#A" n="66"/>li. ii. ar. ii. q. ii. rasosics. ad tertium argntum quod virtus solis vel 
      <lb ed="#A" n="67"/>astrorum non generat animam intellectiuam. quia fit a deo 
      <lb ed="#A" n="68"/>ex nihilo per creationem. Uerumtamen vis generatiua 
      <lb ed="#A" n="69"/>patris ipsius educit de potentia materie 
      cooperan<lb ed="#A" n="70" break="no"/>te virtute influentie celestis vegetatiuam formam sub 
      <lb ed="#A" n="71"/>stantialem in embryone. et quasdam dispositiones ac 
      <lb ed="#A" n="72"/>cidentales quae disponunt ipsam materiam ad suscipi 
      <lb ed="#A" n="73"/>endum animam intellectiuam: quam deus ex nihilo creat et 
      <lb ed="#A" n="74"/>infundit. Deus ergo laudabils.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e275">
      ¶ Ad hec vbi Aia. §. 
      <lb ed="#A" n="75"/>vi. et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e279">Uegetabile. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e283">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e285">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e287">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Sed quare deus noluit in 
      co<lb ed="#A" n="77" break="no"/>positionem corporis humani admiscere aliquid de 
      natu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ra celesti: cum tamen hominem fecerit de limo terre et 
      <lb ed="#A" n="79"/>elementorum commixtione vt corpore et anima in celo 
      bea<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tificaretur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e300">
      ¶ Respondetur secundum Bona. supra quod hoc idcirco quia 
      <lb ed="#A" n="81"/>licet factus sit homo in corpore et anima ad beatitudinem. 
      <lb ed="#A" n="82"/>ita tamen vt illuc ascenderet per humilitatem. Unde 
      de<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dit sibi corpus constitutum de natura inferiori vt se 
      <lb ed="#A" n="84"/>puluerem recognoscen. humiliaretur. et per 
      humilita<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tem mereretur ascendere in caelum vnde angelus 
      superbien<lb ed="#A" n="86" break="no"/>do ceciderat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e316">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e318">Anima. §. xi </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e322">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e324">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e326">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Item difficultas est. quia in 
      <lb ed="#A" n="88"/>corpore humano ordinauit deus fieri quinque sensus. et 
      vo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>luit vt homo sit microcosmus id est minor mundus ad 
      simili<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tudinem macrocosmi id est maioris mundi. prout dicit 
      Pla<lb ed="#A" n="91" break="no"/>to. et etiam Aris. iiii. Phys. ac Damas. li. iii. ergo videtur 
      <lb ed="#A" n="92"/>quod ex quo quinque sunt sesus in homine. et etiam quia maior mum 
      <lb ed="#A" n="93"/>dus constat ex quattuor elementis. et quinto corper scilicet 
      celesti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>qro smlitur debuit esse in homine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e346">
      ¶ Respondetur secundum Bona. supra quod 
      <lb ed="#A" n="95"/>licet quinque sint sensus in homine. tamen vt Aug. dicit siet Gen. 
      <lb ed="#A" n="96"/>ad litteram. Unum elentum dominatur in duobus organis. sicut 
      <lb ed="#A" n="97"/>aqua sub ratione vaporis dominatur in olfatu. et sub ratione 
      hu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>moris in gustum dominatur. Item ignis propter luciditatem quam 
      <lb ed="#A" n="99"/>requirit visst dominatur in visu. Aerautm in auditum in quo fit sonus 
      <lb ed="#A" n="100"/>Et terra in tactu. ergo etc. Unde sic suffcut quod in quolibet organo 
      <lb ed="#A" n="101"/>cuiuslibet sensus dominatur aliquod corpus simplex secundum 
      cun<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dem Aug. Denique secundum Rich. supra non opertet vt quo ad omnia 
      <lb ed="#A" n="103"/>simile sit de macrocosmo et microcosmo scilicet sufficirt quo 
      <lb ed="#A" n="104"/>ad aliqua. quia videlicet sicut macroco smus habet celum et terram. 
      <lb ed="#A" n="105"/>sic microcosmus id est homo habet celum rationis et terram sensualitatis 
      <lb ed="#A" n="106"/>Unde Hugo de medicina anime dicit quod caelum assimulatur 
      capi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ti. quia in celo deus residet. et in capite hominis mens 
      prima<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tum tenet. In cclo sunt tres persone. pater silius et spiritus sanctutu 
      <lb ed="#A" n="109"/>In capite tres potentie. Intelligentia: ratioe: memoria 
      <lb ed="#A" n="110"/>In celo sunt duo luminaria. sol et luna. In capite 
      <lb ed="#A" n="111"/>duo ocli fulgentes: vt sidera illu minantes 
      firma<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mentum faciei. Hec et plura idem. Sed et caro est terra et 
      <lb ed="#A" n="113"/>et in terram reuertitur ergo etc. 
      <!--148.xml-->
      <pb ed="#A" n="149"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e398">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e400">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e402">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum corpus humanum possitus 
      <lb ed="#A" n="2"/>sufficienterproduci a celesti influentia. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="3"/>Rich. in. ii di. xvii. ar. ii. q. ii quod licet opinio 
      Auicen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ne fuerit vt refert Commentator super. viii. Physi 
      <lb ed="#A" n="5"/>corum. videlicet quod corpus humanum possit generari de 
      <lb ed="#A" n="6"/>terra per influentiam caelorum. sicut mus vel vermis 
      <lb ed="#A" n="7"/>absque actione agentis particularis vninoci. quam 
      <lb ed="#A" n="8"/>uis conuenientius generetur in matrice mulieris. Sed 
      <lb ed="#A" n="9"/>hec positio est erronea. Et iste articulus est 
      excommuni<lb ed="#A" n="10" break="no"/>catus per magistros et episcuntum Parisien. videlicet 
      dice<lb ed="#A" n="11" break="no"/>re quod homo sufficienter possit generari ex 
      putrefa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ctione. Denique hoc improbat Commentator 
      supra<lb ed="#A" n="13" break="no"/>Quod si possibile esset hominem generari ex non 
      semi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ne hominis tunc esset possibile quod homo generare 
      <lb ed="#A" n="15"/>tur ex asino vel equo. quod est falsum. Item quia 
      <lb ed="#A" n="16"/>de necessitate talis homo generatus ex non 
      semi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ne hominis diceretur homo equiuoce ab isto homine 
      <lb ed="#A" n="18"/>genito ex homine. quoniam quando materia fuerit diuersa. 
      <lb ed="#A" n="19"/>etiam forma diuersificabitur et per consequens non 
      <lb ed="#A" n="20"/>esset eiusdem rationis ille cum isto homine nec 
      eius<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dem anime specifice. ergo non vere homo. hec 
      Commen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tator.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e452">
      ¶ Unde ad questionem dicendum secundum Rich. supra 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod propter nobilitate corporis humani nulla 
      causa<lb ed="#A" n="24" break="no"/>creata potest ad hominis productionem attingere 
      no<lb ed="#A" n="25" break="no"/>si per vnum modum. scilicet per generationem hominis 
      <lb ed="#A" n="26"/>Secus est de muribus et vermibus propter imperfecti 
      <lb ed="#A" n="27"/>onem corporis eorum propter quod secundum aliquos conceditur 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod mures geniti per putrefactionem et per propagatio 
      <lb ed="#A" n="29"/>nem sint eiusdem speciei. licet alii id negent. Sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>causa increata scilicet deus est potentie illimitate. 
      er<lb ed="#A" n="31" break="no"/>go potuit et potest corpus humanum producere 
      nul<lb ed="#A" n="32" break="no"/>lo alio agente mediante. Et etiam potuit efficere 
      <lb ed="#A" n="33"/>vt illud corpus humanum mirabiliter productum esset 
      <lb ed="#A" n="34"/>eiusdem speciei cum corporibus humanis que fierent 
      <lb ed="#A" n="35"/>per propagationem. sicut patet quod corpus Ade et Eue a 
      <lb ed="#A" n="36"/>deo factum fuit eiusdem spei cum corporibus aliorum hominum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e486">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e488">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e490">
                  <lb ed="#A" n="37"/>.i. 
      <lb ed="#A" n="38"/>ratur de corpore primorum parentum scilicet Ade et Eue. 
      Di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cendum est quod deus eorum corpora plasmauit 
      immedi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ate per seipsum. nulla celesti influentia mediante. nec 
      <lb ed="#A" n="41"/>cooperante agente particulari vniuoco. quia 
      ib<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nullum erat tale etc. Ideo et scriptura Gen dicit quod de 
      <lb ed="#A" n="43"/>us fecit hominem de limo terre. nec facit mentionem 
      <lb ed="#A" n="44"/>de aliqua celesti influentia. Denique nulla celestis 
      <lb ed="#A" n="45"/>influentia per se sufficiens est ad causandum illam pro 
      <lb ed="#A" n="46"/>portionem formarum elementorum in materia quam 
      re<lb ed="#A" n="47" break="no"/>quirit corpus humanum. Hec Rich. tamen influentia 
      <lb ed="#A" n="48"/>celi dispositiue bene facit ad huiusmodi proportionem 
      ele<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mentorum etsi non sufficiat per se sine homine 
      generan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>te. vt patuit. §. i. e. ii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e523">
      ¶ Ad hec plura vbi Adam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e526">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e528">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e530">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum ad compositionem embryo 
      <lb ed="#A" n="52"/>onis in corpore humano concurrant omnes 
      influen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tie planetarum et orbium celestium sicut vnum efficiens ad 
      <lb ed="#A" n="54"/>generationem vniuscuiusque vel sufficiat vnus 
      l<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lorum per se aliquid efficere. Respondetur secundum doc. praesertim 
      <lb ed="#A" n="56"/>Uinc. in spe. na lio xvi. c. xlviii. et. xlix. quod omne quod 
      effi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>citur in mundo inferiori: omnes planete et orbes communi¬ 
      <!--148.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>cant in efficientia. et omnes sunt sicut vnum efficiens 
      <lb ed="#A" n="59"/>quia virtus inferior non agit nisi per virtutem 
      su<lb ed="#A" n="60" break="no"/>perioris. Nec superior agere potest nisi 
      medi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ante suo inferiori. Uerum tantum dicitur aliquando cffici 
      ali<lb ed="#A" n="62" break="no"/>quid a proprio planeta illo qui maioris virtutis est 
      <lb ed="#A" n="63"/>in efficiendo huiusmodi effectum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e565">
      ¶ Notandum ergo 
      <lb ed="#A" n="64"/>secundum Constantinum lib. de cerebro. quod saturnus 
      fri<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gidus et siccus primo mense ipsum embryonem 
      compa<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ginat virtute siccitatis. Rgrauitatem in ea facit 
      <lb ed="#A" n="67"/>virtute frigiditatis sue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e576">
      ¶ Secundo mense 
      conccpti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>onis: Iupiter calidus et humidus. calefaciendo 
      <lb ed="#A" n="69"/>confortat et humectando replet in longi et rotundi 
      fi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>guram producen. Tertio mense Mars calidus et 
      <lb ed="#A" n="71"/>siccus calore corroborat: et siccitate contrahen te 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uidit crura et a lateribus brachia. collum atque 
      ca<lb ed="#A" n="73" break="no"/>put informat. Quarto mense Sol calidus et 
      sic<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cus cor et epar format et tunc creator deus animam 
      <lb ed="#A" n="75"/>ingerens: naturaliter embryoni motum praestat Qui 
      <lb ed="#A" n="76"/>to mense Uenus frigida et humida omnia interio 
      <lb ed="#A" n="77"/>ra format. Aures quoque. os virilia et manuum 
      <lb ed="#A" n="78"/>ac pedum digitos diuidit. Sexto mense 
      Mer<lb ed="#A" n="79" break="no"/>curius calidus et humidus eque et frigidus et 
      <lb ed="#A" n="80"/>siccus. supercilia componit: oculos scindit: pupillam 
      <lb ed="#A" n="81"/>crescere facit: capillos et vngulas producit etc. Se 
      <lb ed="#A" n="82"/>ptimo mense. Luna frigida et humida replens 
      axum<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gias id est pinguedines in carne et superficie. venis et 
      <lb ed="#A" n="84"/>arteriis humiditates attribuens: toti corpori 
      nu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>trimentum prestat. Et quia tunc omnia perficiutur Si 
      <lb ed="#A" n="86"/>ergo pregnans parturiat. septimo mense: salubre 
      <lb ed="#A" n="87"/>perdurat si tamen bene foueatur vt fortificetur. quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>protunc adhuc membra nec bene ad plenum 
      for<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mata sunt. Indigent ergo alio tempore ad 
      implen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dum. Et ego vidi viros robustos et sanctos qui 
      <lb ed="#A" n="91"/>dicebantur nati septimo mense et enutriti in arui 
      <lb ed="#A" n="92"/>na calida porci. facti sunt longcui. et maxima in 
      <lb ed="#A" n="93"/>mundo exercuere deo iuuante. Si autem praegnans 
      <lb ed="#A" n="94"/>mulier non peparerit septimo mense: Tunc ad octa 
      <lb ed="#A" n="95"/>uum mensem redibit Saturnus. Et iterata 
      vi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ce simul infrigidando embryonem: matrici 
      gra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>uitatem infert sua siccitate: humores extenuans 
      <lb ed="#A" n="98"/>quibus scilicet humoribus embryoni nutrimentum 
      <lb ed="#A" n="99"/>partus tribueretur Et propter hoc nati in octauo 
      men<lb ed="#A" n="100" break="no"/>se egre perdurant Nono autem mense redeunte 
      <lb ed="#A" n="101"/>tunc Iupiter calefaciendo infrigidata et ita 
      replen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>do tenuia: embryonem corroborat Et sic 
      mater<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nos aperit aditus et salubris fit partus etc. Hec 
      <lb ed="#A" n="104"/>omnia Constan. supra. Et ad hec vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e658">
      Ee<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nerare. §. iiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e665">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e667">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e669">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum ad compositione m 
      cor<lb ed="#A" n="107" break="no"/>poris animalium et cuiuslibet mitti conueniant omnia 
      cle<lb ed="#A" n="108" break="no"/>menta. Respondetur secundum Scotorlis. in. ii dist. xv. q. i. 
      <lb ed="#A" n="109"/>arti. iii. cum philosopho. ii lib. de generatione quod sic. 
      Ra<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tio. quia vt idem philosophus dicit. Ex eisdem sumus ex 
      <lb ed="#A" n="111"/>quibus nutrimur. Sed ex quattuor elementis 
      nu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>trimur. ergo etc. Item idem dicit ex eisdem aliquid constituitur 
      <lb ed="#A" n="113"/>in que vltimate resoluitur. Sed mixtum vltima 
      <lb ed="#A" n="114"/>te resoluitur in quattuor elementa. ergo etc. 
      <!--149.xml-->
      <pb ed="#A" n="150"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e699">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e701">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e703">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum elementa maneant in 
      <lb ed="#A" n="2"/>rua substantia actu in corpore animalium vel 
      com<lb ed="#A" n="3" break="no"/>positione. Respondetur secundum Guill. in. ii distin. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="4"/>concor. Scotorls. dist. xv. quod vna fuit opinio Aui 
      <lb ed="#A" n="5"/>cenne. iii. Celi. quod manent secundum substantia: sed remit 
      <lb ed="#A" n="6"/>tuntur quo ad qualitatem. Sicut ignis non est cum 
      <lb ed="#A" n="7"/>tanto calore in corpore animalis: cum quanto est 
      <lb ed="#A" n="8"/>extra: quamuis eandem habeat substantiam. Secunda est 
      <lb ed="#A" n="9"/>opinio Auerrois ibidem contrarium dicentis. Secd 
      <lb ed="#A" n="10"/>tertia est opinio verior doctoris subtilis eadem 
      <lb ed="#A" n="11"/>xiiii. dist. li. ii dicentis. quod elementa nec secundum 
      substan<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tiam propriam: nec secundum qualitates proprias 
      ma<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nent actu in compositione corporis animalis: sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>solum in virtute manent in composito. Unde vbi 
      phi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>losophus reperitur. scilicet dicere elementa permanere 
      <lb ed="#A" n="16"/>mixto. debet intelligi in virtute tanquam in 
      eminen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tiori in forma mixti. sicuti extrema manent in 
      me<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dio. Exemplum in coloribus: vbi color medius 
      <lb ed="#A" n="19"/>scilicet rubeus includit colores extremos. puta 
      al<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bum et nigrum. non secundum realitatem. quia eque 
      sim<lb ed="#A" n="21" break="no"/>plex est color medius sicut extremus. sed quia 
      <lb ed="#A" n="22"/>saluatur virtus eorum in medio. Ita est in 
      propo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sito. Proinde nec humidum radicale seu aereum 
      <lb ed="#A" n="24"/>est nature aeree substantialiter. nec calidum radica. 
      <lb ed="#A" n="25"/>le est nature ignee. sed est nature cuiusdam tertie 
      <lb ed="#A" n="26"/>continentis in virtute has naturas. Nam sicut 
      con<lb ed="#A" n="27" break="no"/>stat: forma elementaris nata est constituere 
      suppo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>situm per se subsistens in genere substantie. ergo si sunt 
      <lb ed="#A" n="29"/>plures forme elementares actu in mixto. sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>in mixto erunt plura supposita in genere 
      substan<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tie. quod est inconueniens. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e774">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e776">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e778">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum qualitates elementarem 
      <lb ed="#A" n="33"/>in corpore humano vel animalis sint in 
      compositi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>one vel complexione equali. Respondetur secundum Bona. in 
      <lb ed="#A" n="35"/>ii. di. xvii. q. vlti. et Richar. ibidem ar. ii. q. iii. quod 
      phy<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sici distinguunt duobus modis dici equalitatem. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Prima dicitur equalitas a pondere. quam Rich. 
      <lb ed="#A" n="38"/>vocat equiperantie. videlicet quando miscibilia 
      adequan<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tur. tam in quantitate molis quam in quantitate virtutis 
      <lb ed="#A" n="40"/>vel saltem in altera quantitate earudem. Secunda 
      di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>citur equalitas a iusticia. videlicet que attenditur in 
      com<lb ed="#A" n="42" break="no"/>mensuratione miscibilium secundum proportionem debitam et 
      <lb ed="#A" n="43"/>secundum exigentiam forme introducende. Primo modo 
      <lb ed="#A" n="44"/>non fuit equalitas in corpore Ade. nec potest esse in 
      <lb ed="#A" n="45"/>corpore humano. quamuis corpus Ade fuerit in 
      ma<lb ed="#A" n="46" break="no"/>xima equalitate proportionis. vtpote a deo miracu 
      <lb ed="#A" n="47"/>lose factum: cuius perfecta sunt opera. Deutero. xxxii 
      <lb ed="#A" n="48"/>Uerumtamen non potest esse vt qualitates in corpore 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ade vel humano aut quilibet mixto sint in 
      equa<lb ed="#A" n="50" break="no"/>litate a pondere siue equiperantie. Et patet Primo 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia secundum physicos: vita consistit in calido et humido 
      <lb ed="#A" n="52"/>Idcirco corpora mortua efficiuntur frigida et sicca 
      <lb ed="#A" n="53"/>Oportet ergo quod in corpore viuente: maxime humanc 
      <lb ed="#A" n="54"/>plus sit de calido naturali quam de frigido. et plus de 
      <lb ed="#A" n="55"/>humido naturali quam de sicco. alas si ibi esset equa 
      <lb ed="#A" n="56"/>liras equiperantie: non esset aptum ad motum et ad actus 
      <lb ed="#A" n="57"/>vite expedite operandum. quia frigidum et siccum: sicut 
      <!--149.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>est terra vel lapis non est ita aptum ad motum sicut est 
      <lb ed="#A" n="59"/>calidum scilicet gnis. et humidum scilicet aer. Secundo quia videmus 
      <lb ed="#A" n="60"/>quod secundum rectam complexionem cor debet esse magis calidum 
      <lb ed="#A" n="61"/>quam frigidum secundum naturam. similiter et epar. sed cerebrum debet 
      <lb ed="#A" n="62"/>esse magis humidum quam siccum. et sic debuit esse etiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>in corpore Ade etc. Tertio patet quia si in adam fuisset vel 
      <lb ed="#A" n="64"/>in nobis perfecta equalitas: tunc ignis siue calor 
      natu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ralis no haberet consumere humidum. et sic homo non 
      <lb ed="#A" n="66"/>indigeret alimento. ergo etc. Uerumtamen secundo modo 
      <lb ed="#A" n="67"/>scilicet quo ad equalitatem a iusticia: vel secundum proportionem 
      <lb ed="#A" n="68"/>reperitur equalitas debita in homine. et maxime suit 
      <lb ed="#A" n="69"/>in Adam pro statu innocentie. quando nec in anima erat 
      obli<lb ed="#A" n="70" break="no"/>quitas iusticie in culpam. Hec Bona. et Richar. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e871">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e873">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e875">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Sed que quantitas elementor 
      <lb ed="#A" n="72"/>rum in corporem hominis vel animalis manet amplior. 
      <lb ed="#A" n="73"/>an actiuorum: puta ignis et aeris. an passiuorum: 
      <lb ed="#A" n="74"/>puta aque et terre. Respondetur secundum Guill. in. ii. 
      <lb ed="#A" n="75"/>di. xiiii. quod loquendo de quantitate molis 
      semper<lb ed="#A" n="76" break="no"/>plus est de terra et aqua secundum similitudinem: qua de 
      <lb ed="#A" n="77"/>aere vel igne. id est de quantitate molis consimili 
      ter<lb ed="#A" n="78" break="no"/>re et aque: quam de quantitate molis consimili aeri vel 
      <lb ed="#A" n="79"/>igni. Nam si non esset plus terre et aque: sequeretur quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>consumeretur corpus animalis velocius propter ignis 
      <lb ed="#A" n="81"/>actiuitatem. Sed loquendo de quantitate virtuali 
      <lb ed="#A" n="82"/>
                  <lb ed="#A" n="83"/>sic ibidem est equalitas et proportio secundum quod animal est 
      <lb ed="#A" n="84"/>magis aut minus perfectum. Hec Guill. Ad hec 
      <lb ed="#A" n="85"/>Isidorus lib. Etymol. xi. dicit. quod caro ex 
      quat<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tuor elementis inquit compacta est. Nam terra in 
      <lb ed="#A" n="87"/>carne est et ossibus. sed aqua in sanguine est et 
      <lb ed="#A" n="88"/>humoribus. scilicet cholera phlegmate et 
      melancho<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lia. Ignis in calore naturali. Aer in spiratione 
      pul<lb ed="#A" n="90" break="no"/>monis. Et sic in nobis queque elementa habent 
      <lb ed="#A" n="91"/>partem suam cui quid debetur in morte compage 
      reso<lb ed="#A" n="92" break="no"/>luta. Hec Isido. Constat autem quod in homine vel 
      <lb ed="#A" n="93"/>animali plus est secundum quantitatem molis de carne et 
      <lb ed="#A" n="94"/>sanguine quam de aere vel calore. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e931">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e933">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e935">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Quales complexiones 
      assi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gnantur in hominum corporibus Nota quod vt 
      di<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cunt physici. et concorditer etiam theologi. et 
      di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctat <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e945">
                     <name xml:id="Vn7Pel-g44913-Nd1e947">Antoninus</name> floren. prima parte summe. titu i. 
      <lb ed="#A" n="99"/>ca. vi. §. 1.</ref> in fine. Ac Innocentius extra de celebra. 
      <lb ed="#A" n="100"/>miss. ca. In quadam. Ad compositionem 
      corpo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ris quattuor elementa concurrunt. et ad vegetati 
      <lb ed="#A" n="102"/>onem eiusdem corporis quattuor humores 
      con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>similes illis conueniunt. videlicet. Sanguis 
      Cho<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lera Phlegma et Melancholia. Nam quia 
      san<lb ed="#A" n="105" break="no"/>guis est calidus et humidus conuenit aeri. 
      Chole<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ra autem sicca et calida congruit igni. Phlegma 
      hu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>midum et frigidum aque. Melancholia frigida et 
      sic<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ca terre. Unde ex his variatur complexio corporis 
      huma<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ni. et variam habet inclinationem naturalem vel 
      <lb ed="#A" n="110"/>ad aliqua vicia aut passiones. vel ad virtute s vel 
      <lb ed="#A" n="111"/>ad aliquas scientias. prout dicit magnus 
      Al<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bertus. Et secundum hec assignantur quattuor princi 
      <lb ed="#A" n="113"/>pales completiones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e984">
      ¶ Prima dicitur complexio 
      san<lb ed="#A" n="114" break="no"/>guinca Hec inliationem habet ad heiuolentia et heignitatem. 
      <!--150.xml-->
      <pb ed="#A" n="151"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et affabilitatem ac ad luxuriam Et talis est carno 
      <lb ed="#A" n="2"/>sus cantibus delectans. satis audax: et facie 
      pul<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cer et iocundus vel hilaris: secundum Alber. magnum 
      <lb ed="#A" n="4"/>inclinatur ad naturalium scientiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1004">
      ¶ Secunda 
      comple<lb ed="#A" n="5" break="no"/>xio cholerica. Et tales scilicet cholerici sunt hirsuti: 
      <lb ed="#A" n="6"/>inclinati ad iram et fallacias et ad virtutem 
      magna<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nimitatis et fortitudinis Item secundum Alb. ad 
      me<lb ed="#A" n="8" break="no"/>taphysicam scientiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1015">
      ¶ Tertia phlegmatica dictur. et 
      <lb ed="#A" n="9"/>tales sunt inclinati ad somnolentiam: pigritiam 
      <lb ed="#A" n="10"/>et incuriam ad patientiam et mansuetudinem. secundum 
      Al<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bertum ad scientiam moralem. et sunt timidi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1025">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ta melancholica. et tales inclinati sunt ad 
      despe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rationem et suspicionem. auariciam pusillanimitate 
      <lb ed="#A" n="14"/>et ad compunctionem et modestiam. secundum Alber. ad 
      <lb ed="#A" n="15"/>scientiam poeticam. Denique his etiam corrstondent 
      <lb ed="#A" n="16"/>quattuor passiones animi. Gaudium sanguini. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Spes et audacia cholere Tior phlegmati Tri 
      <lb ed="#A" n="18"/>sticia seu dolor melancholie. Hec ex Antonina 
      <lb ed="#A" n="19"/>vbi supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1045">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1047">Etas. §. iii.</ref> Et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1049">vege 
      <lb ed="#A" n="20"/>tabile. §. iiii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1056">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1058">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1060">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Qualiter corpus humanum 
      in<lb ed="#A" n="22" break="no"/>fantile situari habet in materno vtero De hoc 
      no<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ta secundum Hypocratem in epistola de Anathonia Et 
      Aui<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cennam in. iii. canone et alios. quod masculinus fetus 
      ge<lb ed="#A" n="25" break="no"/>neratur in latere matricis dextero. et ibi continetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>Et eius ettam motus in illa parte scilicet dextera 
      appari<lb ed="#A" n="27" break="no"/>Sed generatio et motus femine in sinistra. Unde 
      <lb ed="#A" n="28"/>de signum est quod praegnans cum a statione mouetur: 
      <lb ed="#A" n="29"/>Si masculus in vtero fuerit. prius pedem dexterum 
      <lb ed="#A" n="30"/>ponit. et cum erigitur: super dexteram manum 
      susten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tatur. Si autem femina sit in vtero eius: tunc huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="32"/>erunt in sinistra. Infantis autem dum in vtero est. 
      ocu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>li genibus superpositi sunt. vnde et genua tumen 
      <lb ed="#A" n="34"/>tia sunt. oculi autem concaui Ideo cognita rerum 
      na<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tura: nomina hec imposuit gene et genua. Et cum 
      <lb ed="#A" n="36"/>homo acri dolore percussus genua curuauerit 
      <lb ed="#A" n="37"/>oculi continue lachrymantur. Non enim vult 
      na<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tura obliuisci de eorum societate etc. Ratio 
      praedicto<lb ed="#A" n="39" break="no"/>rum secundum hali est. quia masculi complexione 
      opor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tet esse calidam. et femine frigidiorem. latus 
      auten<lb ed="#A" n="41" break="no"/>matricis dexterum est calidius sinistro. quia 
      vici<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nius epati quod est calidum vt digerat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1110">
      ¶ Alia 
      ra<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tio Spiritualis. quia deus sic ordinauit vt per 
      vi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rum qui est perfectior femina secundum Philosophum. 
      signifi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cetur perfectio operis boni: quod debet 
      habe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>re calorem charitatis. Item oculos ordinauit super 
      <lb ed="#A" n="47"/>poni genibus ad significandum quod genibus flexis et 
      <lb ed="#A" n="48"/>cum lachrymis oculorum debemus deum 
      ado<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rare in hac vita penitendo de peccatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1128">
      ¶ Quam 
      <lb ed="#A" n="50"/>parue autem quantitatis sit fetus in principio 
      <lb ed="#A" n="51"/>animationis philosophus. xix. de animalibus et cum eo 
      <lb ed="#A" n="52"/>Thomas in. iii. distin. iii. dicit Quod in primo 
      instan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ti figurationis et animationis communiter homi 
      <lb ed="#A" n="54"/>nis fetus est tamparue quantitatis vt sit modi 
      <lb ed="#A" n="55"/>co maior quam formica. Licet postea paulatim 
      cre<lb ed="#A" n="56" break="no"/>scat. In hoc datur documentum humilitatis 
      <lb ed="#A" n="57"/>§. A.
     </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1149">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1151">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1153">
      ¶ Qualiter corpus humanum ve. 
      <!--150.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>luit deus in suis membris fore complexionatum 
      <lb ed="#A" n="59"/>Nota secundum Uincen. in speculo naturali cum 
      Con<lb ed="#A" n="60" break="no"/>stantino in pantegni. quod Complexio est qualitas 
      <lb ed="#A" n="61"/>proueniens ex actione mutua et passione qualita 
      <lb ed="#A" n="62"/>tum contrariarum elementarium. que sunt calidi 
      <lb ed="#A" n="63"/>tas: frigiditas. humiditas et siccitas: que ad pro 
      <lb ed="#A" n="64"/>portionem sunt redacte in corpore. Deus autem 
      <lb ed="#A" n="65"/>cuique animali et pre omnibus homini donauit 
      <lb ed="#A" n="66"/>complexionem: temperatiorem et nobiliorem 
      quan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tum in hoc mundo est possibile. Et cuique 
      mem<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bro etiam donauit ex complexione quicquid eius 
      <lb ed="#A" n="69"/>actionibus et dispositionibus melius conuenit. 
      Po<lb ed="#A" n="70" break="no"/>suit ergo quedamsex membris calidiora: quedam 
      <lb ed="#A" n="71"/>frigidiora: quedam humidiora. quedam 
      siccio<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ra. Unde homo multum debere deum diligere 
      <lb ed="#A" n="73"/>et per singula membra deo a quo habet omnia 
      de<lb ed="#A" n="74" break="no"/>seruire. vt mereretur anime et corporis 
      beatitudis<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nem obtinere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1199">
      ¶ Proinde incipiendo a superio 
      <lb ed="#A" n="76"/>ri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1204">
      ¶ Primo cerebrum esse voluit deus frigidum et 
      <lb ed="#A" n="77"/>humidum: ad rationis et mamorie capacitatem Nam 
      vi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>demus quod huiusmodi (puta aqua) facilius capit quae sibi 
      <lb ed="#A" n="79"/>imprimuntur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1213">
      ¶ Secundo voluit cor esse calidum. quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>vite calorisque naturalis et motus est 
      fundamen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tum. Unde cor prae omnibus membris est 
      calidissi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mum. quia inde calor ad omnia membra procedit. Et secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>hocundum lib. de animalibus. et de vita et morte. Cor est 
      <lb ed="#A" n="84"/>primum viuens et vltimum moriens Intelligitur 
      aute<lb ed="#A" n="85" break="no"/>hoc quo ad operationes vitales quae prius apparent 
      <lb ed="#A" n="86"/>in corde quam in aliis partibus postquam anima fuerit 
      intro<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ducta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1234">
      ¶ Tertio epar voluit deus esse calidum 
      <lb ed="#A" n="88"/>licet minus quam corsit calidum. Et est etiam 
      humi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dum. quia enim est virtutis digestiue caput et principium 
      <lb ed="#A" n="90"/>vt cito digerat. ergo voluit esse calidum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1243">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="91" break="no"/>to voluit ossa esse frigida et sicca. Quia firmitas 
      <lb ed="#A" n="92"/>totius corporis est super ea fundata. etenim 
      fri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gida et sicca sunt firmiora. vt patet de terra vel 
      la<lb ed="#A" n="94" break="no"/>pide vel ligno siccato
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1254">
      ¶ Quinto voluit cutem est 
      <lb ed="#A" n="95"/>se temperatissimam. quia operimentum est et 
      de<lb ed="#A" n="96" break="no"/>fensio omnium membrorum ab exteriori 
      passio<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ne. scilicet caloris: frigoris: incisionis: confixionis. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et huiusmodi Receptrix etiam est humorum a natu 
      <lb ed="#A" n="99"/>ra de interioribus membris expulsorum Ideoque 
      <lb ed="#A" n="100"/>temperata dicitur. quia membra temperata 
      dicun<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tur que qualibet qualitate veniente non ilico 
      mu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tantur. Etsi mutantur ad proprias naturas cito re 
      <lb ed="#A" n="103"/>uertuntur. Est autem cutis temperatissima in ma 
      <lb ed="#A" n="104"/>nuum volises propter tactum vt discernat inter lene et 
      <lb ed="#A" n="105"/>aspcrum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1280">
      ¶ Sexto voluit deus carnem simplicem 
      <lb ed="#A" n="106"/>esse calidam. minus vero carnem lacerti hoc est 
      bra<lb ed="#A" n="107" break="no"/>chii partes superiores et musculos quae sunt minus 
      ca<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ida propterneruorum commixtionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1289">
      ¶ Septimo post 
      <lb ed="#A" n="109"/>hec splen adhuc minus calidum. quia ibi feces 
      sangui<lb ed="#A" n="110" break="no"/>guinis colliguntur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1296">
      ¶ Octauo plst ea reues 
      adhucmi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nus calidos. vtpote parum sanguinis habentes. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Nono postea adhuc vene et arterie minus sunt 
      <lb ed="#A" n="113"/>calide. quia quantum ad naturam frigide sunt 
      <lb ed="#A" n="114"/>Decimo post alia predicta pili sunt frigidiores 
      <lb ed="#A" n="115"/>tamen calescunt ex hoc quod vasa sanguinis sunt. 
      <!--151.xml-->
      <pb ed="#A" n="152"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Unde vniuersaliter membra sanguine herentia 
      <lb ed="#A" n="2"/>sunt calida. sanguine autem carentia sunt 
      frigi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>da. Et humidissima sunt membra paeiguia 
      Sic<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ca vero pili et postea ossa. Hec ex Constantino 
      De<lb ed="#A" n="5" break="no"/>us ergo laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1328">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1330">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1332">
                  <lb ed="#A" n="6"/>Quali mensura proportionis 
      cor<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pus humanum sit compaginatum debite Nota 
      <lb ed="#A" n="8"/>secundum Uitrubium. iii. lib. de architectura vbi dicit quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>corpus hominis ita est compositum vt os caps 
      <lb ed="#A" n="10"/>tis a mento vsque ad summam frontem vel 
      radi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ces imas capillorum essent partis septime. Item 
      <lb ed="#A" n="12"/>manus palma ab articulo ad extremum medium 
      <lb ed="#A" n="13"/>digitum tantundem. reliqua quoque membra suas 
      ha<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bent commensurationes et proportiones quibus 
      <lb ed="#A" n="15"/>etiam antiqui pictoreo et statuarii nobiles vsi ma 
      <lb ed="#A" n="16"/>gnas laudes sunt assecuti. Et plura dicit ibidem 
      <lb ed="#A" n="17"/>que transeo pro brevitate. Idem dicit quod in 
      cor<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pore humano: est etiam spherica vel rotunda de 
      <lb ed="#A" n="19"/>signatio. quoniam ipsius corporis centrum na 
      <lb ed="#A" n="20"/>turaliter est vmbilicus. Nam si homo collocatus 
      <lb ed="#A" n="21"/>fuerit supinus manibus et pedibus expassis: 
      cir<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cinique centrum in eius vmbilico collocatum: 
      cir<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cumagendo rotundationem vtrorunque scilicet 
      ma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nuum et pedum digiti tangentur in extremis. 
      De<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nique quadrata designatio inquit inuenitur in 
      eo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dem. Nam si a pedibus imis ad summum 
      ca<lb ed="#A" n="27" break="no"/>put mensuraueris: eamque mensuram ad manus 
      <lb ed="#A" n="28"/>pansas retuleris: inuenitur eadem latitudo vti 
      <lb ed="#A" n="29"/>et altitudo. Hec Uitrubius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1387">
      ¶ Quare autem sic 
      <lb ed="#A" n="30"/>deus ordinauit possunt mystice rationes dari. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Primo enim quia corpus humanum est nobi 
      <lb ed="#A" n="32"/>issimum et templum spiritus sancti Iuxta illud 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1396">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶. Corinth. vi. An nescitis: quoniam corpora vestra 
      tem<lb ed="#A" n="34" break="no"/>plum sunt spiritus sancti qui est in vobis. Ideo 
      <lb ed="#A" n="35"/>voluit deus ipsum habere proportionem 
      septifor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mem pro septem donis spiritus sancti. Secundo 
      <lb ed="#A" n="37"/>quia corpus humanum est in celo beatificandum 
      <lb ed="#A" n="38"/>ergo habet figuram rotundam in designatione 
      <lb ed="#A" n="39"/>sicut et caelum etc. Tertio: quia per crucem 
      christi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>debuit homo redimi. ideo habet corpus quadra 
      <lb ed="#A" n="41"/>tum ad modum crucis. Et etiam quia vt lapis 
      <lb ed="#A" n="42"/>quadratus et viuus edificatur in ciuitate dei. 
      Une<lb ed="#A" n="43" break="no"/>de philosophus. i. Ethicorum. Uirtuosum hominem 
      vo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>eat quadratum. eo quod in quolibet latere bene 
      se<lb ed="#A" n="45" break="no"/>det corpus quadratum. vt patet in taxillo. Sic 
      <lb ed="#A" n="46"/>virtuosus in prosperis et aduersis bene se habet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1429">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Ad hec preterea Augusti. de ciuitate dei libro 
      <lb ed="#A" n="48"/>xv. dicit Arca Noe habuit tricentos cubitos in 
      <lb ed="#A" n="49"/>longitudine. quinquaginta in latitudine. et 
      trigin<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta in altitudine. significat ergo ecclesiam saluatam 
      <lb ed="#A" n="51"/>per lignum crucis christi. Hec enim mensura inquit 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pus humanum significat. cuius longitudo a 
      verti<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ce vsque ad vestigia sexies tantum habet quantum 
      la<lb ed="#A" n="54" break="no"/>titudo quae est ab vno latere vsque ad aliud latus. Et 
      <lb ed="#A" n="55"/>eadem longitudo habet decies tantum 
      quan<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tum est corpus hominis altum id est spissum: 
      <lb ed="#A" n="57"/>a dorso vsque ad ventrem mensurando. Subdit 
      <!--151.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Quod autem ostium arca in latere accepit profeto 
      <lb ed="#A" n="59"/>illud est vulnus lateris christi quod lancea 
      perfora<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tum est militis. Hec Aug. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1467">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1469">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1471">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Quot numerantur ossa in 
      cor<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pore humano et interiora. Respondetur ex isagogis hbe 
      <lb ed="#A" n="63"/>pocratis quod numerantur in corpore humano os 
      <lb ed="#A" n="64"/>sa ducenta vigintiquattuor. Alii autem 
      nume<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rant omnia corporis in summa esse ossa. ducenta 
      <lb ed="#A" n="66"/>quadraginta vnum. Sed Alber. magnus libro suo 
      <lb ed="#A" n="67"/>de anima libus dicit quod in homine perfecto secundum 
      subti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>liorem computationem in summa sunt ossa 
      ducen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta septuagintasex. Circa quorum coniunctionem 
      ho<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mo pati potest sicut et christus in omnibus passus 
      <lb ed="#A" n="71"/>est. Musculi sunt quingenti vigintinouem. Est 
      <lb ed="#A" n="72"/>autem musculus membrum nexuosum in quo 
      <lb ed="#A" n="73"/>completur motus et habet sensum. Sunt autem 
      <lb ed="#A" n="74"/>multi musculi. in capite. collo. gutture. facie. 
      dor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>so et aliis membris. et per. istos musculos 
      mo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uentur membra hincinde. Item nerui principa 
      <lb ed="#A" n="77"/>les sunt septuagintaquinque qui etiam habent 
      sen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sum. Arterie quoque et vene sunt multe per 
      to<lb ed="#A" n="79" break="no"/>um corpus et ad singula membra sanguinem de 
      <lb ed="#A" n="80"/>ferentes etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1517">
      ¶ Nota etiam quod membra corporis 
      <lb ed="#A" n="81"/>sunt in varia differentia secundum Aureo. in compen. 
      <lb ed="#A" n="82"/>aliosque. Primo quedam dicuntur radicalia et 
      <lb ed="#A" n="83"/>primaria. vt hec quattuor. cor. cerebrum. epar. et 
      <lb ed="#A" n="84"/>genitalia. quorum prima tria sunt ad esse 
      indi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>uidui. in quibus principalem sedem habet 
      spi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ritus triplex scilicet naturalis in corde. animalis in 
      <lb ed="#A" n="87"/>cerebro. vitalis vel nutrimentalis in epate. Sed 
      <lb ed="#A" n="88"/>quartum scilicet genitalia sunt ad conseruationem 
      spe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ciei. Secundo quedam post ista membra sunt 
      <lb ed="#A" n="90"/>quasi secundaria. Et praecipua sunt quinque. 
      Pri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mum pulmo cum arteria vocis scilicet gutturalis Et 
      <lb ed="#A" n="92"/>pulmo est ventilabrum cordis. ideo semper est in 
      <lb ed="#A" n="93"/>motu suscipiens inspiratum aerem et reddens per 
      <lb ed="#A" n="94"/>respirationem. Nam cor est caloris sgnei. ideo nisi 
      <lb ed="#A" n="95"/>refrigeraretur per pulmonis ventilabrum nimio causa 
      <lb ed="#A" n="96"/>lore dissolueretur. Secundum membrum est 
      stoma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>chus decoquens cibum. Tertium est fel quod commouet 
      <lb ed="#A" n="98"/>iram. Quartum est splen quod facit ridere. Quintum 
      <lb ed="#A" n="99"/>est ren vel etiam iecur in quo viget concupiscentia vel 
      <lb ed="#A" n="100"/>amor sicut in corde sapientia. vnde in Grecismo 
      <lb ed="#A" n="101"/>sunt tales. v. Cor sapit. pulmo loquitur. et fel commo 
      <lb ed="#A" n="102"/>uet iras. v. Splen ridere facit. cogit amare 
      ie<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cur. Tertio quedam dicuntur membra deserui. 
      <lb ed="#A" n="104"/>entia siue officialia. aut interius vt vene et arterie et 
      <lb ed="#A" n="105"/>nerui per que vehitur triplex spiritus 
      supradi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctus. Aut exterius. vt manus pedes et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="107"/>Preterea quedam proprie dicuntur intestina. Nam 
      Isi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>do. lib. Etymo. ait. Uiscera communiter dicimus 
      <lb ed="#A" n="109"/>quicquid sub corio est quasi vitalia eo quod ibi 
      vi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ca contineatur. Sed intestina proprie dicuntur vt 
      <lb ed="#A" n="111"/>dicitur lib. de nat. re. que longis circulorum nexibus 
      <lb ed="#A" n="112"/>ordinata sunt idcirco vt susceptas digestiones 
      ci<lb ed="#A" n="113" break="no"/>borum paulatim egerant. Et huiusmodi 
      intesti<lb ed="#A" n="114" break="no"/>na secundum Auicen. iii. canone. et Constantur. sunt sex. 
      <!--152.xml-->
      <pb ed="#A" n="153"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1600">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Itaque ex predictis patet quod non absurde. Qui. 
      <lb ed="#A" n="2"/>dam dicunt humanum corpus totali summa 
      coputan<lb ed="#A" n="3" break="no"/>do tot partibus praesertim distinguibilibus constare quot sunt 
      <lb ed="#A" n="4"/>dies in anno scilicet ccclxvi. Nam numerando ossa. 
      cclxx<lb ed="#A" n="5" break="no"/>vi. Et cum hoc neruos principales. lxxv. et quattuor 
      <lb ed="#A" n="6"/>membra radicalia prima. et v. secundaria. et vi. 
      in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>testina. resultat numerus. ccclxvi. qui est numerus 
      di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>erum anni bissextilis. Nec sine causa deus voluit 
      <lb ed="#A" n="9"/>benigne talem numerum esse in humano corpore: Sed 
      <lb ed="#A" n="10"/>vt singulis diebus ipsum laudemus per totum anni 
      cir<lb ed="#A" n="11" break="no"/>culum Iuxta illud psalmus. Dmine omnia ossa mea dicent 
      <lb ed="#A" n="12"/>Quis similis it scilicet laudando praemagnificentiam tuam Et 
      <lb ed="#A" n="13"/>iterum. Benedic inquit anima mea dominum et omnia quae intra 
      me<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sunt scilicet viscera quaequed nomi sancto eius. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1633">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Item qui membra corporis formantur 
      <lb ed="#A" n="16"/>primo. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1639">Generare. §. i.</ref> et sequen. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1643">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Item de humano corpore plura 
      ha<lb ed="#A" n="18" break="no"/>bentur. vbi anima. §. xxxiiie aliis sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1652">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1654">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1656">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Qualibus proprietatibus 
      nobili<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tatus sit homo a deo in corporea natura prae aliis: 
      No<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ta secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1664">Aureolum in compendio li. ii c. lvii. et. lxi.</ref> alios 
      <lb ed="#A" n="22"/>quem: plures proprietates nobilitatis hominis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1669">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Prima quod solus homo est erecti corporis. Unde 
      Ouidi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>us dicit. Pronaque cum spectent animalia cetera terram 
      <lb ed="#A" n="25"/>Os homini sublime dedit. caelumque videre Iussit. 
      <lb ed="#A" n="26"/>et erectos ad sidera tollere vultus. Hec ille. Quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>autem homo nunc plus infra respicit et fatigar 
      <lb ed="#A" n="28"/>sursum respiciendo. Similiter quod in puericia vel 
      <lb ed="#A" n="29"/>infantia non potest caput ponderosum erigere. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="30"/>in senectute depressum gerit caput et faciem. Hec 
      <lb ed="#A" n="31"/>et alia huiusmodi ex pondere peccati primorum 
      <lb ed="#A" n="32"/>parentum incurrimus. Qui si non peccassent: 
      li<lb ed="#A" n="33" break="no"/>berius ad superiora erectas facies tenuissent. nec 
      <lb ed="#A" n="34"/>senio deprimeretur homo. nec quicquam miserie vel 
      <lb ed="#A" n="35"/>pene pertulisset etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1700">
      ¶ Rationes ad idem 
      requi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>re vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1704">Adam. §. viii. et etiam. x.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1707">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Secunda proprietas. quia solus homo est lingue vel 
      <lb ed="#A" n="38"/>lo quauele intelligibilis. quia factus est ad laudandum 
      <lb ed="#A" n="39"/>deum et nunc et in perpetuum in celo. Unde in 
      fa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cie habet quasi exaratum litteris. sic Non dei 
      lau<lb ed="#A" n="41" break="no"/>da deum. patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1720">Adam. §. viii.</ref> etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1724">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Tertia. quia solus homo est corporis longi et lati equalis simul 
      <lb ed="#A" n="43"/>et circularis designationis figure celestis patet supra. §. xv. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Quarta quia solus homo est communicans cunctis creatu 
      <lb ed="#A" n="45"/>ris. scilicet esse cum lapidibus. vegetari cum plantis. sent 
      <lb ed="#A" n="46"/>re cum animalibus. intelligere cum angelis. Unde et 
      mi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cro cosmus solus dicitur. compositus ex corporali et 
      <lb ed="#A" n="48"/>spirituali natura vt patuit supra. §. iiii. Denique 
      he<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mo conuenit cum creatore in anima Cum celo vt 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicit Hugo de medi. anime Et Ambrosi. in 
      sen<lb ed="#A" n="51" break="no"/>suum praecipue oculorum luciditate Cum igne in calore 
      <lb ed="#A" n="52"/>cordis. cum aere: in flatu pectoris inspirando et 
      re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>spirando Cum aqua vel mari in ventre. Sicut enim omnes 
      <!--152.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="54"/>aque in mariscolliguntur: sic omnes humores in 
      ven<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tre et inde refluunt Et sicut mare fetida eiicit: sic ven 
      <lb ed="#A" n="56"/>ter se per naturam purgat etc. Denique conuenit cum 
      ter<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ra. in carne de terra facta etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1766">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quita quia solus homo est proprietatis rationalis per quam 
      <lb ed="#A" n="59"/>habet discernere inter honestum et turpe. Et cum omnia 
      <lb ed="#A" n="60"/>bruta non nisi vtilia et delectabilia prosequantur: 
      sol<lb ed="#A" n="61" break="no"/>homo prosequitur honestum. Item per hanc habet 
      pas<lb ed="#A" n="62" break="no"/>siones ordinare et moderare ratione. et supra mundana 
      <lb ed="#A" n="63"/>eleuari ac intellectis theoricis speculari: in eis quoque 
      <lb ed="#A" n="64"/>delectari. Item per hanc habet homo solus amiciciam secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>omne genus amicicie. Et esse perfecte animal: 
      coniuga<lb ed="#A" n="66" break="no"/>le: et ciuile: eo quod legibus ordinatis viuat. et 
      discipli<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ne est perceptibile. ac in turpi perpetrato verecunda 
      <lb ed="#A" n="68"/>tur. Item esse animal mansuetum et risibile propter 
      perfe<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctas gaudendi rationes. vnde nec dentes mordaces 
      <lb ed="#A" n="70"/>nec cornua. nec vngues lacerantes aut 
      calcitran<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tes homini natura dedit sicut quibusdam anima 
      <lb ed="#A" n="72"/>libus ferocibus nec ora magna et huiusmodi Unde vt dicit 
      <lb ed="#A" n="73"/>Arist . libro de animalis. Inter omnia animalia homo habet os 
      mi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nus respectu sui corporis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1805">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Sexta quia solus homo in suis membris habet 
      omni<lb ed="#A" n="76" break="no"/>modam ordiationem legis qua membra mutuo sibi 
      <lb ed="#A" n="77"/>deseruiunt Nam sic sunt ordinata membra hominis vt 
      <lb ed="#A" n="78"/>quaedam prompte obediant libero arbitrio sine mora 
      <lb ed="#A" n="79"/>opere exequendo quod vult. vt patet de oculo in videndo. 
      <lb ed="#A" n="80"/>de lingua in loquendo. et de corde in cogitando 
      <lb ed="#A" n="81"/>et huiusumoi. Quedam vero impertiuntur aliis 
      defen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sionem et necessariorum adquisitionem vt patet 
      <lb ed="#A" n="83"/>de manibus que sunt organa organorum ex. iii. de anima 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1827">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Quedam defectuum suppletionem. Unde videmus aliquos 
      <lb ed="#A" n="85"/>carentes pedibus ambulare cum manibus. et 
      caren<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tes manibus comedere vel laborare cum pedibus 
      <lb ed="#A" n="87"/>et huiusmodi. Item superiora inferioribus subueniunt. 
      pa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tet de oculo qui non sibi soli videt. et de capite quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>ratiocinatur pro tutela aliorum. Iuferiora autem 
      <lb ed="#A" n="90"/>supportant superiora. patet de pedibus qui 
      susten<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tant pondus totum aliorum. Minora vero pro 
      <lb ed="#A" n="92"/>petioribus periculis se exponunt. puta manus 
      <lb ed="#A" n="93"/>vel pes pro capite vel corde. Et omnia membra 
      <lb ed="#A" n="94"/>tanta charitate sunt connexa. vt si dolet vnum 
      <lb ed="#A" n="95"/>omnia condoleant. Etsi leditur vnum ab alio 
      <lb ed="#A" n="96"/>puta pes a manu se non vindicat de ledente. Si 
      <lb ed="#A" n="97"/>gloriatur vnum congaudent omnia etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1860">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Septima quia solus homo expresse in membris 
      <lb ed="#A" n="99"/>habietet quasi descripta documenta salutis. Nam in facie 
      <lb ed="#A" n="100"/>habet figuram crucis. patet de linea nasi cum 
      superci<lb ed="#A" n="101" break="no"/>liis. que figura significat fidem veram crucifixi christi 
      <lb ed="#A" n="102"/>stem totum corpus erectum cum manibus expassis simi 
      <lb ed="#A" n="103"/>liter figuram habet crucis ad sercandum quod debemus esse 
      <lb ed="#A" n="104"/>de membris christi crucifixi per incorporationem baptismi 
      <lb ed="#A" n="105"/>et sacramentorum sub vno capite christo secundum Apostolum Item de 
      <lb ed="#A" n="106"/>est digiti in manibus et decem in pedibus. decalogi obsiu 
      <lb ed="#A" n="107"/>uationem sercat. Fissio quoque digitorum et palma aperta 
      si<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gnificat opera misericordie Prouer. vlti. Extendit 
      pal<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mas suas in pauperes. Ergo deus laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1890">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1892">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1894">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quid de phisonomia membro¬ 
      <!--153.xml-->
      <pb ed="#A" n="154"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rum corporis humani: Respondetur secundum Aureolum in 
      con<lb ed="#A" n="2" break="no"/>pendio lib. ii ca. lviii. et. lix. sequen. phisonomice 
      <lb ed="#A" n="3"/>artis magistros autores scilicet Aristo telem. Auicennam. Con 
      <lb ed="#A" n="4"/>stantinum Philomenem. aliosque quod pro pambulo 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tande sunt primo generales regule. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Prima regula quod humana mebra quae in proport 
      <lb ed="#A" n="7"/>one naturali sunt quo ad figura Colore. situm 
      <lb ed="#A" n="8"/>motum et quantitatem indicant mentis bonam 
      ha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bitudinem naturalem Et econtra membra que non 
      ha<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bent proportionem huiusmodi debitam: indicant peruersam 
      men<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tis qualitatem. Propterea plato dicebat quod que 
      <lb ed="#A" n="12"/>cunque similitudo animalium aliquorum est in hominibus 
      <lb ed="#A" n="13"/>tales homines etiam talium animalium imitantur mores 
      <lb ed="#A" n="14"/>puta similitudo porci indicat carnalem concupiscentiam 
      <lb ed="#A" n="15"/>et similitudo canis iram. leonis quoque rapina etco. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Secunda regula: quod licet per signa membrorum 
      natu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ralium mores hominum cognoscantur. non tamen imponunt 
      <lb ed="#A" n="18"/>necessitatem sed tantum ostendunt nature 
      inclinatio<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nem nec semper denunciant affectus hominum. sed 
      fre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>quenter et probabiliter coniecturando. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1949">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Tertia regula quod propter signa exteriora non sta 
      <lb ed="#A" n="22"/>tim proferendum est iudicium de moribus hominum 
      <lb ed="#A" n="23"/>quia forte signum est per accidens et non per naturam 
      <lb ed="#A" n="24"/>vel forte victum est per contrariam consuetudinem et 
      <lb ed="#A" n="25"/>freno rationis tenetur sicut narrat Arist. in exem 
      <lb ed="#A" n="26"/>plo de hypocrate et philomene et habetur supra 
      <lb ed="#A" n="27"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e1966">Celum. §. liii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1969">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Quarta regula quo omnis perfectio phisonomi. 
      <lb ed="#A" n="29"/>conesistit principaliter in oculis. Unde si oculorum iud 
      <lb ed="#A" n="30"/>cium confirmat ceterorum membrorum iudicium. tunc 
      <lb ed="#A" n="31"/>ratum dicit Aristoteles esse iudicium huiusmodi vt 
      pa<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tet in leprosis. Si autem contrariantur tunc praeualent 
      <lb ed="#A" n="33"/>iudicia oculorum propter quod omnes philosophi affirmauerit 
      ocu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lum esse verum cordis indicium etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e1988">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e1990">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e1992">
                  <lb ed="#A" n="35"/>Secudo notandum etiam quod 
      comi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>virilis sexus vel masculinus est plus vigens 
      ra<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tione quam femineus. et est magis studiosus et 
      ani<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mosus et fortior secundum eosdem praefatos magistros 
      <lb ed="#A" n="39"/>Femine autem sunt magis timide et misericordes. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Et vt dicit Egidius de regimine prin. Mulier 
      di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>citur quasi mollis aer. eo quod molliter id ist faciliter 
      incli<lb ed="#A" n="42" break="no"/>natur ad passiones sequendas scilicet amoris. ire. 
      gau<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dii. et communiter excedunt in talibus. vt si sunt 
      su<lb ed="#A" n="44" break="no"/>perbe vel iracunde. vel pie. nimis tales sunt. Et 
      <lb ed="#A" n="45"/>consilium mulierum est inualidum propter deliberat 
      <lb ed="#A" n="46"/>onis defectum. Sed in casu quando aliquid debet fieri 
      <lb ed="#A" n="47"/>repente: ceteris paribus. est melius 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e2024">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e2026">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2028">
                  <lb ed="#A" n="48"/>Tertio itaque pemissis 
      genera<lb ed="#A" n="49" break="no"/>libus praedictis sequitur de singulorum membrorum phisonionia 
      <lb ed="#A" n="50"/>et Capilli secundum eos. praefatos magistros si sunt molles 
      <lb ed="#A" n="51"/>etrari: hebetem ingenio significat. si crispi timidum 
      <lb ed="#A" n="52"/>et lucri cupidum. Si subnigri et moderate tenues: 
      <lb ed="#A" n="53"/>bonos mores etc. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Caput nimis magnum: stolidum indicat. si 
      glo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bosum et breue: sine memoria et sapientia Si 
      hu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mile et superius quasi planum: insolentem. si oblongum 
      aliquan<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tulum et malleo simile: prouidum. 
      <!--153.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2057">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Frons nimis angusta indocilem sercat. latu: 
      mi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nus discretum. rotuda iracundum humilis et 
      de<lb ed="#A" n="60" break="no"/>missa. verecundum. Quadrata et moderate 
      magni<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tudinis: sapientem et magnanimum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2068">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Supercilia si sint longorum et multorum pilorum 
      si<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gnificant ferum et magna meditate etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2075">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Oculi vt dicitur libro de naturis rerum. in homine 
      sibi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>appropinquant secundum magnitudinem ipius plus quam in 
      ce<lb ed="#A" n="66" break="no"/>teris animalibus Et habent in se septem tunicas. Item dicit 
      <lb ed="#A" n="67"/>Isidorus libro etymols. concordi. cum praedictis. quod in 
      ocu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lis omne mentis indicium est vel turbationis vel 
      hilari<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tatis animi Ideo vt physici(inquit) aiuntem easdem 
      pi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pillas quas videmus in oculis morituros ante 
      <lb ed="#A" n="71"/>triduum non habere. quibus non visis certa est desperatio 
      <lb ed="#A" n="72"/>de morte. Unde de phisonomia oculorum Nota 
      prin<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cipalius. quod quando oculi varie mouentur vt modo currant 
      <lb ed="#A" n="74"/>modo quiescant signant mala reuolui in animo. Si 
      <lb ed="#A" n="75"/>sint oculi glauci splendore tantum micantes significat 
      <lb ed="#A" n="76"/>peruigilem nocere. oculi nigri pure: sercant sine virtute 
      <lb ed="#A" n="77"/>auidum lucri Si autem ibi sint guttule rubentes 
      ali<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quantulum et tamen nigre apparent: sercant anim iustum 
      <lb ed="#A" n="79"/>pbum et ingeniosum. Hec sufficiant de huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Tamen aduerte quod oculi prominentes nimis et 
      ru<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bicundi et parui. indicant linguam effrenatam 
      <lb ed="#A" n="82"/>et corpus instabile. Item si oculi sepe clauduntur 
      <lb ed="#A" n="83"/>et aperiuntur sercant timidum et imbecillem etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2122">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Aures prominentes et valde magne significant sto 
      <lb ed="#A" n="85"/>liditatem et garrulitatem. et valde parue: malignitatem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2129">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Gene crasse: indicant ignauiam et somnolentiam. 
      <lb ed="#A" n="87"/>rotunde: inuidum ostendunt etc. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Uultus dependens: cogitatorem subdolum indicat 
      <lb ed="#A" n="89"/>Nares minores debito fures significant 
      <lb ed="#A" n="90"/>Labia soluta aliquantulum ab ore dependentia: in 
      <lb ed="#A" n="91"/>ertem designant Unde et in asinis et equis antiquis 
      <lb ed="#A" n="92"/>inuenitur hoc signum etc. set immitem et ipium 
      <lb ed="#A" n="93"/>Os oris vltra modum dilatatioe voracem indicat 
      <lb ed="#A" n="94"/>Mentum paruum et breue immitem indicat et inuidum 
      <lb ed="#A" n="95"/>hoc eim plato ad serpetes pertinere dixit. Sed prolixum 
      al<lb ed="#A" n="96" break="no"/>quantulum sercat minus iracundum. sed nimis prolixum 
      <lb ed="#A" n="97"/>dolosum. Quadratum commensuratum est bonum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2158">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Uox similis voci ouium vel caprarum: stultum. Si 
      au<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tem in modum auium leues. si in nares incurrit 
      si<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gnificat maliuolos et mendaces. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2167">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Dentes vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e2171">Aristo. li. ii de animalibus</ref> plures 
      <lb ed="#A" n="102"/>sunt in masculis quam feminis. De quibus <ref xml:id="Vn7Pel-g44913-Rd1e2175">infra. §. xxii</ref>
                  <lb ed="#A" n="103"/>Ceruix nimis erecta indicat insolentem et contumace 
      <lb ed="#A" n="104"/>Pectus multis carnibus congestum: indociles. pectus si 
      <lb ed="#A" n="105"/>longius est quam venter prudentem indicat. Si pectus 
      nimie<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tate pilorum simul cum ventre tegatur: instabile. Si autem solum 
      <lb ed="#A" n="107"/>pectus habet pilos: animosum scat.  chominem indicant 
      <lb ed="#A" n="108"/>t. 
      <lb ed="#A" n="109"/>Gumeri tenues et qui in acumine erecti sunt insidiosum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2193">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Brachia et manus quando sunt tam prolixa vt erecto 
      cor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pore extremitas medii digiti appropinquat ad 
      ge<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nu licet forte mensura quattuor digitorum deficiat sercant 
      <lb ed="#A" n="113"/>humiles fortes et libales. Manus crasse si breues 
      <lb ed="#A" n="114"/>digitos vltra modum habent insidiosum et 
      fu<lb ed="#A" n="115" break="no"/>rem. sed intorte manus et tenues significant 
      lo<lb ed="#A" n="116" break="no"/>qauces et voraces. 
      <!--154.xml-->
      <pb ed="#A" n="155"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>higiti globatis auarum et malignum Sed digiti pruia 
      <lb ed="#A" n="2"/>grossi inuidum et audacem. parui et tenues stultum. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Ungues albi et plani et molles ac obrubei et 
      te<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nues bene perlucidi optimum ingenium sercant. vngues 
      <lb ed="#A" n="5"/>nimis breues malignum. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Latera carnosa et dura indocilem. Hoc enim ad 
      ra<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nas refert Plato. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2232">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Pedes grossi et valde breues infirmum. nimis 
      proli<lb ed="#A" n="9" break="no"/>xi dolosum. pertenues et breues malignum indicant. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Qui longis passibus incedunt: naturaliter magna 
      <lb ed="#A" n="11"/>nimi esse solent. Sed qui celeriter incedendo se 
      com<lb ed="#A" n="12" break="no"/>primit et vultum deducit atque totum corpus 
      im<lb ed="#A" n="13" break="no"/>plicat: significat timidum: parcum: et versutum. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Qui autem heues passus habet er natura 
      eun<lb ed="#A" n="15" break="no"/>doque accelerat: malignus esse dicitur et imbecillis. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Hec sufficiant. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e2255">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e2257">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2259">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quid de colore corporis 
      hua<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ni in cute. Respondetur secundum praenominatos magistros 
      <lb ed="#A" n="19"/>quod color cutis niger: versutum indicat. Albus 
      ru<lb ed="#A" n="20" break="no"/>beusque fortes et animosos. Color autem vehemen 
      <lb ed="#A" n="21"/>ter albus cum pallore: defectum virtutis 
      signifi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cat ex nimia victoria phlegmatis Item color 
      igni<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tus lucentibus oculis ad insaniam vel furiam 
      ver<lb ed="#A" n="24" break="no"/>git. Sed color medius inter nigrum et album qui 
      <lb ed="#A" n="25"/>declinat in brunum. si clarus est ostendit virum 
      <lb ed="#A" n="26"/>boni ingenii et bonorum morum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2283">
      ¶ De lingua quae est 
      <lb ed="#A" n="27"/>membrum specialiter nobile. vide c. vbi Lingua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g44913-Dd1e2289">
               <head xml:id="Vn7Pel-g44913-Hd1e2291">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2293">
                  <lb ed="#A" n="28"/>Item quid de phisonomina 
      longi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tudinis vel brevitatis vite in corpore humano 
      <lb ed="#A" n="30"/>Dicendum secundum Plinium. li. xi. cum Aristotele Et 
      Rasi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>aliosque recolligendo quod breuis vite signa sunt de 
      <lb ed="#A" n="32"/>tes habere raros et paucos et digitos prolongos 
      <lb ed="#A" n="33"/>plumbeum colorem: pluresque in manu incissuras 
      <lb ed="#A" n="34"/>nec perpetuas. Hec praesertim simul concurrentia cum 
      <lb ed="#A" n="35"/>dentium debilitate: totius corporis imbecillita 
      <lb ed="#A" n="36"/>tem viteque brevitatem signant. Cum autem vir 
      ha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bet humeros incuruos id est non curuos sed fortitrs 
      <lb ed="#A" n="38"/>erectos. Et plures quam trigintaduos dentes. Cum 
      <lb ed="#A" n="39"/>auribus amplis: significant longitudinem vite 
      Ue<lb ed="#A" n="40" break="no"/>rumtamen talia coniecturatiue sunt intelligenda vt in 
      <lb ed="#A" n="41"/>dictum est in regulis generalibus supra. § xviii. Quo 
      <lb ed="#A" n="42"/>niam vita vniuscuiusque potest breuiari. vel 
      ma<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lo regimine vite vel dei iudicio propter peccata. Unde 
      <lb ed="#A" n="44"/>psalmus. Uiri sanguinum non dimidiabunt dies suos 
      <lb ed="#A" n="45"/>pd est dimidium dierum vite non habebunt quantum ex 
      pe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>riodo naturali haberent. Hinc dicit Greg. in 
      ho<lb ed="#A" n="47" break="no"/>melia quod vitam hominis solus qui condidit deus 
      <lb ed="#A" n="48"/>gubernat scilicet prolongando aliis minus ad 
      id<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dispositis vel breuiando praeualidis Ideo de hoc cers 
      <lb ed="#A" n="50"/>ta cognitio non potest in nobis fieri. nec debet quis 
      <lb ed="#A" n="51"/>auguria quaerere in se. vt dicit etiam Plinius supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g44913-d1e2348">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="52"/>pec vbi Uta. § pluribus. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>