<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Trinitas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Trinitas</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="288"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d89929">
            <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e107">Trinitas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="52"/>TRinitas a terna 
        <lb ed="#A" n="53" break="no"/>rio numero personarum dicitur in diuinis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e122">
        ¶ Unde 
        <lb ed="#A" n="54"/>quaritur. Utrum possit dici ternarius 
        perso<lb ed="#A" n="55" break="no"/>narum sicut dicitur trinitas: Respondetur secundum Bona. in primo 
        <lb ed="#A" n="56"/>di. xix. quod in diuis licet sit distinctio personalis tamen non 
        <!--287.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 288 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>est diuersitas numeralis seu numerus simpliciter 
        ni<lb ed="#A" n="58" break="no"/>si addatur determinatio. dicendo quod ibi est numerus 
        per<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sonarum quai dicit distinctionem in hypostasibus non in na 
        <lb ed="#A" n="60"/>tura. vnde ibi in numero personarum requiritur necessario 
        di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>stinctio personarum cum vnitate nature. Et quia hoc nomen 
        <lb ed="#A" n="62"/>trinitas dicit huiusmodi distinctionem cum vnitate quasi trium 
        <lb ed="#A" n="63"/>vnitas. Ternarius autem dicit distinctionem sine vni 
        <lb ed="#A" n="64"/>tate Ideo bene dicitur trinitas personarum in diuins. sed non 
        <lb ed="#A" n="65"/>citur ternarius. Item eodem modo secundum Bona. non dicitur deus 
        <lb ed="#A" n="66"/>triplex. quia ly triplex sercat pluralitatem essentialium 
        <lb ed="#A" n="67"/>formarum vel saltem partium. puta pamnus dicitur triplex. 
        in<lb ed="#A" n="68" break="no"/>quantum secundum partes alias. et alias est triplicatus. Et 
        <lb ed="#A" n="69"/>quia in deo non potest esse formarum essentialium 
        multipli<lb ed="#A" n="70" break="no"/>catio nec partium. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e169">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e171">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e174">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ An ternarius numerus 
        meri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>to congruat diuinis personis Respondetur secundumGuil. in 
        <lb ed="#A" n="73"/>primo di. ii. per conclusionem quod sic. Ratio quia numerus iste 
        <lb ed="#A" n="74"/>habet prima et summam numerorum perfectionem siue consi 
        <lb ed="#A" n="75"/>deretur in se. siue secundo in quantitate continua. siue 
        ter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tio in creatura. siue quarto in principii ratione recta. 
        <lb ed="#A" n="77"/>Primo inquam in se. quia primus est numerus qui constat 
        <lb ed="#A" n="78"/>ex omnibus suis partibus. habet enim duas partes integra 
        <lb ed="#A" n="79"/>les. scilicet vnum et duo. quae sunt in hoc toto quod est tres. Sed 
        <lb ed="#A" n="80"/>vnitas et dualitas similis iuncte faciunt tria. Ecce ipsum 
        <lb ed="#A" n="81"/>totum huius numeri
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e200">
        ¶ Secundo in quantitate continua. quia 
        <lb ed="#A" n="82"/>one continuum et omne quantum in tribus consisti scilicet principio 
        <lb ed="#A" n="83"/>medio. et fine. vt habet philosophus primo celi. Et etiam 
        tri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>pus dimensionibus mensuratur. scilicet longitudine lati 
        <lb ed="#A" n="85"/>tudine et profunditate. ii li. Phy. per commentatorem 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e211">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Tertio in creata natura. quia in qualibet creatura 
        <lb ed="#A" n="87"/>contingit reporire vestigium quod est in tribus vt docet 
        <lb ed="#A" n="88"/>Aug. vi. de tri. scilicet in vnitate. specie. et ordine. Nam 
        <lb ed="#A" n="89"/>qualibet creatura tam corporea quam spiritualis est vnum 
        <lb ed="#A" n="90"/>aliquid. Et secundo aliqua specie formatur sicut figura vel 
        <lb ed="#A" n="91"/>qualitate. Et tertio ordinem aliquem petit vel tenet. sicut 
        <lb ed="#A" n="92"/>corpus tenet vel petit locum. Et spiritualia in ponde 
        <lb ed="#A" n="93"/>re amoris ordinem tenent. et ita in omnibus creaturis re 
        <lb ed="#A" n="94"/>lucet vestigium trinitatis. Hec Magister dist. iii. primi 
        <lb ed="#A" n="95"/>Preterea: in homine qui factus est ad imaginem dici 
        ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>betur trinitatis imago in anima vt patuit vbi Imago  
        <lb ed="#A" n="97"/>Quarto in ratione principii. quia recte ratio principii 
        ter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nario perficitur. Nam primo est intelligere principium quod 
        <lb ed="#A" n="99"/>non est principiatum. Ecce deus pater. Et secundo 
        princi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pium quod est principiatum. Ecce filius. Et tertio prin 
        <lb ed="#A" n="101"/>tipiatum quod non est principium quo ad intra. tamen est eque 
        <lb ed="#A" n="102"/>principium ad extra. Ecce spiritus sanctus Nec est mo 
        <lb ed="#A" n="103"/>dus quartus reperiendus. ergo trinitas summe 
        con<lb ed="#A" n="104" break="no"/>gruit deo. Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e256">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e258">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e261">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Sed pro quo supponit ly deus: 
        <lb ed="#A" n="106"/>cum dicitur deus esse trinus. Nam si supponit pro essentia 
        <lb ed="#A" n="107"/>sequitur quod essentia diuina erit trina. Etsi supponit 
        <lb ed="#A" n="108"/>pro persona. et sic persona erit trium vna. quia tri 
        <lb ed="#A" n="109"/>nus dicitur quasi trium vnus sicut et trinitas qua 
        <lb ed="#A" n="110"/>si trium vnitas vt patuit. § i. Sed vtraque locutio 
        <lb ed="#A" n="111"/>est falsa etc. Respondetur secundum e. Bona. quod ly trinus 
        im<lb ed="#A" n="112" break="no"/>portat similis distinctionem et vnitatem quorum vnum scilicet distin 
        <lb ed="#A" n="113"/>ctio refertur ad personam. aliud ad essentiam 
        <!--288.xml-->
        <pb ed="#A" n="289"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Ideo iste term nus deus secundum exigentiam sibi 
        ad<lb ed="#A" n="2" break="no"/>iuncti termini huius scilicet trinus supponit vel pro 
        essen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tia vel pro persona. Et sic secundum exigentiam huius 
        te<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mini trinus intelligendo cum dicitur Deus est tri 
        <lb ed="#A" n="5"/>nus. sensus est quod tres persone sunt vnus deus 
        <lb ed="#A" n="6"/>quia trinitas sonat quasi trium personarum vnitas 
        <lb ed="#A" n="7"/>scilicet in deitate etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e306">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e308">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e311">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ An ergo in diuinis possunt di 
        <lb ed="#A" n="9"/>ci tria: Respondetur secundum Bona. et doc. coniter super i. dist. 
        <lb ed="#A" n="10"/>xxiii. quod he tres persone diuine non possunt dici tria sim 
        <lb ed="#A" n="11"/>pliciter eo quod ly tria est neutri generis. Neutrum autem 
        <lb ed="#A" n="12"/>genus seccat essentiam proprie. et sic sercaretur quod essent tres 
        <lb ed="#A" n="13"/>essentie quod est falsum. vnde non possunt dici simpliciter tria 
        <lb ed="#A" n="14"/>sed bene tria quedam id est tria supposita eo quod sunt tres 
        <lb ed="#A" n="15"/>hypostases. Unde Hilarius dicit quod sunt per subsisten 
        <lb ed="#A" n="16"/>tia tria id est per hypostasim. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e335">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e337">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e340">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An in diuinis possint dici tres 
        <lb ed="#A" n="18"/>entitates vel tria esse aut tria entia Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="19"/>Bona. in primo di. xxiii. parte. ii q. ii Et Tho. quod in 
        <lb ed="#A" n="20"/>deo intelligimus essentiam vel naturam id est deitatem quae est 
        <lb ed="#A" n="21"/>vnica et simplicissima in tribus personis
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e354">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e356">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e359">
        ¶ Intelligi 
        <lb ed="#A" n="22"/>mus etiam in deo ipsum habentem naturam. hoc est deum 
        <lb ed="#A" n="23"/>Et hunc dicimus personam qua habet deitatem. Et ste tres 
        <lb ed="#A" n="24"/>persone habentes eandem naturam id est deitatem. Et quia in di 
        <lb ed="#A" n="25"/>uinis non possunt esse plures essentie vel nature. ideo nec 
        <lb ed="#A" n="26"/>possunt esse in diuinis plures entitates nec plura esse nec 
        <lb ed="#A" n="27"/>plura entiam. sed tres persone habent vnicam essentiam 
        <lb ed="#A" n="28"/>et vnicum esse et vnicam entitatem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e377">
        ¶ Nec valet si arguatur o 
        <lb ed="#A" n="29"/>diuinis sunt tres habentes entitatem. ergo ibi sunt plures 
        <lb ed="#A" n="30"/>entitates et plura esse. quia licet numerentur habentes 
        for<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mam ctiomunem vel naturam. non tamen propterea numeratur for 
        <lb ed="#A" n="32"/>ma vel natura. Sicut etiam in creaturis. licet 
        nume<lb ed="#A" n="33" break="no"/>rentur habentes formam vel naturam humanitatis: ctionunem 
        in<lb ed="#A" n="34" break="no"/>diuiduis humanis. tamen non propterea numeratur ipsa for 
        <lb ed="#A" n="35"/>ma communis scilicet humanitas. Sic in proposito. vnde in 
        di<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uinis non possunt etiam dici plura entia capiendo ens 
        <lb ed="#A" n="37"/>substantiu etsecus si capiatur adiectie ens id est existens 
        <lb ed="#A" n="38"/>vt patuit de hoc vbi Res. §. xviii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e401">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum trinitatis diuine 
        myste<lb ed="#A" n="40" break="no"/>rium cognoscant angeli. vide vbi Angeli. §. i. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e408">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Item an trinitas sit nome colle 
        <lb ed="#A" n="42"/>ctiuum. vide vbi Numerus. §. viii. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e416">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum in deo esset summa perfectio 
        <lb ed="#A" n="44"/>si trinitas personarum non poneretur: Et arguitur secundu 
        <lb ed="#A" n="45"/>Guil. in i. dist. ii sic. Nihil ponendum est in entibus 
        <lb ed="#A" n="46"/>maxime in primo ente. quo non posito adhuc esset summa per 
        <lb ed="#A" n="47"/>fectio. Sed data vnica persona in diuins nihilo 
        mi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nus adhuc illa esset summe perfecta. ergo frustra ponitur 
        <lb ed="#A" n="49"/>trinitas
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e434">
        ¶ Sed in oppositum. quia scriptura sacra trini 
        <lb ed="#A" n="50"/>tatis fidem ponit esse necessariam ad salutem ex dici praecepto 
        <lb ed="#A" n="51"/>Marc. vl. Euntes docete omnes gentes baptim antes 
        <lb ed="#A" n="52"/>eos in nomine pa. et fi. et sise etc. sed deus et natura nil faci 
        <lb ed="#A" n="53"/>unt frustra. primo celi. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e445">
        ¶ Ad argumntum ergo idem 
        <!--288.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 289 -->
                  <lb ed="#A" n="54"/>Guil. ibidem. sreontnt quod si Maiori intelligatur positio 
        <lb ed="#A" n="55"/>possibilis tunc maior est vera et minor falsa. Nulla 
        <lb ed="#A" n="56"/>enim positione possibili potest deesse vna persona in 
        di<lb ed="#A" n="57" break="no"/>uinis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e463">
        ¶ Etsi istes quod si filius deesset pater non minus esset 
        <lb ed="#A" n="58"/>beatus. Dico iquit quod si filius deesset summum bonum 
        dees<lb ed="#A" n="59" break="no"/>set. et sic pater non esset beatus. Etsi filius deesset et pater non 
        <lb ed="#A" n="60"/>peesset summum bonum non deesset. et sic pater esset beatus 
        <lb ed="#A" n="61"/>Et ita contradictio est remouere vnam persona remanente 
        <lb ed="#A" n="62"/>alia. Si autem in illa maiori intelligatur positio 
        incon<lb ed="#A" n="63" break="no"/>possibilium tunc maior est falsa et minor vera. Illud 
        <lb ed="#A" n="64"/>vero non est ponendum in summo bono quod non potest po 
        <lb ed="#A" n="65"/>ni sine positione incompossibilium. Hec Guil. Sed  
        <lb ed="#A" n="66"/>quid dicendum sit Ad quaesitum. posito casu per 
        impossi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>bile patuit vbi Deum esse trinum etc. §. xvi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e487">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Item de trinitate diuina plura 
        <lb ed="#A" n="69"/>vbi Deus et vbi De personis et variis passibus.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e495">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e497">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e500">
                  <lb ed="#A" n="70"/>UErbum primo commun 
        <lb ed="#A" n="71" break="no"/>ter. Quibus modis accipitur Nota secundum 
        <lb ed="#A" n="72"/>Guil. in primo di. xxvii. Uerbum dicitur a 
        <lb ed="#A" n="73"/>verbo verbas quod est dico dicis. Unde poeta 
        Uer<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ba dat omnis amans. dat id est dicit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e513">
        ¶ Nota etiam quod triplex 
        <lb ed="#A" n="75"/>vel tripliciter dicitur verbum seu distinguitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e518">
        ¶ Primum 
        <lb ed="#A" n="76"/>est verbum grammaticum seu logicum. quod dicitur verbum 
        communi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ter sermocinale. De hoc philosophus i. Peri her. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="78"/>Uerbum est tempus significans et nota eorum qua de altero 
        <lb ed="#A" n="79"/>praedicantur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e529">
        ¶ Secundum est verbum philosophicum Et hoc secundum Aug. 
        <lb ed="#A" n="80"/>xv. de tri. est triplex. vicem verbum vocale. verbum ima 
        <lb ed="#A" n="81"/>ginatiuum et verbum mentale. Et Tho. in scriptu. e. di. xxvii. q. 
        <lb ed="#A" n="82"/>iii. dicit quod sic ordinantur. Uerbum enim mentale in nobis 
        <lb ed="#A" n="83"/>apprehendit in veli quid sit fiendum. Sed verbum ima 
        <lb ed="#A" n="84"/>ginatiuum applicat ad singularia. quia operationes sunt 
        <lb ed="#A" n="85"/>singularium. ii de anima. Et vocale verbum exequitur Ita 
        <lb ed="#A" n="86"/>quod imaginor quasi sit quidam syllogismus in Darii 
        <lb ed="#A" n="87"/>Ubi metale verbum habet locum vniuersalis et maic 
        <lb ed="#A" n="88"/>ris affirmatie. Uerbum imaginatiuum minoris 
        af<lb ed="#A" n="89" break="no"/>firmatiue particularis. Sed verbum vocale tenet 
        lo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cum conclusionis particularis affirmatiue. ita quod tam vel 
        <lb ed="#A" n="91"/>bum vocale quam verbum imaginatiuum defuiunt verbo modo 
        <lb ed="#A" n="92"/>tali in qua secunda pars representatur imaginis. vicem filius dicitu 
        <lb ed="#A" n="93"/>Eodem modo est accipiendum loquendo de negatio 
        <lb ed="#A" n="94"/>verbo et syllogim ando in Ferio¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e565">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e567">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e570">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Unde doctor subti. eadem dist. 
        <lb ed="#A" n="96"/>xxvii. primi. Uerbum mentale diffinien. dicit. Uerbum 
        <lb ed="#A" n="97"/>est actus intelligentie productus a memoria 
        perfe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cta non habens esse sine actuali cognitione. ver 
        <lb ed="#A" n="99"/>bum representans diuinum. Ubi tanguntur omnes cause 
        hu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ius verbi. Primo cause intrinsece tanguntur cum 
        <lb ed="#A" n="101"/>dicitur actus intelligentie productus. Nam secundum e. Sco 
        <lb ed="#A" n="102"/>tum. Uerbum nostrum componitur ex actu intelligendi 
        <lb ed="#A" n="103"/>et dictione passiua vt idem tangit in suis quodlibe 
        <lb ed="#A" n="104"/>tis. ita quod verbum nostrum mentale nihil aliud est 
        <lb ed="#A" n="105"/>nisi noticia genita vel producta. Ex quo patet 
        <lb ed="#A" n="106"/>quod scilicet verbum nostrum est vnum per 
        acci<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dens. quia in suo conceptum includit res diuersorum 
        <!--289.xml-->
        <pb ed="#A" n="290"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>generum. scilicet actum intelligendi quae est quidam qualitas et 
        produ<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctionem passiuam que est quidam respectus in praedica 
        <lb ed="#A" n="3"/>mento passionis. Secundo tangit Sco. verbi causam 
        <lb ed="#A" n="4"/>efficientem cum dicit productus a memoria perfecta qua 
        inclu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dit obiectum et potentiam. vnde aug. ix. de tri. dicit Obiectum 
        <lb ed="#A" n="6"/>et potentia pariunt notitiam. ideo memoria dicitur parens 
        <lb ed="#A" n="7"/>vbi. Et verbum dicitur partus eius. Tertio tangit causam finalem 
        <lb ed="#A" n="8"/>in hoc quod dicit verbum diuinum representans Quicquid oni Aug 
        <lb ed="#A" n="9"/>li. de tri. locutus est de verbo nostro. totum propter diuinum 
        ver<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bum locutus est finaliter. Tertium ergo principale est verbi 
        <lb ed="#A" n="11"/>theologicum. et istud est in diuis persona secunda quae est 
        <lb ed="#A" n="12"/>imago patris et filius et verbum de quao Ioam i. In prin 
        <lb ed="#A" n="13"/>cipio erat verbum. etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e635">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ An ista verbum immago et genera 
        <lb ed="#A" n="15"/>tio passiua et filiatio differant vel dicat eadem propeta 
        <lb ed="#A" n="16"/>tem in filio dici. vide vbi Filius. §. iii. vide etiam infra. c 
        <lb ed="#A" n="17"/>Uerbum secundo. §. xxii. Et vbi Notio. §. vi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e647">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e649">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e652">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Quomodo aut expressio verbalis 
        de<lb ed="#A" n="19" break="no"/>beat imaginari vel poni in speclo paternali. Nota 
        <lb ed="#A" n="20"/>secundum e. Guil. ibidem quod non est imaginandum vel 
        ponem<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dum quod sit ibi per modum impressionis verbum in paterna men 
        <lb ed="#A" n="22"/>te vel intellectum. Qui enim ponunt verbum dici per impressionem 
        <lb ed="#A" n="23"/>gigni a patre sicut picturam impressam parieti vel pamno 
        <lb ed="#A" n="24"/>vel materie formaliter. hi ponunt verbum formaliter in 
        <lb ed="#A" n="25"/>patre quod non est verum. Sed imaginandum est per modum 
        <lb ed="#A" n="26"/>expressionis intellectualis sicut verbum genitum vel productum 
        <lb ed="#A" n="27"/>a memoria paterna semota omni iperfectione et modo 
        in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>effabili. Et patet per illud Prouer. xxx. vbi sapiens Se 
        <lb ed="#A" n="29"/>omodo quarit diit. Quod nomen est eius vicem dici. Et quod non 
        <lb ed="#A" n="30"/>men filii eius si nosti Hec ibi Ubi Ly. et concor. Guil. 
        <lb ed="#A" n="31"/>dicitquod nec aliquis philosophus nec vllus mortalium potest 
        dice<lb ed="#A" n="32" break="no"/>re vel exprimere nomen dici et filii eius. aut qualiter generat 
        <lb ed="#A" n="33"/>pater aut qualiter gignitur filius. quia est ineffabilis diuina ex 
        <lb ed="#A" n="34"/>cellentia in omnibus Propterea. xxii. propoatine libro de caui 
        <lb ed="#A" n="35"/>dicitur Cam prima est super omne nomen quod nominatur de ipsa 
        <lb ed="#A" n="36"/>Sed tamen per sapientiam diuinam fidei vere cogscitur in communi di 
        <lb ed="#A" n="37"/>uina essentia et eius proprietates ac relationes diuine. licet 
        <lb ed="#A" n="38"/>non in spieritali quo ad omnia. Hec praedicti concor. Scotorlis 
        <lb ed="#A" n="39"/>e. di. xxvi. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e703">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e705">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e708">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Que requiruntur ad hoc quod verbum pro 
        <lb ed="#A" n="41"/>prie sit in nobis Nota secundum Guil. in i. dist. xxvii. quod 
        <lb ed="#A" n="42"/>tria requiruntur ad esse verbi nostri. Primo quod a nostra mente 
        <lb ed="#A" n="43"/>elicitiue producatur. quia si in nobis totaliter deus causare 
        <lb ed="#A" n="44"/>actum intelligendi. sicut forsitam fecit in Salomone 
        <lb ed="#A" n="45"/>vltra habitu scite: tunc non esset verbum proprie. requirit enim 
        <lb ed="#A" n="46"/>verbum nostrum quod mens nostra elicitiue concurrat. Secundum 
        <lb ed="#A" n="47"/>quod sit de aliquo obiecto vel seipso vel alio Impossibi 
        <lb ed="#A" n="48"/>le enim est esse verbum nisi alicuius sit vt termini. sicut 
        <lb ed="#A" n="49"/>impossibile est quod sit noticia. et quod nullius sit Ter 
        <lb ed="#A" n="50"/>tio requiritur: multotiens in nobis quod talel verbum generer 
        <lb ed="#A" n="51"/>praecipiente voluntate. vnde Aug. ix. de tri. c. viii. dicit ver 
        <lb ed="#A" n="52"/>bum amore concipitur dum scilicet praecipit voluntas intellectu 
        <lb ed="#A" n="53"/>quod cogitet. Unde secundum glo. super Ecci. xvii. sic ordinant 
        <lb ed="#A" n="54"/>partes imaginis. primo est voluntas imperans intel 
        <lb ed="#A" n="55"/>lectui vt cogitet. Et secundo intellectus intelligit. ter 
        <lb ed="#A" n="56"/>tio ex cognitionibus in memoria relucet et manet ob 
        <!--289.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 290 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>iectum. Sed dum in sceitia perfexti sumus tunc econtra fit 
        <lb ed="#A" n="58"/>Nam prima pars imaginis est memoria congruens 
        pa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tri. Secunda est intelligentia filio. Tertia voluntas 
        <lb ed="#A" n="60"/>spiritu sancto ex. x. de tri. vel prima mens. secunda noticia. ter 
        <lb ed="#A" n="61"/>tia amor ex. ix. de tri. Hec ex Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e767">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e769">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e772">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ An ergo verbum sicut in nobis 
        <lb ed="#A" n="63"/>ita et in diuinis ex amore concipiatur vel ex voluntati 
        <lb ed="#A" n="64"/>Et arguitur quod non. Quia omne principium praecedit illud 
        <lb ed="#A" n="65"/>cuius est principium. Sicut enim causa est praeor suo effectu 
        <lb ed="#A" n="66"/>Ita et principium suo principiato. Sed verbum concipitur ex 
        <lb ed="#A" n="67"/>amore vt dicit Aug. in praecedenti. §. Et. xi. de tri. idem dici 
        <lb ed="#A" n="68"/>Noticia placita digneque amata verbum est. ergo amor 
        <lb ed="#A" n="69"/>qui est actus voluntatis precedit gignitionem verbi et per 
        <lb ed="#A" n="70"/>consequens spiritus sanctus qui est amor praor est filio quod non est 
        <lb ed="#A" n="71"/>verum. Ideo non videtur quod verbum ex amore vel volun 
        <lb ed="#A" n="72"/>tate habeat originem
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e798">
        ¶ Respondetur secundum e. Guil. in i. di 
        <lb ed="#A" n="73"/>xiii. Notando quod in verbo nostro tria sunt. Primum 
        <lb ed="#A" n="74"/>est quod includit aliquid absolutum scilicet actum intelligen 
        <lb ed="#A" n="75"/>di. Et hoc est perfectionis. ergo est in diuinis. licet actus 
        <lb ed="#A" n="76"/>intelligendi non constituat verbum in diuinis. sed 
        di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctio passiua filii vel verbi constituit personam. vt patet in 
        <lb ed="#A" n="78"/>fra. §. xiiii. Secundum est in verbo nostro quod semper producitur 
        <lb ed="#A" n="79"/>dum est quia esse habet in actu intellectionis actualis non 
        <lb ed="#A" n="80"/>habitualis. Et hoc etiam est perfectionis. vnde hoc est 
        eti<lb ed="#A" n="81" break="no"/>am in verbo diuino quod semper gignitur. Tertium est quod in 
        <lb ed="#A" n="82"/>nobis voluntas imperat intellectui vt intelligat actu 
        <lb ed="#A" n="83"/>Et hoc est imperfectionis. quia non est semper in actu suo. Et 
        <lb ed="#A" n="84"/>sic loquuntur auctoritates Aug. de verbo nostro quod 
        amo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re concipitur id est ex imperio et volitione voluntatis conuertitur in 
        <lb ed="#A" n="86"/>tellectus noster ad intelligendum actu. Ideo etiam 
        <lb ed="#A" n="87"/>dicitur in nobis noncia amata vel placita. Sed sub ista 
        <lb ed="#A" n="88"/>ratione non est verbum in diuinis. Ideo non currit obie 
        <lb ed="#A" n="89"/>ctio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e837">
        ¶ Et sic ad quaesitum responsio patet quod licet in nobis verbu 
        <lb ed="#A" n="90"/>amore concipiatur id est ex imperio voluntatis. non tamen in 
        di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uinis vbi intellectus diuinus ab eterno semper fuit 
        <lb ed="#A" n="92"/>in actu suo perfectissime gignendo.  
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e847">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e849">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e852">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Sed quo clarius intelligatur quod 
        <lb ed="#A" n="94"/>verbi diuini principium productiuum non sit ipsa volun 
        <lb ed="#A" n="95"/>tas diuina. cum deus velit gignere suum verbum et 
        volunta<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rie producit. Nota secundum Fran. may. in conflat. primi di. 
        <lb ed="#A" n="97"/>xxvii. quod quattuor genera verborum inueniuntur in 
        crea<lb ed="#A" n="98" break="no"/>turis. Primo quodam est verbum quod non habet nisi vnum 
        <lb ed="#A" n="99"/>principium productiuum. sicut quaniam potentia intellectiua co 
        <lb ed="#A" n="100"/>gnoscit seipsam intuitiue Ibi enim idem sunt intelli 
        <lb ed="#A" n="101"/>gens et intellectum vel obiectum. Secundo aliud est ver 
        <lb ed="#A" n="102"/>bum quod habet tantum duo principia productiua. sicut quaniam 
        <lb ed="#A" n="103"/>intellectus nudus ab habitibus intelligit obiecta 
        <lb ed="#A" n="104"/>extrinseca. quia ibi concurrunt duo scilicet potentia et 
        obie<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ctum distincta. Tertio aliud est verbum ad quod concur 
        <lb ed="#A" n="106"/>runt tria scilicet quoandiam potentia habituata elicit actum 
        respe<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ctu obiecti extrinseci. quia ibi concurrunt tria scilicet 
        poten<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tia et habitus et obiectum quae sunt distincta. 
        Quar<lb ed="#A" n="109" break="no"/>to aliud est verbum: ad quod concurrunt quattuor sicut quonia 
        <lb ed="#A" n="110"/>potentia habituata intellectiua intelligit obiectum ex 
        <lb ed="#A" n="111"/>trinsecum ad imperium voluntatis. Nam ibi concurrunt poten 
        <lb ed="#A" n="112"/>tia et obiectum et habitus. et vltra voluntas imperans 
        <lb ed="#A" n="113"/>istum actum secundum Aug. in praece.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e900">
        ¶ Ad proposicum quantum ad  
        <!--290.xml-->
        <pb ed="#A" n="291"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vebum diuinum concurrunt ista tria. Primo intellectus 
        tan<lb ed="#A" n="2" break="no"/>quam potentia dictiua. quia solius intellectus est dicere. Se 
        <lb ed="#A" n="3"/>cundo essentia in ratione obiecti. quia intellectus dicere non pae 
        <lb ed="#A" n="4"/>nisi obiecto concurrente. Tertio concurrit ibi sapientia 
        <lb ed="#A" n="5"/>quaesi habitus. Omis enim potentia habituata potens pro 
        <lb ed="#A" n="6"/>ducere habet habitum producentem respectu obiecti cuiuse 
        <lb ed="#A" n="7"/>productia. Sicut exempli gratia. artifex per habintum artis habet fa 
        <lb ed="#A" n="8"/>cere opus. Quartum autem scilicet voluntas in diuins no concui 
        <lb ed="#A" n="9"/>rit vt principium praeductiuum respectu verbi diuin. quia ibi 
        <lb ed="#A" n="10"/>est verbum naturale et praeueniens omnem actum voluntatis  
        <lb ed="#A" n="11"/>productiuum. Sicut enim intelligere praecedit velle: Ita 
        pro<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ducere potentie intellectiue precedit producere potentie 
        <lb ed="#A" n="13"/>volitiue. et sic verbum diuinum non respicit voluntatem 
        <lb ed="#A" n="14"/>vt principium productiuum. quia producitur ab intellectum per 
        <lb ed="#A" n="15"/>modum nature et non per modum voluntatis quae procedit spiritus 
        <lb ed="#A" n="16"/>sanctus quamuis voluntarie deus gignat. vt patet vbi 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e945">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e947">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e950">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Utrum noticia causata a deo 
        <lb ed="#A" n="18"/>in reuelatione alicuius veritatis dicatur verbum; Respondet Fran. 
        <lb ed="#A" n="19"/>may. supra. q. i. quod si totaliter causetur a deo non potest dici vel 
        <lb ed="#A" n="20"/>bum. quia vt dicit doc. subti. Uerbum nostrum generaliter 
        ca<lb ed="#A" n="21" break="no"/>piendo est actus intelligendi non quicumque. sed productus per a 
        <lb ed="#A" n="22"/>ctum dicendi. Nam deus non dicit ad extra sicut non gratiat ad ex 
        <lb ed="#A" n="23"/>tra. Et ideo quod causat ad extra id est in nobis si totalii 
        <lb ed="#A" n="24"/>a deo causatur non dicitur verbum vt patuit. §. v. de 
        Salo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mone etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e973">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e975">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e978">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Quid de noticia reuelata ab 
        <lb ed="#A" n="27"/>vno angelo alicui angelo vel homini: Respondetur secundum .e. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Fra. supra. quod talis noticia verbum est. quia principium causa 
        <lb ed="#A" n="29"/>tiuum et effectiuum reuelationis ab angelo facte a me 
        <lb ed="#A" n="30"/>moria est. et si non totaliter. Sed omne productum a 
        memo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ria. vt sic est verbum. Hec Fran. Scotorlis. e. di. xxvi 
        <lb ed="#A" n="32"/>concor. dicit quod angeli de naturaliter sibi cognitis habent verbum 
        <lb ed="#A" n="33"/>licet ineis non sit inquisitio nec est hoc nece. vt patet infra. §. xxii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e999">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1001">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1004">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Quid de actubtifico in patria 
        <lb ed="#A" n="35"/>An sit verbum. vel an respectu verbi dei remaneat in 
        <lb ed="#A" n="36"/>nobis aliquod verbum in patria. cum in via sint multa verba 
        <lb ed="#A" n="37"/>apud nos praeter diuinum verbum: Ad hec Fran. may. supr 
        <lb ed="#A" n="38"/>Respondet quod si potentia intellectiua concurrat est verbum 
        <lb ed="#A" n="39"/>tamen tenendo sicut credo inquit verius quod totaliter causetur 
        <lb ed="#A" n="40"/>a voluntate diuina et non a potentia intellectiua creata 
        <lb ed="#A" n="41"/>debet dici consequenter quod non est verbum. Hec Fran. Sed 
        <lb ed="#A" n="42"/>Guil. cum reuerentia tati doc. dicit quod non videtur hoc esse vt 
        <lb ed="#A" n="43"/>rum. quia tunc in nobis de deo euacuaretur verbum quando diuino 
        <lb ed="#A" n="44"/>verbo erimus consimiliores. nec penitus a diuina volun 
        <lb ed="#A" n="45"/>tate causabitur actus visionis totaliter. vnde contra ipsum 
        suf<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ficit dictum doc. subti. e. di. xxvii. primi in solutione prin 
        <lb ed="#A" n="47"/>cipali. vbi in beatis ponit perfectum verbum. Si ergo ipsum 
        <lb ed="#A" n="48"/>Fran. discipulus. e. doc. subti. credat quod dicit verius 
        <lb ed="#A" n="49"/>Ego inquit doctori subti. assentio securius. Hec 
        <lb ed="#A" n="50"/>Guil. e. dicta di. xxvii. difficul. prima concor. 
        Sco<lb ed="#A" n="51" break="no"/>torlis. dicit quod beati in patria habent verbum de essentia 
        di<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uina. vt infra. §. xxiii  
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1049">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1051">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1054">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Quare deus non potest aliquod verbum 
        <lb ed="#A" n="54"/>causare ad extra: Et arguitur. quia quicquid potest deus 
        fa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cere mediante causa secunda potest per se facere Sed deus 
        median<lb ed="#A" n="56" break="no"/>te memoria potest producere verbum. ergo et per se potest idem 
        <!--290.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 291 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>Respondetur secundum e. Fran. quod verbum vt verbum potentiam 
        intel<lb ed="#A" n="58" break="no"/>lectiuam respicit vt principium sue dictionis. sed deus per 
        <lb ed="#A" n="59"/>potentiam intellectiuam nil ad extra causat. Ea enim quod 
        <lb ed="#A" n="60"/>sunt ad extra per voluntatem dei causantur. vnde quia 
        vo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>luntas non potest dicere sed intellectus. ergo nil ad extra potest 
        <lb ed="#A" n="62"/>dici verbum quicquid sit illud causatum. sed tantummodo quod intel 
        <lb ed="#A" n="63"/>lectu dicitur ad intra.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1087">
        ¶ Ad obiectionem autem dunum quod il 
        <lb ed="#A" n="64"/>la regula in maiori licet teneat veritatem in absolutis  
        <lb ed="#A" n="65"/>tamen in respectibus productiuis non tenet. Nam deus potest fa 
        <lb ed="#A" n="66"/>cere per se Abel. sed vt Abel sit filius Ade et Eue non potest 
        <lb ed="#A" n="67"/>facere per se. sed mediante adam et eua. Item deus licet pos 
        <lb ed="#A" n="68"/>set absolute radium causare sine sole. tamen cum 
        respe<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctu ad solem. vicem vt sit radius solis vel a sole procc 
        <lb ed="#A" n="70"/>dens. sine sole non potest facere. Sic in proposito Deus potest 
        <lb ed="#A" n="71"/>actum intelligendi causare sine intellectu. Sed actum 
        in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>telligendi cum respectu dictionis passiue qua duo 
        consti<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tuunt verbum non potest deus causare sine intellectu. cum dictio 
        <lb ed="#A" n="74"/>non fit nisi a dicente scilicet itellectu. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1115">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1117">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1120">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum verbum a nobis sit translatum 
        <lb ed="#A" n="76"/>ad diuina. An per prius et nobilius esse verum hebeat in deo 
        <lb ed="#A" n="77"/>Respondetur secundum Bona. e. di. xxvii. q. vl. quod sicut ratio 
        pa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ternitatis qua ad re vel significatum eius. Ita et ratio verb 
        <lb ed="#A" n="79"/>quo ad rem et significatum eius verius per prius et nobilius 
        <lb ed="#A" n="80"/>reperitur in deo quam in nobis vnde Ioam. i. In principio erat 
        <lb ed="#A" n="81"/>verbum et verbum erat apud deum et deus erat verbum. Et Da 
        <lb ed="#A" n="82"/>masce. Deus numquam est inuerbatul id est sine verbo. ergo. vere 
        <lb ed="#A" n="83"/>in deo est. vt etiam patuit de paternitate vbi Pater 
        <lb ed="#A" n="84"/>§. v. Tamen secundum Lyram. ex quo verbum non inuenitur nisi in 
        crea<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tura intellectuali quae est ad imaginem dei facta. hinc 
        <lb ed="#A" n="86"/>est quod secundum nostrum vsum loquendi vel cognoscendi prius re 
        <lb ed="#A" n="87"/>peritur in creaturis. quia prius a nobis cognoscitur verbum no 
        <lb ed="#A" n="88"/>strum. et sic a nobis est translatum ad deum cogscendum sicut 
        <lb ed="#A" n="89"/>et ratio sapienti: lucis et similium. Item translatio talis facta est 
        <lb ed="#A" n="90"/>Secundo: propter similitudine scilicet verbi nostri creati ad verbum 
        <lb ed="#A" n="91"/>increatum. vt patet per Aug. xv. de tri. et Anselm. Monol¬ 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1159">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Tertioppter instructionem nostram(quia nos diuina in 
        <lb ed="#A" n="93"/>telligimus per creata) ne cum audimus de patre et filio in 
        <lb ed="#A" n="94"/>diuinis cogitemus carnaliter. Sed subleuemr ad co 
        <lb ed="#A" n="95"/>gitandum generationem spiritualem. vnde secundum Aug. Si quis 
        <lb ed="#A" n="96"/>itelligit verbum in nostra mente: potest cogscere de verbo dici ali 
        <lb ed="#A" n="97"/>qualiter. de quo dictum est In principio erat verbum etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1178">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Sed quale verbum est vere in deo an 
        <lb ed="#A" n="99"/>vocale an imaginale. an intellectuale. Nota 
        col<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ligendo ex Bona. e. di. xxvii. q. iiii. perti. ii. similis Guil. 
        <lb ed="#A" n="101"/>Tho. Rich. ibidem quod sicut etiam tactum est. §. i. 
        Uer<lb ed="#A" n="102" break="no"/>bum idem dicitur in nobis sub triplici differentia. Est eim quod 
        <lb ed="#A" n="103"/>dam intellectuale mentis quo rem ipsam per suam speiem cogno 
        <lb ed="#A" n="104"/>scimus. Et tale verbum quod consistit in intellectum tantummodo 
        <lb ed="#A" n="105"/>vre est in deo Et per prius dicitur de deo quam de aliis. Est enim 
        <lb ed="#A" n="106"/>in mente diuina ab eterno verbum genitum. quia deus est 
        intel<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lectualis nature. Item in nobis est secundo quodam verbum ima 
        <lb ed="#A" n="108"/>ginale qua spiem conceptam vocis exprimende apud nos 
        <lb ed="#A" n="109"/>formamus. vnde Augu. viii. de tri. dicit Phantasma 
        <lb ed="#A" n="110"/>carthaginis. hoc est verbum eius Ibi phantasma 
        car<lb ed="#A" n="111" break="no"/>thaginis sumitur pro specie eius secundum Scotorlis. etc. Item 
        <lb ed="#A" n="112"/>in nobis tertio est verbum sensibile siue vocale qua 
        profe<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rimus ipsum verbum in mente cogitatum et imaginatum 
        <!--291.xml-->
        <pb ed="#A" n="292"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad cuius similitudinem est verbum incarnatum in tempor 
        <lb ed="#A" n="2"/>quod erat ab eterno genitum in mente paterna. Unde  
        <lb ed="#A" n="3"/>in praedictis differentiis verbi in nobis est ordo. quia prae 
        <lb ed="#A" n="4"/>mo cogitamus aliquid puta ciuitatem Carthaginem 
        <lb ed="#A" n="5"/>vel rhomam. vel leonem etc Quid sit. Secundo qualiter 
        <lb ed="#A" n="6"/>debeamus cogitatum effari vel pronunciare. Tertio puro 
        <lb ed="#A" n="7"/>nunciamus vel proferimus. vt dicit Bona. et Guil. Sic 
        <lb ed="#A" n="8"/>et longe perfectius Primo verbum diuinum emanat a 
        me<lb ed="#A" n="9" break="no"/>moria paterna quasi lumen de lumie. Secundo in ver 
        <lb ed="#A" n="10"/>po diuino cuncta pater disponit et verbum incarnandi 
        <lb ed="#A" n="11"/>praeuidit. vnde secundum Aug. Uerbum dei dicitur ars omnium rerum 
        <lb ed="#A" n="12"/>Tertio est carni vnitum vt nobis apperet sensibile. ideo 
        <lb ed="#A" n="13"/>Ioam i. Uerbum caro factum est. vnde secundum Tho. in scrip. 
        <lb ed="#A" n="14"/>e. di. q. ii ar. i. Uerbum vocis et etiam quod habet imaginati 
        <lb ed="#A" n="15"/>onem vocis non potest dici in diuins nisi metaphorice vl 
        <lb ed="#A" n="16"/>translatiue. Sed verbum cordis quod consistit in intellectu 
        <lb ed="#A" n="17"/>tantummodo est vere et prope ac eminentissime in deo etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1262">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Ad hec infra. §. xv. et. xvi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1268">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1270">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1273">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Sed adhuc difficultas restat. 
        <lb ed="#A" n="20"/>quia nilis concipitur in intellectu nostro nisi spees rei intelligibil 
        <lb ed="#A" n="21"/>Deus aut non cognoscit per speciem. ergo non videtur quod vere sit 
        <lb ed="#A" n="22"/>verbum intellectuale in deo. Ad hoc respondetur secundum Tho. e. 
        <lb ed="#A" n="23"/>di. xxvii. q. ii ar. i. quod in hoc summe excellit verbum diu 
        <lb ed="#A" n="24"/>num quod deus intelligit essentiam suam per se id est per essentiam suam 
        <lb ed="#A" n="25"/>Unde essentia habet in deo se quasi tripliciter quo ad hoc. vicem vt 
        <lb ed="#A" n="26"/>intelligens. Et vt intellecta. Et vt quo intelligitur. Itaque 
        <lb ed="#A" n="27"/>inquantum se habet vt intelligens sic vere et proprie est ibi ratio 
        <lb ed="#A" n="28"/>intellectus. Et inquantum se habet vt quod intelligitur siue vt in 
        <lb ed="#A" n="29"/>tellecta: est ibi vere ratio intellecti obiecti. Sed inquantum 
        <lb ed="#A" n="30"/>se habet vt quo intelligitur. sic est ibi ratio verbi secundum Tho. et 
        perfe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ctissime. quia ibi est per seipum. sed in nobis per species.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1304">
                  <lb ed="#A" n="32"/>Item alia difficultas adhuc est. 
        <lb ed="#A" n="33"/>quia de ratione verbi est quod sit manifestatiuum. Sed verbum 
        <lb ed="#A" n="34"/>exterius sensibile magis manifestat quam verbum mentis 
        in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>terius. Quare ergo magis conuenit transfferri ad 
        similitu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dinem verbi diuini: verbum interius quam exterius. Dicentu 
        <lb ed="#A" n="37"/>secundum quod Guil. e. di. xxvii. per conclusionem dictat quod dici fi 
        <lb ed="#A" n="38"/>lius in esse persone non constituitur verbo sub ratione manife 
        <lb ed="#A" n="39"/>stationis. sed sub ratione passiue dictionis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1324">
        ¶ Notat ergo idem 
        <lb ed="#A" n="40"/>quod secundum Commen. super Dio. vbi nos habemus Ioam i. 
        <lb ed="#A" n="41"/>In principio erat verbum. Grecus habet in principio erat lo 
        <lb ed="#A" n="42"/>gos. Et dicit commentum quod logos tria significat scilicet 
        ra<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tionem. expressionem. et causam Igitur et verbum sibi correspondens 
        <lb ed="#A" n="44"/>hec tria significat. Primo expressionem seu relationem 
        <lb ed="#A" n="45"/>ad eum a quo exprimitur. Et ista est verbi ad patrem relatio 
        <lb ed="#A" n="46"/>realis. quia est producentis ad productum. Secundo dicit rati 
        <lb ed="#A" n="47"/>onem id est manifestationem et declarationem omnium rerum. quia 
        <lb ed="#A" n="48"/>filio attribuitur ab Augu. quod est ars omnipotentis dici et 
        <lb ed="#A" n="49"/>ratio omnium. Tertio dicit causam. quia omnia per ipsum facta ste Ioam. 
        <lb ed="#A" n="50"/>i. Et hi duo sunt respectus rationis. quia dici ad 
        creatu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ram nulla est relatio realis. Et quoniam respectus 
        manife<lb ed="#A" n="52" break="no"/>stationis aduenit verbo iam constituto vel producto ad 
        <lb ed="#A" n="53"/>intra. quia respectus ad creaturam aspiciut obiectum 
        <lb ed="#A" n="54"/>secundarium. Productio autem ad intra respicit obit 
        <lb ed="#A" n="55"/>ctum primarium scilicet diuinam essentiam. ergo prius in diuins 
        <lb ed="#A" n="56"/>tota ad intra perficitur productio persone verbi anquam fiai 
        <lb ed="#A" n="57"/>respectus ad creaturas. vnde patet quod verbo sub ratione 
        <!--291.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 292 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>manifestationis vel verbatione non constituitur. Sed sub 
        <lb ed="#A" n="59"/>ratione passiue dictionis constituitur quia verbum idem est quod di 
        <lb ed="#A" n="60"/>ctio passiua quae constituit dei filium. vnde Aug. vii. de 
        tri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>c. iiii. dicit. Eo verbum quo filius. ergo eadem relatio vel 
        no<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tio est filius quae verbum. sed filiatione constituitur persona fi 
        <lb ed="#A" n="63"/>lii igitur et verbo. Hec Guil. Proinde etiam secundum Tho. 
        <lb ed="#A" n="64"/>e. di. Uerbum interius magis habet proprie rationem verbi 
        <lb ed="#A" n="65"/>quam verbum exterius scilicet sensibile. quia vt ait Augu. xv. de 
        <lb ed="#A" n="66"/>tri. Uerbum exterius non est verbum prie. sed signum verbi 
        <lb ed="#A" n="67"/>licet interioris. vnde non debet dici de deo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1394">
        ¶ Ad obiectum 
        <lb ed="#A" n="68"/>autem scilicet quod verbum exterius sensibile est magis manifesta 
        <lb ed="#A" n="69"/>tiuum secundum e. Tho. quod aliquid dicitur magis maifestatiuum 
        <lb ed="#A" n="70"/>dupliciter. Uno modo intensiue id est expressius et verius. et sic 
        <lb ed="#A" n="71"/>verbum interius est magis manifestatiuum quantum est de se 
        <lb ed="#A" n="72"/>quia homo expressius cogitat aliquid in mente quam possit 
        al<lb ed="#A" n="73" break="no"/>teri expremere per verba exteriora. Alio modo extensiue 
        <lb ed="#A" n="74"/>scilicet quia pluribus manifestat. et sic verbum exterius est mag 
        <lb ed="#A" n="75"/>manifestatiuum. quia manifestat non solum nobis ipsis sed 
        <lb ed="#A" n="76"/>et aliis. et sic patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1417">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1419">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1422">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Qualem dissimilitudinem vel di 
        <lb ed="#A" n="78"/>ferentiam habet verbum nosrum ad verbum diuinum. Nota 
        <lb ed="#A" n="79"/>primo secundum Tho. supra. et clarius Lyram super Ioan i. quod 
        <lb ed="#A" n="80"/>vox significatiua non dicitur verbum prie. sed tantummodo lar 
        <lb ed="#A" n="81"/>ge capiendo verbum et denominatiue inquantum significats 
        <lb ed="#A" n="82"/>interioris mentis conceptum. proprie autem dicitur verbum 
        interi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>or mentis conceptus qui per vocem significatur: etiam anquam per 
        <lb ed="#A" n="84"/>vocem significetur vel exprimatur. Ipa vera vox potius 
        <lb ed="#A" n="85"/>est signum verbi quam ipsum verbum vt dicit Aug. xv. de tri. 
        <lb ed="#A" n="86"/>vnde et philosophus. i. Peri her. dicit Uoces sunt note id est signa 
        <lb ed="#A" n="87"/>earum quae sunt in anima passionum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1448">
        ¶ Sed tantum. Secundo ad  
        <lb ed="#A" n="88"/>uertendum est secundum et. Lyram quod in nobis est duplex conce 
        <lb ed="#A" n="89"/>ptus interior mentis. Unus informis et imperfectus 
        <lb ed="#A" n="90"/>Alius formatus et perfectus. Cuius ratio. quia nostra co 
        <lb ed="#A" n="91"/>gnitio procedit de imperfecto ad perfectum. Ideo de re ha 
        <lb ed="#A" n="92"/>bemus primo conceptum confusum et imperfectum vt habetur 
        <lb ed="#A" n="93"/>primo Phy. vnde pueri primo appellant omnes viros pa 
        <lb ed="#A" n="94"/>tres. Postea autem determinant. Hec ibi. Et talis 
        <lb ed="#A" n="95"/>conceptus non dicitur proprie verbum. sed cogitatio. proceden 
        <lb ed="#A" n="96"/>do at peruenimus ad habendum conceptum rei perfectum 
        <lb ed="#A" n="97"/>et determinatum qui a philosophis vocatur diffinitio. A sanctis 
        <lb ed="#A" n="98"/>autem proprie dicitur verbum. Et hoc est quod dicit Aug. ix. de tri. 
        <lb ed="#A" n="99"/>Diffinio temprantiam. et hoc est verbum eius. Et. xv 
        <lb ed="#A" n="100"/>e. c. xxiiii. Formata cogitatio ab ea re quam scimus 
        <lb ed="#A" n="101"/>verbum est. Et cap. xxxvi. Uerbum nostrum de nostra 
        <lb ed="#A" n="102"/>scatia nascitur. et visio de visione scilicet visio actualis de vi 
        <lb ed="#A" n="103"/>sione habituali etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1485">
        ¶ Denique est Tertio considera 
        <lb ed="#A" n="104"/>dum (inquit). quod deus est intellectualis nature vt ab 
        <lb ed="#A" n="105"/>omnibus iam sanctis quam philosophis supponitur vtpote 
        ma<lb ed="#A" n="106" break="no"/>nifestum. quia est primum principium omnium per intellectum agens 
        <lb ed="#A" n="107"/>artifex. Aliter non haberet noticiam sui et aliorum quod 
        <lb ed="#A" n="108"/>esset maximum inconueniens. Ideoque quicquid est 
        per<lb ed="#A" n="109" break="no"/>fectionis in natura intellectuali: totum competit ei 
        <lb ed="#A" n="110"/>modo tamen superexcellenti. In natura autem 
        in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tellectuali est perfectionis quod ibi sit verbum. quia 
        <lb ed="#A" n="112"/>hoc competit ei inquantum est in actu perfecto Idcirco 
        <lb ed="#A" n="113"/>in ipso deo proprie et perfectissime est verbum. non tamen ad 
        si<lb ed="#A" n="114" break="no"/>militudine verbi sensibil quod large dicitur verbum. nec etiam 
        <!--292.xml-->
        <pb ed="#A" n="293"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad similitudinem conrceptus rei imperfecti vel informis. quia 
        <lb ed="#A" n="2"/>in deo nihil est sensibile nec imperfectum etiam. Sed 
        <lb ed="#A" n="3"/>ibi ponitur verbum inquantum importat conceptum rei perfectum. quod 
        <lb ed="#A" n="4"/>deus vnico actu intelligendi concipit perfecte seipsum et omnia 
        <lb ed="#A" n="5"/>alia facta vel fienda vel possibilia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1529">
        ¶ Ex istis patet 
        <lb ed="#A" n="6"/>Ad quaesitum responsio quod maxia et multiplex est 
        differen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tia et dissimilitudo verbi nostri ad diuinum. Primo in 
        <lb ed="#A" n="8"/>entitate. quia verbum nostrum est accis. Sed verbum diuinum 
        <lb ed="#A" n="9"/>est substantia diuina. quia deus intelligit per suam essentiam quae non pa 
        <lb ed="#A" n="10"/>titur admixtionem accisentis vel alicuius extranei. 
        Se<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cundo in simplicitate. quia verbum nostrum in mente mult 
        <lb ed="#A" n="12"/>plicatur. quait enim sunt ibi conceptus perfecti vel formati tos 
        <lb ed="#A" n="13"/>sunt ibi verba. In deo autem est verbum omnino 
        simplicis<lb ed="#A" n="14" break="no"/>simum vnicum. quia non potest ibi esse nisi vnicus conceptus in 
        <lb ed="#A" n="15"/>fectissimus. patet ex dictis. Tertio in stabilitate. quia 
        <lb ed="#A" n="16"/>verbum nostrum est quid transies et volubile ac vanissimi 
        <lb ed="#A" n="17"/>eo quod stati dum fit transit. et cogitatio voluitur Psalmus 
        <lb ed="#A" n="18"/>Domins scit cogitationes hominim quoniam vane sunt. Sed  
        <lb ed="#A" n="19"/>verbum diuinum est eternum semper actu permanens etc. 
        <lb ed="#A" n="20"/>Hec Lyra et sufficiant etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1565">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1567">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1570">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Qualem conformitatem habeat ver 
        <lb ed="#A" n="22"/>bum nostrum mentale ad diuinum verbum. qua efficacius 
        <lb ed="#A" n="23"/>ducit in cognitionem creatoris quam cetere creature 
        <lb ed="#A" n="24"/>Et propter quam scriptura dici filium nominat verbum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1581">
        ¶ Responde 
        <lb ed="#A" n="25"/>tur secundum Bon. e. di. xxvii. q. vl. Aliosque quod Una 
        si<lb ed="#A" n="26" break="no"/>militudo vel conformitas est quantum ad originem vel 
        <lb ed="#A" n="27"/>emanationem. quia sicut in nobis verbum procedit a mente 
        <lb ed="#A" n="28"/>per modum nature. vnde dicitur partus vel proles siue concepi 
        <lb ed="#A" n="29"/>mentis. Ita verbum diuinum procedit a patre per modum na 
        <lb ed="#A" n="30"/>ture. quia gignitur. Uerbum ei de suam ratione dicit quid proce 
        <lb ed="#A" n="31"/>dens ab eo cuius est verbum. sicut conceptus a concipiente. vl 
        <lb ed="#A" n="32"/>genitus a gignente. Et sic ibi processus verbi a deo dicente 
        <lb ed="#A" n="33"/>idem est quod generatio filii dei a patre. quia verbum in diuins 
        <lb ed="#A" n="34"/>idem est quod filius. De his vide vbi Filius. §. i. Deni 
        <lb ed="#A" n="35"/>quam sicut verbum mentis concipitur intra manendo a menti 
        <lb ed="#A" n="36"/>et impassibliciter sine decisione in nobis. tamen verbum est a 
        <lb ed="#A" n="37"/>mente distinctum. ita verbum dei procedit per actionem 
        <lb ed="#A" n="38"/>manentem intra et non transeuntem extra. tamen ab eo ci 
        <lb ed="#A" n="39"/>ius est distinguitur personaliter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1616">
        ¶ Secunda similitudo quam 
        <lb ed="#A" n="40"/>tum ad operationem vel eius dispositionem. quia sicut omnia quod 
        <lb ed="#A" n="41"/>operatur homo prius praecogitat mente concipiendo. et sic dispe 
        <lb ed="#A" n="42"/>nit. ita deus pater omnia facienda disposuit ab eterno per 
        <lb ed="#A" n="43"/>verbum quod idem est quod conceptus intellectus diuini. Si 
        <lb ed="#A" n="44"/>artificiata per artificem producuntur per conceptum artis siue in 
        <lb ed="#A" n="45"/>tellectus. Nam domus in re extra producitur a domo st 
        <lb ed="#A" n="46"/>est in anima. vii. Meta. Ideo Ioam i. Omnia per ipsum sanctue 
        <lb ed="#A" n="47"/>verbum facta sunt etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1636">
        ¶ Tertia similitudo quantum ad vni 
        <lb ed="#A" n="48"/>onem vel filii dei incarnationem. Quia sicut verbum nostre 
        <lb ed="#A" n="49"/>mentis vnitur voci sensibili et quasi induitur voce vt scilic 
        <lb ed="#A" n="50"/>innotescat per vocem ad manifestandum veritatem quae est 
        <lb ed="#A" n="51"/>concepta in abscondito mentis. vnde et secundum Boe. dicitur ver 
        <lb ed="#A" n="52"/>bum quasi verum boans id est sonans manifestando aliis. 
        <lb ed="#A" n="53"/>Ita verbum dei. filius in patris sinu id est mente vel substantia 
        <lb ed="#A" n="54"/>diuina absconditus a seculo: induit carnem et factus est 
        <lb ed="#A" n="55"/>visibilis ad innotescendum toti modo et 
        manifestam<lb ed="#A" n="56" break="no"/>do fidem trinitatis. Item sicut verbum mentis dum vnitur voc 
        <lb ed="#A" n="57"/>non transit in vocem. sed manet totum in mente proferentis 
        <!--292.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 293 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>et integrum. Et similis fit totum ac integrum apud pluri 
        <lb ed="#A" n="59"/>mos audientes in illorum auribus et mentibus. Ita fili 
        <lb ed="#A" n="60"/>dei verbum eternum vnitum carni. totum mansit in patre. 
        <lb ed="#A" n="61"/>nec transuit in carnem per conuersionem. sed totus filius dici 
        <lb ed="#A" n="62"/>in patre. Et totus in vergine mstere. non conuersione deitat 
        <lb ed="#A" n="63"/>in carnem. sed assumptione humanitatis in deum. scilicet per vni 
        <lb ed="#A" n="64"/>onem. vt dicit Athanasius in spermbolo. Hec sufficiant. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1683">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1685">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1688">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Quare in nobis verbum mentale 
        <lb ed="#A" n="66"/>non dicitur filius vel genitus proprie sicut dicitur in deo. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="67"/>secundum Tho i. parte. q. xxvii. ar. ii in solutione ar. ii. Quod 
        <lb ed="#A" n="68"/>intelligere in nobis non est ipsa substantia intellectus. vn 
        <lb ed="#A" n="69"/>verbum procedens in nobis per operationem intellectus non 
        <lb ed="#A" n="70"/>est eiusdem nature cum eo a quo procedit. Ideo non proprie 
        <lb ed="#A" n="71"/>sibi competit ratio generationis vel filii. Sed 
        intellige<lb ed="#A" n="72" break="no"/>re diuinum est ipsa substantia intelligentis propter quod verbum 
        <lb ed="#A" n="73"/>procedens in deo procedit vt eiusdem nature subsistens 
        <lb ed="#A" n="74"/>Ideo proprie dicitur genitum et filius. Nam verbo diuino compe 
        <lb ed="#A" n="75"/>tit ratio filiationis per omnem modum. vt patet vbi Filius. §. i. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1716">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1718">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1721">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum verbum secundum eandem rtonem 
        <lb ed="#A" n="77"/>formalem dicatur de deo et creatura. Respondetur secundum Fra. 
        <lb ed="#A" n="78"/>mayro. e. di. xxvii. quod verbum diuinum et verbum creatum 
        <lb ed="#A" n="79"/>sunt aliquous eiusdem rationis formalis. et in deo et in crea 
        <lb ed="#A" n="80"/>tura. No quidem eiusdem rationis specifice. sed tantummodo 
        <lb ed="#A" n="81"/>sic intelligendo quod conueniunt in ratione generali verbi 
        <lb ed="#A" n="82"/>Probatio. quia quicquid conuenit verbo creato inquantum 
        <lb ed="#A" n="83"/>verbum conuenit et verbo diuino inquantum verbum. Talia 
        <lb ed="#A" n="84"/>autem quacumque sic se habent sunt eiusdem rationis generalis 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1743">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Si obiicitur. tamen aliquid conuenit verbo diuino quod non 
        <lb ed="#A" n="86"/>puenit creato. quia verbum diuinum est de genere 
        sub<lb ed="#A" n="87" break="no"/>stantie vel substantia diuina et eius obiectum est diuina 
        essen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tia. Sed verbum creatum est accisens de genere qualitatis  
        <lb ed="#A" n="89"/>et eius obiectum interdum est lapis etc. Hec autem non 
        <lb ed="#A" n="90"/>sunt eiusdem rationis respectus. ergo etc. Dicendum secundum e. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Fran. quod hoc non est inquantum verbum. sed propter aliam 
        <lb ed="#A" n="92"/>rationem. et sic non concluditur quod scilicet non conueniat in ratione 
        <lb ed="#A" n="93"/>generali verbi. sed solum de disconuenientia 
        diuer<lb ed="#A" n="94" break="no"/>sitatis specifice¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1768">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1770">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1773">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Sed quae est generalis ratio verbi: 
        <lb ed="#A" n="96"/>in quae omnia ista conueniut verbo increato et creato. Dici 
        <lb ed="#A" n="97"/>idem Fran. quod sicut generalis ratio formalis albi 
        in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>quantum album est esse disgregatiuum visus. et hec semper 
        <lb ed="#A" n="99"/>est eiusdem rationis inquantum album in quocumque. siue 
        al<lb ed="#A" n="100" break="no"/>bum sit in lapide siue ligno vel alio. Sic in proposi 
        <lb ed="#A" n="101"/>to esse productum quiditatiue non denominatie per actum 
        di<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cendi: est ratio generalis verbi inquantum verbum
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1794">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1796">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1799">
                  <lb ed="#A" n="103"/>VErbum. secundo dicet 
        <lb ed="#A" n="104"/>vt est in deo propte
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1806">
        ¶ Queritur. Quid est 
        <lb ed="#A" n="105"/>verbum diuinum diffinitie. Respondet secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="106"/>mayro. in conflat. primi. e. di. xxvii. quod ex quo generalis 
        <lb ed="#A" n="107"/>recula est. quod omne constitutum diffinitur per sua principia 
        <lb ed="#A" n="108"/>constitutiua. Ideo et verbum diuinum eo modo debet 
        <lb ed="#A" n="109"/>conuenienter diffiniri. Declaratur regula hec. 
        Pri<lb ed="#A" n="110" break="no"/>mo in grammatica vbi Oratio diffinitur quod est ex nomine 
        <lb ed="#A" n="111"/>et verbo constans. Secundo in logica. Spes diffinitur 
        <lb ed="#A" n="112"/>quod constat ex genere et differentia. Tertio in philosophia. 
        <!--293.xml-->
        <pb ed="#A" n="294"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Compositum diffinitur per materiam et formam. Quarto in 
        <lb ed="#A" n="2"/>theologia christus diffinitur per humanitatem et diuinita 
        <lb ed="#A" n="3"/>tem. vt emim Athanasius in symboloSicut anima rationa 
        <lb ed="#A" n="4"/>lis (inquit) et caro vnus est homo. Ita deus et homo vnus est 
        <lb ed="#A" n="5"/>christus. Sic ad propositum: verbum diuinum quod constat ex 
        <lb ed="#A" n="6"/>absoluto scilicet essentia diuina. Et respectiuo et 
        rela<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tione non quacumque sed dictione passiua: diffinitur quod 
        Uer<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bum diuinum est suppositum constitutum ex essentia et re 
        <lb ed="#A" n="9"/>latione quae est dictio passiua.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1852">
        ¶ Sed qualiter dictio pas 
        <lb ed="#A" n="10"/>siua vel verbatio constituat filium dici habetur. supra. § xiii  
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1858">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1860">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1863">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ An etiam attributa essentialia 
        <lb ed="#A" n="12"/>requirantur ad constitutionem verbi diuini. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="13"/>e. Fran. ibidem quod non. sed essentiam accipiendo pro natu 
        <lb ed="#A" n="14"/>ra diuina vt praescindit ab omni perfectione secundaria: sic acce 
        <lb ed="#A" n="15"/>pta cum relatione verbationis: constituit. Si autem essentia 
        <lb ed="#A" n="16"/>accipiatur vt continet in se omnia essentialia attributa sic 
        <lb ed="#A" n="17"/>non constituitur verbum diuinum ex attributis. vt sunt sapienti 
        <lb ed="#A" n="18"/>noticia. veritas. et huiusmodi. Probatio a simili. quia sicut se 
        <lb ed="#A" n="19"/>habet risibile ad sortem. ita perfectio attributalis ad  
        <lb ed="#A" n="20"/>suppositum diuinum. Sed risibilitas non constituit 
        sor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tem intrinsece. quia non per se quiditatiue dicitur de sorte vel 
        <lb ed="#A" n="22"/>homine. cum non sit essentialis differentia sicut rationale est essen 
        <lb ed="#A" n="23"/>tialis differentia hominis constitutiua. Risibile autem est 
        <lb ed="#A" n="24"/>propria passio. ergo etc. Ite illud non constituit suppositum 
        <lb ed="#A" n="25"/>quod aduenit supposito constituto. Sed attributa sunt 
        <lb ed="#A" n="26"/>huiusmodi. ergo etc. Sicut et propria passio hominis vel 
        crea<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ture est aduenticia supposito iam constituto. et sic patet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1903">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1905">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1908">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Item an verbatio sit eadem 
        rela<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tio quae et natiuitas. Si enim est alia relatio. sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="30"/>verbatio non constituit filium dei. quia Aug. de fid. ad 
        pe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dicit quod filius dei constituitur natiuitate cum essentia. Si autem 
        <lb ed="#A" n="32"/>dicis quod est eadem relatio Oppositum patet quia in 
        bru<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tis reperitur natiuitas. sed non verbum vel verbatio. ergo non 
        <lb ed="#A" n="34"/>sunt idem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1926">
        ¶ Respondetur secundum Guil. e. di. xxvii. quod 
        verba<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tio et natiuitas. eadem realiter est relatio. licet differant 
        <lb ed="#A" n="36"/>ex natura rei. quia natiuitas est in plus. nam et bru 
        <lb ed="#A" n="37"/>ta nascuntur sed non verbantur id est non dicuntur. Sed quia ista 
        <lb ed="#A" n="38"/>distinctio er natura rei non impedit quin verbatio sit 
        <lb ed="#A" n="39"/>idem quod generatio vel natiuitas. cum dictio vel verba 
        <lb ed="#A" n="40"/>tio includat quiditatiue natiuitatem sicut suum superius. 
        <lb ed="#A" n="41"/>put etiam homo est idem animali inquantum includit homo in se 
        <lb ed="#A" n="42"/>animal quiditatiue. licet differant ex natura rei etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1946">
        ¶ Unde 
        <lb ed="#A" n="43"/>nota secundum Fran. mayro. concor. Guil. e. dist. xxvii. quod 
        <lb ed="#A" n="44"/>quedam sunt propria verbo diuino. vicem generatio pas 
        <lb ed="#A" n="45"/>siua. verbatio vel verbum. natiuitas. filius. Imago 
        <lb ed="#A" n="46"/>secundum Aug. et dictio passiua. Et ista dicunt eandem rea 
        <lb ed="#A" n="47"/>liter proprietatem in filio. licet differenter. vt habetur vb 
        <lb ed="#A" n="48"/>Filius. §. iii. Et vbi Notio. §. vi. Si eim ponamus 
        <lb ed="#A" n="49"/>inquit generationem et filiationem et verbum eiusdem rationis 
        <lb ed="#A" n="50"/>esse in deo et in creaturis. tunc oportet dicere quod omnia est 
        <lb ed="#A" n="51"/>sunt in verbo propria ei. differunt in deo formaliter sicut 
        <lb ed="#A" n="52"/>in creaturis. Hec secundum Fran. Quedam vero sunt 
        ap<lb ed="#A" n="53" break="no"/>propata verbo. licet non sint eidem soli propria. quia etiam 
        <lb ed="#A" n="54"/>aliis personis conueniunt. Sicut noticia. ars. sapientia. ve 
        <lb ed="#A" n="55"/>ritas. et huiusmodi. Et breviter quacumque analogiam habent ac 
        <lb ed="#A" n="56"/>intellectum appropantur verbo. Sicuti et ea quae ad vo 
        <lb ed="#A" n="57"/>luntatem spiritu sancto appropantur. Hec ex Fran. De ta 
        <!--293.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 294 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>lium autem distinctione vide vbi De attributis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e1991">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e1993">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e1996">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Utrum verbum diuinum sit noticia 
        <lb ed="#A" n="60"/>siue intellectio actualis Circa hoc notatur primo secundum 
        <lb ed="#A" n="61"/>Fran. maro. supra. di. xxvii. quod duplex est noticia Una 
        <lb ed="#A" n="62"/>habintualis que consistit in actu primo qui est poten 
        <lb ed="#A" n="63"/>tia habens obiectum praesens et habitum perfectum. Alia est 
        no<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ticia actualis que consistit in actu secundo. Primus 
        <lb ed="#A" n="65"/>actus est scire. Secundus actus est considerare. 
        Mo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>do dicunt aliqui quod verbum diuinum non est actualis 
        <lb ed="#A" n="67"/>noticia eo quod talis non sit in diuinis pro eo quod est 
        <lb ed="#A" n="68"/>actus secundus. Omnis autem actus secundus est elicitus a priie 
        <lb ed="#A" n="69"/>mo. sed in deo nulula est perfectio elicita ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2022">
        ¶ Sed 
        <lb ed="#A" n="70"/>istud stare non potest. quia praesupponit falsum scilicet quod actus 
        <lb ed="#A" n="71"/>ecundus non sit in deo. Nam actus secundi transeuntes 
        <lb ed="#A" n="72"/>non negantur de deo vel in deo. videlicet generare 
        <lb ed="#A" n="73"/>generari. sperare spirari. ergo multo minus negantur 
        <lb ed="#A" n="74"/>imanentes qui sunt perfectiores transeuntibus. Item 
        <lb ed="#A" n="75"/>quia felicitas omnis nature intellectualis consistit in acti 
        <lb ed="#A" n="76"/>bus secundis qui sunt intelligere et velle. ergo actus 
        se<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cundi sunt in deo. Nec concludit obiecton praedicta quia 
        <lb ed="#A" n="78"/>actus secundus nunquam est elicitus a primo nisi vbi est 
        <lb ed="#A" n="79"/>realiter distinctus iste ab illo. sicut in nobis 
        disiin<lb ed="#A" n="80" break="no"/>guitur actus secundus a primo. sed in deo non distinguitur. 
        <lb ed="#A" n="81"/>ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2051">
        ¶ Secundo ad quesitum ponuntur 
        Conclusio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nes ab eodem Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2056">
        ¶ prima quod verbum diuinum 
        <lb ed="#A" n="83"/>est actus intelligendi diuinus innatus et non elici 
        <lb ed="#A" n="84"/>tus. Probatio quia omnis perfectio simpliciter est essentie 
        <lb ed="#A" n="85"/>diuine innata. Sed actus intelligendi est perfectio 
        <lb ed="#A" n="86"/>in deo simpliciter ergo etc. Denique quia in patre nihil est 
        eli<lb ed="#A" n="87" break="no"/>citum nec ab alio acceptum Et tamen vnicus actus intel 
        <lb ed="#A" n="88"/>ligendi diuinus est totus in patre Cum ergo 
        ver<lb ed="#A" n="89" break="no"/>bu diuinum sit actus intelligendi diuinus sequitur 
        <lb ed="#A" n="90"/>quod non est elicitus sed innatus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2077">
        ¶ Secunda conclusio 
        <lb ed="#A" n="91"/>quod verbum diuinum non est talis actus intelligendi for 
        <lb ed="#A" n="92"/>maliter sed identice. patet quia non est de quiditate 
        <lb ed="#A" n="93"/>suppositi verbi: talis actus intelligendi. Tet quodam 
        <lb ed="#A" n="94"/>modo sit magis appropriatus verbo quam essentia 
        <lb ed="#A" n="95"/>Unde actus intelligendi non dicitur de supposito verbi 
        <lb ed="#A" n="96"/>in primo modo dicendi per se. sicut nec hec praedicatio ver 
        <lb ed="#A" n="97"/>bum est essentia Est aut regula quod quaniocunque aliqua 
        <lb ed="#A" n="98"/>ita se habent quod vnum predicatur de alio in abstracto 
        <lb ed="#A" n="99"/>et non in primo modo per se: illa sunt idem identice. non 
        <lb ed="#A" n="100"/>formaliter Sic est in hac praedicatione Uerbum diuinum 
        <lb ed="#A" n="101"/>est actualis intellectio ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2103">
        ¶ Tertia conclusio quae 
        <lb ed="#A" n="102"/>verbum diuinum non est actus intelligendi proprie sed  
        <lb ed="#A" n="103"/>appropriate Probatio quia actus intelligendi 
        con<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uenit tribus personis vniformiter. sed appropatur 
        fi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>io: sicut omnia que partinent ad intellectum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2114">
        ¶ Quarta 
        <lb ed="#A" n="106"/>conclusio quod verbum diuinum est actualis intellectio 
        <lb ed="#A" n="107"/>appropriate Non quidem ex proprietate productionis: sed 
        <lb ed="#A" n="108"/>ratione emanationis sue. Nam aliter appropriatur verbo 
        <lb ed="#A" n="109"/>sapientia et aliter noticia actualis Daer enim appropate 
        sa<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pientia. quia sapientia concurrit ad producendum ipsum verbum 
        <lb ed="#A" n="111"/>Sed dicitur actualis noticiam ratione emanationis 
        pas<lb ed="#A" n="112" break="no"/>siue quia eodem modo procedit sicut actualis noticia 
        <lb ed="#A" n="113"/>scilicet per actum dicendi vt patet in creatura vbi nil dici 
        <lb ed="#A" n="114"/>tur nisi actus intelligendi Hec Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2136">
        ¶ Tertio de¬ 
        <!--294.xml-->
        <pb ed="#A" n="295"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>carantur praedicta aliqualiter in exemplo de verbo nostra 
        <lb ed="#A" n="2"/>ex Scotorels. e. di. xli. quia verbum nostrm spectat ad acti 
        <lb ed="#A" n="3"/>intelligentie. Sed intelligentia stricte sumendo est in 
        <lb ed="#A" n="4"/>tellectus actualis et eius obiectum cognitum est speces et 
        <lb ed="#A" n="5"/>siue phantasma quae speculatur. Sed quoniam verbum no 
        <lb ed="#A" n="6"/>strum nec est species nec obiectum. ergo est intellectio actu 
        <lb ed="#A" n="7"/>alis: non qualibet: sed qui est noticia perfecta genita
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2160">
        ¶ Unde 
        <lb ed="#A" n="8"/>notat ide Scotorelis. quod verbum in nobis est duplex 
        <lb ed="#A" n="9"/>scilicet perfectum et imperfectum. Imperfectum est quod requirit actualem 
        <lb ed="#A" n="10"/>ordinem inquisitionis. Nam intellectus nostur non nisi per in 
        <lb ed="#A" n="11"/>quaesitionem et discursum venit ad terminum inquisitionis 
        <lb ed="#A" n="12"/>Et sic verbum dicit in nobis terminum inquisitionis d e 
        <lb ed="#A" n="13"/>diffinitiuam noticiam rei quae dicitur verbum mentis scilicet partus 
        <lb ed="#A" n="14"/>et proles. Sed verbum perfectum non requirit necio talem 
        <lb ed="#A" n="15"/>inquisitionem Quod patet. quia deus habet perfectissimum verbum 
        <lb ed="#A" n="16"/>de se. Et angeli habent verbum de naturaliter sibi 
        co<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gnitis et beati in patria habent verbum de essentia 
        di<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uina: et tamen in illis non est inquisitio vt praedictum est in 
        <lb ed="#A" n="19"/>§. praeceden. de Uerbo Sic ad propositum de verbo 
        di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uino patet quod est actualis intellectio quae est noticia go 
        <lb ed="#A" n="21"/>nita sine tamen omni imperfectione qua in nobis est 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2195">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2197">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2200">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum solus pater dicat verbum 
        <lb ed="#A" n="23"/>an etiam persona alia dicat verbum: Nota primo secundum 
        <lb ed="#A" n="24"/>Rich. de med. villa e. di. xxvii. arti. ii q. ii quod dice 
        <lb ed="#A" n="25"/>re: proprie loquendo est producere verbum. ergo verbum im 
        <lb ed="#A" n="26"/>portat quandam emanationem a dicente. Et quia nil 
        esse<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiale in diuinis emanat. ergo verbum accipitur personalis 
        <lb ed="#A" n="28"/>tantum. Et solus filius est verbum. ergo solus pater dicit 
        <lb ed="#A" n="29"/>verbum proprie loquendo sicut solus pater generat 
        <lb ed="#A" n="30"/>filium. Et sic Anselmus dicit quod solus pater dicend 
        <lb ed="#A" n="31"/>se generat verbum. et patet. Quia generare in diuinis 
        <lb ed="#A" n="32"/>ide est quod dicere sed solus pater generat ergo solus di 
        <lb ed="#A" n="33"/>cit proprie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2229">
        ¶ Sed difficultas est quia Ansel. in Mo 
        <lb ed="#A" n="34"/>nol. c. lxxiii. dicit. sicut pater est intelligens et filius 
        <lb ed="#A" n="35"/>est intelligens et spiritus sanctus est intelligens. Ita pater est 
        <lb ed="#A" n="36"/>dicens et filius est dicens et spiritus sanctus est dicens. Et si 
        <lb ed="#A" n="37"/>militer quilibet illorum dicitur. Hec ille. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2240">
        ¶ Unde 
        se<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cundo nota secundum Bonauem. similis et Rich. e. dist. xxvii. 
        <lb ed="#A" n="39"/>Tho. Aureol. et alios colligendo quod dicere accipitur 
        <lb ed="#A" n="40"/>tripliciter. Uno modo large: et sic dicere nil aliud est quam 
        <lb ed="#A" n="41"/>cognoscendo aliquid intueri vel intelligere. Et isto 
        <lb ed="#A" n="42"/>modo dicere accipitur improprie quandoque pro intelligere et 
        <lb ed="#A" n="43"/>pro disponere vel facere et sic conuenit tribus personis 
        <lb ed="#A" n="44"/>Hoc modo quilibet persona in diuins est dicens: quia huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="45"/>dicere acceptum in proprie et large pro intelligere vel cognsco 
        <lb ed="#A" n="46"/>do intueri in verbo est essentiale et per consequens conueni 
        <lb ed="#A" n="47"/>tribus personis. Nam qualibet persona dicit isto modo 
        <lb ed="#A" n="48"/>Quia quaelibet persona intelligit se et diuinam essentiam 
        <lb ed="#A" n="49"/>et alias personas diuinas et omnes creaturas 
        intelli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>git in verbo. Ad hunc sensum loquitur Ansel. in 
        Mo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nol. supra. Similiter Aug. xv. de trin. ca. vii. dicit quod pater 
        intel<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ligit se vel sibi. et vult etiam se et meminit sibi vel se 
        <lb ed="#A" n="53"/>Ita filius et spiritus sanctus et per consequens qualibet persona imprope 
        <lb ed="#A" n="54"/>dicit se et verbum id est intelligit. Alio modo dicere 
        acci<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pitur proprie et sic dicere est similem proferre vel gignero 
        <lb ed="#A" n="56"/>et huic dicere respondet verbum genitum in diuinis. nec 
        <lb ed="#A" n="57"/>conuenit alteri nisi patri. Quamuis enim tres persone se 
        <!--294.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 295 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>intelligant non tamen generant in intelligendo sibi similem 
        <lb ed="#A" n="59"/>nisi tantummodo pater. Et ideo non concipiunt prolem sicut pater: quia 
        <lb ed="#A" n="60"/>non est fecunditas generandi nisi in patre. Ticem enim in  
        <lb ed="#A" n="61"/>nobis (quia non intelligimus nisi per speciem conceptam) in intel 
        <lb ed="#A" n="62"/>lectu semper fiat verbum mentis per modum concipiendi etc. 
        <lb ed="#A" n="63"/>In diuins tamten aliter est quia quaelibet persona intelligit se per 
        <lb ed="#A" n="64"/>seipam. Ideo intelligere ibi non dicit ronem concipiendi 
        <lb ed="#A" n="65"/>semper. sed tantummodo in pre qui habet dicere vel gigner 
        <lb ed="#A" n="66"/>verbum eternum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2312">
        ¶ Tertio dicere accipitur practice. et 
        <lb ed="#A" n="67"/>sic idem est quod creare vel facere vel imperare. secundum illud 
        <lb ed="#A" n="68"/>psalmus. Ipose dixit et factam st. ipse scilicet deus mandauit et creata 
        <lb ed="#A" n="69"/>sunt. Et Gen i. dixit deus Fiat lux etc. Et huic 
        cor<lb ed="#A" n="70" break="no"/>respondet verbum creatum et temporale quod nec est deus nec in deo 
        <lb ed="#A" n="71"/>sed est creatura respectu dei. Unde isto modo qualibet 
        <lb ed="#A" n="72"/>persona habet dicere id est creare et tota trinitas similis Nam 
        <lb ed="#A" n="73"/>sic essentialiter dicitur de deo dicere sicut et creare vel im 
        <lb ed="#A" n="74"/>perare quia connotat effectum temporalem qui est totius trini 
        <lb ed="#A" n="75"/>tatis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2335">
        ¶ Tertio ad quaesitum responsio patet ex istis dictis quod 
        <lb ed="#A" n="76"/>solus pater dicit verbum: proprie dictum in diuinis. 
        acci<lb ed="#A" n="77" break="no"/>piendo dicere: etiam proprie vicem pro concipere vel generare in 
        <lb ed="#A" n="78"/>respectu ad verbum eternum id est dei filium que solus pater 
        <lb ed="#A" n="79"/>gignit. Secus si dicere capiatur pro intelligere quia sic 
        <lb ed="#A" n="80"/>capiendo quilibet persona intelligit tam verbum quam se et 
        <lb ed="#A" n="81"/>aliam personam et quia intelligit ergo dicit: cum dicere sit large 
        <lb ed="#A" n="82"/>idem quod intelligere. Unde singula personarum est intelliges 
        <lb ed="#A" n="83"/>vel dicens et intellecta vel dicta secundum Ansel. supra
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2355">
        ¶ Sed 
        <lb ed="#A" n="84"/>restat dubium an pater et filius et spiritus sanctus dicant etiam 
        <lb ed="#A" n="85"/>verbo. Et de hoc infra. §. xxxvi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2363">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2365">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2368">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ An ergo in diuinis sit verbum 
        <lb ed="#A" n="87"/>essentiale vel solum personale.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2375">
        ¶ Arguitur quod dicat quid 
        <lb ed="#A" n="88"/>essentiale. Quia verbum et dicere consimiliter se habent. Sed 
        <lb ed="#A" n="89"/>dicere est essetiale in diuins eo quod est commune tribus persionis vt in 
        <lb ed="#A" n="90"/>praecedenti. §patet. ergo et verbum est essetiale siue dicitur essetialiter et 
        <lb ed="#A" n="91"/>non personaliter vel notionaliter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2386">
        ¶ Ad hoc sepondetur scndum Scotor. 
        <lb ed="#A" n="92"/>e. dist. xxvii. q. ii quod dicere non est essentiale si capia 
        <lb ed="#A" n="93"/>tur proprie quia vt sic non est commune tribus. Importat 
        <lb ed="#A" n="94"/>enim productionem per modum nature: quia idem est dicere: 
        <lb ed="#A" n="95"/>proprie quod sibi similem gignere: vel dici id est gigni quod 
        for<lb ed="#A" n="96" break="no"/>maliter soli filio conuenit ergo etc. quod autem dicere pro 
        intelli<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gere capiatur hoc est improprie accipi. Similiter si capiatur 
        <lb ed="#A" n="98"/>pro imperare vel creare vt patuit in praecedenti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2404">
        ¶ Ad quisi 
        <lb ed="#A" n="99"/>tum ergo dicendum secundum Scotis. communiter et Fran. maro. quod 
        <lb ed="#A" n="100"/>in diuinis nullum est verbum essentiale sed tantum perso 
        <lb ed="#A" n="101"/>nale quod vicem est proprium persone genite. Probatio. quod 
        <lb ed="#A" n="102"/>vt dicit Aug. vii. de trin. eo est verbum quo filius sed in 
        di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uinis non potest esse filius essentialis: ergo nec verbum esse 
        <lb ed="#A" n="104"/>tiale. Item quia verbum est mediante dictione passiua ver 
        <lb ed="#A" n="105"/>bum: sed dictio passiua est proprietas personalis. ergo et verbum 
        <lb ed="#A" n="106"/>etc. Unde infert Guil. quod Tho. in scrnp. primi. e. dis. q. 
        <lb ed="#A" n="107"/>iiii (vbi dicit quod verbum dicitur dupliciter vicem essentialiter et sic 
        <lb ed="#A" n="108"/>est commune tribus vel notionaliter et sic est secunda persona¬: 
        <lb ed="#A" n="109"/>Non bene posuit: salua sua reuerentia: quia vbicumque 
        <lb ed="#A" n="110"/>scriptura et sancti doc. antiqui de verbo loquuntur: semper 
        <lb ed="#A" n="111"/>eo vtuntur notionaliter non essetialiter. vt etiam ipse Tho. 
        <lb ed="#A" n="112"/>in fine quastionis dicit
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2438">
        ¶ Unde si quaratur An pater et filius 
        <lb ed="#A" n="113"/>et spiritus sanctus sint vnus dicens Respondet idem 
        <lb ed="#A" n="114"/>Tho i. parte. q. xxxiiii. arti. i. in solutione tertii argu¬ 
        <!--295.xml-->
        <pb ed="#A" n="296"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>menti ad autoritatem Ansel. posita. supra. §. xxiiii. Sicut 
        <lb ed="#A" n="2"/>inquit proprie loquendo. verbum dicitur personaliter in diuinis 
        <lb ed="#A" n="3"/>et non essentialiter ita etiam dicere. Unde sicut verbum non 
        <lb ed="#A" n="4"/>est commune patri et filio et spiritu sancto. Ita non est verum quod pater 
        <lb ed="#A" n="5"/>et filius et spiritus sanctus set vnus dicens vt patet etiam per Aug. 
        <lb ed="#A" n="6"/>vii. de trin. Hec Tho. Secus si dicere capitur 
        impro<lb ed="#A" n="7" break="no"/>prie vt supra. Ecce patet contrarietas Tho. sibiipsi¬ 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2468">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2470">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2473">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum pater seipsum dicendo ge 
        <lb ed="#A" n="9"/>neret verbum: Nota secundum Bonaue. e. dis. xxvii. parte 
        <lb ed="#A" n="10"/>ii. concor. alios quod ex quo dicere est idem quod loqui. Et hoc du 
        <lb ed="#A" n="11"/>liciter. vel intra se vel ad alterum extra se. Toqui ad se vel 
        <lb ed="#A" n="12"/>intra se nil aliud est quam mente concipere. Mens autem concipit 
        <lb ed="#A" n="13"/>intelligendo: et intelligendo se simile sibi concipit in spebus 
        <lb ed="#A" n="14"/>Intelligendo vero aliud concipit simile illi alii: quia 
        intelli<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gentia assimilatur intellecto Igitur sic est quod mens dicendo 
        <lb ed="#A" n="16"/>se: apeud se concipit per omnia simile sibi: et hoc est verbum conce 
        <lb ed="#A" n="17"/>ptum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2497">
        ¶ Item dicere vel loqui ad alterum nil aliud est 
        <lb ed="#A" n="18"/>quam conceptum mentis exprimere. Et huic dicere respondet 
        <lb ed="#A" n="19"/>verbum prolatum. Unde sicut in nobis dupliciter accipitur dicere 
        <lb ed="#A" n="20"/>ita in deo. Nam dicere dei apud se hoc est intelligendo 
        <lb ed="#A" n="21"/>concipre: et istud est: gignere prolem sibi similen. 
        <lb ed="#A" n="22"/>Et huic dicere respondet verbum genitum ab eterno quod 
        <lb ed="#A" n="23"/>quidem dicitur ad similitutudinem nostri verbi interioris 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2513">
        ¶ Et 
        <lb ed="#A" n="24"/>nota adhuc quod in nostra mente in verbo interiori ad 
        com<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pletam rationem verbi hec tria concurrunt. Primo 
        intelle<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ctus super intelligibile conuersio: et hoc in diuinis conue 
        <lb ed="#A" n="27"/>nit essetie et per consequens cuilibet persione Quelibet enim persona 
        <lb ed="#A" n="28"/>per essentiam intelligit se et omnia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2526">
        ¶ Secundo concurrit in 
        no<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bis similitudinis sue naturalis generatio preassiua per 
        <lb ed="#A" n="30"/>species in intellectum. Hec autem in diuinis non 
        conue<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nit essentie: quia illa non generatur: nec patri eadem 
        ro<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ne: nec spiritu sancto: quia non producitur per modum naturalis 
        <lb ed="#A" n="33"/>similitudinis: sed tantum conuenit filio qui generatur similis patri 
        <lb ed="#A" n="34"/>o modum nature. Et sic eius proprium est passiue dici 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2543">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Tertio in verbo nostro concurrit ordo ad 
        manife<lb ed="#A" n="36" break="no"/>standum se vel declarandum: vel sibiipsi de se loquen 
        <lb ed="#A" n="37"/>do vel alteri loquendo. non enim species rei que est 
        <lb ed="#A" n="38"/>in memoria verbum dicitur: sed speiens informas aciem 
        <lb ed="#A" n="39"/>cogitantis ab intellectu genita et illi simillima et 
        <lb ed="#A" n="40"/>eius manifestatiua: verbum internum vocatur. In di 
        <lb ed="#A" n="41"/>uinis autem talis manifestatio. licet simpliciter possit 
        <lb ed="#A" n="42"/>conuenire cuilibet persone quia quelibet persona potest 
        <lb ed="#A" n="43"/>a qualibet manifestari sicut et intelligi absolute 
        <lb ed="#A" n="44"/>Tamen manifestatio per modum similis et per conceptum: 
        <lb ed="#A" n="45"/>hoc est tantum filii sicut dictio vel gignitio passiua. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Ad quesitum ergo respondetur secundum e. Bonauen. quod deus 
        <lb ed="#A" n="47"/>pater dicendo se. si proprie accipitur dicere generat 
        <lb ed="#A" n="48"/>verbum: quia dicere proprie est sibi similem gignere 
        <lb ed="#A" n="49"/>Si aute accipitur large vel improprie. vicem pro intel 
        <lb ed="#A" n="50"/>ligere. Hoc modo dicendo se: non generat verbum 
        <lb ed="#A" n="51"/>Et hec satis clarent ex. §. praecedentibus proxime etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2583">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2585">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2588">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ An verbum sit in patre formali 
        <lb ed="#A" n="53"/>ter vel habeat ipsum pater non formaliter sed vt 
        <lb ed="#A" n="54"/>correlatiuum. Respondetur secundum Scotorelis. in primo 
        <lb ed="#A" n="55"/>dist. xxvii. q. i. Et etiam in. ii lib. dist. i. q. iii. quod in 
        pa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tre non est verbum formaliter. Impossibile enim 
        <lb ed="#A" n="57"/>est quod pater habeat verbum formaliter vt patet 
        <!--295.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 296 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>per Aug. vii. et. ix. de trinitate. ca. ii Probatio quia 
        <lb ed="#A" n="59"/>verbum est actualis intellectio que est noticia ge 
        <lb ed="#A" n="60"/>nita. sed in patre non potest esse formaliter 
        noti<lb ed="#A" n="61" break="no"/>cia genita. ergo in patre non est formaliter 
        ver<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pum. Ticem emim in patre sit intelligentia 
        formali<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ter et etiam in filio et spiritu sancto: sed non omnis actus 
        <lb ed="#A" n="64"/>intelligentie formaliter est verbum nisi tantum illa quae 
        <lb ed="#A" n="65"/>habet actum genitum vel noticiam genitam. Et quia in 
        <lb ed="#A" n="66"/>telligentia sicut et sapientia vt est in patre formali 
        <lb ed="#A" n="67"/>ter siue vt patris est formaliter: non est genita. quia 
        <lb ed="#A" n="68"/>pater a se est. ergo est intelligens vel sapiens sapien 
        <lb ed="#A" n="69"/>tia vel intelligentia ingenita. vt hec dictat doctor 
        <lb ed="#A" n="70"/>subti. et patuit vbi Sapientia. Relinquitur erge 
        <lb ed="#A" n="71"/>quod pater habet verbum non formaliter sed vt 
        correlati<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uum et per circumincessionem etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2644">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2646">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2649">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Quare est necessarium ponere 
        <lb ed="#A" n="74"/>verbum in diuinis: Cum enim pater sufficienter 
        co<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gnoscit omnia in seipso: et verbum non est necessarium 
        ni<lb ed="#A" n="76" break="no"/>si propter cognitionem ergo ibi superfluit verbum. Sed nif 
        <lb ed="#A" n="77"/>superfluum potest esse in deo. ergo non est ponendum ver 
        <lb ed="#A" n="78"/>bum. Respondet Rich. de med. vil. e. dist. arti. ii q. i 
        <lb ed="#A" n="79"/>quod et si praedicte praemisse huius obiectionis concedantur non 
        <lb ed="#A" n="80"/>ppter hoc sequitur quod verbum sit superfluum in diuinis 
        <lb ed="#A" n="81"/>quia in productione verbi: diuina bonitas communicatur 
        <lb ed="#A" n="82"/>Non est autem superfluum diuinam bonitatem per 
        distin<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctos modos communicari. Hec Rich 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2676">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2678">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2681">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ An verbum nascitur de omnibus 
        <lb ed="#A" n="85"/>que sunt in memoria patris Respondetur secundum Fran. 
        <lb ed="#A" n="86"/>maro. supra. e. di. xxvii. quod pater et filius possunt com 
        <lb ed="#A" n="87"/>parari secundum duplicem ordinem vicem secundum ordinem 
        essen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>di et secundum ordine propriandi Quo ad primum signum 
        <lb ed="#A" n="89"/>quo comparantur in esse: dicendum quod de omnibus qua sunt 
        <lb ed="#A" n="90"/>in patre nascitur verbum quia pro illo signo primo nihis 
        <lb ed="#A" n="91"/>est in patre vel in memoria patris nisi illud quod est 
        <lb ed="#A" n="92"/>deus formaliter vel realiterSecus pro secundo 
        si<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gno. Nam vt Diony. dicit filius est verbum 
        pa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tris et fontalis radius ac splendor glorie 
        pater<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ne in se manifestans gloriam paternam quoniam perfecte 
        <lb ed="#A" n="96"/>loquitur scilicet declarando bonitate et summam in se patris 
        <lb ed="#A" n="97"/>liberalitatem quae nil habere voluit quod filio non 
        communica<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ret. Hec ille. Et hoc intelligendum est praeter 
        proprieta<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tes personales quia ille non communicantur alias persone a se 
        in<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uicem non distinguerentur etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2722">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2724">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2727">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum in deo sit tantummodo 
        vni<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cum verbum quo cognoscit se et alia omnia: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="103"/>secundum Tho i. part. q. xxxiiii. art. iii quod deus 
        cognoscen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>do se cognoscit omne creaturam. Unde exquo 
        <lb ed="#A" n="105"/>verbum in mente conceptum est representatiuum omnis 
        <lb ed="#A" n="106"/>eius quod actu intelligitur: propterea in nobis sunt 
        di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uersa verba secundum diuersa secundum que intelligimus. 
        <lb ed="#A" n="108"/>sed quia deus vnico actum ex seipso omnia 
        intelli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>git. Ideo vnicum verbum in deo est expressiuum 
        <lb ed="#A" n="110"/>non solum dei patris sed etiam omnium creatura 
        <lb ed="#A" n="111"/>rum. Et sicut vnica dei scientia est ipsius quidem 
        <lb ed="#A" n="112"/>dei cognoscitiua tantum sed creaturarum esttam 
        co<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gnoscitiua quam operatiua simul vel factiua. Ideo 
        <!--296.xml-->
        <pb ed="#A" n="297"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in verbo diuino importatur ratio factiua eorum 
        <lb ed="#A" n="2"/>que deus facit et sic verbum habet respectum ad  
        <lb ed="#A" n="3"/>creaturam etiam. Unde Aug. lib. lxxxiii. q. dicit 
        <lb ed="#A" n="4"/>quod nomine verbi significatur non solum respectus 
        <lb ed="#A" n="5"/>ad patrem sed etiam ad illa que per verbum fa 
        <lb ed="#A" n="6"/>cta sunt operatiua potentia. Hec ex Tho. vbi. supra. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2777">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Ad hec que hic tractantur 
        plu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ra hambentur vbi Sapientia etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2785">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2787">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2790">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ An verbum in deo sit idem quod 
        <lb ed="#A" n="10"/>sapientia? Respondetur secundum Bonauen. e. di. xxvii. 
        <lb ed="#A" n="11"/>parte. ii. q. iii. quod quamuis sapientia approprietur 
        ver<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bo in diuinis tamen differunt verbum et sapien 
        <lb ed="#A" n="13"/>tia vel noticia. Primo quia sapientia et noticia 
        <lb ed="#A" n="14"/>dicunt essentiale eo quod eque tribus personis 
        conue<lb ed="#A" n="15" break="no"/>niunt sed verbum dicit personale. Secundo quia 
        <lb ed="#A" n="16"/>verbum est proprium filii sicut et imago sed sapien 
        <lb ed="#A" n="17"/>tia noticia non est proprium sed appropriatum. 
        Ter<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tio quia sapientia de ratione sui nomins dicit quid ab 
        <lb ed="#A" n="19"/>solutum. Sed verbum dicit relatiuum tam ad 
        di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>centem id est deum patrem quam ad creaturas etc. 
        <lb ed="#A" n="21"/>De his partranseo hic ob brevitatem quia satis 
        ha<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bentur in praecedentibus praesertim vbi Sapientia et 
        <lb ed="#A" n="23"/>variis passibus et in sequentibus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2826">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2828">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2831">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ An dei filius inquotum verbum 
        <lb ed="#A" n="25"/>dicatur dei sapientia: Respondetur secundum Magistrum in 
        <lb ed="#A" n="26"/>primo dist. xxvii. quod non est talis locutio concedenda. 
        <lb ed="#A" n="27"/>Et probat per Aug. v. de trin. dicit. Non eo verbum quo 
        <lb ed="#A" n="28"/>sapientia dicitur: quia verbum ad se non dicitur sed tantum 
        relati<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ue ad eum cuius est verbum sicut filius ad 
        patren<lb ed="#A" n="30" break="no"/>dicitur. Sapientia vero eo quod essentia. Unde patet quia 
        <lb ed="#A" n="31"/>filius dicitur notione verbum et imago: sed non 
        noti<lb ed="#A" n="32" break="no"/>one dicitur sapientia: quia sapientia dicitur secundum essentiam 
        <lb ed="#A" n="33"/>non secundum relationem etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2856">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2858">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2861">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ An concedatur quod pater et 
        fili<lb ed="#A" n="35" break="no"/>et spiritus sanctus sunt vnum verbum sicut sunt vna sapien 
        <lb ed="#A" n="36"/>tia: Respondetur secundum e. magistrum cum Aug. ibidem quod quamuis 
        <lb ed="#A" n="37"/>ista. pater et filius et spiritus sanctus sunt vna sapientia 
        <lb ed="#A" n="38"/>bene concedatur eo quod sapientia essentialiter dicitur. Ideo 
        <lb ed="#A" n="39"/>Aug. ibi ait. Pater et filius et spiritus sanctus sunt vna 
        <lb ed="#A" n="40"/>sapientia et vna essentia ergo etc. Ueruntamen non 
        conce<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ditur quod pater et filius et spiritus sanctus sunt vnum verbum 
        <lb ed="#A" n="42"/>nec quod vna imago sed filius solus est imago patri 
        <lb ed="#A" n="43"/>et verbum. quemadmodum solus et filius vt ait Aug. 
        <lb ed="#A" n="44"/>quia verbum et imago personaliter dicuntur sic et 
        fi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lius ergo etc. 
        <lb ed="#A" n="46"/>.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2893">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2895">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2898">
        ¶ Quid de ista filius secundum quod 
        ver<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bum est hoc quod pater: Dicit magister ibidem quod est 
        negan<lb ed="#A" n="48" break="no"/>da sed hec concedenda Filius secundum quod sapientia est hoc 
        <lb ed="#A" n="49"/>quod pater. Et probat per Augustinum. vii. de trin. eadem 
        <lb ed="#A" n="50"/>ratione vicem quia sapientia essentialiter dicitur sed verbum sicut 
        <lb ed="#A" n="51"/>et filius dicitur relatiue ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2911">
        ¶ Si obiicitur quia ly hoc: 
        <lb ed="#A" n="52"/>est neutri generis ergo videtur quod stet pro essentia. Et ita 
        <lb ed="#A" n="53"/>verbum secundum quod verbum semper est hoc quod pater. vicem vnum 
        <lb ed="#A" n="54"/>per essentiam Respondetur secundum Bonauem. circa littera: quod licet 
        <!--296.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 297 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>sit neutri generis ly hoc tamen determinatur et 
        restrin<lb ed="#A" n="56" break="no"/>gitur ad demonstrandum et importandum proprium 
        si<lb ed="#A" n="57" break="no"/>gnificatum termini sub ratione formali per illam 
        redu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>plicationem vicem secundum quod. Nam ly secundum quod dicit 
        habi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tudinem sub ratione formali cum dicitur filius secundum quod verbum 
        <lb ed="#A" n="60"/>est hoc quod pater. Et quia significatum verbi est personale 
        <lb ed="#A" n="61"/>ergo ibi ly hoc tenetur personaliter propter determinationem. 
        <lb ed="#A" n="62"/>dcirco negatur quia sensus est id est aliquid filio conuenit 
        <lb ed="#A" n="63"/>inquantum verbum id est sub ratione verbi quod conuenit patri et 
        <lb ed="#A" n="64"/>hoc falsum est sed illa conceditur. Filius secundum quod sapi 
        <lb ed="#A" n="65"/>entia est hoc quod pater: quia significatum sapientie est esse 
        <lb ed="#A" n="66"/>tiale. et sic lyhoc ibi tenetur essentialiter. Unde sensus est 
        <lb ed="#A" n="67"/>id est aliquid filio conuenit vel attribuitur inquantum sapi 
        <lb ed="#A" n="68"/>entia quod conuenit etiam patri. Et hoc verum est: quia patri ita 
        <lb ed="#A" n="69"/>conuenit esse sapientem sicut et filio et spiritu sancto. sed patri 
        <lb ed="#A" n="70"/>non conuenit esse verbum quod conuenit filio etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e2962">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e2964">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2967">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ An pater habeat aliquam sapie 
        <lb ed="#A" n="72"/>tiam ex suo verbo diuino: Et arguitur quod sic quia vel 
        <lb ed="#A" n="73"/>bum dicit similitudinem interius concepta. Sapientia 
        <lb ed="#A" n="74"/>autem dicit habitum vel habilitatem ad cognoscendum. 
        <lb ed="#A" n="75"/>Sed in nobis ex conceptione similitudinis et specierum 
        <lb ed="#A" n="76"/>oritur et fit habilitas in intelligendo vel cognoscendo 
        <lb ed="#A" n="77"/>et sic adquiritur sapientia. ergo et in deo ex verbo oritur aliquo 
        <lb ed="#A" n="78"/>sapientia etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2987">
        ¶ Sed in opositum est quia sic pater esset 
        <lb ed="#A" n="79"/>sapiens sapientia genita quod est contra Aug. vii de tri 
        <lb ed="#A" n="80"/>nitate e magistrum in primo dist. v.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e2994">
        ¶ Respondetur ergo secundum 
        <lb ed="#A" n="81"/>Bonauen. di. xxvii. primi parte. ii. q. iii. in solutione 
        <lb ed="#A" n="82"/>vltimi argumenti quod aliter est in nobis vbi sapien 
        <lb ed="#A" n="83"/>tia est per adquisitionem et aliter in deo: quia in nobis fit 
        <lb ed="#A" n="84"/>habilitas in intelligendo. Et sapientia oritur ex concepti 
        <lb ed="#A" n="85"/>one similitudinis. sed in deo est econuerso: quia ex intui 
        <lb ed="#A" n="86"/>tu mentis summe sapientis oritur verbum quod dicitur 
        sum<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ma sapientia esse: ita quod similitudo concepta non dat 
        sa<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pientiam concipienti imo magis accipit ab illo. Cum 
        <lb ed="#A" n="89"/>enim persona genita in deo habet esse a patris persona 
        <lb ed="#A" n="90"/>ergo et sapere habet ab eo. Similiter et spiritus sanctus sicut habet 
        <lb ed="#A" n="91"/>esse a patre et filio ita ab eis accipit sapientiam infini 
        <lb ed="#A" n="92"/>tam etc. vnde argumentum praemissum non concludit.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3023">
        ¶ Et ex 
        <lb ed="#A" n="93"/>his patet quod pater non est sapiens sapientia genita. 
        <lb ed="#A" n="94"/>vide vbi Sapientia. §. ix. et sequen. 
        <lb ed="#A" n="95"/>¬ 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3033">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Sed difficultas est quia 
        scriptu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ra et ecclesia canit quod omnia in sapientia fecit pater id ist in ver 
        <lb ed="#A" n="98"/>bo. Et Athanasius in altercatione contra Arrium 
        <lb ed="#A" n="99"/>de filio dei dicit. quod ipse scilicet filius dicitur sensus quo 
        <lb ed="#A" n="100"/>cuncta cogitantur a patre. sapientia qua cogitata 
        dis<lb ed="#A" n="101" break="no"/>onuntur: Uirtus qua disposita perficiantur. Uerbum 
        <lb ed="#A" n="102"/>quo perfecta nunciantur. Lumen quo cuncta clorescunt 
        <lb ed="#A" n="103"/>Hec ille. Dicendum secundum Aureol. et communiter doctur. quod 
        ta<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lia non ideo dicuntur quod pater sit sapiens sapientia 
        ge<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nita sed per appropriationem quia pater filium genuit 
        <lb ed="#A" n="106"/>cui appropriantur talia vicem sapientia virtus etc. 
        <lb ed="#A" n="107"/>Nam dicitur pater omnia in sapientia fecisse id est 
        <lb ed="#A" n="108"/>cum sapientia que est filius. appropriate 
        loquen<lb ed="#A" n="109" break="no"/>do quoniam indiuisa sunt opera trinitatis. Et sic ly In: no 
        <lb ed="#A" n="110"/>tat ibi subautoritatem in filio qui hoc ipsum habet a patre quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>res creat vt bec dicit etiam Bonaue.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3070">
        ¶ Ad hec vbi 
        <lb ed="#A" n="112"/>Sapientia. presertim. §. xii. etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3077">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3079">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3082">
        <!--297.xml-->
                  <pb ed="#A" n="298"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum pater et etiam filius et spiritu 
        <lb ed="#A" n="2"/>sanctus habeant verbo dicere vel intelligere aut co 
        <lb ed="#A" n="3"/>gnoscere verbo: Respondetur secundum Guil. in primo dist. 
        <lb ed="#A" n="4"/>xxxii. concor. Fran. maro. e. dist. quod dicere capitur tri 
        <lb ed="#A" n="5"/>pliciter prout etiam habetur supra §. xxiiii. Sed hic pro clario 
        <lb ed="#A" n="6"/>ri euidentia dicendorum inueho.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3104">
        ¶ Uno modo dicere 
        <lb ed="#A" n="7"/>capitur personaliter vicem proprie pro generare solum: vt cum 
        <lb ed="#A" n="8"/>dicimus: solus pater dicit verbum. Isto modo bene 
        <lb ed="#A" n="9"/>conceditur quod pater dicit verbum: sed non conceditur quod pater dicitu 
        <lb ed="#A" n="10"/>verbo in ablatuo. licet bene in datiuo id est coicat ver 
        <lb ed="#A" n="11"/>boper generationem essentiam quam habet. Isto modo ergo 
        <lb ed="#A" n="12"/>non conceditur quod filius et spiritus sanctus dicunt verbo d est gignum 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3120">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Secundo modo dicere capitur essentialiter secundum quod Ansel. 
        <lb ed="#A" n="14"/>accipit Monol. lxiii. vbi ait. Dicere nil aliud est sum 
        <lb ed="#A" n="15"/>mo spiritu nisi cogitando intueri hoc est intelligere 
        <lb ed="#A" n="16"/>arge seu cognoscere. Isto modo tam pater quam filius quam 
        <lb ed="#A" n="17"/>spiritus sanctus dicunt verbum id est intelligunt. et etiam dicunt ver 
        <lb ed="#A" n="18"/>bo non vt ratione dicendi id est intelligendi vel cognoscendi 
        <lb ed="#A" n="19"/>quia verbum non est patri ratio cognitionis rerum sed et 
        <lb ed="#A" n="20"/>sentia. Tamen pater et filius et spiritus sanctus dicunt verbo 
        <lb ed="#A" n="21"/>vt in quo. Quia vt Aug. xv. de trin. ait. Quelibus 
        <lb ed="#A" n="22"/>persona diuina in alia cognoscit. vnde tres persone 
        di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cunt id est intelligunt verbo hoc est actuali noticia secundum 
        <lb ed="#A" n="24"/>Fran. ita quod hic verbum supponit pro actu intelligendi 
        <lb ed="#A" n="25"/>sicut pro suo appropriato ex modo sue emanationis 
        <lb ed="#A" n="26"/>Unde isto modo scilicet essentialiter capiendo dicere: 
        intel<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ligenda sunt dicta sanctorum dicentium. quod pater et fili 
        <lb ed="#A" n="28"/>us et spiritus sanctus dicunt verbo vel quod dicunt verbum 
        <lb ed="#A" n="29"/>vel quod pater seipsum dicit quod ait Aug.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3159">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="30"/>modo dicere capitur iuxta dictamiua Lyre super 
        <lb ed="#A" n="31"/>Gen i. clarius loquen prout importat dicere id est in 
        <lb ed="#A" n="32"/>telligere practicum quod icludit ipsum velle dei quia secundum 
        <lb ed="#A" n="33"/>formam sue dispositionis et voluntatis sequitur effectus 
        <lb ed="#A" n="34"/>Et sic accipitur Beni i. ca. dixit deus Fiat lux. Istud 
        <lb ed="#A" n="35"/>enim dice re non importat aliquam vocem sensibilem 
        <lb ed="#A" n="36"/>sed intelligere dei practicum quod includit velle. Hec 
        <lb ed="#A" n="37"/>Lyra. Isto modo tota trinitas dicit: sed quomodo et quoli 
        <lb ed="#A" n="38"/>verbo vide in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3182">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3184">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3187">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Sed qualiter pater intelligit 
        <lb ed="#A" n="40"/>verbo vel in verbo se et omnia: Nota secundum 
        Tho<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dist. xxvii. scrip. primi q. ii arti. ii in solutione quarti 
        <lb ed="#A" n="42"/>argumenti quod nullo modo concedendum est quod patur intell 
        <lb ed="#A" n="43"/>git a filio vel verbo sicut obiecto vel specle qua 
        <lb ed="#A" n="44"/>cognoscitur: quia hoc ponere esset filium habere 
        ratione<lb ed="#A" n="45" break="no"/>principii ad patrem. Sed tamen concedendum est inquit quod 
        <lb ed="#A" n="46"/>pater intelligit in filio vel in verbo seipsum et omnia 
        <lb ed="#A" n="47"/>alia inquantum videt filium esse similitudinem suam et omnium 
        <lb ed="#A" n="48"/>aliorum. quamuis etiam in seipso pater videat. Nam pos 
        <lb ed="#A" n="49"/>sum videre hominem in imagine sua quamuis etiam 
        <lb ed="#A" n="50"/>ipsum per se videam. Ita et pater quamuis seipsum videat 
        <lb ed="#A" n="51"/>in se et omnia alia. tamen se et omnia videt etiam 
        <lb ed="#A" n="52"/>in filio sicut in arte sua vel imagine. Sed et in cre 
        <lb ed="#A" n="53"/>atura etiam potest videre seiputum. Nam creature 
        <lb ed="#A" n="54"/>sunt quasi voces manifestantes diuinam arten 
        <lb ed="#A" n="55"/>et exprimentes vnum verbum diuinum. Unde 
        di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cunt sancti quod vno verbo tanquam vna arte deus di 
        <lb ed="#A" n="57"/>xit omnem creaturam. Hec Tho
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3231">
        ¶ Ad idem vbi 
        <!--297.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 298 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Sapientia. §. xi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3243">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3245">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3248">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Quo verificatur ista pater et fili 
        <lb ed="#A" n="60"/>us et spiritus sanctus dicunt verbo: Nota secundum Fran. ma 
        <lb ed="#A" n="61"/>ro. in confla. primi dist. xxxii. quod in hac locutione. nor 
        <lb ed="#A" n="62"/>accipitur dicere personaliter sed essentialiter: quia 
        nut<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lum personale est commune tribus. Item dicit etiam 
        <lb ed="#A" n="64"/>quod ly verbo non accipitur hic secundum proprietatem sed secundum ap 
        <lb ed="#A" n="65"/>propriationem. Quia licet pater aliquid operetur verbo secundum 
        <lb ed="#A" n="66"/>proprietatem sumpto hoc est filio quia dat ei vim 
        opera<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tiuam. Ueruntamen spiritus sanctus verbo sic sumpto. t. 
        <lb ed="#A" n="68"/>secundum proprietatem nil operatur quia spiritus sanctus verbo nihil 
        <lb ed="#A" n="69"/>dat.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3274">
        ¶ Unde si queratur. An spiritus sanctus dicat verbo¬¬ 
        <lb ed="#A" n="70"/>Dicit Guill. e. dist. xxxii. quod non. si dicere accipiatur 
        <lb ed="#A" n="71"/>proprie id est pro producere verbum quod non fit nisi a patre. 
        <lb ed="#A" n="72"/>vnde et hoc modo nec filius se dicit: nec spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="73"/>verbo dicit. Hec Guill. Denique Fran. ibidem dicit 
        <lb ed="#A" n="74"/>quod praedicta praedicatio licet videatur verificari tantum 
        iden<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tice. Tamen dicere accipiendo pro intellectione nul 
        <lb ed="#A" n="76"/>lo modo possunt persone formaliter intelligere 
        ta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>li dictione que sit formaliter verbum. potest tamen 
        <lb ed="#A" n="78"/>verificari illa predicatio quod pater et filius et 
        spiri<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tus sanctus intelligant verbo id est intellectione cui 
        ap<lb ed="#A" n="80" break="no"/>propriatur verbum vel econuerso scilicet verbo appropria 
        <lb ed="#A" n="81"/>tur intellectio. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3304">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3306">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3309">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum verbum eternum dicat § 
        <lb ed="#A" n="83"/>respectum ad creaturas: Respondetur secundum Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="84"/>e. di. xxvii. parte. ii q. ii simul Tho. ibidem. q. ii ar. 
        <lb ed="#A" n="85"/>iii. et Scotis. quod sicut Anselmus dicit tunc verbum 
        <lb ed="#A" n="86"/>dicitur vel generatur in mente quando similitudo vel ima 
        <lb ed="#A" n="87"/>go alicuius cognoscibilis concipitur. Nam verbum 
        <lb ed="#A" n="88"/>est species concepta in mente in qua specie est simi 
        <lb ed="#A" n="89"/>litudo eius rei que dicitur id est intelligitur et etiam 
        intel<lb ed="#A" n="90" break="no"/>gentis quando aliquis seipsum intelligit. Ideoque 
        <lb ed="#A" n="91"/>verbum respicit illud quod respicit similitudo conce 
        <lb ed="#A" n="92"/>pta. Constat autem quod diuina essentia habet in se ab 
        <lb ed="#A" n="93"/>eterno similitudinem omnis creature sicut 
        exem<lb ed="#A" n="94" break="no"/>plar. Et pater celestis vnico aspectu se et omnia 
        <lb ed="#A" n="95"/>cognoscit vt omnium principium. Unde Anselmus 
        <lb ed="#A" n="96"/>lib. Monol. ait. Cum summus spiritus seipsum dicit 
        <lb ed="#A" n="97"/>omnia dicit quae facta sunt. Eodem ergo verbo dicit se 
        <lb ed="#A" n="98"/>et creaturas. Et quia in patre est vis conceptiua ver 
        <lb ed="#A" n="99"/>bi et fecunda ideo concipit similitudinem omnia 
        comple<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ctentem sub vno intuitum siue aspectu et concipit siue 
        <lb ed="#A" n="101"/>gignit verbum vnum tale quod est similitudo patris 
        <lb ed="#A" n="102"/>imitatiua. Et similitudo rerum exemplatiua: et 
        <lb ed="#A" n="103"/>similitudo rerum operatiua. Et ita verbum tenet quasi 
        <lb ed="#A" n="104"/>medium inter deum patrem dicentem et creaturan 
        <lb ed="#A" n="105"/>actam. Propterea pater dicitur operari omnia 
        <lb ed="#A" n="106"/>per verbum. Nam et Scotorelis. in primo. dist. xxxii. 
        <lb ed="#A" n="107"/>q. i. dicit quod sicut in intellectum creato menoria gignit 
        <lb ed="#A" n="108"/>noticiam actualem que noticia habet duplicem 
        relati<lb ed="#A" n="109" break="no"/>onem. Unam sicut producti ad producens: aliam sicut 
        de<lb ed="#A" n="110" break="no"/>clarantis ad declaratum quia noticia genita declarati 
        <lb ed="#A" n="111"/>obiectum latens in memoria sicut et producens noticiam 
        <lb ed="#A" n="112"/>etiam genitam declarat. aliter tamen et aliter. Quia 
        <lb ed="#A" n="113"/>noticia genita dieclarat formaliter. producens autem not 
        <lb ed="#A" n="114"/>ciam quasi efsectiue. Exemplum huius inspecu 
        <!--298.xml-->
        <pb ed="#A" n="299"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lo quod repraesentat imagines formaliter. Producens 
        <lb ed="#A" n="2"/>autem speculum dicitur representare quasi effectiue
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3394">
        ¶ Item 
        <lb ed="#A" n="3"/>ad propositum verbum diuinum expressum a patre habet vnurm 
        <lb ed="#A" n="4"/>respectum scilicet originis ad patrem per omnia consimilem a 
        <lb ed="#A" n="5"/>quo generatur. Alium habet ad creaturam scilicet declara 
        <lb ed="#A" n="6"/>tiuam. Declarat enim eum a quo est et se et creaturas per 
        <lb ed="#A" n="7"/>modum exemplaritatis dispositiue et virtutis 
        opera<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tiue. Et ad id sunt autoritates Psalmus Ipe scilicet deus 
        <lb ed="#A" n="9"/>dixit et facta sunt: ergo cum dicere non sit aliud quam verbum 
        <lb ed="#A" n="10"/>proferre et ad dicere sequitur facere: et ad facere ipsum fctum 
        <lb ed="#A" n="11"/>ergo ad verbum sequitur factum. Proinde et Aug. xi. com 
        <lb ed="#A" n="12"/>fessionum dicit Uerbo tibi coeterno dicis domine quicum: 
        <lb ed="#A" n="13"/>que dicis: et sic facis quacumque dicis. nec aliter quam 
        dicen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>do facis. Nec tamen similis sunt nec sempiterna 
        <lb ed="#A" n="15"/>sunt quecumque facis. Hec ille. videtur ergo quod verbum 
        <lb ed="#A" n="16"/>dicit respectum ad creaturam et ad deum tanquam medium 
        <lb ed="#A" n="17"/>quod habet respectum ad vtrumque extremorum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3429">
        ¶ S 
        <lb ed="#A" n="18"/>obiicitur quod verbum diuinum est eternum nec dicitur temporali 
        <lb ed="#A" n="19"/>ter. Omne autem creatum dicitur temporaliter: ergo diuinum ver 
        <lb ed="#A" n="20"/>bum non connotat temporale vel respectum ad temporalem 
        cre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>aturam. Respondet idem Bonauen. concor. Fran. ma 
        <lb ed="#A" n="22"/>ro. quod verbum diuinum connotat temporale et dicit respectum 
        <lb ed="#A" n="23"/>ad creaturam tempraliter: non in actu id est non in actuali 
        <lb ed="#A" n="24"/>existentia creature vt sic considerata: sed in habitu 
        <lb ed="#A" n="25"/>vel potentia sicut in exemplari. Uerbum enim 
        diui<lb ed="#A" n="26" break="no"/>num dicit respectum habitualem ad creaturam: non actu 
        <lb ed="#A" n="27"/>alem. quemadmodum eterna dispositio et praeordina 
        <lb ed="#A" n="28"/>tio in mente dei. Tertum enim est quod deus multa potes 
        <lb ed="#A" n="29"/>et scit quae non facit actualiter. Unde verbum dicit relationem 
        <lb ed="#A" n="30"/>habitualem ad creaturam vel aptitudinalem non 
        actu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>alem: sicut et donum vt est proprium spiritus sancti connotat re 
        <lb ed="#A" n="32"/>lationem aptitudinalem. Unde si deus nunquam actu 
        <lb ed="#A" n="33"/>crearet adhuc verbum conciperet et filius dei esset 
        ver<lb ed="#A" n="34" break="no"/>bum: et spiritus sanctus esset donum. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3469">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3471">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3474">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Sed qualiter hoc nomen 
        ver<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bum potest similis significare ens reale et rationis cum ista 
        <lb ed="#A" n="37"/>immediate diuidant ens. Nam verbum ad patrem 
        di<lb ed="#A" n="38" break="no"/>centem importat relationem realem sicut producentis ad  
        <lb ed="#A" n="39"/>productum. Et idem verbum ad creaturas quas 
        de<lb ed="#A" n="40" break="no"/>clarat vel manifestat importat relationem rationis. quia 
        <lb ed="#A" n="41"/>dei ad creaturam nulla est relatio realis sed tantum ration 
        <lb ed="#A" n="42"/>nis. Respondet Guill. e. dist. xxvii. quod simile est funditus 
        <lb ed="#A" n="43"/>in hoc nomine donum quod vt est proprium ispiritus sancti signat 
        <lb ed="#A" n="44"/>respectum realem ad patrem et filium a quibus procedit. Et 
        <lb ed="#A" n="45"/>respectum rationis signat ad creatura cui est 
        donan<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dum: sic de hoc nomine verbum. Nec est mirum cum nomnina 
        <lb ed="#A" n="47"/>sint ad placitum. vnde posset imponi vnum nomen ad 
        <lb ed="#A" n="48"/>significadum quicquid est in mudo. Sicut secundum philosophum 
        <lb ed="#A" n="49"/>vii. Meta. hoc nomen Hilias signat totum 
        bellum<lb ed="#A" n="50" break="no"/>Troianum. Hec ex Guill. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89929-Dd1e3512">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89929-Hd1e3514">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89929-d1e3517">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An ergo possit dici verbum 
        cre<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ature pro eo quod dicit respectum ad creaturam: Respondet 
        <lb ed="#A" n="53"/>Anselmus in Monol. dicit. verbum quo deus 
        crea<lb ed="#A" n="54" break="no"/>turam dicit nequaquam est verbum creature. Ratio secundum 
        <lb ed="#A" n="55"/>Bonauen. supra. vicem dist. xxvii. quia verbum 
        princi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>paliter dicit respectum ad dicente id est ad deum patrem 
        <lb ed="#A" n="57"/>Ad creaturam autem minus principaliter vnde 
        <!--298.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 299 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>non potest dici proprie nisi verbum dei vel verbum 
        <lb ed="#A" n="59"/>patris sicut et filius patris: non filius creature secundum 
        <lb ed="#A" n="60"/>deitatem. Nam licet christus qui est verbum 
        pa<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tris dicatur filius hominis vel virginis. hoc dicitur secundum 
        <lb ed="#A" n="62"/>assumptam humanitatem non secundum deitatem. Item secundum 
        <lb ed="#A" n="63"/>Fran. e. dist. xxvii. Quia verbum potest dici 
        alicu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ius dupliciter. Uno modo principiatiue sicut 
        di<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cimus quod est verbum memorie vel intellectus. Alio 
        <lb ed="#A" n="66"/>modo terminatiue sicut in nobis dicimus quod ver 
        <lb ed="#A" n="67"/>pum est lapidis. Uerbum itaque diuinum non est 
        crea<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ture principiatiue: quia creatura non partinet ad 
        me<lb ed="#A" n="69" break="no"/>moriam patris pro illo signo pro quo producitur 
        ver<lb ed="#A" n="70" break="no"/>bum: sed solum intellectus et essentia diuina. 
        Ideo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>quam verbum principiatiue est intellectus non 
        termina<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tiue. Sed terminatiue est solius essentie divine 
        <lb ed="#A" n="73"/>vnde dicitur verbum dei: sed non verbum creature. 
        <lb ed="#A" n="74"/>Hec franciscus.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>