<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ignis</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ignis</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="262"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g80582">
            <head xml:id="Vn7Pel-g80582-Hd1e110">Ignis</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g80582-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g80582-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="80"/>Onis. Queritur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e121">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ ti ignis: Respondetursecndum Theol. et etiam philosophos 
      <lb ed="#A" n="82"/>videlet Aug. super Gen. Bedamque Auic. et alios. Et 
      <lb ed="#A" n="83"/>lementum ignis est supremum omnium eleorum. Unde et ignis 
      <lb ed="#A" n="84"/>ille purus vocatur quandoque caelum. eo quod immediate sit 
      sub<lb ed="#A" n="85" break="no"/>celo id est sub sphera globi lunaris. Quandoque autem 
      voca<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tur etheris nomine (eo quod est supra aerem suprema pars 
      <lb ed="#A" n="87"/>purior ac tranquillior aeris. totum aerem excedens 
      <lb ed="#A" n="88"/>Nam quia Medium sapit naturam extrenorum ex. v. phys 
      <lb ed="#A" n="89"/>Ideo ab vtroque denominatur in medio existens. Unde 
      <lb ed="#A" n="90"/>ii. Pe. iii. scribitur Celi magno impetu transient. gl. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Cel id est superior pars aeris. Sequitur. et elementa 
      <lb ed="#A" n="92"/>calore soluertur scilicet per ignem conflagrationis. quia mutabum 
      <lb ed="#A" n="93"/>tur a statu in quo nuc stunt. Ecce ignem vocat caelum et hunc 
      <lb ed="#A" n="94"/>vocat: etherem. Isi. etym. xiii. indrenter: ignem vel supe 
      <lb ed="#A" n="95"/>riorem partem aeris. Et sic etiam canit eccea de vtrisque Quem 
      <lb ed="#A" n="96"/>terra pontus ethera. cols. ad. praedi¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g80582-Dd1e159">
               <head xml:id="Vn7Pel-g80582-Hd1e161">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed qualis proprietatis sit 
      i<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gnis praesertim in sua sphera existens: Nota secundum Dam. 
      <lb ed="#A" n="99"/>li. ii. c. xii. vt etiam Auic. d Med. li. ii dici. Ignis in 
      <lb ed="#A" n="100"/>quit. est corpus simplex cuius naturalis locus existit super 
      <lb ed="#A" n="101"/>omnes elenntarias partes: qui est concaua celi superficies. eius 
      <lb ed="#A" n="102"/>natura calida est et sicca. Ecce prima eius proprietas. Item 
      <lb ed="#A" n="103"/>ille ignis est purissimus secundum Aris: adeo quod stupam ibi non 
      <lb ed="#A" n="104"/>consumeret si apponeretur. Nec etiam lucet in sua 
      sphe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ra. quia sic tegeret corpora celestia. nec visibilis est: quia 
      sal<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tem nocte ardoris eius videretur lux. sed tantum videtur dum er 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#A" n="263"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in materia aliena scilicet circa nos: nec miscetur 
      alie<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ne materie prout est in sua puritate nature. Cum 
      <lb ed="#A" n="3"/>autem vrendo consumit: hoc inquit non inest ei 
      <lb ed="#A" n="4"/>secundum ignis essentiam sed peraccidens. vt dicit idem Arist. 
      <lb ed="#A" n="5"/>ib. iii. de celo et mundo. ecce secunda. Item lib. de 
      <lb ed="#A" n="6"/>natu. rerum dicitur. Quod ignis materia pascentem 
      <lb ed="#A" n="7"/>consumit cum sine materia aliena extra suam sphe 
      <lb ed="#A" n="8"/>ram esse non possit: quantoque in materia grossiori 
      <lb ed="#A" n="9"/>fuerit tanto fortius vrit. vnde in ferro fortius vrit quam in 
      car<lb ed="#A" n="10" break="no"/>bone. et in carbone fortius quam in stipula vel stupa. Nam 
      <lb ed="#A" n="11"/>ignis in materia terrea carbo est. In materia aerea flam 
      <lb ed="#A" n="12"/>ma est. In materia vero propria id est pura quasi lux in seo 
      <lb ed="#A" n="13"/>clara est non habens respectum ad aliud 
      vnde<lb ed="#A" n="14" break="no"/>naturam trahat. et talis ignis est in propria 
      regi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>one vel sphera sua. Ecce tertia proprietas. Quod aut 
      <lb ed="#A" n="16"/>ignis in sua sphera licet sit clarus in se calor. sed 
      <lb ed="#A" n="17"/>non habeat lucem: eodem lib. de natu. rer. ponitur 
      <lb ed="#A" n="18"/>exemplum a simili quia videmus quod radius 
      so<lb ed="#A" n="19" break="no"/>lis obiecto speculo concauo fit ignis secundum esse ibi 
      <lb ed="#A" n="20"/>quidem: non tamen habet lucem sed calorem. sic 
      <lb ed="#A" n="21"/>et in sua sphera quodammodo. Preterea ibidem 
      <lb ed="#A" n="22"/>dicitur quod ex igne puro nihil fit sine materia 
      per<lb ed="#A" n="23" break="no"/>manente. Unde et ignis dicitur ab in quod est non 
      <lb ed="#A" n="24"/>et gigno gignis. quasi non gignens: quia ex 
      eo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nihil gigni possit. vt dicit Isido. lib. xix. Etymols. 
      <lb ed="#A" n="26"/>sed consumit omnia que rapit. Ideo Philosophus 
      di<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cit quod ignis est maxime actiuitatis super omnia 
      <lb ed="#A" n="28"/>alia elementa. Unde et teste Isido. tante est 
      vir<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tutis quod pene nil est quod igne non efficiatur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g80582-Dd1e258">
               <head xml:id="Vn7Pel-g80582-Hd1e260">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e262">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Quales ergo miras virtutes 
      <lb ed="#A" n="31"/>habeat ignis. De hoc notabiles extant versus. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Destruit: emollit: restringit consolidatque. v. 
      Ter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ret accendit letificat clarificatque. v. Calidus et sic 
      <lb ed="#A" n="34"/>cus viget vrit spheraque purus. v. Crescit et ascendit 
      <lb ed="#A" n="35"/>semper sed moritur aqua. Et secundum hos effectus 
      va<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ria inuenitur significare in scriptura. et in varias 
      <lb ed="#A" n="37"/>diuiditur species. Nam significat modo charita 
      <lb ed="#A" n="38"/>tem: modo prauam concupiscentiam carnalem 
      <lb ed="#A" n="39"/>vel mundialem: modo tribulationes: modo 
      vir<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tutes: modo vicia: modo deum: modo infernum 
      <lb ed="#A" n="41"/>etc. secundum Hugonem de sancto Uicto
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e291">
      ¶ Primo 
      nan<lb ed="#A" n="42" break="no"/>que vt patuit in v. Ignis destruit miro modo. quia 
      <lb ed="#A" n="43"/>Isido. xix. Etymols. et Aug. xxi. de ciuitate. aliisque 
      <lb ed="#A" n="44"/>testantibus. Ignis materiam in fauillam et cine 
      <lb ed="#A" n="45"/>rem redigit. Et cum sit lucidus omnia que 
      am<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bit pulcerrimo colore decolorat. Carbones 
      ful<lb ed="#A" n="47" break="no"/>gida ex pruna nigros facit. de lignis pulribilibus 
      <lb ed="#A" n="48"/>imputribiles reddit. Et lapides nigros de 
      qui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>bua fiunt vitra coquendo candificat. Ligina 
      au<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tem candida offuscat. Et quod mirabilius est 
      Sa<lb ed="#A" n="51" break="no"/>lamandra non destruitur igne imo in ignibus 
      <lb ed="#A" n="52"/>viuit et extra ignem moritur. Ecce dei mira ofera 
      <lb ed="#A" n="53"/>in igne: quanto magis dei iusticia mirabilis 
      cla<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ret in igne infernali inextinguibili. vbi post 
      reuur<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rectionem corpora reproborum ardent nec 
      ion<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sumentur in sempiternum. licet deturpentur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e326">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Decuindo miram vitutem habet ignis emul¬ 
      <!--262.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>liendo. Nam ferrum durissimum mollit et omnia metalis 
      <lb ed="#A" n="59"/>la liquefacit lapidesque duros in cementum conuertit 
      <lb ed="#A" n="60"/>et tamen lutum et laterem indurat et adamantem non 
      <lb ed="#A" n="61"/>emollit nec soluit nisi sanguis hirci. Sic charita 
      <lb ed="#A" n="62"/>tis ignis dura corda mollit. sed lutosa id est carnis 
      <lb ed="#A" n="63"/>fluxibus dedita non molliuntur: similiter in peccatis 
      <lb ed="#A" n="64"/>obdurata nisi sanguine christi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e350">
      ¶ Tertio 
      restringen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>do et consolidando. quod manifestius patet in igne 
      la<lb ed="#A" n="66" break="no"/>teris decocti et calcis. Nam in calce occultus est 
      <lb ed="#A" n="67"/>ignis secundum praedictos docto. qui aquis accenditur et 
      <lb ed="#A" n="68"/>oleo extinguitur cuius vsus lapidem lapidi in 
      stru<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cturis facit fortius adherere consolidandol Patet 
      <lb ed="#A" n="70"/>etiam in cinere ab igne relicto de quo etiam Arist. 
      <lb ed="#A" n="71"/>ib. Physicui. dicit quod vas cinere plenum tantum aque 
      <lb ed="#A" n="72"/>recipit quantum vas vacuum. et hoc ratione constrictionis 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sed et cinis supra sanguisngam proiectus 
      sangui<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nem quem suxerat euomere facit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e375">
      ¶ In recentiori 
      <lb ed="#A" n="75"/>autem vulnere et in profluuio sanguinis sanat vulnus 
      <lb ed="#A" n="76"/>constringendo. patet truncatam manum calido statim 
      <lb ed="#A" n="77"/>cineri immergendo vel intrudendo. quia facit 
      adu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>stionem et apostemata mollia dissoluit. Hec mira 
      <lb ed="#A" n="79"/>sunt Spiritualiter ignis carnalis vel mundialis 
      com<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cupiscentie aquis accenditur. sed oleo gratie dei ex 
      <lb ed="#A" n="81"/>tinguitur vnientis deo etc. Cinere quoque mortis scilicet 
      <lb ed="#A" n="82"/>resolutione gratiam contritionis fortiter astringit 
      euo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mit peccata in confessione et sanatur satisfactione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e397">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="84" break="no"/>to ignis mira virtus est in terrendo. quia dicente 
      <lb ed="#A" n="85"/>Augu. super Gen. Ignis turbulentis motibus agi 
      <lb ed="#A" n="86"/>tatur et dum excrescit ventum suscitat qui eundem 
      <lb ed="#A" n="87"/>augmentat. vt dicitur libo de na. re. Sic est et de amo 
      <lb ed="#A" n="88"/>re mundiali et carnali. quia vt dicit poeta 
      Iuue<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nalis. Crescit amor numi quantum pecunia crescit. 
      <lb ed="#A" n="90"/>vnde terret in morte. ventum tentationis auget
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e415">
      ¶ Qui 
      <lb ed="#A" n="91"/>to in accendendo et letificando. Nam ignis oleo accendi 
      <lb ed="#A" n="92"/>tur et pinguedine et pro tempore iocundius est si non 
      <lb ed="#A" n="93"/>nimis excrescat. Sic ignis charitatis de quo 
      sal<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uator Luce. xii. Ignem veni mittere in terram et 
      <lb ed="#A" n="95"/>quid volo nisi vt accendatur scilicet oleo et 
      pinguedi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne deuote meditationis et gratie. Accendit ad 
      ar<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dua opera facienda et letificat in conscientia etc. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Sexto in clarificando id est illuminando in fide et 
      ca<lb ed="#A" n="99" break="no"/>lefaciendo feruorem amoris in affectu. ac siccando 
      <lb ed="#A" n="100"/>ab humore peccati.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e439">
      ¶ Septimo vigendo scilicet 
      vir<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tute et remedio. Nam secundum Isido. supra contra pesti 
      <lb ed="#A" n="102"/>sentiam ignem in domo accendere vtile est Item lib. 
      <lb ed="#A" n="103"/>de nat. re. habetur quod ignis remedium prebet dolori 
      <lb ed="#A" n="104"/>quem facit adustio si adustum memborum ad ignem 
      <lb ed="#A" n="105"/>aliquandiu calefaciendo teneatur. Et ignis accensus 
      <lb ed="#A" n="106"/>in domo defendit eam ab ictu fulminis. Hec ibi 
      <lb ed="#A" n="107"/>Ita charitas dei spiritualiter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e457">
      ¶ Octauo vrendo. quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>dicente Grego. In eodem igne aurum perficituret ruti 
      <lb ed="#A" n="109"/>lat. sed palea fumat. Est autem fumus vapor 
      adu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>stus ex. iii. Metheororum. Et secundum Bedam de 
      imagi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ne mundi. Fumus ignis amarus est. et nocet 
      ocu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lis. Item ex fumo relinquitur fuligo que praesertim 
      <lb ed="#A" n="113"/>si sit ex fumo ligni pini: confert ignis adustioni. vt 
      <lb ed="#A" n="114"/>dicit Auicen. ii Canone. vnde ignis vrens 
      signi<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ficat tribulationem. iuxta illud Ecci. xxvii. Uasa fi¬ 
      <!--263.xml-->
      <pb ed="#A" n="264"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uli probat lgnis: sic homines iustos tenia tribulati. 
      <lb ed="#A" n="2"/>quia tribulatio perfectos tamquam aurem purgat et 
      ampli<lb ed="#A" n="3" break="no"/>us perficit meritis et praemiis comprobando. Sed 
      <lb ed="#A" n="4"/>tanquam palee minus iusti fumant amaricati et 
      il<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lachrymant. licet et eis conferat contra adustionem pec 
      <lb ed="#A" n="6"/>cati. Denique aliqui mali sunt quasi ignis. in 
      modo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>te etna. qui tantum seipsum vrit. et cremat. De qui 
      <lb ed="#A" n="8"/>bus Alanus in problema. dicit. v. Nil aliud nisi se 
      <lb ed="#A" n="9"/>valet modos etna cremare v. Sic se non alios 
      inui<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dus igne cremat Et sic in huiusmodi ignis: odii 
      <lb ed="#A" n="11"/>vicium significat et inuidie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e507">
      ¶ Nono ignis in sphe 
      <lb ed="#A" n="12"/>ra sua est purus. quia vt dicit Arist. li. Metheo. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Sphera ignis nullam suscipit peregrinam 
      impre<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sionem. Sic diuinus amor nullam admittit 
      ali<lb ed="#A" n="15" break="no"/>enam delectationem secundum Berarnds.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e519">
      ¶ Decimo ignis 
      <lb ed="#A" n="16"/>crescit semper. etiam in infinitum. per appositionem 
      <lb ed="#A" n="17"/>combustibilium. ex. ii de anima. Sic spirituali 
      <lb ed="#A" n="18"/>ter vt Augusti. dicit. Charitas semper augetur vt 
      <lb ed="#A" n="19"/>aucta mereatur perfici. Et per oppositum est de igne 
      <lb ed="#A" n="20"/>concupiscentie etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e532">
      ¶ Undecimo ignis semper 
      ascen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dit. Sic spiritualiter. diuinus ignis semper 
      al<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ta petere et desiderare celestia facit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e539">
      ¶ Duodecio 
      <lb ed="#A" n="23"/>ignis moritur aqua Est tamen quoddamm genus 
      <lb ed="#A" n="24"/>ignis qui non extinguitur aqua. secundum Plinium li. ii. 
      <lb ed="#A" n="25"/>vt dicunt plerique etiam de igne fulminis vel 
      ful<lb ed="#A" n="26" break="no"/>guris expressi a nubibus. Ita spiritualiter Ignis 
      <lb ed="#A" n="27"/>diuine charitatis extinguitur aqua carnalitatis 
      <lb ed="#A" n="28"/>Ignis viciosus aqua gratie et lachryme Et ignis 
      <lb ed="#A" n="29"/>tribulationis aqua spiritus sancti. Ignis vero in 
      <lb ed="#A" n="30"/>fernalis aqua elemosyme in presenti et vere 
      contri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tionis. sed post hanc vitam data sententia tanquam 
      <lb ed="#A" n="32"/>fulmine tonante a christo nunquam postea 
      extingui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur. patet Esaie vltimo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e565">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ De ignis luce vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g80582-Rd1e569">Lux. 
      <lb ed="#A" n="35"/>§. xii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g80582-Dd1e576">
               <head xml:id="Vn7Pel-g80582-Hd1e578">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g80582-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Quid de speciebus ignis 
      No<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ta secundum <name xml:id="Vn7Pel-g80582-Nd1e586">Aristo.</name> v. Topicorum. ac lib. de natu. rerum 
      <lb ed="#A" n="38"/>et Isidorum supra et alios. quod ignis species prima 
      <lb ed="#A" n="39"/>rie sunt tres. scilicet Ignis lux prout scilcet est in 
      sphera<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sua. et Ignis flamma. et Ignis carbo. Secundm has 
      <lb ed="#A" n="41"/>tres naturas diuersificatur in plures alias species. 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia alius est ignis in speria sua de qua iam 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctum est. Alius est ignis in vsu humano. Alius 
      <lb ed="#A" n="44"/>est ignis infernalis. Alius est ignis conflagrati 
      <lb ed="#A" n="45"/>onis qui in iudicio apparebit per mundum. 
      Al<lb ed="#A" n="46" break="no"/>us est ignis fulguris expressi de nubibus. 
      Ali<lb ed="#A" n="47" break="no"/>us qui de terra per vertices montium eructat. Alius 
      <lb ed="#A" n="48"/>est ignis naturalis: qualis est calor naturalis qe 
      <lb ed="#A" n="49"/>corpore animalis. et etiam ex oculis scintillans 
      <lb ed="#A" n="50"/>quandoque. Et etiam calor in ouo de corpore 
      fo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uentis nato etc. Alius etiam est ignis celestis et 
      <lb ed="#A" n="52"/>radiis solis extrinsecus generatus. Et alius est 
      <lb ed="#A" n="53"/>ignis violentus. sicut de silice vel de lignis 
      excus<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sus: per violentiam collisionis. Nam vt 
      Sene<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ca de naturalibus questionibus dicit. libro. vi. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Ignis solet fieri ex silicem percusso Et etiam ex li¬ 
      <!--263.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>gnis stricte collisis inter se diutius. nec ex quii 
      <lb ed="#A" n="58"/>puscumque lignis sed idoneis ad eliciendum ignem. 
      <lb ed="#A" n="59"/>sicut laurus et edere et alia in hunc vsum 
      pasto<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ribus nota. Sic ergo patet multiplex 
      diuersi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tas ignis. Item secundum Aristotel. iii. Topicorum 
      <lb ed="#A" n="62"/>Flamma est magis ignis quam carbo. quod intelligitur 
      <lb ed="#A" n="63"/>non secundum essentiam: sed secundum perfectionem lucis: 
      <lb ed="#A" n="64"/>quia plus lucet et se videri facit ad remota. Etsi 
      <lb ed="#A" n="65"/>extinguitur fetorem emittit. Sic charitate 
      extin<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cta fetet anima humana coram deo. Ex dictis 
      <lb ed="#A" n="67"/>patet quam mirabilis et commendabilis sit dei bonitas 
      <lb ed="#A" n="68"/>que talia fecit in igne. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>