<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Iustificatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Iustificatio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="259"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k75857">
            <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e100">Iustificatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e106">
      <!--258.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Iustificatio 
      im<lb ed="#A" n="59" break="no"/>pii qua e quaedam dispositio in iustificato a 
      <lb ed="#A" n="60"/>iustificate effectiue: sed a iusticia 
      for<lb ed="#A" n="61" break="no"/>maliter quain proposito vocatur charitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e122">
      ¶ Ex qua sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>sunt tres iustificationes.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e127">
      ¶ Primo iustificatio iustificam 
      <lb ed="#A" n="63"/>tis effectiue et est deus secundum connotatum: et nominat 
      <lb ed="#A" n="64"/>actionem autem productionem formaliter
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e134">
      ¶ Secundo 
      ilsti<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ficatio formalis. et a fratre Nicolao Boneti in 
      <lb ed="#A" n="66"/>odicamento qualitatis actus forme nec differt vt qui 
      <lb ed="#A" n="67"/>dam dicunt a forma realiter. Sed hoc non est 
      tenen<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dum. quia potest esse separata iusticia creata potentia 
      <lb ed="#A" n="69"/>diuina absoluta a quocunque iusto: et tunc non 
      iu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>stificabit. ergo erit sine actu formali. ergo non sunt idem 
      <lb ed="#A" n="71"/>realiter. sic enim arguit philosophus. vii. Topici. de eodem et 
      <lb ed="#A" n="72"/>diuerso.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e155">
      ¶ Tertio iustificatio que est passio: sicut 
      <lb ed="#A" n="73"/>in. iii. de anima intelligere est quoddam pati. sicut enim 
      <lb ed="#A" n="74"/>intelligimus non inquantum producimus intellectionem 
      <lb ed="#A" n="75"/>sed inquantum suscipimus: sic iustificamur inquantum 
      <lb ed="#A" n="76"/>iusticia informamur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e166">
      ¶ Et notandum quod iustificatio 
      <lb ed="#A" n="77"/>dicitur tripliciter Primo mo al iustificationem praeparatio. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Secundo iusticie id est charitatis infusio. Tertio 
      iusti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cie exercitatio. In primo attritio. in secundo contritio. 
      <lb ed="#A" n="80"/>in tertio prosecutio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e178">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e180"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e182">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum ad iustificationem impii 
      re<lb ed="#A" n="82" break="no"/>quiratur conuersio voluntatis eius ad deum: Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>non. quia dicitur de ecclesiasticis dogmatibus. Sicut 
      <lb ed="#A" n="84"/>initium salutis nostre a deo miserante et inspirante 
      <lb ed="#A" n="85"/>habere nos credimus: ita arbitrium nostre nature se 
      <lb ed="#A" n="86"/>quax esse diuine inspirationis libere confitemur. 
      <lb ed="#A" n="87"/>sed in nostra iusti ficatione est initium nostre salutis. 
      <lb ed="#A" n="88"/>ero iustificatio impii precedit conuersionem 
      volun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tatis ad deum. quod non esset verum si requireretur ad 
      iu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tificationem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e206">
      ¶ Item vt habetur. iii. Reg. iii. deus 
      Sa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lomoni dorrienti infudit sapieniam: ergo a simili 
      pecc<lb ed="#A" n="92" break="no"/>catori dormienti potest infundere gratiam. sed 
      gra<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tia est iufticie forma ergo sine aliqua conuersione 
      vo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>luntatis ad deum potest impius iustificari. In con 
      <lb ed="#A" n="95"/>crarium dicit Berns. libro de libro ar. de gratia dei est liro ar. quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>totum bonum actum singula operatioc in indiuiduo 
      per<lb ed="#A" n="97" break="no"/>agunt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e224">
      ¶ Item non resplendet solis similitudo in 
      <lb ed="#A" n="98"/>speculo nisi conuertatur facies eius ad solem. ergo 
      simili<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ter gratia que est quaedam similitudo solis iusticie non 
      <lb ed="#A" n="100"/>resplendet in anima nisi facies eius ad deum 
      con<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uersa fuerit per voluntatem. Respondetur secundum Rich. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="102"/>dist. xvii. ar. iiii. q. i. quod sicut de remissione 
      pecca<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ti est loqui duplitur scilicet Aut de lege communi: autem de 
      pi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uilegio spali: sic etiam de iustificatione. Et sicut 
      lo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quendo modo secundo de remissione peccati: deus 
      pos<lb ed="#A" n="106" break="no"/>set peccatum remittere absque omni satisf: ctione. Sic 
      <lb ed="#A" n="107"/>loquendo de iustificatione modo secundo: deus 
      pos<lb ed="#A" n="108" break="no"/>set impium iustificare sine conuersione voluntatis 
      <lb ed="#A" n="109"/>eius ad deum in praecedentem. Sed loquendo de 
      iusti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ficatione de lege communi: sic dicendum Ad hoc quod si 
      cor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pus formatur per anima in esse nature: oportet 
      cor<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pus per naturam disponi prius ordine nature quam 
      in<lb ed="#A" n="113" break="no"/>fundatur anima a creatore. Sic ad hoc quod anima adul¬ 
      <!--259.xml-->
      <pb ed="#A" n="260"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in formetur per iustifitationem in esse gratie opte prae 
      <lb ed="#A" n="2"/>cedere conuersionem voluntatis ad deum tempore vel na 
      <lb ed="#A" n="3"/>tura qua conuersione disponatur anima ad 
      susceptio<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nem gratie. qua formaliter iustificatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e276">
      ¶ Ad praimu 
      <lb ed="#A" n="5"/>argumentum dicendum: quod ibi accipere initium 
      salu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tis non pro iustificatione sed pro pro aliqua diuina 
      inspira<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e286">
      ¶ Ad secundm dicendum quod non est simile de 
      gra<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tia quae principaliter respicit affectum liberum qui cogi non 
      <lb ed="#A" n="9"/>otest. et de sapientia quae respicit intellectum que 
      cogi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>otest. Uel potest dici quod tunc Salomon recepit 
      sapie<lb ed="#A" n="11" break="no"/>riam ex priuilcgio speciali¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e298">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e300"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e302">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum ad iustificationem 
      impi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sit necessaria gratie infusio: Arguitur quod non. quia Eia. 
      <lb ed="#A" n="14"/>xliii. Ego sum qui deleo iniquitates tuap propter 
      <lb ed="#A" n="15"/>me. ergo deletio culpe erit ante gratie infusionem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e313">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Item non minus est impium iustificare quam creare. sed 
      <lb ed="#A" n="17"/>deus creat sine medio ergo et iustificat. Item si 
      gra<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tia expellit culpam autem quando est autm quando non est. 
      S<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quando est. sed accidentis esse est in esse ergo expellit 
      cul<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pam cum subiecto inest. Quero a quae subiecto. 
      no<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ab alieno nec a suo. quia prius est culpam 
      expelli<lb ed="#A" n="22" break="no"/>quam hominem glorificari. Si quando non est. sed nihil agit 
      <lb ed="#A" n="23"/>qundo non est ergo non expellit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e333">
      ¶ In contrarium dicitur 
      Rho<lb ed="#A" n="24" break="no"/>iiii. Iustificati per gratiam. Item ratione videtur quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>peccatum est priuatio. sed non remouetur priuatio nisi 
      per<lb ed="#A" n="26" break="no"/>positionem seu per collationem habitus. ergo confertur in 
      de<lb ed="#A" n="27" break="no"/>letione peccati aliquis habitus. sed peccatum deo 
      displ<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cebat et displicerc faciebat: ergo ab opposito ille 
      ha<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bitus deo placet et placere facit. sed hunc dicimus 
      gra<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiam gratum facientem. ergo etc. Respondetur secundum sanc 
      <lb ed="#A" n="31"/>Bona. in. iiii. q. i. di. xvii. quod in omni opere domini est 
      <lb ed="#A" n="32"/>misericordia et veritas. hoc maxime in nobili 
      ope<lb ed="#A" n="33" break="no"/>re oportet ese scilicet in opere iustificationis. Quoniam 
      igi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tur homo peccauit et nihil ante infusionem gratio 
      <lb ed="#A" n="35"/>meruit apud deum: deus iusto iudicio non omnino 
      <lb ed="#A" n="36"/>effectum culpe tollit imo penam relinquit: et ideo 
      <lb ed="#A" n="37"/>in priorem statum hominem non statim restituit. Et 
      <lb ed="#A" n="38"/>quoniam misericors est ideo etiam amplius bonum 
      <lb ed="#A" n="39"/>reddit: quia magis indiget. ideo non tantum restituit 
      <lb ed="#A" n="40"/>innocentiam sed etiam dat gratiam. Ideo quamuis 
      de<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lere posset deus sine medio culpam: decreuit tamen 
      <lb ed="#A" n="42"/>pelere per gratiam. que non tantum faceret innocentem: imo 
      <lb ed="#A" n="43"/>etiam naturam debilitatam habilitaret ad bonu¬ 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e379">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod verum est 
      ef<lb ed="#A" n="45" break="no"/>rectiue: sed formaliter delet ipsa gratia. deus 
      auten<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nullius est forma perfectiua.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e389">
      ¶ Ad secundm quod obiici 
      <lb ed="#A" n="47"/>tur quod solus creat Dicendum quo non est simile. quia 
      cre<lb ed="#A" n="48" break="no"/>are dicit opus quod non respicit materiam piacentem 
      <lb ed="#A" n="49"/>sed iustificare respicit materiam subiectam: et ideo 
      <lb ed="#A" n="50"/>non tantum respicit efficientem causam sed etiam 
      for<lb ed="#A" n="51" break="no"/>malem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e402">
      ¶ Ad tertium quod queritur: aut gratia expellit 
      <lb ed="#A" n="52"/>quando est etc. Dicendum quod quando est et simul est et expellit. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e407">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum ad iustificatione 
      neces<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sariam sit contritio: Arguitur quod non. quia dicitur Ecci. i. Timor 
      <lb ed="#A" n="55"/>domini expellit peccatum. ergo potest fieri secundum hoc iustificatio siue 
      <lb ed="#A" n="56"/>peccati expulsio motum timoris non contritionis. Item super 
      <lb ed="#A" n="57"/>illud Luc. vii. Dimittuntur ei peccata multa. glo. ar¬ 
      <!--259.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dor charitatis peccatorum rubiginem in ea consumpsit: 
      <lb ed="#A" n="59"/>ergo non oportet quod sit dolor
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e429">
      ¶ Item ratione videtur. quia due 
      <lb ed="#A" n="60"/>unt partes iusticie scilicet facere bonum: et declinare a 
      ma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lo. sed prima est maior. ergo multo magis se disponit 
      <lb ed="#A" n="62"/>podo ad gratiam faciendo bonum quam vitando malu. ergo 
      ap<lb ed="#A" n="63" break="no"/>petitu boni quam detestatione mali.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e440">
      ¶ Item cum quis 
      iusti<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ficatus est potest moueri motu omnis vlutis. Cum ergo 
      mo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tus omnis virtutis sit gratiae cognatus motus cuiussibet 
      vir<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tutis informis disponit ad gratiam. non ergo 
      necessa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ria est contritio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e451">
      ¶ Item possibile est alique auerti a 
      <lb ed="#A" n="68"/>deo nihil de ipso cogitando. ergo similiter possibile est ali 
      <lb ed="#A" n="69"/>quem a peccato recedere nihil cogitando de peccato ergo 
      <lb ed="#A" n="70"/>absque contritione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e461">
      ¶ In contrariu dicitur super illud psalmo 
      Sa<lb ed="#A" n="71" break="no"/>crificium deo spiritus contribulatus. Spiritus 
      contribula<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tus et contritus est sacrificium in quo peccata soluuntur. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Respondetur secundum sanctum Bonauen. vbi supra. q. iii. quod ad hoc quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>gratia infundatur necesse est quod homo se praeperet consentie 
      <lb ed="#A" n="75"/>do gratie: et detestando peccatum necesse est in ipsa 
      gra<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rie infusione ista quattuor ese scilicet gratie infusione: et 
      <lb ed="#A" n="77"/>libro ar. motum: et contritionem: et peccati expulsionem. Deus 
      <lb ed="#A" n="78"/>enim expellit culpam infundendo gratia. sed non 
      infun<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dit uisi ei qui concordat. et necee est concordare gratie 
      ad<lb ed="#A" n="80" break="no"/>uenienti et peccatum expellenti. Gre sic aduenienti 
      concor<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dat per libr ar. motum. Gre vt peccatum expellenti per motum 
      <lb ed="#A" n="82"/>contritionis. vnde duo sunt ibi a deo scilicet gratie 
      infusio<lb ed="#A" n="83" break="no"/>et peccati expulsio. et duo a nobis his duobus modis 
      con<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sona. et hec quattuor tanguntur in illo versiculo Psalmus 
      <lb ed="#A" n="85"/>Commouisti terram et conturbasti cam: sana contritiones 
      <lb ed="#A" n="86"/>eius quia commota est. Grtra enim adueniens in animam 
      com<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mouet rationem secundum quod est pars lir. ar. et conturbat 
      volun<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tatem per contritionem: et postmodum sanat per peccati 
      expul<lb ed="#A" n="89" break="no"/>sione. Et ratio huius redditur quia praecessit duplex 
      com<lb ed="#A" n="90" break="no"/>motio per quam anima ipsa se gratie iustificanti conforma 
      <lb ed="#A" n="91"/>uit. et ideo subiungit quod commota est. Unde sicut voluntate 
      <lb ed="#A" n="92"/>est introductum peccatum: sic etiam conseruatur per ipsam. 
      <lb ed="#A" n="93"/>quia ex quo semel confensit semper habetur pro consentiente: 
      <lb ed="#A" n="94"/>nisi dissentiat. ergo necessaria est dissensio ad 
      pecca<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ti remissionem. Sed dissensus iste ante aduentum gratiae 
      <lb ed="#A" n="96"/>nihil prodest. ergo oportet quod dissentiat cum gratia. Dicit 
      <lb ed="#A" n="97"/>tamen Guill. in. iiii. dist. xx. quod non debet dici cxpulsio 
      <lb ed="#A" n="98"/>culpe quae nulla est post actum: sed debet dici 
      remissio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>culpe. quia obligatio ad penam eternam remouetur: vt 
      <lb ed="#A" n="100"/>patuit supra Contritio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e529">
      ¶ Ad primum argumentum quod mo 
      <lb ed="#A" n="101"/>tu timoris et amoris conuenit iustifficari Dicendum: 
      <lb ed="#A" n="102"/>quod in peccato tria surnr scilicet actio mala: interior 
      macu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>la id est obligatio ad penam: et sequela. Actio mala 
      expel<lb ed="#A" n="104" break="no"/>litur timore: macula dolorem: sed sequela charitaris 
      ar<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dore. vnde timor est in iustificatione vt dicitur 
      prae<lb ed="#A" n="106" break="no"/>paratio ad iusticiam: dolor vt infusio iusticie: 
      cha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ritatis ardor vt consummatio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e547">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="108"/>qud obiicitur quod melius est facere bonum Dicendum 
      <lb ed="#A" n="109"/>quod reuera melius est: sed tamen non est ita consonum gratit 
      <lb ed="#A" n="110"/>delenti culpam vt detestatio peccati. Et quia contritio 
      pro<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pter consonantiam est necessaria: ideo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e558">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tium quod quilibet motus gratie est cognatus 
      gra<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tie Dicendum quod verum est: tamen ordo est in actibus 
      vir<lb ed="#A" n="114" break="no"/>utum. nunquam enim amat quis nisi moueatur motu 
      <lb ed="#A" n="115"/>fidei: Sic dicendum quod motus virtutis penitentie 
      <!--260.xml-->
      <pb ed="#A" n="261"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in iustificatione post motum fidei est motus 
      primo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>necessarius. et ideo simul est cum ipsa gratiae infusione. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Ad quartum quod potest quis auerti a deo nihil cogitanm 
      <lb ed="#A" n="4"/>do. Dicendum quod non valet. tum quia recessus a deo est 
      <lb ed="#A" n="5"/>inordinatus: sed regressus ordinatus. Exemplum 
      <lb ed="#A" n="6"/>est de eo qui cadit de scala. tum quia plura exiguntur 
      <lb ed="#A" n="7"/>ad bonum quam ad malum quod fit multifarie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e591">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="8"/>diceres. an ad iustificationem necessaria sit confessio 
      <lb ed="#A" n="9"/>Respondet sanctus Bona. vbi supra. q. iiii. quod si iustifica. 
      <lb ed="#A" n="10"/>tio dicatur iusticie infusio non est necessaria. quia dicit 
      <lb ed="#A" n="11"/>psalmus. Dixi confitebor aduersum me iniusticiam etc. 
      <lb ed="#A" n="12"/>vbi Augustinus. Luce clarius constat cordis contritione non 
      <lb ed="#A" n="13"/>oris confessione peccata dimitti. sed iustificatio est 
      ib<lb ed="#A" n="14" break="no"/>vbi est peccati dimissio. est tamen debita praeparatio 
      <lb ed="#A" n="15"/>confessio ad iustificationem. Et quia vt dictum est 
      quattu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>or ista necessario requiruntur ad iust. ficationem scicet 
      <lb ed="#A" n="17"/>gratiae infusio. motus libe. ar. contritio etpeccati remissic 
      <lb ed="#A" n="18"/>quorum nullum est confessio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e618">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e620"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e622">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum prior sit ordine 
      natu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>re ad deum conuersio quam a peco auersio: Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>non. quia dicit psalmus Declina a malo et fac bonum. ergo 
      pi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>us est ordine nature declinatio mali quae est 
      auer<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sio a peccato quam operatio boni quae est ad deum 
      conuer<lb ed="#A" n="24" break="no"/>sio. Item in motu locali prius est ordine nature 
      re<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cessus a termino a quo quam accessus ad terminum ad 
      <lb ed="#A" n="26"/>quem: ergo a similita est in motu animi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e642">
      ¶ Item 
      Ecc<lb ed="#A" n="27" break="no"/>iet dicitur Initium sapientie timor domini: ergo timor prior est 
      <lb ed="#A" n="28"/>dilectione. Sed auersio a peccato est ex timore. 
      conuer<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sio ad deum ex dilectione. ergo prior est a peccato auersio 
      <lb ed="#A" n="30"/>quam ad deum conuersio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e653">
      ¶ In contrarium arguitur. quia 
      or<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dine nature prior est ad creaturam conuersio quam 
      <lb ed="#A" n="32"/>a deo auersio Sed sicut dicit philosophus. iii. Eth. Primum 
      <lb ed="#A" n="33"/>in generatione est vltimum in resolutione. cum ergo sit 
      <lb ed="#A" n="34"/>destructio auersionis a deo. et auersio a peccato sit 
      <lb ed="#A" n="35"/>destructio conuersionis ad peccatum. prior et ordine 
      na<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ture conuersio ad deum quam auersio a peccato quae est 
      <lb ed="#A" n="37"/>dispositio ad remissionem culpe. Respondet Rich. 
      <lb ed="#A" n="38"/>vbi supra. q. iii. quod auersio a peccato et conuersio ad deum 
      <lb ed="#A" n="39"/>possunt considerari inquantum sunt radicate in vno 
      <lb ed="#A" n="40"/>motum liberiarbitrii. sic recessus a termino a quo 
      <lb ed="#A" n="41"/>et accessus ad terminum ad quem in vno 
      mo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tu aut inquantum sunt duo liberiarbi. motus. scilicet 
      <lb ed="#A" n="43"/>detestatio peccati et tendentia voluntatis in 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>um per desiderium vel amorem. Primo modo in 
      <lb ed="#A" n="45"/>ordine nature prior est conuersio liberiarbitrii ad 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>um quam auersio eius a peccato quamuis in motum extem 
      <lb ed="#A" n="47"/>riori prior sit recessus in executione quam accessus. 
      <lb ed="#A" n="48"/>In intentione enim motoris prior est accessus quam 
      <lb ed="#A" n="49"/>recessus. vt enim accedat ad terminum ad quem 
      <lb ed="#A" n="50"/>recedit a termino a quo. et hec duo in motu 
      li<lb ed="#A" n="51" break="no"/>beriarbitrii ordinata sunt secundum ordinem intentio 
      <lb ed="#A" n="52"/>nis non exterioris motoris. Unde Augustinus. super 
      Io<lb ed="#A" n="53" break="no"/>an. Ad deum non motu corporis sed voluntate 
      cor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dis accedimus Sed voluntate ad deum 
      accede<lb ed="#A" n="55" break="no"/>re est intendere ipsum deum. Secundo modo loquendo 
      <lb ed="#A" n="56"/>de auersione et conuersione distinguendum est de 
      <lb ed="#A" n="57"/>auersione a peccato. quia detestatio peccati ali¬ 
      <!--260.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quando oritur ex seruili timore: et hec est prior quam 
      con<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uersio liberiarbitrii ad deum. Aliquando ex amo 
      <lb ed="#A" n="60"/>re dei vel desiderio. et hec est posterior ordine 
      na<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ture conuersone libro ar. ad deum: sicut effectus 
      posteri<lb ed="#A" n="62" break="no"/>or est cas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e729">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod ille 
      <lb ed="#A" n="63"/>ordo etsi sit in executione prior: tamen in intentione est 
      <lb ed="#A" n="64"/>econtrario. prius enim intenditur consecutio boni quam 
      fu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ga mali. vnde amor prior est odio et eius causa est. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e739">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Ad secundum responsio patet ex praedictis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e744">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicendum quod etsi timor seruilis prior sit quam dilectio 
      <lb ed="#A" n="68"/>dei: tamen timor filialis ordine nature est posterior. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Et est concedendum quod auersio a peccato que oritur ex 
      ti<lb ed="#A" n="70" break="no"/>more seruili prior sit conuersione ad deum: non quae 
      ori<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tur ex filialie. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e759">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e761">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e763">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum prior sit ordine 
      natu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>re gratie infusio quam culpe remissio: Arguitur quod non 
      <lb ed="#A" n="74"/>quia prius est ordine nature alicui remittere 
      ini<lb ed="#A" n="75" break="no"/>miciciam quam ipsum recipere in amiciciam. quia dicit Philosophus in 
      <lb ed="#A" n="76"/>praedicamenti: prius est a quo non conuertitur consequentia. 
      <lb ed="#A" n="77"/>sed ad recipere in amiciciam sequitur remittere 
      inimi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ciciam: non econuerso remittere culpam est remittere 
      <lb ed="#A" n="79"/>inimiciciam. ergo prius ordine nature est remissio 
      cul<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pe quam infusio gratiae.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e785">
      ¶ Item impossibile est eundem simul 
      <lb ed="#A" n="81"/>esse deo amicum et inimicum. sed si prius ordine 
      natu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re esset infusio gratie quam remissio culpe: prius 
      or<lb ed="#A" n="83" break="no"/>dine esset peccator dei amicus quam desineret esse 
      inimi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cus: et sic simul est amicus et inimicus. non est ergo 
      prior<lb ed="#A" n="85" break="no"/>infusio gratiae quam remissio culpe.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e798">
      ¶ Item in transmuta 
      <lb ed="#A" n="86"/>tione elementorum prius est corruptio vnius quam 
      genera<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tio alterius. ergo a simili prius est corruptio culpe quam 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>troductio gratiae.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e807">
      ¶ In contrarium arguitur quia prius est 
      <lb ed="#A" n="89"/>contritio quam culpe remissio: quia est eius causa. sed 
      <lb ed="#A" n="90"/>gratia prior est ordine nature contritione: quia forma 
      pri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>or est composito. ergo infusio gratiae prior est quam 
      remissio<lb ed="#A" n="92" break="no"/>culpe. Respondetur quod de quaestione ista multiplex est 
      mo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dus dicendi quos recitat Rich. vbi supra. q. iiii. 
      Qui<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dam dicunt quod infusio gratiae prior est quam remissio culpe 
      <lb ed="#A" n="95"/>ordine nature. quia sic esse prius: est esse prius 
      causali<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tate. Infusio autem gratiae causa formalis est remissionis 
      <lb ed="#A" n="97"/>culpe. remissio etiam culpe prior est quam gratiae 
      infusio<lb ed="#A" n="98" break="no"/>inquantum habet rationem causalitatis materialis 
      respe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ctu ipsius. Non est enim inconueniens quod duorum vnum sit 
      <lb ed="#A" n="100"/>cam alterius in diuerso genere cause. Alii dicunt quod sicut 
      <lb ed="#A" n="101"/>deus sine mutatione voluntatis sue vult esse aliquid vel 
      <lb ed="#A" n="102"/>fieri hodie et aliud cras quod non voluit esse vel fieri 
      <lb ed="#A" n="103"/>heri: sic sine mutatione voluntatis sue vult illum quid 
      <lb ed="#A" n="104"/>de peccato suo peniteret sufficienter non esse obligatum 
      <lb ed="#A" n="105"/>ad penam eternam quem antequam peniteret reputabat 
      <lb ed="#A" n="106"/>inimicum. Et hi dicunt non esse remissionem per 
      infu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sionem alicuius habitus in anima: sed per gratuitam 
      volun<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatem dei. et hoc vocant gratiam per quam remittitur 
      pecca<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tum. Sed hoc stare non potest. quia peccator ante poenitentiam 
      <lb ed="#A" n="110"/>est iniustus: post poenitentiam est iustus: vt scriptura 
      sa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cra testatur. Ex hoc arguitur sic
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e860">
      ¶ Iniusticia cum sit 
      for<lb ed="#A" n="112" break="no"/>m. liter priuatio non potest auferri ab aliquo nisi detur ei 
      <lb ed="#A" n="113"/>habitus oppositus. quia priuare priuationem est habitum 
      po<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nere. ergo iustificatus recipit habitum oppositum illi¬ 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#A" n="262"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>piuationi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e878">
      ¶ Preterea peccator ante poenitentiam est 
      indi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gnus vita eterna: post poaenitentiam dignus. non est 
      auten<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dignus nisi per aliquid formaliter inherens sibi cui secundum 
      <lb ed="#A" n="4"/>regulas diuine iusticie iudicatur vita eterna 
      redden<lb ed="#A" n="5" break="no"/>da: et nihil tale prius habuit. ergo aliquid positiuum est 
      <lb ed="#A" n="6"/>formaliter in iusto per quod est dignus vita eterna
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e891">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#A" n="7" break="no"/>terea deus non acceptat peccatorem ad vitam eterna: iu 
      <lb ed="#A" n="8"/>stum autem acceptat: Quero quid est acceptare ad vitam 
      <lb ed="#A" n="9"/>eternam: hoc non est velle voluntate beneplaciti beatifica 
      <lb ed="#A" n="10"/>re pro tunc: quia tunc statim beatificaret. grgohoc est velle 
      <lb ed="#A" n="11"/>illum secundum dispositionem quam nunc habet esse dignum 
      <lb ed="#A" n="12"/>tali praemio que prius non voluit esse dignum. Ista 
      di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>uersitas non potest poni in voluntate diuina propter 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uersitatem a parte illius: quia illo omnino aodem modo se 
      ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bente voluntas diuina eodem modo vult ipsum se 
      ha<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bere. Dicendum igitur secundum intentionem Scoti in i. di. 
      <lb ed="#A" n="17"/>xvii. quod licet non sit necessarium ponere habitum 
      superna<lb ed="#A" n="18" break="no"/>turalem gratificantem loquendo de necessitate 
      respicien<lb ed="#A" n="19" break="no"/>te potentiam dei absolutam. quia deus de potentia 
      absolu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ta bene potuisset acceptare naturam beatificabilem 
      acce<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ptatione praedicta existentem in puris naturalibus et 
      <lb ed="#A" n="22"/>similiter actum eius ad quem esset inclinatio mere 
      na<lb ed="#A" n="23" break="no"/>turalis potuisset acceptare vt meritorium: posset 
      <lb ed="#A" n="24"/>etiam dare beatitudinem sine omni merito praecedente. videtur 
      <lb ed="#A" n="25"/>tamen necessarium loquendo de necessitate quae respicit 
      po<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tentiam dei ordinatam: quem ordinem colligimus ex 
      sa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cra scrptura vbi habemus quod peccator est indignus 
      vi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ta eterna: iustus vero dignus. Alii dicunt quod infusio gratiae 
      <lb ed="#A" n="29"/>prior est ratione sue habitudinis ad illum a quo infum 
      <lb ed="#A" n="30"/>ditur: sed posterior remissione peccati per comparationem ad 
      <lb ed="#A" n="31"/>animam in qua suscipitur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e948">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic 
      <lb ed="#A" n="32"/>Per gratiam esse a deo non expelliter peccatum nisi 
      medi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ante lui susceptione in anima. ergo prius ordine nature in 
      <lb ed="#A" n="34"/>anima suscipitur quam peccatum remittitur si est illius causa 
      remis<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sionis. Alii dicunt quod infusio gratiae prior est ordint 
      <lb ed="#A" n="36"/>nature quam remissio culpe. et remissio culpe prior est 
      <lb ed="#A" n="37"/>quam esse iustum per gratiam. quod sic probant. quamuis in 
      <lb ed="#A" n="38"/>mutationibus instantancis simlis sit mutari et 
      mu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tatum esse: tamen ordine nature prius est mutari quam muta 
      <lb ed="#A" n="40"/>tum esse. vnde infusio gratie prior est nature ordine 
      <lb ed="#A" n="41"/>quam gratiam in anima esse. per gratiam autem esse in anima pon 
      <lb ed="#A" n="42"/>expellitur peccatum sed praesupponit remissionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e974">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="43" break="no"/>contra. Si infusio gratiae prior est ordine nature quam 
      <lb ed="#A" n="44"/>ipsum esse in anima: sic remissio peccati prior est ordine 
      na<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ture quam ipsum esse remissum. et sic prius ordine 
      nati<lb ed="#A" n="46" break="no"/>re erit peccator dei amicus quam sit non inimicus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e985">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cunt quod non est ibi prioritas aliquo ordine natlire: sed 
      <lb ed="#A" n="48"/>tantum modo secundum rationem. quia ipsa infusio gratiae est realiter 
      <lb ed="#A" n="49"/>ipsa remissio culpe quantum ad offensam. non enim potest 
      <lb ed="#A" n="50"/>dici quod sint due mutationes distincte: sicut 
      gene<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ratio vnius et corruptio alterius. peccatum enim formaliter 
      <lb ed="#A" n="52"/>nulla essentia est sed carentia siue absentia boni 
      de<lb ed="#A" n="53" break="no"/>biti. Cum ergo vt dicit Rich. sit corruptio ab ente in 
      <lb ed="#A" n="54"/>non ens. deformitatem peccati destrui non est aliud 
      rea<lb ed="#A" n="55" break="no"/>liter quam bonum cuius est priuatio restitui. hoc 
      auten<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bonum restituitur in infusione gratiae: imo est gratia quae 
      in<lb ed="#A" n="57" break="no"/>funditur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1012">
      ¶ Sed contra hoc dicit Guiller. vbi supra quod 
      infu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>sio gratiae et remotio culpe non sunt simpliciter vna mu¬ 
      <!--261.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>tatio. Tum primo. quia vna infusio gratiae sufficit ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>remouendas multas obligationes: vt patet in 
      il<lb ed="#A" n="61" break="no"/>loqui offendit in multis et postea conteritur. Tum secundo 
      <lb ed="#A" n="62"/>quia potest esse infusio gratie sine remissione culpe: 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt in angelis. et potest esse remissio culpe sine 
      infu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sione gratiae de potentia dei absoluta: vt dictum est. 
      <lb ed="#A" n="65"/>Tum tertio: quia non est oppositio formalis inter 
      pec<lb ed="#A" n="66" break="no"/>catum mortale et gratiam. quia tunc sicut voluntas 
      cri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ata potest super esse vnius: ita posset super non esse alterius. 
      <lb ed="#A" n="68"/>vt patet in aliis incompossibilibus. non est autem vnica 
      <lb ed="#A" n="69"/>mutatio simpliciter nisi inter talia quorum vnum se habet 
      <lb ed="#A" n="70"/>vt terminus a quo: reliquum vt terminus ad quem. Hoc 
      <lb ed="#A" n="71"/>etiam patet: quia vnica mutatio non est ad formam 
      po<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sitiuam nisi a propria priuatione. multe autem sunt 
      cul<lb ed="#A" n="73" break="no"/>pe quae sunt termi a quo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1054">
      ¶ Notandum etiam quod 
      remis<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sio culpe et infusio gratiae non sunt due mutationes re 
      <lb ed="#A" n="75"/>ales. quia infusio gratiae bene est realis: sed remissio 
      cus<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pe non. quia solum remouet obligationem ad penam eternam 
      <lb ed="#A" n="77"/>quae non est nisi respectus rationis fundatus a diuina volum 
      <lb ed="#A" n="78"/>tate in obiecto volito vt volitum est. et ideo remissio 
      <lb ed="#A" n="79"/>culpe non dicit nisi quasi mutationem: et inquantum huiusmodi 
      ni<lb ed="#A" n="80" break="no"/>hil est reale. et sic non est simile de remissione et gratia 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia post peccatum factum in anima nihil remanet nisi 
      obli<lb ed="#A" n="82" break="no"/>gatio ad penam eternam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1076">
      ¶ Ex quibus patet quod sine 
      cau<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sa sanctus Tho. in. iiii. di xvii. ar. iiii. q. i. et Rich. 
      <lb ed="#A" n="84"/>vbi supra ponderant argumentum a piori et posteriori in 
      <lb ed="#A" n="85"/>ista materia. Quid enim est culpam remitti de 
      poten<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tia ordinata nisi gratiam esse ad minus in mutatione 
      <lb ed="#A" n="87"/>vera: sicut quid est tenebras expelli nisi lucem esse 
      praesen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1092">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod maior est 
      <lb ed="#A" n="89"/>verd per comparationem ad illum qui remittit inimiciciam et 
      <lb ed="#A" n="90"/>recipit in amiciciam per mutationem voluntatis. suc. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Uoluntas autem diuina hoc non facit: sed per habitus gratiae in 
      <lb ed="#A" n="92"/>fusionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1103">
      ¶ Ad secundum dicendum quod homo non est 
      ami<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cus dei nisi inquantum est gratia informatus. Et ergo 
      conce<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dendum est quod ipsum et gratia informatum cesse 
      praesuppo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nit peccatum esse remissu per introitum gratiae in animam quod est 
      <lb ed="#A" n="96"/>per fieri gratiae ipsius
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1114">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis in 
      <lb ed="#A" n="97"/>tramsmutatione elempentorum prius sit ordine nature 
      <lb ed="#A" n="98"/>vnius forme corruptio quam alterius generatio: tamen 
      pri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>us est virtutis immissio ab agente in passum quam ipsi 
      <lb ed="#A" n="100"/>forme corruptio. per formam enim quam ignis generat 
      <lb ed="#A" n="101"/>in materia aeris non corrumpitur forma acris quamuis sit 
      fi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nis corruption is: sed per irtutem ignis acrem attingentem. 
      <lb ed="#A" n="103"/>In iustificatione autem ipii per immissionem gratiae quae 
      postta<lb ed="#A" n="104" break="no"/>informat subiectum est remissio culpe. Etsi in 
      trans<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mutatione elenntorum destrueretur forma corruptiua 
      <lb ed="#A" n="106"/>petr formam que in eius materia generatur: priorm 
      <lb ed="#A" n="107"/>esset ordine nature generatio vnius quam corruptio 
      <lb ed="#A" n="108"/>alterius. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e1144">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e1146">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1148">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Utrum iustificatio impii 
      essen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tialius respiciat gratiae infusionem quam peccatorum remissionem 
      <lb ed="#A" n="111"/>Respondet Rich. quod de essentia iustificationis impii est 
      <lb ed="#A" n="112"/>gratiae infusio et culpe remissio. Essentialius tamen 
      respi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cit gratiae infusionem quam culpe remissionem. Quando enim 
      de<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ratione alicuius totius sunt due partes: quando vna est alteri 
      <lb ed="#A" n="115"/>us casa: illa quae est caus principalior est in illo toto et essen¬ 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#A" n="263"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tialior illi quam illa quae est effectus. sed infusio gratiae est causa 
      re<lb ed="#A" n="2" break="no"/>missionis culpe secundum illam opinionem quae tenet quod 
      rea<lb ed="#A" n="3" break="no"/>liter differunt. et ideo principalior et essentialior est in 
      <lb ed="#A" n="4"/>iustificatione infusio gratie. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e1182">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e1184"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1186">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Utrum ad iustificationem 
      impit<lb ed="#A" n="6" break="no"/>praerequiratur praeparatio eius per quam facit quod in se est 
      <lb ed="#A" n="7"/>Arguitur quod no. quia ille qui ad peccatum nititur non praeparat 
      <lb ed="#A" n="8"/>se ad gratiam. sed contingit quod aliquis iustificatur qui ad 
      pe<lb ed="#A" n="9" break="no"/>catum tendit: vt patet de Paulo Act. ix. igitur ad ii 
      <lb ed="#A" n="10"/>stificationem non praexigitur praepratio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1202">
      ¶ Item nihil est in 
      <lb ed="#A" n="11"/>homine per quod se praeparare posset ad gratiam habendam. igitur 
      <lb ed="#A" n="12"/>non requiritur: quia neminem obligat deus ad impossibile. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Antecedeuns patet. quia super ilio Exo. x. Indurauit 
      <lb ed="#A" n="14"/>coreitus scilicet Pharaonis: dicit gloria. Ita est duratum 
      cor<lb ed="#A" n="15" break="no"/>eius quod nthil poterat facere acceptabile apud deum. 
      <lb ed="#A" n="16"/>sed nihil praeparat ad gratiam nisi opus acceptabile 
      <lb ed="#A" n="17"/>deo. ergo non erat in eo facere aliquid per quod se praepararet. et 
      <lb ed="#A" n="18"/>eadem ratio est de aliis peccatoribus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1222">
      ¶ In contrarium dicit 
      <lb ed="#A" n="19"/>Aug. Qui creauit te sine te: non iustificabit te sine 
      <lb ed="#A" n="20"/>te. igitur requiritur aliquo hominis praeparatio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1229">
      ¶ Item qui 
      clau<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dit oculum materialem non infundit fili lumen 
      nisi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>praeparet se ad hoc saltem aperiendo oculum: Ita qui 
      clau<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sit per peccatum oculum spiritualem non recipit lumen 
      <lb ed="#A" n="24"/>gratie nisi aperiat oculum praeperando se id est faciendem 
      <lb ed="#A" n="25"/>quod in se est
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1243">
      ¶ Ideo dicitur Iaco. iiii. Appropinquate 
      <lb ed="#A" n="26"/>deo et appropinquabit vobis. Et Tachi. Conuerti 
      <lb ed="#A" n="27"/>mini ad me et conuertar ad vos. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="28"/>san. Tho. Bonauen. et Petrum de Tharantasia 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod in omni iustificatione impii requiritur in volunta 
      <lb ed="#A" n="30"/>te aliqua praeparatio ad suscipiendum in se gratiam 
      <lb ed="#A" n="31"/>iustificantem. quia sicut in naturali mutatione 
      re<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quiritur preparatio materie ad susceptionem 
      for<lb ed="#A" n="33" break="no"/>me: ita etiam in mutatione peccatoris oportet quod ipsa 
      <lb ed="#A" n="34"/>voluntas aliquo modo cooperetur se preparando. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Hec autem preparatio fit quando homo facit quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>in se est. non tamen oportet semper quod talis 
      praepa<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ratio tempore praecedat iustificationem. quia cum actus 
      vo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>luntatis sit in sua potestate: potest a principio esse ita 
      <lb ed="#A" n="39"/>intensus quod sufficit ad praeparationem. Nam in 
      adul<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tis deus ex sua misercordia duplicem viam instituit ad 
      <lb ed="#A" n="41"/>peccatoris iustificationem scilicet Unam per sacramentis 
      <lb ed="#A" n="42"/>susceptionem: puta baptismi vel poenitentie. et in hac non 
      <lb ed="#A" n="43"/>requiritur secundum Scotum aliqua dispositio de 
      necessi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tate in adultis nisi quod non ponat obicem gratie 
      <lb ed="#A" n="45"/>In paruulis verosufficit quod non obstet eorum 
      volum<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tas gratie: vt patet in baptismo. Aliam viam deus in 
      <lb ed="#A" n="47"/>stituit ad iustificationem per preparationem 
      fa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ciendo quod in se est. quia sicut materia 
      prepa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ratur ad formam aliquam recipiendam in se 
      cun<lb ed="#A" n="50" break="no"/>debita proportione: sic etiam ad hoc quod se volum 
      <lb ed="#A" n="51"/>tas preparet ad recipiendum in se gratiam 
      iustifi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cantem oportet quod in debita proportione ponat se ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>deum qui dat et ad gratiam que datur. et hoc facit 
      <lb ed="#A" n="54"/>voluntas cum appropinquat ad deum non 
      lo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>co sed affectu: et etiam quando a se remouet 
      im<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pedimentum gratie scilicet peccatum: et ita homo per affectum 
      <!--262.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ad deum et displicentiam peccati praeparat se ad iu 
      <lb ed="#A" n="58"/>stificantem gratiam. Et quando hec duo 
      effica<lb ed="#A" n="59" break="no"/>citer facit tunc dicitur facere quod in se est et 
      reci<lb ed="#A" n="60" break="no"/>pit gratiam iustificantem. quia de primo dicitur 
      <lb ed="#A" n="61"/>Iacobi. iiii. A ppropinquate deo et appropinqua 
      <lb ed="#A" n="62"/>bit vobis. De secundo Apocals. iii. Siquis 
      ape<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ruerit mihi scilicet impedimentum peccati 
      auferen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>do: introibo ad eum. Et quandocumque peccator hec 
      <lb ed="#A" n="65"/>duo predicta facit scilicet conuertit se ad deum 
      diligen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dum et peccatum detestandum quod statim 
      infun<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ditur gratia. sicut quandocunque fuerit debita 
      com<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mixtio maris et femine non habens aliquod 
      im<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pedimentum siue hoc fuerit in vero matrimonio 
      <lb ed="#A" n="70"/>siue in meretricio statim deus infundit animam 
      <lb ed="#A" n="71"/>sic etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1350">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum quod 
      iu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>stificatio de qua loquimur in adultis semper est 
      <lb ed="#A" n="73"/>cum aliqua operatione voluntatis que dicitur 
      prae<lb ed="#A" n="74" break="no"/>paratio. Sed hec operatio quandoque diu ante in 
      <lb ed="#A" n="75"/>cipit quam gratia infundatur. Quandoque autem quia 
      <lb ed="#A" n="76"/>perfecta est et omnino sufficiens tunc statim 
      ha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bet gratiam iustificantem sibi adiunctam. 
      Un<lb ed="#A" n="78" break="no"/>de potest contingere quod dum aliquis est in 
      propos<lb ed="#A" n="79" break="no"/>to peccandi subito eius voluntas conuertatur 
      <lb ed="#A" n="80"/>ad deum ex aliqua occasione exteriori: sicut fuit 
      <lb ed="#A" n="81"/>in Paulo. vel etiam interiori instinctu quo cor 
      ho<lb ed="#A" n="82" break="no"/>minis mouetur a deo. et sic facit subito quod in 
      <lb ed="#A" n="83"/>se est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1379">
      ¶ Ad secundum dicendum quod si opus deo 
      acce<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ptabile dicatur opus meritorium certum est quod nec 
      pha<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rao nec aliquis alius potest facere opus merito 
      <lb ed="#A" n="86"/>rium vite eterne. Si autem opus quod est ex 
      gene<lb ed="#A" n="87" break="no"/>re bonum et bona intentione factum tale potuit 
      <lb ed="#A" n="88"/>et Pharao et alius facere. Sed quod glosa dicit eum 
      <lb ed="#A" n="89"/>non potuisse: non vult quod omnino non potuerit. sed 
      <lb ed="#A" n="90"/>propter fixionem et obstinationem voluntatis ad 
      ma<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lum quam inciderat a diuina gratia desertus erat. Et 
      <lb ed="#A" n="92"/>ideo licet homo in peccato mortali non possit 
      fa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cere opus meritorium potest tamen facere bonum 
      <lb ed="#A" n="94"/>per quod disponitur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e1406">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e1408">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1410">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum iustificatio impii sit 
      <lb ed="#A" n="96"/>instanti: Arguitur quod non. quia nullus motus et 
      <lb ed="#A" n="97"/>in instanti. sed ad iustificationem impii requiritur 
      <lb ed="#A" n="98"/>motus liberiarbitrii: ergo iustificatio non est in 
      instan<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1423">
      ¶ Item intelllectus non potest intelli gere 
      plu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ra simul: vt dicit philosophus. ii Topicorum. non potest ergo 
      si<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mul fieri ad considerandum peccatum et deu. Sed ad 
      iu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>stificationem impii requiritur detestatio peccati et 
      tenden<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tia in deum quae includunt cognitionem peccati et dei 
      <lb ed="#A" n="104"/>ergo iustificatio impii non est in instanti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1436">
      ¶ Item 
      nul<lb ed="#A" n="105" break="no"/>la forma quae recipit magis et minus introducitur 
      <lb ed="#A" n="106"/>in instanti. sed gratia recipit magis et minus. et 
      <lb ed="#A" n="107"/>go etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1445">
      ¶ In contrarium arguitur. quia in eodem 
      <lb ed="#A" n="108"/>instanti est illuminatio aeris et expulsio tenebre. 
      <lb ed="#A" n="109"/>ergo a simili in instanti est illuminatio per gratiam et 
      <lb ed="#A" n="110"/>expulsio culpe
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1455">
      ¶ Item quaedam sunt mutationes in 
      <lb ed="#A" n="111"/>instanti per virtuten finitam: vt sunt ille mutationes 
      <lb ed="#A" n="112"/>que sunt fines motuum: ergo multo fortius 
      iu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>stificatio impii est in instanti cum sit per virtutem 
      <!--263.xml-->
      <pb ed="#A" n="264"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>infnitam. Respondet Rich. vbi supra q. vi. quod iustificatio 
      <lb ed="#A" n="2"/>imxii considerari potest quantum ad motus 
      disponen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tes ad eam quae est detestatio culpe et conuersio 
      volun<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tatis ad deum quae est informis vel quantum ad gratiae 
      infu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sionem et praedictorum motuum formationem et culpe 
      re<lb ed="#A" n="6" break="no"/>missionem in quibus consistit iustificationis essentia: et 
      <lb ed="#A" n="7"/>ista semper sunt in eodem instanti Ad hoc enim quod forma 
      <lb ed="#A" n="8"/>non possit in aliquo subiecto in instanti requirumtur 
      <lb ed="#A" n="9"/>tria simu scilicet quod sit talis quod recipiat magis et minus et quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>sit limitatio virtutis in agente: et contraria dispositio in 
      <lb ed="#A" n="11"/>suscipiente. quocunque autem istorum deficiente: forma potest 
      <lb ed="#A" n="12"/>introduci in instanti. Unde si agens est infinite virtutis 
      <lb ed="#A" n="13"/>quamuis subiectum sit indispositum et forma sit nata 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cipere magis et minus potest tamen eam illi subiecto 
      imprime<lb ed="#A" n="15" break="no"/>re in instanti. quia in instanti potest remouere 
      disposi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tionem illi forme contrariam et causare debitam dispositionem 
      <lb ed="#A" n="17"/>Ad primum argumentum dicendum quod fallit in duo 
      <lb ed="#A" n="18"/>bus. Unum est: quia motus libro a. non est de essentia 
      iu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>stificationis: sed eius formatio quae est in instanti. 
      Ali<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ud est: quia motus libro ar. quantum ad id quod est de 
      essen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ria eius in instanti est. velle enim liberum post 
      consilia<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tionem actus est essentia actus liberi ar. et hoc in 
      instan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ti est: etiamsi praecedat consiliatio in tempore.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1520">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="24"/>picendum quod intellectus potest intelligere plura et 
      vo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>luntas velle quando vnum ordinatur ad aliud. sic autem est in 
      <lb ed="#A" n="26"/>proposito. Consideratio enim culpe et detestatio eius 
      <lb ed="#A" n="27"/>ordinatur ad considerationem dei et conuersionem 
      volun<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tatis ad deum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1533">
      ¶ Ad tertium patet responsio ex iam dictis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k75857-Dd1e1536">
               <head xml:id="Vn7Pel-k75857-Hd1e1538"> 9 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1540">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum iustificatio impii sit 
      mi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>raculosa: Arguitur quod sic. quia glo. super illud Ioanm. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Maiora horum faciet. dicit. Maius est iustiricare 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>pios quam iustos creare. Sed secundum Aug. i. de ciui. It 
      <lb ed="#A" n="33"/>lud est mirabilius quod est potentius. ergo magnum 
      mira<lb ed="#A" n="34" break="no"/>culum est impios iustificare.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1556">
      ¶ Item non est minus 
      re<lb ed="#A" n="35" break="no"/>suscitare mortuum spiritualiter quam resuscitare 
      corpora<lb ed="#A" n="36" break="no"/>liter. sed resuscitare corporaliter est miraculum. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1563">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ In contrarium dicit Aug. x. de ciui. Quicquid 
      mirabi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ls sit in hoc mundo profecto minus est quam totus hic munm 
      <lb ed="#A" n="39"/>dus. sed quamuis creatio mundi fuerit supernaturals 
      <lb ed="#A" n="40"/>non tamen dicitur fuisse miraclosa. ergo quamuis iustificatio 
      <lb ed="#A" n="41"/>impii sit supernaturalis: non tamen est miraclosa. 
      Re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>spondet Rich. vbi supra. q. ix. quod quamuis iustificatio 
      im<lb ed="#A" n="43" break="no"/>pii sit supernaturalis: non tamen est miraculosa. Quia 
      <lb ed="#A" n="44"/>de ratione miraculi proprie sumpti tria sunt. Unum est 
      <lb ed="#A" n="45"/>v fiat per actiuam potentiam singularis agentis: quod opere 
      <lb ed="#A" n="46"/>nature fit. etsi quandoque fit mirabile eo quod ignorctur causa: 
      <lb ed="#A" n="47"/>secundum Aug. xxi. de ciui. tamen miraculum non est. Aliud est 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod in materia non sit aliqua dispositio nisi solum 
      pura<lb ed="#A" n="49" break="no"/>otentia obedientie ad hoc quod in ipsa vel de ipsa fiat 
      il<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lud opus quod est miraculum. Tertium est vt praeter 
      mo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dum consuetum. vnde dicit Aug. li. i. retractationum: quod si 
      so<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lita essent: miracula non essent. quamuis autem non omne 
      <lb ed="#A" n="53"/>mirabile vel mirum sit miraculum: tamen omne mitaculum 
      <lb ed="#A" n="54"/>et est mirabile et est mirum. et propter ista tria dicitur quod 
      mi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>raculum est opus arduum preter nature cursum et 
      inso<lb ed="#A" n="56" break="no"/>litum. Cum ergo iustificatio impii non sit insolita et de 
      le<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ge communi requeratur aliqua dispesitio in adulto qui iu¬ 
      <!--263.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>stificatur iustiricatio impii que fsit de iegecom 
      <lb ed="#A" n="59"/>muni non est miraculosa: quamuis effectiue fiat per 
      <lb ed="#A" n="60"/>potentiam supernaturalis agentis. Iustificatio autem 
      <lb ed="#A" n="61"/>impii quae fit praeter legem commnem: vt si dominus iustificat 
      ali<lb ed="#A" n="62" break="no"/>que adultum qui prius se non disposuit: miraculosa est. 
      <lb ed="#A" n="63"/>quia in tali iustificatione sunt omnia illa tria que ad 
      mi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>raculum requiruntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1631">
      ¶ Ad primum argumentum dicendum 
      <lb ed="#A" n="65"/>quod quamuis creatio aies sit supernaturalis: quia fit per 
      po<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tentiam supernaturalis agentis: tamen non est miraculosa 
      <lb ed="#A" n="67"/>pprie loquendo de miraculo. Unde cum Aug. x. dce 
      ci<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ui. dicit quod in miraculo quod fit per hominem maius 
      mi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>raculum est homo ibi accipitur miraculum pro mirabili. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Cum autem dicitur quod illud est mirabilius quod est 
      poten<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tius: intelligendum est ceteris paribus. Et praeterea 
      im<lb ed="#A" n="72" break="no"/>pium iustificare non maius esse quam iustos creare quia sit 
      <lb ed="#A" n="73"/>naioris potentie. Unde glo. super illud Ioan. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Maiora horum faciet: dicit quod etsi vtrunque sit equalis 
      <lb ed="#A" n="75"/>potentie. hoc id est impios iustificare est maioris 
      miu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sericordie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k75857-d1e1661">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis vnum 
      <lb ed="#A" n="77"/>non sit maltoris potentie quam aliud: quia neutrum eorum 
      <lb ed="#A" n="78"/>fieri potest nisi per diuinam potentiam: tamen duo alia quae 
      re<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quiruntur ad miraculum inueniuntur in resuscitatione 
      <lb ed="#A" n="80"/>mortui corporaliter quae non inueniuntur in resuscitatione 
      <lb ed="#A" n="81"/>mortui spiritualiter loquendo de illa que fit de lege 
      con<lb ed="#A" n="82" break="no"/>muni: vt praedictum est. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>