<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Processio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Processio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="235"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d73276">
            <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e107">Processio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="94"/>PRocessio doende et 
        <lb ed="#A" n="95"/>quibus modis dicitur. Nota secundum Guill. in 
        <lb ed="#A" n="96"/>primo. di. xi. Processio dicitur quasi procul 
        <lb ed="#A" n="97"/>cessio. Procul vero cessio dicitur tribus modis. Primo 
        <lb ed="#A" n="98"/>quantum ad essentiam. et isto modo procedunt creature a 
        <lb ed="#A" n="99"/>deo in esse reali: quoniam differunt a deo differentia essen 
        <lb ed="#A" n="100"/>tiali realiter. Secundo quantum ad tempus et locum. et isto 
        <lb ed="#A" n="101"/>modo de processione loquuntur philosophi. vt patet. iiii. physi de 
        <lb ed="#A" n="102"/>Motu locali et tempore. Tertio modo dicitur processio quan 
        <lb ed="#A" n="103"/>tum ad esse personale: vel in esse personali. et sic 
        dici<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mus filium et spiritum sanctum in divinis a patre procedere. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e142">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e144">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e147">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Qualibus modis processio capitur in 
        <lb ed="#A" n="106"/>ivinis. Nota secundum. e. Guili. Ibidem. quod tripliciter. Uno 
        <lb ed="#A" n="107"/>modo actiue. et sic competit patri et filiora quibus procedit 
        <lb ed="#A" n="108"/>piritus sanctus. Uerumtamun pater verius dicitur producens. similiter et fi 
        <lb ed="#A" n="109"/>lius. Nam processio in actiua significatione: proprie 
        <lb ed="#A" n="110"/>non est impositum nomen patri vel filio. Secundo modo dicitur 
        <lb ed="#A" n="111"/>pecessio passiue. et sic conuenit filio et spiritu isco: qui 
        pro<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cedunt a patre. Filius vt natus. spiritus sanctus vt datus. vt 
        <lb ed="#A" n="113"/>dicit Aug. v. de trini. Tertio modo dicitur proprie. vt pro¬ 
        <!--235.xml-->
        <pb ed="#A" n="236"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cessio passiua appropriatur spiritu sancto. sicut 
        genera<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tio passiua filio. Unde Athana. in Symbo. 
        Spi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ritus sanctus a patre et filio non factus nec creatus  
        <lb ed="#A" n="4"/>nec genitus: sed procedens.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e185">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e187">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e190">
                  <lb ed="#A" n="5"/>Sed quare processio magis appro 
        <lb ed="#A" n="6"/>priatur spiritu sancto: cum etiam conueniat filio Notat idem 
        <lb ed="#A" n="7"/>Guill. Ibide scilicet di. xi. quod vnam ratio est. quia proprium signi 
        <lb ed="#A" n="8"/>ficat communiter et diffinitionem alicuius et propriam passionem. 
        <lb ed="#A" n="9"/>ex primo Topi. Sed ex quo diffinitio habet proprium nomen 
        <lb ed="#A" n="10"/>quo significetur. scilicet hy diffinitio. Idcirco per ly proprium 
        <lb ed="#A" n="11"/>intelligitur propria passio. Ita suo modo consimili est in 
        pro<lb ed="#A" n="12" break="no"/>posito. quod ex quo processio communiter significat generationem 
        <lb ed="#A" n="13"/>passiuam: et etiam processionem spirationis passiue. Et quia 
        <lb ed="#A" n="14"/>illa videlicet passiua generatio proprie repraesentat fili 
        <lb ed="#A" n="15"/>um. Ideo hec scilicet processio passiua appropriatur 
        spiritui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sancto.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e219">
        ¶ Alia ratio. vt ex qua ipsa productio spiritus sancti est tam 
        <lb ed="#A" n="17"/>propria quod in nulla creatura sit reparta: sed in solo deo 
        <lb ed="#A" n="18"/>est per voluntatem in eadem natura. Iomnque specieali nomine 
        <lb ed="#A" n="19"/>significetur et distincto a gignitione: que reperitur tam in 
        <lb ed="#A" n="20"/>deo quam in creaturi. licet diuersimode
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e230">
        ¶ Tertiam ratio 
        <lb ed="#A" n="21"/>quia sicut ingenitus appropriatur patri: eo quod nec gignitur 
        <lb ed="#A" n="22"/>nec aliter est ab aliquo generante. sic spiritus sanctus 
        appro<lb ed="#A" n="23" break="no"/>priate dicitur procedens: quia procedit et est a procedente. Ideo 
        <lb ed="#A" n="24"/>magis proprie spiritu sancto competit processio quam filio. licet 
        <lb ed="#A" n="25"/>cntium filius procedat: non tamen est a procedente etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e244">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e246">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e249">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum in diuinis vere sit ratio 
        pro<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cessionis: Ad hoc breviter respondetur secundum Bon. in primo. 
        <lb ed="#A" n="28"/>dis. xiii. q. i. quod sic
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e258">
        ¶ Probatur primo ex auctoritate. Nam 
        <lb ed="#A" n="29"/>Ioh. xvi. Christus ait. Mittam vob spiritum veritatis 
        <lb ed="#A" n="30"/>qui a patre procedit. sed veritas non dicit nisi proprie verum. 
        <lb ed="#A" n="31"/>ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e267">
        ¶ Secundo ratione. Quia ad completam rationem processico 
        <lb ed="#A" n="32"/>nis ista duo requiruntur. Prio quod sit ab alio. Secundo 
        <lb ed="#A" n="33"/>quod in alium tendat. Sed in divinis sic est: quod amor qui 
        <lb ed="#A" n="34"/>spiritus sanctus dicitur vere et proprie: qua pat vere amat filium et 
        <lb ed="#A" n="35"/>econuerso. Iste amor est a patre tendens in filium. et 
        econ<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uerso. Non enim procedit a patre: inquantum pater amat se 
        <lb ed="#A" n="37"/>nec a filio inquantum amat se. sed inquantum vnus amat 
        <lb ed="#A" n="38"/>alium: quia nexus est amborum id est patris et filii: vt dicit Au 
        <lb ed="#A" n="39"/>gu. de trini. ergo spiritus sanctus est amor: qua amans persona 
        <lb ed="#A" n="40"/>tendit in amatam personam. ergo ibi est vere processio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e289">
        ¶ Ter 
        <lb ed="#A" n="41"/>tio probatur exemplari declaratione secundum. e. Bon. et R 
        <lb ed="#A" n="42"/>char. quia quamuis spiritu sancto non conueniat ro vere process 
        <lb ed="#A" n="43"/>onis localis: quae est in motu progressiuo: in qua vtique 
        <lb ed="#A" n="44"/>est mutatio. nec conuenit vere et proprie processio 
        cau<lb ed="#A" n="45" break="no"/>salis: sicut procedit effectus a causa. prout etiam radius sup 
        <lb ed="#A" n="46"/>a sole causatus et flos ab arbore. Talia enim 
        elon<lb ed="#A" n="47" break="no"/>gationem et diffusionem vel motum processionis 
        impor<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tant. sed processionis vere ratio in divinis et spiritu snco: est solum 
        <lb ed="#A" n="49"/>secundum emanationem originis sine omni motu et mutati 
        <lb ed="#A" n="50"/>one: ac elongatione vel separatione per modum amoris 
        <lb ed="#A" n="51"/>videlicet quo amor oritur et procedit ab amante: nec sepa 
        <lb ed="#A" n="52"/>ratur ab eo: nec elongatur. quia spiritus sanctus est amor spira 
        <lb ed="#A" n="53"/>tus: a patre et filio non recedens: sed in eis manens. et 
        <lb ed="#A" n="54"/>sic patet quod ibi est vere processio ad intra a termino a quo. 
        <lb ed="#A" n="55"/>id est a patre. tendens ad terminum ad que id est ad filiu. 
        <lb ed="#A" n="56"/>et econuerso. per modum amoris etc. Unde patet quod greci 
        <lb ed="#A" n="57"/>decepti sunt: qui ponunt hanc processionem ad similitudinem 
        <!--235.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 236 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>processionis localis a patre in filium: in quo recipiatur 
        tan<lb ed="#A" n="59" break="no"/>quam in termino ad quem. non enim taliter procedit spiritus sanctus. 
        <lb ed="#A" n="60"/>ed tamquam amor procedit ab amante in amatu tanquam in  
        <lb ed="#A" n="61"/>obiectum: vt dictum est. Hec ex Bona. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ In processio spiritus sancti in diuinis 
        <lb ed="#A" n="63"/>sit posterior generatione. vide vbi Spiratio. §. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e353">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e355">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e358">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum processio in diuinis sit distin  
        <lb ed="#A" n="65"/>cta a generatione. Et arguitur quod non. Quia spiritus sanctus 
        pro<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cedit de substantia patris: sicut et filius. Cur ergo spiritus sanctus non 
        <lb ed="#A" n="67"/>dicitur generatus cum sibi conueniat generatois diffinitonr 
        <lb ed="#A" n="68"/>quae secundum Damasce. diffinitur sic. Senerare est sibi similem 
        <lb ed="#A" n="69"/>in substantia producere. Nam spiritus sanctus procedit a patre et 
        fi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lio: similis in substantia vel natura. ergo videtur quod spiritus sancti 
        pro<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cessio sit generatio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e378">
        ¶ Sed in oppositum est Aug. xv 
        <lb ed="#A" n="72"/>de trini. distinguens. quod generatio est per modum nati. 
        <lb ed="#A" n="73"/>spiratio autem per modum dati vel doni. ergo sequitur quod di 
        <lb ed="#A" n="74"/>stinguantur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e387">
        ¶ Respondetur secundum Bona. in i. di. xiii. q. ii. quod 
        <lb ed="#A" n="75"/>precessionem spiritus sancti distingui a generatione: certum est. 
        <lb ed="#A" n="76"/>sicut constat quod spiritus sanctus non est filius. Nec obstat quod tam 
        <lb ed="#A" n="77"/>filius quam spiritus sanctus sunt de substantia patris similes in natra. quia 
        <lb ed="#A" n="78"/>vt Idem notat. clarum est in inferioribus quod de substantia 
        <lb ed="#A" n="79"/>alicuius potest produci triplex substantia. Primo quand producitur 
        <lb ed="#A" n="80"/>substantia dissimilis. sicut factu est quando deus produxit Ada de 
        li<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mo: vbi fuit substanti productio et tamen non fuit generaton. 
        <lb ed="#A" n="82"/>Deus enim non generauit adam: sed creauit. Secundo est pro 
        <lb ed="#A" n="83"/>ductio similis substantie secundum voluntatem. sicut in productione 
        Eu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>de Adam: fuit similis substantie productio: non tamen generaton. 
        <lb ed="#A" n="85"/>quia Adam non genuit Euam. Tertio est productio substanti 
        <lb ed="#A" n="86"/>similis per modum nature. sicut in productione Abel de adam 
        <lb ed="#A" n="87"/>et Eua. fuit similis substantie productio secundum viam nature. et 
        <lb ed="#A" n="88"/>ideo ibi fuit generatio secundum rem. Unde supradcam diffi 
        <lb ed="#A" n="89"/>nitio generationis quam ponit Damasce. quamuis in 
        in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ferioribus sit completa. quia creatura non potest substantiam 
        pro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ducere nisi similem. et hoc per viam nature: non per 
        volunta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tem. tamen in divinis non est illa diffinitio completa. sed opret 
        <lb ed="#A" n="93"/>addi per modum fecunditatis nature. Et quia ista conditio 
        <lb ed="#A" n="94"/>addita deficit in processione spiritus sci. qui non procedit per 
        <lb ed="#A" n="95"/>modum fecunditatis nature: sed per modum amoris. ergo ob 
        <lb ed="#A" n="96"/>iectio non valet. Proinde claret quod processio spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="97"/>realiter distinguitur a generatione. Differunt enim genera 
        <lb ed="#A" n="98"/>re et spirare realiter. realitate formalitatis: quia 
        for<lb ed="#A" n="99" break="no"/>epalis diffinitio generationis non conuenit spirationi. 
        <lb ed="#A" n="100"/>et ste relationes disparate in eodem patre: respectu 
        diuer<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sarum personarum realiter distinctarum. Hec Bona. similis cum 
        <lb ed="#A" n="102"/>Scotorlis. ea. dis. xiii. q. ii 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e451">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e453">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e456">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Sed per quid processio spiritus sancti 
        <lb ed="#A" n="104"/>distinguatur a generatione. De hoc controuersia et inter 
        <lb ed="#A" n="105"/>doc. quorum opiniones prolixum est describi. Sed quid 
        <lb ed="#A" n="106"/>circa hoc secundum Scoto. e. dis. xiii. q. i. veraciter inquit: 
        sen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tentiandum sit Tres conclusioes ponuntur. et concor. Guil. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e469">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Prima conclusio. quod iste sacre productiones distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="109"/>seipis quiditatiue et formaliter. Ratio: quia iste 
        productio<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nes sunt plures. puta due. Ulis ergo differunt solum nume 
        <lb ed="#A" n="111"/>ro: et non quiditatiue. Uel differunt quiditatiue forma 
        <!--236.xml-->
        <pb ed="#A" n="237"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>liter. Non primum. quia omne plurificabile in pluribus nume 
        <lb ed="#A" n="2"/>ro: potest plurificari in infinitum. per Auicem i. metaphy. 
        <lb ed="#A" n="3"/>hoc autem non est possibile: quia sic possent poni infinite 
        <lb ed="#A" n="4"/>persone in divinis. concluditur est quod differunt quiditatiue 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e495">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Secunda conclusio. quod iste productiones distinguuntur ex 
        <lb ed="#A" n="6"/>termis arguitiue. Ratio: quia innotescunt distingui et 
        <lb ed="#A" n="7"/>terminis. cum sicut dicitur. v. physi. Motus siue via distin 
        <lb ed="#A" n="8"/>guitur per terminos. sed quia generatio terminatur ad 
        fi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lium: et spiratio ad spiritum sanctum. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e508">
        ¶ Tertia 
        con<lb ed="#A" n="10" break="no"/>clusio. quod iste productioes distinguuntur ex principiis 
        <lb ed="#A" n="11"/>elicitiue. Hec autem principia sunt memoria et volun 
        <lb ed="#A" n="12"/>itas. Unde ex quo vna harum est a memoria siue 
        intelle<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ctum elicitiue. videlicet generatio. Alia autem scilicet 
        spira<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tio est a voluntate. ergo distinguuntur. Item quia menoria in 
        <lb ed="#A" n="15"/>principium assimilatiuum. Io filius quae est principiatiu 
        <lb ed="#A" n="16"/>ab illa e imago patris. voluntas aut non est principium 
        <lb ed="#A" n="17"/>assimilatiuum. ideo spiritus sanctus non dicitur imago patris. ergo 
        <lb ed="#A" n="18"/>patet quod elicitiue ex principiis distinguuntur. Hec et 
        <lb ed="#A" n="19"/>Scotor. sed propter opinionum rationes sequuntur aliqua 
        <lb ed="#A" n="20"/>dubia. scilicet 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e535">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e537">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e540">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ An valeat dici quod processio 
        distin<lb ed="#A" n="22" break="no"/>guitur a generatione filii. eo quod spiritus sancti processio exit quo 
        <lb ed="#A" n="23"/>duobus scilicet a patre et filio. sed generatio tantum ab vno super 
        <lb ed="#A" n="24"/>posito patris. Respondetur secundum Guil. similis et Scoto. e. di. xiii  
        <lb ed="#A" n="25"/>quod quamuis Gotfridus quodlibeto. vii. q. iiii. sic ponat. 
        <lb ed="#A" n="26"/>tamen non valet: vt patet per doc. sbti. quia divina essentia esst 
        <lb ed="#A" n="27"/>naturaliter in vno divino supposito: sicut in duobus. et 
        <lb ed="#A" n="28"/>econuerso. Item quia secundum istam viam possent patesni infinite 
        <lb ed="#A" n="29"/>persone in divinis. quia posset dici quod quaerta persona differ 
        <lb ed="#A" n="30"/>atribus per hoc quod procederet a tribus et quinta differret a 
        <lb ed="#A" n="31"/>quarta: quia procederet a quattuor. et sic in infinitum 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e567">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e569">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e572">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ An valeat dici quod huiusmodi productio 
        <lb ed="#A" n="33"/>nes differunt per termios: Respondetur secundum. e. Guil. et 
        Sco<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tor. quod non valet: nisi dicatur quod distinguuntur per 
        termi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nos arguitiue: vt dictum est. supra § vi. conclusioe. ii Unde l 
        <lb ed="#A" n="36"/>cet Egidius de Rho. posuerit huiusmodi productiones 
        dif<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ferre per terminos sicut motus ceteros. tamen hoc non valet 
        <lb ed="#A" n="38"/>quia iste productiones in divinis non sunt motus. Denique 
        <lb ed="#A" n="39"/>declaratur secundum e. Guill. concor. Scoto. quia non 
        distin<lb ed="#A" n="40" break="no"/>guuntur per terminos formales: quia essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="41"/>vna indiuisa: est terminus formalis vtriusque productio 
        <lb ed="#A" n="42"/>nis. vt innuit Augu. contra Maximm. Nec distinguum. 
        <lb ed="#A" n="43"/>tur per termiostotales. videlicet per filium et spiritum scantum 
        <lb ed="#A" n="44"/>probatio. Nullum eim prius distinguitur per suum posterius. 
        <lb ed="#A" n="45"/>sicut nec prius habet esse per posterius. cum sicut res se habet ad 
        <lb ed="#A" n="46"/>sse: ita ad distingui. eo quod distinctio venit ex esse rei. 
        <lb ed="#A" n="47"/>sed quia generatio actiua praecedit origine filium. et spi 
        <lb ed="#A" n="48"/>ratio actiua praecedit spiritum scantum. Nam constat quod 
        genera<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tio actiua cum sit a se: est praeor generatione passiua 
        <lb ed="#A" n="50"/>est ab alio. et generatio passiua praor est filio. sicut consti 
        <lb ed="#A" n="51"/>tuens constituto. Idem est de spiratione actiua et passiua 
        <lb ed="#A" n="52"/>respectu spiritus scti. Sequitur est quod sicut iste productiones non 
        <lb ed="#A" n="53"/>habent esse per terminos. ita nec habent distingui per termi 
        <lb ed="#A" n="54"/>nos vel penes terminos. cum dicatur. iiii. metap. Eo 
        <lb ed="#A" n="55"/>dem modo est aliquod ens et vnum id est distinctum ens. et per consequens 
        <lb ed="#A" n="56"/>habent esse et distingui seipsis formaliter 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e630">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e632">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e635">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ An valeat dici quod huiusmodi productio 
        <!--236.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 237 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>nes distinguuntur per hoc: quod productio silii nihil praesup 
        <lb ed="#A" n="59"/>ponit. ideo dicitur naturalis. sed quia productio spiritus sancti prae 
        <lb ed="#A" n="60"/>supponit aliam. ideo dicitur libera. Respondetur secundum. e. Guil. 
        ibi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dem. quod licet sanctus Tho. sic posuerit: tamen non valet: quia 
        <lb ed="#A" n="62"/>non satis enucleauit veritatem. quia sic ponendo: tunc posse 
        <lb ed="#A" n="63"/>sequi quod spiritus sanctus procederet per modum artis. eo quod pro 
        <lb ed="#A" n="64"/>ductio ista spiritus sancti praesuponit aliam scilicet noticiam 
        inte<lb ed="#A" n="65" break="no"/>riorem producta. quod tantum non conceditur.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e665">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e667">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e670">
                  <lb ed="#A" n="66"/>Quomodo iste productiones distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="67"/>seipsis. cum non sint a seipsis formaliter. et etiam: quia quae di 
        <lb ed="#A" n="68"/>stinguuntur seipsis formaliter: non conueniunt in aliquo. sed 
        <lb ed="#A" n="69"/>generatio et spiratio conueniunt: quia de ambobus diciturpr 
        <lb ed="#A" n="70"/>ductio. ergo non videtur quod distinguantur se ipsis 
        forma<lb ed="#A" n="71" break="no"/>liter: vt ponit. supra. prima conclusio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e686">
        ¶ Respondetur secundum Guil. et Sco 
        <lb ed="#A" n="72"/>tor. e. di. xiii. quod huiusmodi obiectiones non valent: quia diffi 
        <lb ed="#A" n="73"/>rentie specifice. puta rationale et huiusmodi. non sunt a 
        <lb ed="#A" n="74"/>seipsis effectiue. et tamen sunt seipsis formaliter distincte 
        <lb ed="#A" n="75"/>Item eis quae se distincta seipsis formaliter: potest esse aliquie 
        <lb ed="#A" n="76"/>tiomune communitate praedicationis tantum: licet non formalis proprie 
        <lb ed="#A" n="77"/>rationis. Unde generatio et spiratio conueniunt in producti 
        <lb ed="#A" n="78"/>one: quia de eis dicitur praedicatione tantum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e704">
        ¶ Nota ergo secundum eum. 
        <lb ed="#A" n="79"/>Guil. quod istas productiones in divinis distingui: potens 
        <lb ed="#A" n="80"/>capi tripliciter. Uno modo formaliter. et sic seipsis 
        distin<lb ed="#A" n="81" break="no"/>guuntur. sicut rationale rationalitate est rationale. et quiliber 
        <lb ed="#A" n="82"/>res seipa formaliter est talis. et eadem formaliter distin 
        <lb ed="#A" n="83"/>guitur etc. Secundo modo principiatiue. et sic distinguuml 
        <lb ed="#A" n="84"/>iste productiones: quia intellectus qui est principium gigni 
        <lb ed="#A" n="85"/>tionis. et voluntas quae est principium spirationis: sunt 
        di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>stincta. vt patuit. iii. conclusioe. Tertio modo distinguum 
        <lb ed="#A" n="87"/>tur quasi ex signo. et sic distinguuntur ex productionibus 
        <lb ed="#A" n="88"/>quia ex quo solus pater producit filium: agendo per modum intelle 
        <lb ed="#A" n="89"/>ctus. sed pater et filius similis producunt spiritum scantum: agendo per 
        mo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dum voluntatis. sequitur quod iste productiones distinguuntur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e733">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ De processione spiritus sancti. 
        vide<lb ed="#A" n="92" break="no"/>plurima vbi Spiratio et Spiritus sanctus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e741">
                  <lb ed="#A" n="93"/>PRoductio. Nota 
        <lb ed="#A" n="94"/>o secundum Guil. in i. distin. xiii. quod tripliciter dicitur pro 
        <lb ed="#A" n="95"/>ductio. Uno modo quasi procul ductio. et sic 
        <lb ed="#A" n="96"/>dicitur quod sol producit radios scilicet procul: vsque terram. Secundo 
        <lb ed="#A" n="97"/>modo dicitur productio quasi propter ductio. et sic producuntur 
        cre<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ature a deo. Sap. vii. Omnia propter seipsm operatus est dominus. 
        <lb ed="#A" n="99"/>¶ Tertio modo dicitur quasi prope idem ductio. Isto modo est propi 
        <lb ed="#A" n="100"/>in divinis: vbi produces et productum st eiusdem essentie: 
        <lb ed="#A" n="101"/>licet differant realiter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e763">
        ¶ Et nota quod in deo ista tria se 
        <lb ed="#A" n="102"/>habent per ordinem. creatio. productio. operatio. Omne enim 
        <lb ed="#A" n="103"/>quod creatur producitur. vt patet. sed non econuerso. quia spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="104"/>producitur sed non creatur. Item omne quod producitur operatur: sed non 
        <lb ed="#A" n="105"/>econuerso. quia volitio et intellectio dici sunt operationes: 
        <lb ed="#A" n="106"/>non tamen producuntur. quia proprie magis dicuntur productio 
        <lb ed="#A" n="107"/>nis principiacid est vires productiue: qua principiant du 
        <lb ed="#A" n="108"/>as productiones scilicet intellectus generationem. et voluntas 
        <lb ed="#A" n="109"/>spirationem. Unde non dicuntur producta 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e785">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e787">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e790">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Quottuplex ponitur terminus in 
        qua<lb ed="#A" n="111" break="no"/>libet productionum istarum. videlicet divine generationis 
        <!--237.xml-->
        <pb ed="#A" n="238"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et spirationis; Respondetur secundum Guil. in i. di. xiii. et. v. ac. vii 
        <lb ed="#A" n="2"/>quod triplex.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e808">
        ¶ Unus dicitur terminus formalis: siue ter 
        <lb ed="#A" n="3"/>minus quo. et est essentia divina. Sicut emim in creaturis  
        <lb ed="#A" n="4"/>principalior pars compositi est forma: quae dat esse rei. sic 
        <lb ed="#A" n="5"/>in divinis principalius est essentia in persona qua habet esse 
        <lb ed="#A" n="6"/>deum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e819">
        ¶ Secundus terminus est quasi differentia 
        indiui<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dualis. In hoc tamen differt: quod in creaturis differentia indiuidu 
        <lb ed="#A" n="8"/>alis determinat naturam et contrahit: vt sorteitas 
        hu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>manitatem. non sic in divinis. Unde paternitas secundum Dama 
        <lb ed="#A" n="10"/>sce. non determinat essentiam diuina sed personam. et tamen 
        pter<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nitas est isto modo terminus quasi a quo generationis. et fi 
        <lb ed="#A" n="12"/>liatio terminus eius ad quem. sic et de spiratione.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e835">
        ¶ Ter 
        <lb ed="#A" n="13"/>tius terminus dicitur totalis siue terminus quod. Sicut 
        <lb ed="#A" n="14"/>enim totum est compositum in creaturis: sic persona in di 
        <lb ed="#A" n="15"/>uinis est constituta scilicet ex divina essentia: quae est terminus 
        <lb ed="#A" n="16"/>formalis. et sua relatione. puta patrnitate filiatione etc. 
        <lb ed="#A" n="17"/>se habet ad modum differenet indiuidualis. Hec ex Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e849">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e851">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e854">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Sed quomodo essentia dicitur terminus 
        <lb ed="#A" n="19"/>generationis vel productionis. Cum enim forma dicat im 
        <lb ed="#A" n="20"/>perfectionem: quia rionem partis in composito. ergo non conuenit 
        <lb ed="#A" n="21"/>essentie dici formalis terminus. Item terminus genera 
        <lb ed="#A" n="22"/>tionis generatur. vii. Metap. Si ergo esset terminus gene 
        <lb ed="#A" n="23"/>rationis ipsa essentia. sequitur quod generaretur. Respondetur secundu 
        <lb ed="#A" n="24"/>Guil. vbi. supra quod forma dicitur tripliciter. Uno modo pro alte 
        <lb ed="#A" n="25"/>ra parte compositi. vt patet i. physi. Secundo pro causa 
        exempla<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ri. sicut patet. iii. de consol. Forma boni liuore carens 
        <lb ed="#A" n="27"/>etc. Metro. ix. Tertio pro actu purissimo. sicut capi 
        <lb ed="#A" n="28"/>tur in proposito. et sic non dicit imperfectionem. Denique cum 
        <lb ed="#A" n="29"/>philosophus dicit. vii. metap. quod terminus generationis genera 
        <lb ed="#A" n="30"/>tur. intelligendum est de termino totali: eo quod compositum 
        <lb ed="#A" n="31"/>generatur. essentia autem non est terminus totalis sed est 
        ter<lb ed="#A" n="32" break="no"/>minus formalis. ideo non sequitur quod generetur. sed ter 
        <lb ed="#A" n="33"/>minus totalis scilicet filius generatur. vt patuit. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e892">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e894">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e897">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Que requirunt ad hoc quod produ 
        <lb ed="#A" n="35"/>ctio sit mere naturalis: Nota secundum Scotorlis. in i. 
        <lb ed="#A" n="36"/>di. vi. q. vnica. art. i. post doc. subti. quod requiruntur tres. 
        <lb ed="#A" n="37"/>Prio quod principium sit determinatum ad vnum. Ideo quae 
        <lb ed="#A" n="38"/>fiunt ex calum vel fortuna sunt contingentia ad 
        vtrumli<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bet indeterminata: et ergo non naturalia. Similiter ea quae 
        fi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>unt libera voluntate. Unde spiritus sancti productio non dicitur 
        <lb ed="#A" n="41"/>naturalis sed per modum voluntatis. Secundo quod illud 
        prin<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cipium productionis sit assimilatiuum: quia natura est vis 
        <lb ed="#A" n="43"/>insita rebus similia ex similibus producens. ii physi. sic est de 
        <lb ed="#A" n="44"/>filio genito. quia est imago patris. Tertio quod illud 
        prin<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cipium in sua operatione non requirat intellectum 
        extrinse<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cum dirigentem in operando: quia illud ex se exit in operatio 
        <lb ed="#A" n="47"/>nem. per hoc excluditur artificialis operatio vel productio: quae 
        <lb ed="#A" n="48"/>non dicitur naturalis sed exemplaris. Ista tria sunt in 
        meno<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ria patrna vel intellectu: quae non requirit intellectum 
        extrinse<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cum dirigentem: sed ex seipsa immediate exit in 
        intelle<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctionem. et sic de aliis. ergo naturaliter producit filium. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d73276-Dd1e940">
               <head xml:id="Vn7Pel-d73276-Hd1e942">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d73276-d1e945">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ An deus pater si posito per impos 
        <lb ed="#A" n="53"/>sibile quod non produceret filium nec spiritum scantum. nihilo mi 
        <lb ed="#A" n="54"/>nus distingueretur a filio et spiritu snco. Respondetur secundum Guill. 
        <lb ed="#A" n="55"/>in i. di. xi. argu. iii. et solu. Aliosque. quod si pater non 
        pro<lb ed="#A" n="56" break="no"/>duceret filium cum sit deus sola remaneret diuinitas 
        <lb ed="#A" n="57"/>vel essentia divina. nec esset ibi paternitas: quia dicente Au 
        <!--237.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 238 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>gu. Pater deitate est deus. et paternitate est patr. et ita in esse 
        <lb ed="#A" n="59"/>paterno constituitur relatione scilicet paternitatis ad filium. et per consequens 
        <lb ed="#A" n="60"/>remota relatione ad filium: iam non erit pater. tantum nihilo mi 
        <lb ed="#A" n="61"/>nus adhuc esset deus sicut credunt gentiles deum esse sine 
        <lb ed="#A" n="62"/>filio et spiritu sanco. et per consequens non distingueretur tunc a filio 
        <lb ed="#A" n="63"/>et spiritu sanco in deitate. cum ibi non sit distinctio in 
        deita<lb ed="#A" n="64" break="no"/>te: sed tantum in relatione. Ad hec vbi Spiritus sanctus. §. xxv.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>