<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Restitutio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Restitutio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="330"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k97034">
            <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e100">Restitutio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="110"/>REstitutio e 
      ren<lb ed="#A" n="111" break="no"/>statuere in praestinum statum. et est non 
      se<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lum praesentiam rei praebere sed etiam possessorum 
      <lb ed="#A" n="113"/>facere fructumsque reddere. Et accipitur tripliter. pris 
      <!--330.xml-->
      <pb ed="#A" n="331"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vrte idem quod satisfactio. Secundo vt genus ad ambas 
      <lb ed="#A" n="2"/>species. Tertio vt condiuisa contra satiffactionem. Nam 
      <lb ed="#A" n="3"/>secundum san. Thom. et Bona. i. iiii. di. xv. q. vl. restitu 
      <lb ed="#A" n="4"/>tio et satisfactio differit. Primo in hoc quod restitutio 
      <lb ed="#A" n="5"/>ptest esse sine satisfactione: vt cum quis soluit alteri mutum 
      <lb ed="#A" n="6"/>um aut reddit depositum vbi est restitutio sed non 
      satisi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>factio. quia nulla reconciliatio pro peccato nec solutio 
      <lb ed="#A" n="8"/>pene debite. Potest etiam satisfactio esse sine 
      restituti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>one: vt cum quis se humiliat proximo pro contumeliis sibi 
      <lb ed="#A" n="10"/>illatis. Psabsent etiam simul concurrere vt cum quis aufert sua per 
      <lb ed="#A" n="11"/>violentiam in qua facit sibi damnum et contumeliam. tunc quia 
      <lb ed="#A" n="12"/>exigitur vtrunqu scilicet restitutio et satisfactio pro damno et 
      <lb ed="#A" n="13"/>contumelia. Secundo in hoc differunt: quia satisfactio sepir 
      <lb ed="#A" n="14"/>reddit equiualens pro peccato et in quem peccatum fit. non sic autem 
      <lb ed="#A" n="15"/>restitutio. quia absque omni redditione pro peccato potest reddi 
      pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ximo quod suum est: vt cum mutuum redditur creditori 
      <lb ed="#A" n="17"/>absque omni satisfactione et reconciliatione offensi. Tertio 
      <lb ed="#A" n="18"/>differunt in hoc: quia restitutio requiritur ante satisfactionem 
      <lb ed="#A" n="19"/>proprie dictam. sicut cessatio a peccato requiritur ante omnem 
      per<lb ed="#A" n="20" break="no"/>te poenitentie. satisfactio autem proprie dicta est vna pars poenitentie quae est 
      <lb ed="#A" n="21"/>vltima inter partes poenitentie quae dici debent partes eius. ideo non 
      requi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ritur ante alias duas ipsius poenitentie partes. sed sequitur. quia 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iungitur a sacerdote. Sed restitutio non iniungitur a 
      sacer<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dote sed a lege diuina. licet enim sacerdos 
      admone<lb ed="#A" n="25" break="no"/>at de restitutione facienda: non tamen iniungit in ratione 
      sa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tisfactionis. sed quilibet tenetur de lege diunia. Et 
      <lb ed="#A" n="27"/>sic patet quod restitutio non est pars poenitentie. sed est quoddam 
      prae<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ambulum poenitentie sine quo non potest homo vere penitere. Sic 
      <lb ed="#A" n="29"/>homo non potest penitere nisi cesset ab actu peccati mortalis: 
      <lb ed="#A" n="30"/>sic non potest vere penitere nisi restituat alienum quia secundum 
      <lb ed="#A" n="31"/>Scotum sicut peccatum mortale est contrectare rem aliena 
      <lb ed="#A" n="32"/>inuito domino. sic peccatum mortale est eam ablatam eocui 
      <lb ed="#A" n="33"/>est inuito retinere. Et de hoc tale dat exemplum in aliis 
      pec<lb ed="#A" n="34" break="no"/>catis. vt si quis tenet adulteram tunc restituere eam 
      vi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ro suo non est satisfacere: sed solum est cessare a peccato ex 
      <lb ed="#A" n="36"/>transgressione huius praecepti Non mechaberis. et illud 
      prae<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cedit omnem partem poenitentie. quia sic tenens adultera non est 
      ca<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pax poenitentie sed irrisor. Et ideo si venit talis ad praesentiam a 
      sa<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cerdote addit peccatum peccato Ita intelligendum est in propo 
      <lb ed="#A" n="40"/>sito quod detinens alienum volutate et facto quam diu est 
      ta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>non est capax poenitentie alicuius partis. quia non vere conteritur 
      quam<lb ed="#A" n="42" break="no"/>diu ab illo peccato non cessat. Et si confitetur et suscipit 
      sa<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cramentalem absolutionem nihil sibi proficit sed grauits 
      <lb ed="#A" n="44"/>nocet. quia peccatum committit in hoc quod sacramentum poenitentie 
      indigni<lb ed="#A" n="45" break="no"/>suscipit nisi habeat voluntatem celeriter restituendi¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e222">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e224">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e226">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum iniuste retinens rem alienam 
      <lb ed="#A" n="47"/>de necessitate salutis teneatur ad restitutionem: 
      Ar<lb ed="#A" n="48" break="no"/>guitur quod non. quia restitutio nihil est penitentie: igitr 
      <lb ed="#A" n="49"/>sine ea potest quis saluari. Antecedens probatur. quia ipa 
      <lb ed="#A" n="50"/>restitutio non est contritio nec confessio nec satisfactio. 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia satisfactio est redditio alias indebiti. sed 
      resti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tutio est redditio alias debiti. ergo exquo non est pars 
      <lb ed="#A" n="53"/>penitentie ex qua intelligatur penitentia sine ipsa potet quis 
      <lb ed="#A" n="54"/>saluari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e248">
      ¶ Item restitutio sub nulla partium 
      satisfa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ctionis continetur. quia nec est oratio nec elemosyna nec 
      <lb ed="#A" n="56"/>ieiunium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e255">
      ¶ Item mulier suscipiens filium de adulterio 
      <lb ed="#A" n="57"/>talis fili licet defraudet verum heredem: tamen mulier 
      <!--330.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>non tenetur sibi restituere hereditatem. quia inde sequiretur 
      <lb ed="#A" n="59"/>maius malum scilicet vxoricidium: si maritus tale crimen 
      in<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ciperet scire. ergo non tenctur quis ad restionem de necessitate 
      <lb ed="#A" n="61"/>salutis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e273">
      ¶ In contrarium dicit Augusgi. in epistolia ad Maccdonium 
      <lb ed="#A" n="62"/>et allegat Mag. in littera. Quadiu res propter quam 
      pec<lb ed="#A" n="63" break="no"/>catum comittitur non redditur cum reddi potest: poenitentia n agitur 
      <lb ed="#A" n="64"/>sed fingitur. Et idem Augustinus ait. Non dimittitur peccatum 
      ni<lb ed="#A" n="65" break="no"/>si restituatur ablatum. Respondetur secundum intentionem Scoti 
      <lb ed="#A" n="66"/>in. iiii. di. xv. quod circa hanc quaestionem tria sunt videnda 
      <lb ed="#A" n="67"/>Primo: vnde sunt rerum domin sa distincta vt hoc dicatur 
      <lb ed="#A" n="68"/>neum: illud tuum. et hoc est fundamentum omnis iniust 
      icie<lb ed="#A" n="69" break="no"/>in contrectando rem alienam. Secundo: quomdo dominia primo 
      <lb ed="#A" n="70"/>distincta iuste transferuntur: ex quo apparet iniusta 
      oc<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cupatio rei aliene
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e298">
      ¶ Tertio: quomodo talis teneatur ad 
      resti<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tutionem. De primo fit hec conclusio quod de lege diuina vel 
      <lb ed="#A" n="73"/>nature non sunt rerum dominia pro statu innocentie distincta 
      <lb ed="#A" n="74"/>Probatur dist. viii. c.i. Iure nature sunt omnia communia. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Ad hoc est talis ratio. quia vsus rerum secundum rectam rationem ita 
      <lb ed="#A" n="76"/>debet competere hominibus sicut congruit ad pacificam 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ucrsationem et necessariam sustentatione. pro statu autem 
      <lb ed="#A" n="78"/>innocentie communis vsus sine distinctione dominiorum ad hoc 
      <lb ed="#A" n="79"/>plus valuit. quia nullus tunc occupasset quod fuisset alii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>neccessarium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e320">
      ¶ Secunda conclusio. Illud praeceptum legis 
      <lb ed="#A" n="81"/>nature reudcatum est rationabiliter post lapsum eadem ratione 
      <lb ed="#A" n="82"/>quia communitas bonorum esset contra pacificam conuersationem cum 
      <lb ed="#A" n="83"/>malus et cupidus occuparet vltra ea quae sibi essent: 
      <lb ed="#A" n="84"/>neccssaria. et hoc etiam inferendo violentiam aliis qui 
      vel<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sent secum illis communibus ad necessitatem vti: sicut legitur de 
      <lb ed="#A" n="86"/>Nemroth quod erat robustus venator coram domino id est 
      ho<lb ed="#A" n="87" break="no"/>minum oppressor. et sic priuarentur debiliores necessa 
      <lb ed="#A" n="88"/>ria sustentatione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e340">
      ¶ Tertia conclusio. Lex positiua 
      requi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rit in legiflatore prudentiam et autoritatem. 
      Pruden<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tiam: vt secundum rectam rationem dictet quid faciendum pro 
      communi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>vtilitate. Autoritatem: quia lex dicitur a ligando. prudentis 
      <lb ed="#A" n="92"/>autem sententia non ligat si nulli praesideat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e351">
      ¶ Quarta conclusio 
      <lb ed="#A" n="93"/>Duplex est autoritas scilicet paterna et pblitica. 
      Patur<lb ed="#A" n="94" break="no"/>na est qua filii ex lege nature tenentur obedire parenti 
      <lb ed="#A" n="95"/>bus. Politica est ex communi consensu vel electione communitatis. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Homines enim siue etrnei siue propinqui videntes se non bene 
      <lb ed="#A" n="97"/>regi sine aliqua autoritate: poterut concorditer 
      consenti<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re vt vel vni persone vel comitati committerent istam 
      communita<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tem: et vni vel pro se tantum successor eius eligatur sicut ipse 
      fu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>it: vel pro se et tota posteritate sua. Et ista autoritas 
      <lb ed="#A" n="101"/>politica iusta est. quia iuste potest aliquis se summittere 
      per<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sone vel communitati in his quae non sunt contra legem diuinam: in 
      <lb ed="#A" n="103"/>quo melius potest dirigi per illum cui se summittit quam per seipsum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Habemus igitur quomodo potest condi lex positiua: quia ab 
      <lb ed="#A" n="105"/>habente prudentiam vel in se vel in consiliariis suis et 
      auto<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ritate aliquo dictorum modorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e384">
      ¶ Ex his patet Quin 
      <lb ed="#A" n="107"/>ta conclusio quod distinctio dominiorum poterat esse iusta a 
      le<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ge positiua siue lata a patre siue a principe vel communitate 
      <lb ed="#A" n="109"/>iuste regnante. Et isto modo probabile est factum fuisse 
      <lb ed="#A" n="110"/>Nam vel Noe post oiluuium distinxit filiis terras 
      <lb ed="#A" n="111"/>quas singili occuparent pro se et suis posteris. vel ipsi inter 
      <lb ed="#A" n="112"/>se de communi concordantia diuiserunt:. sicut legitur de Abraam 
      <lb ed="#A" n="113"/>et Loth. Uel aliqua lex promulgata est ab aliquo principe 
      <lb ed="#A" n="114"/>el communitate iuste regnante. Hec inquam lex potuit 
      ece<lb ed="#A" n="115" break="no"/>quod res tunc non occupata primo occupanti concederetur: 
      <!--331.xml-->
      <pb ed="#A" n="332"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et sic disperserunt se super faciem orbis terre. secundum hoc potest 
      intel<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ligi illa propositio. insti. de re. diui. Quod antea nullius 
      <lb ed="#A" n="3"/>est: id naturali ratione occupanti conceditur. non quidem quod sit 
      <lb ed="#A" n="4"/>de lege nature qua sunt omnia comunia: sed quia statim post natu 
      <lb ed="#A" n="5"/>ralem apprehensionem occurrit tamquam probabilis valde et 
      <lb ed="#A" n="6"/>manifesta¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e427">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e429"> 3 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e431">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ De secundo articulo dicitur quod 
      transla<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tio rerum praest esse quantum ad dominium: vt si res transeat a dominio 
      <lb ed="#A" n="9"/>vnius ad dominium alterius. vel quantum ad vsum vel ius vto 
      <lb ed="#A" n="10"/>di manente tamen dominio apud eundem. Et potest hoc fieri: ve 
      <lb ed="#A" n="11"/>auctoritae publica principis seu legis: vel auctorite priuata ipst 
      <lb ed="#A" n="12"/>us domini immediate possidentis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e447">
      ¶ De prima translatione sit 
      <lb ed="#A" n="13"/>hec conclusio. Translatio dominii alixrte legis iuste iusta est 
      <lb ed="#A" n="14"/>Probatur. Si enim lex iusta potuit iuste detur minare 
      <lb ed="#A" n="15"/>prima dominia. et non minor est auctoritas legis vel principis: 
      <lb ed="#A" n="16"/>quod habes hoc pro eodem post diuisionem dominiorum quam ante 
      <lb ed="#A" n="17"/>gitur propter eandem causm et eundem finem iuste potest transferri 
      <lb ed="#A" n="18"/>dominium postquam fuerat alicui appropriatum. Ex hoc patet quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>praescrptio seu vsucapio est iusta tranflatio. patet ex de 
      proe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>scriptione vigilanti. quae quidem est adquisitio dominii per 
      continua<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tionem possessionis temporis a lege diffiniti: seu per temprus 
      qa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lege diffinitum. Et proprie praescrptio est in immobilibus: vt 
      <lb ed="#A" n="23"/>domo vel agro. vsucapio vero est de mobilibus. Ad ho 
      <lb ed="#A" n="24"/>est talis ratio. Iuste potest illud statui a legislatore quod est 
      ne<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cessarium ad pacificam conuersationem subditorum. sed domini 
      <lb ed="#A" n="26"/>um rei neglecte sicut negligitur in praescriptione transferri pr 
      <lb ed="#A" n="27"/>occupantem est necessarium ad pacificam conuersationem 
      ci<lb ed="#A" n="28" break="no"/>uium. quia si non transferretur doinium in istum sed remaneret 
      <lb ed="#A" n="29"/>apud primum post quantumcumque tempus: iste qui neglexit vel 
      <lb ed="#A" n="30"/>heres eius repeteret istam rem neglectam ab alio quantocum 
      <lb ed="#A" n="31"/>quae tempore occupatam. et essent tales lites quas impossibile et 
      <lb ed="#A" n="32"/>set decidere. quia nec probationem sufficientem habere. et ex 
      ta<lb ed="#A" n="33" break="no"/>libus litibus perpetuis essent forsan odia inter litigantes 
      <lb ed="#A" n="34"/>ex quibus tota pax reipublice parturbaretur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e497">
      ¶ Secunda vero 
      <lb ed="#A" n="35"/>translatio quae fit auctorite persone priuate poatest ese vel peractum 
      <lb ed="#A" n="36"/>mere libalem: vt quando transferens non expectat aliquam red 
      <lb ed="#A" n="37"/>ditionem: vel per actum libsralem secundum quid. puta quando expectat 
      <lb ed="#A" n="38"/>sibi aliquid reddi. Translatio mere libralis dicitur donatio 
      <lb ed="#A" n="39"/>quae requirit liberam voluntatem dandi ex parte donantis: et 
      re<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cipiendi ex parte illius cui donatur: et ex parte aborum quod 
      nul<lb ed="#A" n="41" break="no"/>la lege superiore prohibeatur iste vel ille. nec per actum altem 
      <lb ed="#A" n="42"/>rius a quo dependeat in ista translatione. De primo dicetur in 
      <lb ed="#A" n="43"/>fine huius articuli. Et propter defectum secundi non potest aliquis 
      <lb ed="#A" n="44"/>dare pecuniam fratri miori: quia non vult esse dominus propt 
      <lb ed="#A" n="45"/>defectum tertii non potest monachus dare sine licentia ab 
      <lb ed="#A" n="46"/>patis sui: nec clericus in aliquo casu contra voluntatem pape. vt 
      <lb ed="#A" n="47"/>habetur extra de censibus. libro vi. i. et. ii c. inhibetur quod visitantes 
      <lb ed="#A" n="48"/>a visitatis munera non recipiant: et recipientes tenentur 
      <lb ed="#A" n="49"/>duplum restituere. et non absoluuntur a maledictione 
      <lb ed="#A" n="50"/>seu suspensione quam ipsofacto incurrunt. Donationi 
      <lb ed="#A" n="51"/>autem correspondet in translatione vsus libalis ac 
      commoda<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tio: et habet similes leges.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e539">
      ¶ Et notandum quod vt habe 
      <lb ed="#A" n="53"/>de dona. c. fi. Donatio potest reuocari per donatorem ¬ 
      <lb ed="#A" n="54"/>pter ingratitudinem illius cui donatio facta est: si forte 
      <lb ed="#A" n="55"/>in ipsum ipias manus iniecit. autem si atroces iniurias 
      <lb ed="#A" n="56"/>seu rerum suarum graue damnum vel vite periculum inferre 
      pro<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sumpsit. Traslatio atem non mere liberalis dicitur proprie contracus 
      <!--331.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quia ibi subtrahuntur voluntates partium. trahitur cuntum 
      <lb ed="#A" n="59"/>iste ad transferendum in se
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e562">
      ¶ Huiusmodi autem contractus in 
      <lb ed="#A" n="60"/>quibus dominia transferuntur: quidam sunt rei vtilis pro re 
      vtili<lb ed="#A" n="61" break="no"/>immediate: sicut vini pro blado et huiusmodi. et dicitur rerm 
      per<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mutatio. Quidam rei vtilis pro numismate vel 
      econ<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tra. Quia enim erat difficile res vsuales immediati 
      <lb ed="#A" n="64"/>commutare: ideo inuentum est medium per quod talis 
      commu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tatio faciter fieret: quod vocatur numisma. 
      Commuta<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tio quidem numismatis pro re vsuali vocatur emptio 
      <lb ed="#A" n="67"/>cconuerso autem venditio. Quidam vero numismatis pro 
      <lb ed="#A" n="68"/>numismate: et dicitur mutui datio et mutui acceptieo 
      <lb ed="#A" n="69"/>Istis autem contractibus in quibus transfertur dominium corrndent 
      <lb ed="#A" n="70"/>aliqui contractus in quibus transfertur vsus. Nam 
      permuta<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tioni corrpondet permutua accommodatio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e591">
      ¶ De 
      pri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ma translatione scilicet rerum permutatione sit ista conclusio. Domini 
      <lb ed="#A" n="73"/>rerum iuste eas permutant si sine fraude seruant 
      equalita<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tem valoris in commutatis secundum rectam rationem: intelligendo 
      <lb ed="#A" n="75"/>hoc condiciones prius positas ad iustam donationem. Quod 
      <lb ed="#A" n="76"/>autem dicitur: sine fraude: excludit fraudem in subtanti: quanti 
      <lb ed="#A" n="77"/>tate: et qualitate. In substantia: vt non commutetur auricalchum 
      <lb ed="#A" n="78"/>pro auro: nec aqua pro vino. In quantitate: vt siue 
      quanti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tas mensuretur per pondus siue per virgam siue per sextarium 
      <lb ed="#A" n="80"/>vel aliam mensura: seruetur iustum pondus et iusta mensu 
      <lb ed="#A" n="81"/>ra. Consimiliter de qualitate quod non commutetur vinum corruptum 
      <lb ed="#A" n="82"/>tanquam purum vel animal infirmum tanquam sanum. in huismodi 
      <lb ed="#A" n="83"/>enim fraus committitur. quia permutans non permutaret 
      nis<lb ed="#A" n="84" break="no"/>crederet aliam substantiam: aliud quantum: et aliud quale 
      reci<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pere. Est etiam qualitas valoris secundum reccam rationem 
      se<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uanda. Illa aut qualitas non consistit in indiuisibili: quia 
      <lb ed="#A" n="87"/>ad hoc quasi esset impossibile commutantes attingtre 
      <lb ed="#A" n="88"/>sed in isto medio quod iusticia commutatiua respicit 
      <lb ed="#A" n="89"/>est magna latitudo que quandoque ex lege positiua:quater 
      <lb ed="#A" n="90"/>que ex consuetudine inotescit. Lex cantium rescindit 
      con<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tractum vbi contrahens decipitur vltra medictatem 
      iusti<lb ed="#A" n="92" break="no"/>praecii. Tamen infra illud si ex alio appareat iniusticia 
      <lb ed="#A" n="93"/>restitutio debet fieri corrsptndens. Quandoque etiam 
      derlin<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quitur ipsis commutantibus. Durum est enim contractus esste 
      <lb ed="#A" n="95"/>inter homines in quibus contrahentes non intendat aliquid de 
      <lb ed="#A" n="96"/>illa indiuisibili iusticia remittere sibi mutuo: vt 
      <lb ed="#A" n="97"/>pro tanto comitetur omnem contractum aliqua donatio. et sic 
      <lb ed="#A" n="98"/>satis probabile est quod quando sunt mutuo contenti volunt 
      si<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bi remittere si deficiunt ab illa iusticia requisita: iuxr 
      <lb ed="#A" n="100"/>llud legis nature. Quod tibi vis fieri hoc facias alii. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Sicut autem dictum est de permutatione sic dicendum est 
      <lb ed="#A" n="102"/>de venditione et emptione. Et Notandum est quod 
      ali<lb ed="#A" n="103" break="no"/>quos indigens re sua que ex eius permutatione vel 
      ven<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tione multum damnificatur potest carius vendere quam 
      siali<lb ed="#A" n="105" break="no"/>as sine tali damnificatione venderet: vt scilicet scrut se 
      <lb ed="#A" n="106"/>indenem. Sed si emens magnum commodum assquatur 
      <lb ed="#A" n="107"/>ex re sibi vendita: non potest hoc carius vendi vel 
      permu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tari: cum res ex hoc in se non sit praeciosior. Scruande 
      <lb ed="#A" n="109"/>sunt etiam condiciones praedicte in contractibus 
      condu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctionis: locationis: et mutue accommodationis quandi 
      <lb ed="#A" n="111"/>tum ad vsum sicut hc: et quantum ad dominium ¶e 
      commu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tatione vero negociatiua vbi commutans itendit mer 
      <lb ed="#A" n="113"/>cari de re qua emit: non vt vtatur sed vt carius 
      ven<lb ed="#A" n="114" break="no"/>dat Sciendum quod vtile est reipublice habere aliquos 
      <lb ed="#A" n="115"/>qui studeant seruare res venales: vt prompte possnt 
      <!--332.xml-->
      <pb ed="#A" n="333"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>inueniri ab indigentibus afferreque aliunde res 
      neces<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sarias quibus illa patria non abundat. et ideo tales possunt 
      inde<lb ed="#A" n="3" break="no"/>recipere precium suo labori industrie et periculis 
      correspon<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dens etiam vltra necessariam sustentationem sue familie 
      <lb ed="#A" n="5"/>et maxime si quandoque sine culpa sua in tali seruitio 
      communita<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tis fuerint danificati. Mercator autm qui nec transfert 
      <lb ed="#A" n="7"/>nec conseruat nec eius industria melioratur res 
      venali<lb ed="#A" n="8" break="no"/>est vituperabilis et a republica expellendus: quia prohibet 
      im<lb ed="#A" n="9" break="no"/>mediatam commutationem emere volentium. et per consequens 
      fa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cit quodlibet vsuale carius ementi quam deberet ese. Hec 
      <lb ed="#A" n="11"/>Sco. Per praedicta patet quod ille qui emit vinum: granum: et 
      <lb ed="#A" n="12"/>huiusmodi: tempore quo colliguntur: vt postea carius vendat: non 
      <lb ed="#A" n="13"/>peccat: si hoc faciat vt talia conseruata loco et tempore 
      opi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>portunius vendendo iustamque mercationem exercendo 
      <lb ed="#A" n="15"/>sustentationi domus sue prouideat. Si autem talia emeret 
      <lb ed="#A" n="16"/>vt caristiam induceret sic quod homines cogerentur ab ipso 
      <lb ed="#A" n="17"/>emere et posset ipsis pro libito vendere: grauit peccaret 
      <lb ed="#A" n="18"/>Predictis concordans Tho. in. ii. ii dicit: quod lex humana 
      <lb ed="#A" n="19"/>multa permittit impunita. vnde in commutationibus solum 
      <lb ed="#A" n="20"/>priunit quando est magnus excessus: puta si aliquis sit 
      dece<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ptus vltra dimidium praecii iusti. Lex autem diuina 
      ni<lb ed="#A" n="22" break="no"/>hil impunitum relinquit. Unde secundum hanc tenetur ille qui plus 
      ha<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bet ei qui damnificatus est recompensare si sit notabile 
      da<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mnum. Modica autem additio vel dimiutio non videtur 
      <lb ed="#A" n="25"/>tollere equalitatem iusticie. Dicit etiam quod si venditore 
      <lb ed="#A" n="26"/>ignorante fit aliquis praedictorum defectuum quantum ad sub 
      <lb ed="#A" n="27"/>stantiam: quantitatem vel qualitatem in re vendita non peccauit 
      <lb ed="#A" n="28"/>venditor: cum tamen ad eius noticiam venerit tenetur 
      recompen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sare damnum emptori. Ex his infert quod illicitum est 
      ven<lb ed="#A" n="30" break="no"/>dere autum et argentum alchimicum pro vero: quia non est adeo 
      <lb ed="#A" n="31"/>purum nec habet easdem omnino proprietates. Non enim ita 
      le<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tificat nec ita valet contra aliquas infirmitates. Si autem 
      <lb ed="#A" n="33"/>per alchimiam fieret verum aureum non esset illicitum vendere 
      <lb ed="#A" n="34"/>pro vero. quia nihil prohibet artem vti aliquibus naturalibus 
      <lb ed="#A" n="35"/>causis ad producendos naturales et veros effectus: sicut 
      <lb ed="#A" n="36"/>dicit Aug. libro de trini. de his quae arte demonum fiunt. Et 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod dictum est de venditione intelligendum est ex parte empto 
      <lb ed="#A" n="38"/>ris. vt quando venditor crederet rem suam minus praeciosam est 
      <lb ed="#A" n="39"/>se quam sit. puta vendit aurum pro minori praecio: quia credit 
      <lb ed="#A" n="40"/>esse auricalchum. et animal sanum quod reputat infirmum. Nam 
      <lb ed="#A" n="41"/>si emptot hoc cogscit iiuste emit: et ad restitutionem 
      <lb ed="#A" n="42"/>tenetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e786">
      ¶ Et notandum quod si vicium rei sit manifestum 
      <lb ed="#A" n="43"/>puta cum equus est monoculus: vel si sit occultum tamen 
      <lb ed="#A" n="44"/>vsus rei ex hoc non totaliter impeditur. quia si non competat 
      vni<lb ed="#A" n="45" break="no"/>vit competere alteri. et venditor propter huiusmodi vicium subtra 
      <lb ed="#A" n="46"/>hat de praecio quantum opertet: non tenetur venditor ad 
      mani<lb ed="#A" n="47" break="no"/>festandum vicium rei. quia forte pro huiusmodi emptor vellet 
      <lb ed="#A" n="48"/>plus subtrahi quam esset subtrahendum. secus autem esset si 
      <lb ed="#A" n="49"/>vsus rei redderetur omnino impeditus vel noxius: vt si 
      ven<lb ed="#A" n="50" break="no"/>deretur cibus corruptus vel venenosus pro bono. Hec 
      <lb ed="#A" n="51"/>Tho. Ex praedictis vt dicit Scotus potest patere 
      discurren<lb ed="#A" n="52" break="no"/>do iniusticia quae fit in translatione dominii et vsus. 
      pu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ta in donatione non est iusticia si donans non mere et 
      li<lb ed="#A" n="54" break="no"/>beraliter donat. vt is qui donat deceptus vel quasi 
      neces<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sitate tractus. Ignorantia enim vel aliqualis coactio ex 
      <lb ed="#A" n="56"/>cludunt simpliciter voluntarium. ex. iii. Eth. Et sic qui 
      ali<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cui tanquam propinquo donat qui tamen non est propinquus non simus 
      <lb ed="#A" n="58"/>pliciter donat. seu alicui tamquam egeno qui tame non est egenus. 
      <!--332.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>Et ideo videant illi riuiani qui tanquam egeni tamen 
      diui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tes existentes recipiunt elemosynas ne iniuste talia recipiant: 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia non est ibi in dante voluntarium propter condicionis igno 
      <lb ed="#A" n="62"/>rantiam quam respicit in donando. Consimiliter si attractus 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt in vsuris dadis: non est mere donatio liberalis. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Et generaliter in contractibus est iniusticia propter defectum 
      <lb ed="#A" n="65"/>alicuius condicionum praedictarum: puta in permutatione est 
      <lb ed="#A" n="66"/>iniusticia ex prohibitione superioris cui commutans 
      sub<lb ed="#A" n="67" break="no"/>est in commutado. Et ex hoc potest dici iniusticia 
      commu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tatio quae fit in ludis alearum et huiusmodi. fi. de alcatoribus sidleset 
      <lb ed="#A" n="69"/>ultimo. et extra de vita et ho. cle. Clerici officia. in glo. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Tamen ista lex non ligat nisi illos qui viuendo politice 
      <lb ed="#A" n="71"/>subsunt legi imperiali qui forte nulli sunt hodie. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>vbi praecipue illa lex consueuit habere locum: municipalia 
      <lb ed="#A" n="73"/>praeiudicat imperialibus vt patet in italia. De hoc 
      ma<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gis dicetur in scquentibus. Hec Sco¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e863">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e865">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e867">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Ad cuius euidentiam Notandum 
      <lb ed="#A" n="76"/>est quod Municipium dicitur fortalicium vel ciuitas pro cuius 
      <lb ed="#A" n="77"/>custodia ponuntur milites stipendiarii. Municipes 
      <lb ed="#A" n="78"/>dicuntur habitantes vel nati in municipio seu milites 
      <lb ed="#A" n="79"/>illud custodientes. Muicipalia vero dicuntur ad 
      mu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nicipes vel municipium pertinentia. Municipalia ergo 
      <lb ed="#A" n="81"/>dicuntur praeiudicare imperialibus. quia ciuitates non semper 
      re<lb ed="#A" n="82" break="no"/>guntur legibus imperatorum: sed secundum varias consuetudines 
      di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uersarum regionum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e889">
      ¶ Iuxta praemissa possunt patere 
      iniu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sticie quae fiunt in venditione et emptione: locatione: 
      condu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ctione: et accommodatione. licet in accommodatione non 
      <lb ed="#A" n="86"/>sit equalis defectus. quia translatio vsus ad tempus non 
      requi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rit tantam libertatem quantam transsatio dominii. Preter 
      in<lb ed="#A" n="88" break="no"/>iusticias istas partiales in contractibus est vna 
      iniusti<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cia generalis quando aliquis vsurpat rem alienam domino 
      sim<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pliciter inuito: vt in furto et rapina vbi non est transsa 
      <lb ed="#A" n="91"/>tio dominii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e909">
      ¶ Ex praedictis potest inferri quod is qui commode potest 
      <lb ed="#A" n="92"/>restituere non omnino absoluitur a restionne: si is cui 
      de<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bebatur remisit vel donauit coactus vel deceptus puta 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia credidit se nunquam aliquid habere. Secus est si liberaliter 
      <lb ed="#A" n="95"/>bonauit: nec postea talis donatio ex poenitentia reuocatur 
      <lb ed="#A" n="96"/>vt Raymundus ponit. de quo nota quod dictum est supra 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e922">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Ultra praedicta ponit Sco. duas regulas in 
      com<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tractibus. Prima est quod commutans non vendat tempus quia non 
      <lb ed="#A" n="99"/>est suum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e932">
      ¶ Secunda quod non ponat sie in tuto de lucro semper vel 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt in pluribus et illum cum quo commutat de damno. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e939">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e941">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e943">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Deinde videndum est propter 
      quam<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rem reston facienda sit. Notandum est quod hoc praecepto Non 
      <lb ed="#A" n="103"/>furtum facies prohibetur non solum furtum sed etiam rapina 
      <lb ed="#A" n="104"/>et vsura: et generaliter omne damnum quod quis facur proximo in 
      bo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nis fortume siue in bonis temporalibus quae exterius possidemus 
      <lb ed="#A" n="106"/>siue illud damnum fiat iniuste auferendo alienum siue 
      de<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tinendo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e961">
      ¶ Ex quo patet quod sicut auferre alienum est peccatum 
      <lb ed="#A" n="108"/>mortale: et quod hoc praeceptum diuinum est negatiuum Non 
      <lb ed="#A" n="109"/>furtum facias: ita et tenere alienum inuito domino rei est atr 
      <lb ed="#A" n="110"/>idem praeceptum diuinum: et est peccatum mortale. quia sicut 
      proxio<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fertur dam num iniuste auferendo sua: ita infertur sibi 
      da<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mnum retinendo ea inuito domino: et cum hoc impedit eum in vsu 
      <lb ed="#A" n="113"/>rei sue.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e977">
      ¶ Item auferre aut detinere iniuste alienum contra 
      <lb ed="#A" n="114"/>iusticia quae vnicuique reddit quod suum est: contra quod facit qui 
      <lb ed="#A" n="115"/>alienum detinet inuito domino et est contra charitatem fraterna 
      <!--333.xml-->
      <pb ed="#A" n="334"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>secundum quam debet homo proximo suo bona facere. ille autem facua 
      <lb ed="#A" n="2"/>proximo suo mala et infert ei debita nocumenta. Ex quibus 
      <lb ed="#A" n="3"/>vlterius patet quod sicut necessarium est seruare praecepta diuina 
      <lb ed="#A" n="4"/>negatiua ita necessarium est non tenere alienum inuito 
      <lb ed="#A" n="5"/>domino et per conseques actu restituere vel autem voluntate 
      redde<lb ed="#A" n="6" break="no"/>re cum fuerit opertunitas. Ex his patet causa et ratio quare alie 
      <lb ed="#A" n="7"/>num restituendum sit. qua scilicet iuste retinere alienum est 
      mor<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tale peccatum eo quod est contra illud praeceptum decalogi Non furtum 
      <lb ed="#A" n="9"/>facies. Et est contra iusticiam et contra fraturnam dilectionem. igitur 
      <lb ed="#A" n="10"/>necessario fugienda est talis detentio et per conseques necessa 
      <lb ed="#A" n="11"/>rio est restituendum alienum. ita docet san. Tho. i. ii. ii. 
      <lb ed="#A" n="12"/>i. lxii. Et Scotus hoc in. iiii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e1017">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e1019">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1021">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Deinde videndum est quis teneatur restitu 
      <lb ed="#A" n="14"/>ere: Respondetur quod praeter illum qui per se abstulit rem: autem damnum 
      <lb ed="#A" n="15"/>iuste intulit: multiplices sunt qui restituere tenentur alienum 
      <lb ed="#A" n="16"/>qui comprehenduntur in his versibus. Iussio: consilium: consensus: 
      <lb ed="#A" n="17"/>palpo: recursus. Participans: mutus non obstans: 
      <lb ed="#A" n="18"/>non manifestans. Quarum sententia secundum Sco. continetur in hoc 
      ma<lb ed="#A" n="19" break="no"/>xime. quicumque abstulit vel tenet alienum iniuste: tenetur 
      <lb ed="#A" n="20"/>restituere. Contingit autm aliquem diuerss modis 
      aufer<lb ed="#A" n="21" break="no"/>re scilicet vt causa superior. vt qui precipit vt fiat: vel aufert vt 
      <lb ed="#A" n="22"/>cam proxima: sicut ille qui immediate et per se aufert. vel aufert 
      <lb ed="#A" n="23"/>vt casa adiuuans. sic qui est socius in auferendo velut 
      indu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cens ad auferendum si consulit vel fauet vel adulatur. 
      tali<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tamen consilio: fauore vel adulatione propter quam fit ablatio 
      <lb ed="#A" n="26"/>et sine quo consilio vel fauore aut sine qua adulatione talis 
      <lb ed="#A" n="27"/>ablatio facta non fuisset. Consimiliter contingit quod qui rem 
      deti<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ne scilicet qui immediate et per se detinet alienum. vel ad cuius 
      <lb ed="#A" n="29"/>imperium detinetur positiue vel privatiue siue 
      interpretati<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ue: vt scilicet quia non facit restitui cum tamen ex officio sibi 
      con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>peteret vel auxiliando detinet vel fauorem praebendo: vt 
      <lb ed="#A" n="32"/>si tacet in iudicio requisitus vbi res posset sententialiter resti 
      <lb ed="#A" n="33"/>tui domino suo: et tamen dicendo veritatem non imineret sibi 
      <lb ed="#A" n="34"/>periculum status vel persone. Unde breviter omnis obligatio 
      <lb ed="#A" n="35"/>ad restitutionem reducitur ad auferre vel detimnere: et hoc 
      <lb ed="#A" n="36"/>velut causa principalis vel proxima vel eo adiuuans vel 
      indu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cens vel non impediens ablationem vel detentionem quando eius 
      <lb ed="#A" n="38"/>peditio esset ad bonum reipublice sine periculo persone 
      <lb ed="#A" n="39"/>ipedientis. Uidetur tamen quod talis tunc solum tenetur ad 
      restitu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tionem quando posset impedire et non impedit et tamen ad ipsum 
      parti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>net ex officio impedire Hoc totum probatur per illud. ii. q. i 
      <lb ed="#A" n="42"/>Notum sit. vbi dicitur. Facientem et consentientem par pena 
      com<lb ed="#A" n="43" break="no"/>strigit. Et accipitur originaliter a beato paulo ad Rho. 
      <lb ed="#A" n="44"/>i. vbi dicit Non solum quia talia agunt sed et qui consentiut 
      faci<lb ed="#A" n="45" break="no"/>entibus digni sunt morte. Istorum ergo omnium quilibet tenetur 
      <lb ed="#A" n="46"/>ad restitutionem insolidum. vno tantum restituente omnes alii 
      <lb ed="#A" n="47"/>libantur a debito quo ad istum damnificatum. Alii tamen pro 
      ra<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ta portionis quae eos contingit tenentur illi qui pro omnibus 
      satis<lb ed="#A" n="49" break="no"/>fecit. Item beatus Tho. exponendo praedictos v. in. ii. ii 
      <lb ed="#A" n="50"/>q. lxii. dicit quod inter illa quae in versibus enumerata sunt quinque 
      obli<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gant semper ad restitutionem iniuste ablatorum. Primum est 
      <lb ed="#A" n="52"/>iussio: vt quando aliquis iubet aliquem depraedari siex eius 
      <lb ed="#A" n="53"/>iussione fit tenetur ad restitutionem totius. et ita tyrannt 
      <lb ed="#A" n="54"/>qui per se non spoliant sed aliis iubent facere obligantur ad 
      <lb ed="#A" n="55"/>restitutionem. Secundum est consensus in rapinam in eo sine quo 
      <lb ed="#A" n="56"/>rapina fieri non poterat. Tertium est recursus scilicet quando 
      ali<lb ed="#A" n="57" break="no"/>quis est receptator latronum et eis patrocinium praestat. Nam 
      <lb ed="#A" n="58"/>quireceptat latriones et tenet eos aut rem raptam polose. 
      <!--333.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>celat: ita quod per hoc impeditur resto rei ille tenetur insolidum 
      <lb ed="#A" n="60"/>cum illis qui abstulerut.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1132">
      ¶ Quartum est participans: vt 
      <lb ed="#A" n="61"/>quando quis participat in crimine furti vel latrocinii et in 
      pir<lb ed="#A" n="62" break="no"/>da vel in furto: vt quia latroni se sociat ad spoliandum 
      <lb ed="#A" n="63"/>vel furi ad furandum et partem accipit. et ille qui 
      pertici<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pat in crimine tenetur insolidum de toto. sed qui participat 
      <lb ed="#A" n="65"/>non in crimine sed solum in re accepta: et ille tentur solum 
      <lb ed="#A" n="66"/>restituere quod scienter de re emit vel accepit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1148">
      ¶ 
      Qun<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tum: non obstams scilicet cum huiusmodi spoliis ex officio 
      osta<lb ed="#A" n="68" break="no"/>re tenetur: vt princeps terre qui tenetur iusticiam conseruare 
      <lb ed="#A" n="69"/>qui non obstat cum obstare possit et si per eius defectum 
      inua<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lescunt latrenes. Similiter intelligitur de non 
      manifestan<lb ed="#A" n="71" break="no"/>te et cui incumbit ex officio. suo modo de non reprehendente 
      <lb ed="#A" n="72"/>et cui competit ex officio. Ita sc. Tho. dicit ii. ii qa lxii 
      <lb ed="#A" n="73"/>ar. vii. et subdit quod principibus terre ex hoc magnum im 
      <lb ed="#A" n="74"/>mineret periculum propter hoc enim in potestate publica ponutur 
      <lb ed="#A" n="75"/>vt sic sint iusticie custodes: ad restionem tenetur. In 
      <lb ed="#A" n="76"/>aliis autm versibus enumcratis non tenetur homo nisi in certis ca 
      <lb ed="#A" n="77"/>sibus sicut homo quando probabiliter credit quod consilium suum fuitetr 
      <lb ed="#A" n="78"/>ficax: et quod in alios iniusta ablatio commissa non fuisse 
      <lb ed="#A" n="79"/>Similiter non omnis palpo siue adulator tenetur: sed ill quai 
      <lb ed="#A" n="80"/>adulan ad auferendum incitat laudans pro illo et dicens 
      <lb ed="#A" n="81"/>signum esse strenuitatis. et maxime tunc tenetur quando 
      probabi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>liter credit quod sua adulatio fuit causa iniuste 
      ablatio<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nis. Idem intelligitur de det ra hente si propter detractinge 
      <lb ed="#A" n="84"/>audiens prouocatus damnificet iniuste eum cui detractum 
      <lb ed="#A" n="85"/>est in omnibus autem si principalis aut ille ad quem res 
      pue<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nit soluit: alii obligantur a debito solutionis. Siant 
      <lb ed="#A" n="87"/>alius eorum soluit: tunc vt videtur ceti tenentur eidem 
      satis<lb ed="#A" n="88" break="no"/>facere singlulis pro partibus suis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1198">
      ¶ Deinde videndum est 
      <lb ed="#A" n="89"/>quid sit restituendum. Respondetur quod dem alienum quod quis iniu 
      <lb ed="#A" n="90"/>ste abstulit aut iniuste detinet et inuito domino rci tene 
      <lb ed="#A" n="91"/>tur restituere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1208">
      ¶ Circa quod Notandum quod tripliciter conium 
      <lb ed="#A" n="92"/>git quem iniuste aliena au ferre vel detinere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1213">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="93"/>cum alteri ex causa licita ad al iquid obligatur et ei nsoluit 
      <lb ed="#A" n="94"/>alio inuito: vt cum non reddit depositu rite reposcentum 
      <lb ed="#A" n="95"/>non restituit accommodatim: non soluit mutuum: non 
      <lb ed="#A" n="96"/>reddit praecium mercennario: vel non soluit alia debita vt 
      <lb ed="#A" n="97"/>sunt vectigalia: census: telonea: decime et huiusmodi. ad que 
      <lb ed="#A" n="98"/>quis soluenda iuste obligatur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1229">
      ¶ Secundo cum quis aliquo 
      iu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ste adquisiuit quocumque modo siue per vsuram siue perfurtium 
      <lb ed="#A" n="100"/>siue per rapina siue per de fraudationem in mensura 
      li<lb ed="#A" n="101" break="no"/>qudorum vel aridorum siue per pondera falsa siue per 
      fraui<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dem in rei substantia siue in eius qualitate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1240">
      ¶ Tertio cum ei 
      al<lb ed="#A" n="103" break="no"/>quid tale debitum est aut relictum in hereditatem aut in 
      <lb ed="#A" n="104"/>testamento: aut etiam venditum sibi ab eo qui ius in to 
      <lb ed="#A" n="105"/>non habuit quia res sua non fuit: aut ius ea vendendin hbe 
      <lb ed="#A" n="106"/>buit: Omne igitur tale oportet restitucre: alia contra peceptium 
      <lb ed="#A" n="107"/>agit et grauiter peccat: vt fuit dictum circa secundam 
      portis<lb ed="#A" n="108" break="no"/>culam. Et istis additur quod qui alteri iniuste nocuit et dainum 
      <lb ed="#A" n="109"/>in rebus intulit tenetur sibi damnum recompensare: etiasi 
      ni<lb ed="#A" n="110" break="no"/>hil inde habuit: vt si combussisti mihi domum iniu 
      <lb ed="#A" n="111"/>ste: teneris mihi ad recompensationem damni quamuis de 
      do<lb ed="#A" n="112" break="no"/>mo apud te nihil remanserit. Deinde dicitur quod nonsolit 
      <lb ed="#A" n="113"/>ablatum est restituendum sed et fructus eius si res sit fructi 
      <lb ed="#A" n="114"/>fera de se: vt ager: vinea etc. Et hoc verum de 
      possisor<lb ed="#A" n="115" break="no"/>male fidei et de fructibus quie supersunt deductis 
      expens<lb ed="#A" n="116" break="no"/>quae fuerumt gratia fructuum quaeredorum congregandorum. et caea 
      <!--334.xml-->
      <pb ed="#A" n="335"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>seruandorum. Si autem ablatum sit res quae non sit res 
      fru<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ctifera de se vt pecunia: tunc auferens iniuste aut 
      de<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tinens tenetur ad restionem equiualentis et recompensatione: 
      <lb ed="#A" n="4"/>bamni quod ille passus est ex carentia pecunie sue. non tamen 
      <lb ed="#A" n="5"/>oportet quod tantum restituat quantum ille lucrari 
      potuis<lb ed="#A" n="6" break="no"/>set cum pecunia: sed secundum estimationem lucri quod 
      accide<lb ed="#A" n="7" break="no"/>re consueuit pensato labore et infortuniis: aut in lucro 
      <lb ed="#A" n="8"/>alias accidere potuisset. quia lucrum non solum ex pecunia 
      <lb ed="#A" n="9"/>causatur sed etiam ex industria et labore. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e1300">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e1302"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1304">
                  <lb ed="#A" n="10"/>Circa hoc est Notandum secundum Bonauen. quod 
      <lb ed="#A" n="11"/>qudam sunt male et illicite data vel accepta quia proptent 
      <lb ed="#A" n="12"/>re illicitam in quibus tamen transfertur dominium et non competit re 
      <lb ed="#A" n="13"/>petitio. et talia non est necese restituere: sed possunt licite re 
      <lb ed="#A" n="14"/>tineri: vt praecium prostibuli et lucrum histrionum. talia est 
      <lb ed="#A" n="15"/>possunt dari in elemosynam. sed non debent recipi in oblationem: si 
      <lb ed="#A" n="16"/>peccatum sit publicum: et hoc propter reuerentiam altaris et in 
      con<lb ed="#A" n="17" break="no"/>fusionem peccatorum vt citius resipiscant. Et hoc est quodicitur 
      Deu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tero. xxii. Non offeres mercedem prostibuli. Quedam 
      <lb ed="#A" n="19"/>autem talium sunt in quibus non transfertur dominium sedt competit re 
      <lb ed="#A" n="20"/>petitio: vt in furto vel rapina. et de talibus non potest 
      lici<lb ed="#A" n="21" break="no"/>te fieri nec elemosyna nec oblatio. sed debet eorum fieri 
      resti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tutio. Et ad huiusmodi genus reducuntur omnia quae iiusto titulo 
      <lb ed="#A" n="23"/>possidentur et mala fide. et talia sunt quae habentur per 
      si<lb ed="#A" n="24" break="no"/>moniam aut vsuram. De istis autem quae per vsuram habentur 
      <lb ed="#A" n="25"/>non debet fieri elemosyna vel oblatio: sed debet fieri eorum 
      <lb ed="#A" n="26"/>reston. De illis vero quae per simoniam dantur vel recipiuntur 
      <lb ed="#A" n="27"/>vt dicit s. Tho. ii. ii. q. lxii. quando datio alicuius illicita 
      <lb ed="#A" n="28"/>est et contra legem: vt cum quis aliquid simoniace dedit tunc 
      <lb ed="#A" n="29"/>non potest repetere sed meretur illud datum amittere. nec dicitut 
      <lb ed="#A" n="30"/>sibi reston fieri. Etsi ille alius contra legem et simoniace ac 
      <lb ed="#A" n="31"/>cepit non potest sibi retinere: sed debet i pios vsus conuertere
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e1355">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e1357">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1359">
                  <lb ed="#A" n="32"/>Deinde videndum est cui sit restituendum 
      <lb ed="#A" n="33"/>liuste ablatum: aut recompensandum damnum iniuste 
      illa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tum: quia de istis est idem iudicium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1368">
      ¶ Respondent docor. quod illi est re 
      <lb ed="#A" n="35"/>stituendum qui est verus dominus rei autm qui iniuste damnificatus 
      <lb ed="#A" n="36"/>est: si est viuus et noscitur et est praesens: ita quod potest haberi. Si vero 
      <lb ed="#A" n="37"/>dominus rei seu ille qui est damnificatus sit viuus et noscitur et 
      <lb ed="#A" n="38"/>non sit praesens sed absens: debet expectari aduentus eius: et 
      <lb ed="#A" n="39"/>tunc restitui sibi: si speratur saltem aliquando reuersurus. Si 
      <lb ed="#A" n="40"/>autem non speratur rediturus tunc si res est magni valoris 
      <lb ed="#A" n="41"/>debet sibi tramsmitti si potest fieri commode. Nec 
      ob<lb ed="#A" n="42" break="no"/>stat: quia dicit sa. Tho. Si remittens damnum in remittens 
      <lb ed="#A" n="43"/>patiatur: quia ipse sibi damni huius causa fuit per hoc quod alteri suum 
      <lb ed="#A" n="44"/>iniuste abstulit seu detinuit. Si autem tramsmittere 
      <lb ed="#A" n="45"/>sibi non possit: aut si forte res non sit magni valoris 
      <lb ed="#A" n="46"/>ita quod non possit sibi mitti sin e maiori incommodo quam 
      <lb ed="#A" n="47"/>res esset sibi vtilis si eam haberet: tunc potest eam dare aliquibus 
      <lb ed="#A" n="48"/>cognatis eius propinquioribus quia praesumitur lege nature quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>ille magis velit restionem propinquis suis quam alienis. sed 
      <lb ed="#A" n="50"/>si non haberet cognatos aut non nosceretur: posset rem commit 
      <lb ed="#A" n="51"/>tere vni cenobio: cum tali protestatione quod sibi reddere 
      <lb ed="#A" n="52"/>teneatur si vnquam requisierit aut si vnquam comparuerit aut 
      <lb ed="#A" n="53"/>restituat heredibus suis. Si autem dominus restituende rei 
      <lb ed="#A" n="54"/>si ipse omnino incertus et igotus nec possit sciri et etiam 
      he<lb ed="#A" n="55" break="no"/>redes eius omnino ignorantur nec sciri possunt adhibita 
      suf<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ficienti diligentia: tunc pauperes sunt heredes illorum 
      <lb ed="#A" n="57"/>restituendorum. non enim ille qui iniustus ablator vel 
      deten<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tar rerum alienarum per hoc deobligatur a restituendo: nec 
      <!--334.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>potest sibiipsi retinere: sed tenetur dare pro anima illius cul 
      <lb ed="#A" n="60"/>restionem debebat. Si vero dominus restituende rei siue iste 
      <lb ed="#A" n="61"/>iniuste damnificatus est mortuus: tunc detur heredibus suis 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quod si nulli heredes sciuntur: nec sciri possunt 
      adhibi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ta sufficienti diligentia: detur pauperibus pro salute anime 
      <lb ed="#A" n="64"/>sue secundum modum praemissum. Cui enim non potest reddi temporaliter 
      <lb ed="#A" n="65"/>reddatur spiritualiter. Redditio autem spiritualis fit quod 
      da<lb ed="#A" n="66" break="no"/>mus pauperibus pro ipso autem pro ipsius anima
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e1445">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e1447">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1449">
                  <lb ed="#A" n="67"/>Sed diceres Per cuius manum debent 
      <lb ed="#A" n="68"/>talia reddi et distribui pauperibus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1456">
      ¶ Respondet quidam 
      do<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctor quod per manus confessoris vel alicuius alterius de cuius 
      <lb ed="#A" n="70"/>fidelitate confidat. Sed dicit Sco. quod non inuenitur 
      <lb ed="#A" n="71"/>quis determinatus sit mediator in distribuendo illa 
      pau<lb ed="#A" n="72" break="no"/>peribus subdit Sco. Uidetur mihi quod per seipsum posset 
      <lb ed="#A" n="73"/>pauperibus reddere et distribuere: consilio tantum 
      ali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cuius boni viri. quia posset contingere quod daret tali 
      me<lb ed="#A" n="75" break="no"/>diatori de cuius fidelitate confideret et quod talis sibi 
      <lb ed="#A" n="76"/>ipsi applicaret vel aliis vsibus quam deberet. Unde si lex 
      <lb ed="#A" n="77"/>diuina vel ecclesiastica non detrminat perfaonam: sequenda est ratio 
      <lb ed="#A" n="78"/>naturalis. illa autem magis dictat quod persona quae tenetur 
      ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gis restituat per seipam quam per aliam: non tamen excludendo 
      consi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>lium boni viri: sed magis includendo eandem sententiam vi 
      <lb ed="#A" n="81"/>detur velle Archidiaconus. ¶ q. i. c. i. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e1488">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e1490">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1492">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Deinde videndum est quando festituendum sit. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Inr quod quilibet tenetur statim restituere alienum nisi 
      di<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lationem voluntariam hebeat ab eo qui est dominus rei: quia vt 
      di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ctum est prius: sicut est contra iusticiam contra dilectionem proximi: 
      <lb ed="#A" n="86"/>et contra preceptum diuinum iniuste tenere alienum: et ideo 
      <lb ed="#A" n="87"/>magnum peccatum. sed constat quod per nullum tempus licet 
      pec<lb ed="#A" n="88" break="no"/>catum continuare sed quilibet tenetur statim peccatum desere 
      <lb ed="#A" n="89"/>re tam quo ad actum ext iorem quam quo ad actum interiore scilicet 
      vo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>luntatis: iuxta illud Ecci. xxi. Quasi a facie 
      colubri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>fuge peccatum. igitur quilibet tenetur statiet restituere 
      iniu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ste ablatum aut quaecumque aliena in quibus non habet ius nisi 
      <lb ed="#A" n="93"/>obtineat voluntariam dilationem a domino rei. quia non licet 
      <lb ed="#A" n="94"/>detinere alienum inuito domino id est eo nolente.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1523">
      ¶ Ab 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>la tamen excipit Scotus aliquos casus in quibus secundum eum 
      li<lb ed="#A" n="96" break="no"/>citum est differre restionem extiorem: dummodo assit 
      inte<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rior restion id est voluntas firma restituendi quam cito 
      oc<lb ed="#A" n="98" break="no"/>currerent circumstantie opportune. Et isti casus 
      com<lb ed="#A" n="99" break="no"/>prehenduntur sub illa maxima Licitum est detinere 
      <lb ed="#A" n="100"/>rem alienam quano ile scilicet dominus rei rationabiliter deberet velle. 
      <lb ed="#A" n="101"/>eam detineri in aliquibus casibus rationabiliter deberet 
      quili<lb ed="#A" n="102" break="no"/>bet velle restionem sibi non fieri: tunc statim quando est in 
      <lb ed="#A" n="103"/>praeiudicium communitatis vel recipientis restionem. quia debet 
      <lb ed="#A" n="104"/>velle bonum suum proprium et bonum communitatis. Et ita 
      de<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pet velle dilationem aliqualem illius restionis boni vtilis 
      <lb ed="#A" n="106"/>vt seruetur maius honum. debet etiam velle non fieri sibi 
      <lb ed="#A" n="107"/>statim restionem: quando illa reston statim esset in 
      diffa<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mationem restituentis. quia magis debet velle 
      fa<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mam proximi que est magnum bonum quam velle illud 
      <lb ed="#A" n="110"/>commodum suu modicum quod euenerit ex restitutione 
      <lb ed="#A" n="111"/>ad statim. Similiter deberet magis velle vt 
      vide<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tur magnum incommodum et damnum restituentis 
      pro<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ximi quam modicum commodum suum vel forte 
      nul<lb ed="#A" n="114" break="no"/>um in illa modica dilatione restituentis. Ex 
      <lb ed="#A" n="115"/>bis sequitur quod tunc non tenetur homo ad statim 
      resti<lb ed="#A" n="116" break="no"/>uendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1573">
      ¶ Primo quando resto notabiliter esset damnosa. 
      <!--335.xml-->
      <pb ed="#A" n="336"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>communitati et reipublice.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1584">
      ¶ Secundo quando esset damnosa ei cur 
      <lb ed="#A" n="2"/>debet fieri reston. vt reddere gladium quo quis aliquem 
      <lb ed="#A" n="3"/>interficiat Tertio quando est diffamatoria restituentis 
      <lb ed="#A" n="4"/>sicut fur occultus non tenetur statim de facto restituere 
      <lb ed="#A" n="5"/>sd potest captare tempus in quo sine sui diffamatione restitu 
      <lb ed="#A" n="6"/>at. dcbet tantu habere stati voluntatem restituendi quamstatim 
      <lb ed="#A" n="7"/>prportune possit et ad hoc diligentiam adhibere debet 
      <lb ed="#A" n="8"/>Quarto quando acceleratio restionnis esset multum damno 
      <lb ed="#A" n="9"/>sa restitucre debenti: et breuis dilatio restionis non 
      <lb ed="#A" n="10"/>esset dam nosa ei cui fieri deberet reston: tunc iterum non 
      <lb ed="#A" n="11"/>tenetur stati resto de facto scilicet sufficit quod statim ex 
      af<lb ed="#A" n="12" break="no"/>fectu restituat id est hebeat firmum propositum statim 
      resti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tuendi cum cessabunt impedimenta hincinde: et hoc etiam 
      <lb ed="#A" n="14"/>cunc actu impleat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1616">
      ¶ Quinto quando quis omnino est impotens 
      <lb ed="#A" n="15"/>ad restituendum. talis enim pro tunc non tenetur sed postea quando 
      <lb ed="#A" n="16"/>peruenerit ad pinguiorem fortunam. actio enim non 
      cxpi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rat per inopiam sed sopitur. et debet talis habere voluntatem restitues 
      <lb ed="#A" n="18"/>di si aliquando potens erst. Ad hoc st s. Tho. ii. ii. q. lxii. 
      <lb ed="#A" n="19"/>ar. vl. dicit: quod in hoc casu debet homo remissionem vel volunta 
      <lb ed="#A" n="20"/>riam dilationem petere ab eo cui debet: et hoc aut per se: aut 
      <lb ed="#A" n="21"/>per alium. Et videtur quod pari ratione sit faciendum sicut in 
      ca<lb ed="#A" n="22" break="no"/>su praecedenti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1636">
      ¶ Ad itam particula scilicet quando quis teneatur resti 
      <lb ed="#A" n="23"/>tuere possunt reduci multi alii casus int quos est vnus 
      spe<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cialis: et est casus talis. Quando ablatio fuit occulta tunc 
      n<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tenetur ablator se prodere: nec per conseques per seipsum restitue 
      <lb ed="#A" n="26"/>re:iset per aliam personam discretam et fidelem. et expedit quod per 
      <lb ed="#A" n="27"/>confessorem: quia est peccatum sibi in confessione detectum: 
      supposi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>to quod sibi credatur de fideliter restituendo illud quod sue 
      fi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dei est commissum: et etiam caute sine manifestatione eius 
      qui<lb ed="#A" n="30" break="no"/>prius abstulit et nunc restituit. Et in tali casu potest reston 
      <lb ed="#A" n="31"/>differri quousque voluntas et cprportunitas talis persone 
      <lb ed="#A" n="32"/>habeatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1660">
      ¶ Si obiicias contra praedictos casus. Restiti 
      <lb ed="#A" n="33"/>ere est actus praecepti negatiui: ergo tentur quilibet semper et pro 
      <lb ed="#A" n="34"/>semper etc. Respondet Sco. quod tencre alienum sciuisse et 
      inui<lb ed="#A" n="35" break="no"/>to domino est semper prohibitum: et ideo semper et pro semper oportet non 
      tene<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ri tali modo. sed quando quis habet voluntatem restituendi tempore 
      <lb ed="#A" n="37"/>opportuo: tunc tenet domino volente. etsi non actu elicito 
      <lb ed="#A" n="38"/>tamen actu debito. quia dominus rei deberet velle cuod qui suum 
      <lb ed="#A" n="39"/>habet teneat quousque possit reddere tempore opportumo. Et 
      <lb ed="#A" n="40"/>si dicis: dominus rei est inuitus quia non vult quod per quodcumque tempus 
      <lb ed="#A" n="41"/>suum teneatur. Respondet Sco. quod domino rei male et 
      iordi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nate suum volente rehabere statim: et per conseques male et in 
      <lb ed="#A" n="43"/>ordinate nolente proximum illud tenere si tenet non tenes 
      <lb ed="#A" n="44"/>iniuste. quia etiam depositum de cuius redditione lex 
      stri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ctissima est teneri potest licite domino inuito volente 
      nordi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nata. vt cum quis gladium deposuit et postea furiosus 
      <lb ed="#A" n="47"/>factus eum repetit ad occidendum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1695">
      ¶ Ad argumenta 
      <lb ed="#A" n="48"/>ante oppositum Ad primum patet per dicta in prima 
      particu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>la quia non tenetur quis ad restionem vt ad satisfactionem 
      prope<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dictam quae est tertia pars poenitentie: sed tenetur ad eam vt ad 
      ces<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sationem a peccato. et hoc voluntate stati sed actu vel 
      effe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ctu positis circumstantiis opportunis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1708">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dum patet ex dictis in particula sexta: quia nesciens dominum 
      re<lb ed="#A" n="54" break="no"/>debet reddere pauperibus Quod autem agitur de nescientia domini 
      <lb ed="#A" n="55"/>rei inuentem: dicit Sco. quod talis inuenta saltem quae aliquando 
      ha<lb ed="#A" n="56" break="no"/>buit dominum et non habetr pro derelicta: debet dari 
      person<lb ed="#A" n="57" break="no"/>publice custodiendum: et debet proclamari in locis 
      pu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>blicis vt sic qui amisit posset ad eam pertingeret. Sed si 
      <!--335.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>post talem prolamationem nullus appereat dominus: 
      facien<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dum est sicut de vaga restione dictum escilicet quod detur pauperibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>Ad tertium patet ex dictis quod non est maior sumptus 
      <lb ed="#A" n="62"/>pbnendus in missione quam valeat res remittenda. 
      <lb ed="#A" n="63"/>sed expectanda est praesentia persone: si credatur aliquando 
      pos<lb ed="#A" n="64" break="no"/>se haberi. si autem non credatur posse haberi nec nuncius 
      interue<lb ed="#A" n="65" break="no"/>niat sine nimiis sumptibus: tradenda est parentibus vel 
      <lb ed="#A" n="66"/>cognatis. qui si nulli assunt: potest committi alicui 
      communi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tati aut cenobio secundum modum superius dictum. vel detur 
      <lb ed="#A" n="68"/>pauperibus. Uniuersaliter cnim dando elemosynam 
      pauperi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pro aliquo datur ei bonum spirituale. et in hoc fit resto sibi 
      pos<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sibilis quando sibi non potest reddi bonum temporale.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1754">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#A" n="71"/>dicit Sco. Si occupans aliena sit persond nlecesslaria 
      <lb ed="#A" n="72"/>reipublice: et si sit in arta neccessitate: et illa alia 
      perso<lb ed="#A" n="73" break="no"/>na cui res debetur similiter esset in arta necessitate et haberet 
      ali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>qualem euidentiam. sed de hoc dicetur in solutione secquentis 
      ra<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tionis. sed si illud iniuste detentum a persona multum 
      <lb ed="#A" n="76"/>necessaria reipublice non sit sibi necessarium simpiter 
      <lb ed="#A" n="77"/>sed tamen ad saluandum statum suum solenem Dico quod non licti 
      <lb ed="#A" n="78"/>alicui tenere statum solennem de bonis alienis inuito 
      <lb ed="#A" n="79"/>domino. nec tantum valet reipublice illius status solennis 
      <lb ed="#A" n="80"/>quem tenet per non restionem quantum valet fidelitas eius et 
      <lb ed="#A" n="81"/>iusticia communis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1781">
      ¶ Ad quintum Aut detinens est in extre 
      <lb ed="#A" n="82"/>ma necessitate et ille cuius est res non: sed habet aliquad 
      ci<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tra extremam neccessitatem: tunc dico quod res illa est illius 
      <lb ed="#A" n="84"/>detinentis iure poli: quo in extreme necessitatis articulo 
      <lb ed="#A" n="85"/>prouidendum est sustentationi nature: quia omnibus extrema 
      ne<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cessitate detentis concessa est. exra de v. sig. Exit qui seminat 
      <lb ed="#A" n="87"/>Si autem ambo scilicet detinens et ille cuius est res quae detintur 
      <lb ed="#A" n="88"/>sunt in extrema necesitate et ad illam necsitatem prius 
      deue<lb ed="#A" n="89" break="no"/>niat dominus quam detinens: debet domino reddi duplici 
      iu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re. tum quia prius erat suum. tum etiam quia ex illa nccitate 
      fa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ctum est suum. Si autem prius ad istam ncesitatem deuenit deti 
      <lb ed="#A" n="92"/>nens factum est suum. et tunc domino peruenienti posterius ad 
      <lb ed="#A" n="93"/>eadem necessitatem non debet reddi: quia cessauit dominium eius in 
      <lb ed="#A" n="94"/>re ista: et facta est alterius iure poli. Si autem simul ambo per 
      <lb ed="#A" n="95"/>ueniant: debet reddi domino: quia numquam cecidit a dominio. Si 
      <lb ed="#A" n="96"/>dicas. Quilibet debet se magis diligere quam proximu. et 
      <lb ed="#A" n="97"/>per conseques magis debet vitam suam corporale diligere quam 
      proxi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mi. et ergo rem simpliciter necessariam sibi: magi tenetur 
      reti<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nere sibi quam proxio dare. Respondet Sco. quod debet magis 
      <lb ed="#A" n="100"/>diligere vita suam ordinate vt est diligibilis ad vitam 
      <lb ed="#A" n="101"/>terna: et ita magis conseruationem iusta vite sue quam 
      con<lb ed="#A" n="102" break="no"/>seruationem vite proximi. sed non magis conseruationcet 
      in<lb ed="#A" n="103" break="no"/>iustam vite sue quam conseruationem iusta vite proximi sui. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Sicut enim latro magis debet sustinere suspendium quam 
      oc<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cidere suspendentem innocentem vt ipse latro euandat. et ratio 
      <lb ed="#A" n="106"/>est: quia dilectio vite corporalis iniuste custodite non est 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lectio ordinata. quia non est ad dilectionem dei nec anit. tl 
      <lb ed="#A" n="108"/>lius autem detinentis in casu vltimo custodia vite de re 
      alie<lb ed="#A" n="109" break="no"/>na est iniusta: et ipse cum hoc est homicida. Ille cim iniuste 
      <lb ed="#A" n="110"/>occidit alium qui sibtrahit sibi necessarium quod sibi debetur. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Sed numquid si in primo et tertio casu detentor post extremam 
      <lb ed="#A" n="112"/>necitatem deueniat ad pinguiorem fortunam tenetur 
      re<lb ed="#A" n="113" break="no"/>stituere: Uidetur secundum Sco. tenendum quod res talis simiuis 
      <lb ed="#A" n="114"/>pliciter necessaria non possit esse nisi panis vel 
      ali<lb ed="#A" n="115" break="no"/>quid pertinens ad victum et tunc consumeretur: et iuste factus 
      <lb ed="#A" n="116"/>fuit dominus illius rei non absolute sed in casu necessitu¬ 
      <!--336.xml-->
      <pb ed="#A" n="337"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tis. et ergo postea deueniens ad pinguiorem fortunam 
      <lb ed="#A" n="2"/>tenetur sibi reddere equiualens si in necessitate illud 
      consun<lb ed="#A" n="3" break="no"/>psit: vel idem numero. Si forte non pertinuit ad 
      vi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ctum: sed fuit vestis aut aliquid tale: et talis obligatio 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad idem vel equiualens videtur habere ortum ab illa prima 
      oc<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cupatione rei aliene inuito domino quae fuit iniusta 
      ante<lb ed="#A" n="7" break="no"/>necessitatem extremam. Et ista obligatio non videtur 
      <lb ed="#A" n="8"/>extincta per extremam necessitatem sed sopita. Sed si 
      numn<lb ed="#A" n="9" break="no"/>quam ante extremam necessitatem occupasset: tunc simpliciter 
      <lb ed="#A" n="10"/>iuste acccpisset vt rem suam: nec ad aliquam restionem 
      te<lb ed="#A" n="11" break="no"/>neretur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1890">
      ¶ Ad sextum patet ex dictis. potest enim tunc 
      differ<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ri restitutio imo debet. et dicit sur. Tho. ii. ii. q. lix. quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>si res restituenda apparet pro nunc grauitr noxia illi cui 
      <lb ed="#A" n="14"/>restituenda foret vel etiam alteri: tunc non debet ei restitui 
      <lb ed="#A" n="15"/>quia reston ordinatur ad vtilitatem illius cui restituitur. omnia 
      <lb ed="#A" n="16"/>catum quae possidentur sub ratione vtilis cadunt. nec tamen ille 
      qui<lb ed="#A" n="17" break="no"/>detinet rem alienam debet sibi eam appropriare in tali casum 
      <lb ed="#A" n="18"/>sed debet reseruare vt tempore congruo restituat: vel alicui 
      <lb ed="#A" n="19"/>tradere tutius conseruandam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1910">
      ¶ Ad septimum de adultera 
      <lb ed="#A" n="20"/>multipliciter respondetur. Uno modo quod ipsa dicbet reuelare 
      cri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>men suum filio spurio et ipsum inducere ad dimittendum 
      <lb ed="#A" n="22"/>hereditatem vero here. li quia iniuste occupat cum ipsc 
      <lb ed="#A" n="23"/>sit verus heres. Aliter dicitur et minus valet quod ipsa decbet culpam 
      <lb ed="#A" n="24"/>suam dicere marito suo quod ipse hereditatem assignet 
      <lb ed="#A" n="25"/>non illi sed vero heredi. quod licitum est secundum iura imperia 
      <lb ed="#A" n="26"/>lia vbi testans in testannto bono instituit heredem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1928">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Contra illud arguit Sco. et Primo contra primam responsionem 
      <lb ed="#A" n="28"/>Aut filius crederet matri: autem non. Si sic. non est 
      proba<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bile quod vellet propter hoc dimittere hereditatem. quia 
      pauci<lb ed="#A" n="30" break="no"/>inueniuntur ita perfecti quod propter iusticiam seruandam in foro 
      <lb ed="#A" n="31"/>diuino dimittant magnas possessiones quos possunt 
      tene<lb ed="#A" n="32" break="no"/>re iure exteriori. Nec ipsa potest rationabiliter de filio 
      praesu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mere nisi prius multum exparta fuerit voluntatem filii sui. 
      <lb ed="#A" n="34"/>non autem debtet se exponere certe sue diffamationi apud fi 
      <lb ed="#A" n="35"/>lium propter incertam correctionem filii sui. Si vero matri non 
      <lb ed="#A" n="36"/>credit: tunc sunt duo mala. quia ipsa est diffamata et 
      il<lb ed="#A" n="37" break="no"/>le tenet hereditatem vt prius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e1954">
      ¶ Contra secundam responsionem 
      <lb ed="#A" n="38"/>arguit Sco. quia mulier se diffamat et expoonit se 
      peri<lb ed="#A" n="39" break="no"/>culo mortis. quia talis posset sic ese zelotypus vt sunt multi 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod eam occideret vel perpetuo odio haberet vt eam a se et ab 
      <lb ed="#A" n="41"/>actu coniugii repelleret ad illa mala scilicet diffamatio 
      <lb ed="#A" n="42"/>niqi: mortis: odii perpetui: vel discordie quae sunt 
      valde<lb ed="#A" n="43" break="no"/>babilia: vt in pluribus euenit. non debet se mulier exponere 
      <lb ed="#A" n="44"/>propter incertum bonum hereditatis restituende. et propter soc 
      <lb ed="#A" n="45"/>in tris quibusdam vir primogenitus veliter est heres: pater si cre 
      <lb ed="#A" n="46"/>deret vxori non posset hereditatem auferre a 
      spiritu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rio nisi in foro publico probaret eum fore talem. et sic 
      <lb ed="#A" n="48"/>oportet mulierem infamari non solum apud maritnm 
      <lb ed="#A" n="49"/>sed etiam apud totam patriam: et omnes alii filii redderentur 
      <lb ed="#A" n="50"/>de simili natiuitate suspecti. Dicit ergo Sco. quod mulier 
      <lb ed="#A" n="51"/>debet laborare quantum in se est quia non debet se diffama 
      <lb ed="#A" n="52"/>re: sed cum modis aliis honestis filium spurium quantum 
      <lb ed="#A" n="53"/>potest inducere vt dimittat hereditatem vero heredi vl 
      <lb ed="#A" n="54"/>veris heredibus. Unus modus honestus est vt intret 
      re<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ligionem. Alius vt fiat clericus et accipiat ecclesiastica 
      <lb ed="#A" n="56"/>beneficia: quibus sufficienter contentus dimittat hereditatem 
      <lb ed="#A" n="57"/>alteri fratri laico in secluastio remanenti. Etsi nulla 
      ho<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nesta persuasione potest flectere mulier corspurii vt di¬ 
      <!--336.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>mittat hereditatem: non videtur quod debeat se prodere 
      ll<lb ed="#A" n="60" break="no"/>li spurio. quia non est certa quod talis impersuasibilis ab 
      <lb ed="#A" n="61"/>ea in aliis honestis flectatur per illud: imo fore tenacius 
      <lb ed="#A" n="62"/>tenetur concipiens diffamationem sui quia per ista notaretur 
      <lb ed="#A" n="63"/>spurius: quam notam cauent multum alii male nati. et tunc 
      <lb ed="#A" n="64"/>debet mulier laborare quantum potest ad restionem faciendam 
      <lb ed="#A" n="65"/>vero heredi: et hoc de dote sua vel aliunde. Si nihil. 
      <lb ed="#A" n="66"/>habeat nec habere possit vnde recompenset: de peccato suo 
      do<lb ed="#A" n="67" break="no"/>leat vt fiat secundum c. odoardus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2026">
      ¶ Ad octauum dicit Sco. 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod ille tenetur illi restituere beneficium non totum: quia 
      mul<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum interest inter habere et prope esse secundum aliquam perditionem 
      <lb ed="#A" n="70"/>corrundentem alicui parti valoris beneficii: et hoc si 
      di<lb ed="#A" n="71" break="no"/>recte sibi abstulit beneficium ex odio et cum intentione 
      <lb ed="#A" n="72"/>damnificandi eum. Si autem indirecte abstulit scilicet 
      procuran<lb ed="#A" n="73" break="no"/>do sibiipsi et cum hoc intendendo alteri nocere et eum damni 
      <lb ed="#A" n="74"/>ficare nec aliter procurasset sibiipsi: tunc tenetur 
      restitu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ere secundum quod dixi. Sed si tantummodo proprie vtilitati 
      inten<lb ed="#A" n="76" break="no"/>debat prouidere et sic procurauit sibiipsi et ex consequenti 
      <lb ed="#A" n="77"/>alius praeter istius intentionem damnificantis: tunc ille ad 
      mi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nus tenetur alteri qui licet vnicuique sibi prouidere 
      al<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tero neglecto. Confirmatur. quia hoc sufficit de noui 
      <lb ed="#A" n="80"/>operis innouatione si praescindo venag in fundo in eo per 
      <lb ed="#A" n="81"/>quas deriuabantur aquae ad puteum alterius. et hoc 
      facio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>intentione nocendi sibi: tenetur sibi ad restionem damni. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Sed si hoc facio sine fraude intendens consulere 
      prope<lb ed="#A" n="84" break="no"/>vtilitati: vt quia nihil est vtile facere murum: quia non potest 
      <lb ed="#A" n="85"/>conuenienter fundari sine praecisione illarum venarum non 
      <lb ed="#A" n="86"/>damnifico alium: quia habeo ius faciendi vtilitatem meam 
      <lb ed="#A" n="87"/>in fundo meo. Et dicit vna lex Nemo damnum faciet 
      ni<lb ed="#A" n="88" break="no"/>si qui illud faciet quod facere ius non habet Ille autem ius habet 
      <lb ed="#A" n="89"/>procurandi sibi beneficium seruatis circumstantiis iustis et 
      <lb ed="#A" n="90"/>honestis. Et dicit spr. Tho. circa illum casum quod si quis 
      iu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ste impedit promotionem alterius ad beneficium 
      ecclesiasti<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cum: vtputa intendens honorem dei et vtilitatem ecclesie 
      <lb ed="#A" n="93"/>procurat quod detur alicui persone digniori tunc nullo modo 
      <lb ed="#A" n="94"/>tenetur ad restionem aut ad aliquam recompensationem 
      fa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ciendam. Si autem impediat eum iniuste puta si intendit 
      <lb ed="#A" n="96"/>nocumentum eius quem impedit propter odium vel vindictam 
      <lb ed="#A" n="97"/>aut aliquid huiusmodi: tunc si impedit ne praebenda detur 
      digno<lb ed="#A" n="98" break="no"/>consulens quod non detur sibi et hoc antequam sit firmatum quod et 
      <lb ed="#A" n="99"/>detur: tunc tenetur quidem ad aliquam recompensationem: pensatis 
      <lb ed="#A" n="100"/>condicionibus personarum et negociorum secundum arbitrium 
      sapi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>entis. non tamen tenetur ad equalem: quia non fuerat adeptus et 
      po<lb ed="#A" n="102" break="no"/>terat multipliciter impediri. Si vero iam firmatum sit quod 
      ali<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cui detur praebenda et alius propter causam indebitam procurat quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>reuocetur: idem est acsi iam habitam ei auferret. et tunc tenetur 
      <lb ed="#A" n="105"/>ad restionem equalis secundum suam facultatem. idem est de eo iu 
      <lb ed="#A" n="106"/>dicium qui ideo impedit aliquem a consecutione cuiuscumque 
      <lb ed="#A" n="107"/>muneris quod honeste reciperet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2116">
      ¶ Ad nonu idicr scilicet 
      Tho<lb ed="#A" n="108" break="no"/>quod ille qui suffodit semina non tenetur ad tantum quantum 
      agri<lb ed="#A" n="109" break="no"/>fructus erant valituri: sed quantum ager sic seminatus 
      vale<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re consueuit. quia multis de caus potest impediri agrorum 
      fru<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctus. Et similiter dicendum de eo cui debitum non restituitur suo 
      <lb ed="#A" n="112"/>tempore. quia non tenetur restituere tantum quantum lucrari potest 
      <lb ed="#A" n="113"/>eutra secundum estinationem lucri quod accidere consueuit pensato 
      <lb ed="#A" n="114"/>labore et infortuniis etiam que in lucro alias 
      accid<lb ed="#A" n="115" break="no"/>re possent: quia lucrum non causatur tantum ex pecunia sed etiam 
      <lb ed="#A" n="116"/>ex industria et labore etc. 
      <!--337.xml-->
      <pb ed="#A" n="338"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e2147">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e2149"> 11 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2151">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum damnificans alsum in bonis 
      <lb ed="#A" n="2"/>persone scilicet corporis vel anime teneatur sibi restituere ad hoc 
      <lb ed="#A" n="3"/>quod possit bene penitere: Arguitur quod non. quia nullus tenetur 
      <lb ed="#A" n="4"/>ad impossibile. sed in tali damno est quandoque reston 
      impossi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bilis etc. Mior patet. quia damnificas non potest reddere 
      <lb ed="#A" n="6"/>bonum spirituale cquiualens illi quem damnificat in bonis 
      <lb ed="#A" n="7"/>nime. Similiter qui damnificauit auferendo memborum vel 
      occi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dendo non potest reddere nec illud nec equalens. quia 
      nul<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lum bonum exterius siue fortune praet esse bonum nature 
      equi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ualens membro: ergo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2175">
      ¶ Item aliquis retrahens aliquem a 
      re<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ligionis ingressu danificat eum in bonis anime quae est habitus 
      <lb ed="#A" n="12"/>in religionc subtrahendo ei talcet personam: nec tamen tenetur 
      <lb ed="#A" n="13"/>ad restionem illorum bonorum illi: quia non potest. nec ad 
      resti<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tuendum illi religioni illam personam aut equiualentem illi 
      per<lb ed="#A" n="15" break="no"/>sone: quia tunc teneretur intrare religione pro eo si non 
      pos<lb ed="#A" n="16" break="no"/>set inducere alium equiualentem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2191">
      ¶ In oppositum arguitur 
      <lb ed="#A" n="17"/>vi. q. i. Ex merito. Detur iores sunt qui vitam bonorum 
      prae<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uis moribus corrumpunt quam qui substantias aliorum diripiunt. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Et quia qui iniuste diripiunt bona temporalia aliorum 
      tenen<lb ed="#A" n="20" break="no"/>restituere prout possunt: vt dictum fuit prius. igitur et illi 
      te<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nentur restituere qui damnificant in bonis anime aut corporis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2204">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Item Exo. xxii. Qui seducit virgiem dormitque cum ea 
      <lb ed="#A" n="23"/>dotabit eam et hbebit eam vxorem: aut reddet eidem iuxta 
      <lb ed="#A" n="24"/>modum dotis quam virgines solent accipere. et ita 
      damnifi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>catio illata virgini con castitatem requirit restioncet coniuga 
      <lb ed="#A" n="26"/>lis castitatis reddendo pro eo
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2218">
      ¶ Item de damnificante in 
      <lb ed="#A" n="27"/>corpore habter extra de iniuriis et de damno. c. i. Si rixasti. 
      <lb ed="#A" n="28"/>et sumitur ab illo Exo. xxi. Si percussit alter proximum suum 
      <lb ed="#A" n="29"/>et ille non fuerit mortuus sed iacuerit in lecto: quie 
      percusse<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rit operas iuris et expensas eas in medicos restituat 
      <lb ed="#A" n="31"/>Respondetur quod Primo videndum est de damnificante alium in 
      <lb ed="#A" n="32"/>bonis anime. Et quaestio non intelligitur de bonis anime 
      natu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ralibus: quia in illis nullus potest alium sic damnificare: cum illa 
      <lb ed="#A" n="34"/>bona anime naturalia sunt incorruptibilia. Sed intelle. 
      <lb ed="#A" n="35"/>gitur quaedo de bonis moris quae adquisita corrumpuntur aut 
      <lb ed="#A" n="36"/>adquirenda impediuntur. Per vicia enim et peccata virtutes iam 
      <lb ed="#A" n="37"/>adquisite corrumpuntur. et quae deberent ex bonis actibus 
      ge<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nerari ille per vicia impediuntur ne generentur. In istis 
      <lb ed="#A" n="39"/>anime bonis scilicet virtutibus et actibus virtuoss non potest vnus alium 
      <lb ed="#A" n="40"/>directe dammificare auferendo sibi sicut exteriora 
      aufe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>runtur: aut infundendo vicia et peccata: quia peccatum et omnis 
      <lb ed="#A" n="42"/>actus viciosus intantum est peccatum inquantum voluntarium: et 
      <lb ed="#A" n="43"/>quod si no esset voluntarium non esset peccatum secundum Aug. igitur 
      so<lb ed="#A" n="44" break="no"/>la voluntate propria potest quis directe damnificari scilicet in 
      se<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ipso causando malas volitiones et peccata et sic vicia 
      <lb ed="#A" n="46"/>generando. sed in his potest vnus alium damnificare indirecte 
      <lb ed="#A" n="47"/>scilicet retrahendo ex intentione a bonis operibus et sic 
      impe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>diendo a generatione virtutum et inducendo ad mala 
      opera<lb ed="#A" n="49" break="no"/>quibus virtutes corrumpuntur et vicia generantur. Et talis 
      in<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ductio ad malum et retractio a bono contingit mult 
      <lb ed="#A" n="51"/>modis scilicet iubendo: consulendo: suadendo: rogado: 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ridendo bona: et laudando mala. et sic de aliis. His 
      <lb ed="#A" n="53"/>praemissis dicitur Primo quod qui alium sic damnificat in istis anitem 
      <lb ed="#A" n="54"/>bonis grauitur peccat: quia contra dilectionem dei agit: 
      co<lb ed="#A" n="55" break="no"/>quod retrahendo a bonis minuit honorem qui deo 
      exhibe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>retur et inducendo ad mala auget dei inhonorationem 
      <lb ed="#A" n="57"/>et offensam. agit etiam contra dilectionem proximi cui debe 
      <lb ed="#A" n="58"/>ret velle et facere bonum et vult et facit sibi malum. et 
      <!--337.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>peccatum est tanto grauius quanto damnum est maius vt proximo infertur. 
      <lb ed="#A" n="60"/>gratia estxepli. grauius peccat ceteris paribus qui danificat 
      pro<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ximum in centum quam si in solo denario: et qui in mille plus 
      <lb ed="#A" n="62"/>quam in vno. Cum autem bonum anime sit inestinabiliter melius 
      <lb ed="#A" n="63"/>bono corporis vel bonis fortume. sequitur quod valde gra 
      <lb ed="#A" n="64"/>uius peccat qui damnificat alium in bonis anime vt in 
      virtu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tibus et bonis operibus quibus meretur eternum bonum quam qui da 
      <lb ed="#A" n="66"/>mnificat auferendo bona fortune aut etiam corporis 
      <lb ed="#A" n="67"/>Tertio dicitur secundum Sco. quod sic damnificans alium in 
      bo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nis anime tenetur sibi ad restionem modo sibi possibili. patet 
      <lb ed="#A" n="69"/>quia cum bona virtutum sint maxima bona inter omnia 
      huma<lb ed="#A" n="70" break="no"/>na bona in praesenti secundum Aug. i. retract. plus damnificat 
      qui<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pxium in his damnificat quam in quibuscumque aliis: et per consequens 
      <lb ed="#A" n="72"/>plus tenetur secundum iusticiam ad restitutionem suo proximo de 
      <lb ed="#A" n="73"/>tali bono faciendam quantum sibi possibile est. talis autem 
      <lb ed="#A" n="74"/>resto fiat istum inducendo cfficaciter ad praestentiam et 
      vi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>te emendationem: ad actus bonos virtutum generationis. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Si non sufficit illius propria persuasio debet adducere 
      <lb ed="#A" n="77"/>etiam alios efficaciores persuasores: dum tamen illis non 
      <lb ed="#A" n="78"/>prodat peccatum occultum. etsi non sufficiunt persuasiones 
      <lb ed="#A" n="79"/>huiusmodi et inductio ad bonum: quia facilius est peruertere quam 
      <lb ed="#A" n="80"/>conuertere: tunc tenetur vltra hoc quantum potest ipetrare illi 
      <lb ed="#A" n="81"/>conuersionem per orationes proprias: et per orationes aliorum per 
      <lb ed="#A" n="82"/>ipsum impetratas et procuratas. His et aliis similibus aut 
      <lb ed="#A" n="83"/>melioribus possibilibus ipse damnificans alium in bonis 
      <lb ed="#A" n="84"/>anime tenetur sibi restituere quantum sibi est possibile: semper tameun 
      <lb ed="#A" n="85"/>sic agendo quod non publicet illis peccatum occultum et eis 
      <lb ed="#A" n="86"/>personam quam noscat aut noscilicet verisimiliter profuturo. Ex quo 
      di<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ligentr considerandum est quantum est periculum sollicitare et 
      idu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cere alium ad peccandum. quia est magnum peccatum. et vltra hoc 
      <lb ed="#A" n="89"/>vix potest homo tali digne restituere: eo quod voluntatem iam 
      <lb ed="#A" n="90"/>allectam ad mala vix potest homo reducere ad virtutem. 
      pan<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ci sunt qui sic restituere conantur. cum tamen sic multi 
      resti<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tuere tenentur. creberrima enim est illa damnificatio et 
      prae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>serti eirca iuuenes vtriusque sexus quai sepissime 
      indu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cuntur ad mala modis supra dictis: aut et maiorum ma 
      <lb ed="#A" n="95"/>lis exemplis corrumpuntur. Eodem modo intelligendum est de 
      <lb ed="#A" n="96"/>damnificante alium quo ad religionem. Unde dicit Sco. quod si 
      <lb ed="#A" n="97"/>quis abstraxit a religione aliquem obligatum iam ad 
      reli<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gionem et hoc obligatione professionis tenetur agere ad 
      re<lb ed="#A" n="99" break="no"/>stitutionem quia danificauit illam religionem in persona il 
      <lb ed="#A" n="100"/>la: suadentur agere vt ille redeat ad religionem. Etsi 
      <lb ed="#A" n="101"/>aliquem dispositum ad intrandum religionem retraxit aut 
      <lb ed="#A" n="102"/>impediuit ne intraret. et hoc non fecit intentione consulendi 
      prope<lb ed="#A" n="103" break="no"/>vtilitati et sine fraude: aut ex aliqua alia causa 
      rationabi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lir. sed fecit intentione nocendi religioni: tunc quia dictra est inter 
      <lb ed="#A" n="105"/>habere et inter prope esse: ideo non tenetur ad tantam restioncet religi 
      <lb ed="#A" n="106"/>oni quantam si ille fuisset in religione actualiter: tenctur tamen 
      <lb ed="#A" n="107"/>ad aliqualem restionem vt ad inductionem illius retractet vt 
      <lb ed="#A" n="108"/>ad hoc ingrediatur: vel inductionem aliqualem alicuius alterius 
      <lb ed="#A" n="109"/>aliqualiter equiualentis. ita ergo tenetur restituere religioni 
      iniu<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ste per ipsum damnificate. personam damnificatam 
      <lb ed="#A" n="111"/>vero iniuste vt quam retraxit extra religionem et quem 
      <lb ed="#A" n="112"/>impediuit ne ingrederctur tenetur omni 
      diligen<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tia inducere ad in: randum monasterium. quod si non posset 
      <lb ed="#A" n="114"/>tfficere an forte ille quem impediuit ne intraret 
      po<lb ed="#A" n="115" break="no"/>suit se nunc ad statum matrimonii impossibilem religioni 
      <lb ed="#A" n="116"/>tenetur sibi in persuasionibus et in aliis spiritualibus bonis ad 
      <!--338.xml-->
      <pb ed="#A" n="339"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>equiualentiam lllis bonis in quibus eum retrahendo 
      damnifi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cauit: et ad quae profecisset in religione maiora quam in seculo 
      <lb ed="#A" n="3"/>Et hoc tenetur facere secundum modos supra positos de 
      damni<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ficato in bonis anime quo ad virtutes. autem secundum alios quos 
      <lb ed="#A" n="5"/>poterit meliores inducere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2437">
      ¶ Nunc videndum est de 
      da<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mnificante alium in bonis corporis et hoc iniuste. Ubi 
      <lb ed="#A" n="7"/>Notandum quod damnificans alium in corpore: aut infert vel 
      <lb ed="#A" n="8"/>timum damnum scilicet mortem: aut aliquod damnum circa 
      vlti<lb ed="#A" n="9" break="no"/>mum: et hoc duplicter scilicet autem irremediabile damnum vt 
      mu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tilationem in aliquo membro. aut remediabile: vt 
      vul<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nerationem aut aliam lesionem curabilem. Etsi infert 
      mu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tilationem est dupliciter: quia vel est enormis quae ex toto 
      impe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dit aliquem actu humanum qui competeret homini secundum 
      istam<lb ed="#A" n="14" break="no"/>partem amputatam: vt in manus dextre amputatione ratione 
      <lb ed="#A" n="15"/>cuius omnino aufertur actus natus conuenire secundum illud 
      or<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ganum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2463">
      ¶ Uel no enormis id est non impediens actum humanum vt 
      <lb ed="#A" n="17"/>est ampriutatio digiti vel alterius partis eius. De istis omnibus dicitur 
      <lb ed="#A" n="18"/>secundum Sco. quod si statueretur lex talionis in omnibus istis da 
      <lb ed="#A" n="19"/>mnis iusta esset retributio: quia non est facile vt pro 
      dano<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tali illato fiat recompensatio equalos per aliqua bona fortume 
      <lb ed="#A" n="21"/>quia non equiuae let illud.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2476">
      ¶ Sed di. Tunc lex moysaica re 
      <lb ed="#A" n="22"/>maneret: et sic liceret nos in lege euangelica 
      indaiza<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re. Respondetur quod multa iudicialia legis moysaice possent 
      <lb ed="#A" n="24"/>a papa vel ab imparatore statui christianis obseuanda: et 
      <lb ed="#A" n="25"/>tuc no seruarentur vt a moyse statuta sed vt a 
      legislato<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re euangelico. nec hoc esset iudaizare. quia non seruaretur lex 
      <lb ed="#A" n="27"/>iudicialis quia moysaica: sed quia eadem statuta a 
      princi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>pe potestatem habente statuere leges in ecclesia christiana. Et 
      <lb ed="#A" n="29"/>sic de facto sunt in decretalibus multa recepta ex iudicir 
      <lb ed="#A" n="30"/>alibus legis moysaice.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2498">
      ¶ Secundo dicitur quod pro primo 
      damno<lb ed="#A" n="31" break="no"/>maxim scilicet vite ablatione fegulariter in multis communitatibus 
      <lb ed="#A" n="32"/>statuta est talis lex scilicet vt homicida occidatur: et est 
      rationa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>biliter sic statutum in terorem aliorum vt summe caueant sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>bi ab hoc graui peccato et quasi irrecompensabili damno. Illuo 
      <lb ed="#A" n="35"/>etiam non solum competit legi moysaice et rationi naturali: 
      <lb ed="#A" n="36"/>sed etiam approbatum est et confirmatum per christum in lege 
      euan<lb ed="#A" n="37" break="no"/>gelica Mat. xxvi. vbi dicit. Omnis qui accipit gladium 
      <lb ed="#A" n="38"/>gladio peribit. et per conseques vbi lex statuta est de vita 
      reu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>denda pro vita: est iuste statuta. et homo cui pro 
      homici<lb ed="#A" n="40" break="no"/>dio talis pena infligetur debet cam patienter sufferre. Si 
      <lb ed="#A" n="41"/>autem alicui non est statutum: nullus dicbet eam sibiipsi inferre. quia 
      <lb ed="#A" n="42"/>nullus debet esse homicida sui sine speali praecepto dici. Si 
      <lb ed="#A" n="43"/>dicit Sco. quod expedit huiusmodi homicide vt exponat vi 
      <lb ed="#A" n="44"/>tam suam in ca iusta: vtpote contra inimicos ecclesie pro 
      resti<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tutione facienda illi cuius vitam iniuste abstulit. quod si non 
      <lb ed="#A" n="46"/>velit tantam restitutionem facere: non potest esse omnino 
      immu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nis a restionne facienda. sicut quidam fatui absoluunt 
      ho<lb ed="#A" n="48" break="no"/>micidas: nec eis restitutionem necessario incumbentem 
      osto<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dentes: quasi facilius possit transire homicida quam canici 
      <lb ed="#A" n="50"/>da: qui si occidisset bouem proximi sui vel canem: non 
      <lb ed="#A" n="51"/>absolueretur sine restitutione. tenetur ergo ad restionem 
      fa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ciendam equiualentem vite quam abstulit: sicut esse potest equiualem 
      <lb ed="#A" n="53"/>tia in talibus nec hoc solum tenetur. sed vt addit Sco. si 
      <lb ed="#A" n="54"/>interfectus sustentabat aliquos vt patrem: matrem: vel 
      proxi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>mos: tenetur interfector omnibus ilis ad tantam restionnem quantam 
      <lb ed="#A" n="56"/>cis abstulit per interfectionem istius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2557">
      ¶ Tertio dicitur secundum 
      <lb ed="#A" n="57"/>Sco. quod pro secundo damno in corpor scilicet mutilatione enormi 
      <lb ed="#A" n="58"/>vel non enormi communitur in ecclesia non est constituta restitu 
      <!--338.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>tio nisi pecuiaria. Et illa dicbet corrpndere non solum 
      da<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mno quod quis incurrit per mutilationem pro toto tempore futu 
      <lb ed="#A" n="61"/>ro quo vsus fuisset ad vtilitatem membro absciso: sed responde 
      <lb ed="#A" n="62"/>re debet expens per ipsum appositis in sui curatione. et vl 
      <lb ed="#A" n="63"/>tra hoc dicbet respondere placationi ipsius lesi quae requireretur 
      etiamsi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>non esset ibi mutilatio et afflicti consolatio: quia est sibi 
      <lb ed="#A" n="65"/>perpetua desolatio de tali mutilatione. Plus etiam secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>Sco. ponderanda est mutilatio pauperis quam diuitis si 
      <lb ed="#A" n="67"/>pauper magis indigebat parte abscisa ad victum necessa 
      <lb ed="#A" n="68"/>rium. vsus enim fuisset ad procuranda neccessaria. Uerum tamen 
      <lb ed="#A" n="69"/>vt dicit ex alia parte est quaedam condicio praeponderans scilicet persone 
      <lb ed="#A" n="70"/>dignitas. sed hoc parum est respectu prime conditionis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2595">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="71"/>primum argumentum patet quomodo possibile est recompensare 
      <lb ed="#A" n="72"/>bonum anime in articluso primo. et quomodo bonum corporis patet 
      <lb ed="#A" n="73"/>in secundo articlo scilicet restituendo bona corporis exteriora. 
      <lb ed="#A" n="74"/>vel pro occisione bona spiritualia ipsi occiso. De talibus est 
      <lb ed="#A" n="75"/>sa. Tho. ii. ii. q. lxii. ar. ii quod in quo non potest 
      recompensa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ri equiualens sufficit quod recompensetur quod possibile est. sicut 
      <lb ed="#A" n="77"/>patet de honoribus qui sunt ad deum et ad parentes quibus 
      <lb ed="#A" n="78"/>non potest reddi equiualens: vt dicit philosophus. viii. Eth. Sic est 
      <lb ed="#A" n="79"/>in proposito quando illud quod ablatum est non est restituibile per 
      <lb ed="#A" n="80"/>aliquod equale: debet fieri recompensatio qualis possibilis est: 
      <lb ed="#A" n="81"/>vt cum quis alicui abstulit membrum vcbet ei 
      recompensa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re vel in pecunia vel in honore aliquo: considerata 
      condi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tione vtriusque persone etc. et secundum arbitrium boni viri¬ 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2626">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Ad secundum patet ex dictis in primo articulo. 
      <lb ed="#A" n="85"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k97034-Dd1e2636">
               <head xml:id="Vn7Pel-k97034-Hd1e2638">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2640">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum quis damnificans alium in 
      bo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>no fame teneatur ei ad restionem: ita vt penitere non 
      pos<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sit vere nisi famam ipsius restituat: Arguitur quod non. quia qui 
      <lb ed="#A" n="89"/>libet tenetur magis zelare pro fama propria quam pro aliena: sicut 
      <lb ed="#A" n="90"/>magis tenetur se diligere quam proximum. Sed accusatus in 
      <lb ed="#A" n="91"/>publico de crimine occulto non potest famam suam custo 
      <lb ed="#A" n="92"/>dire illesam nisi indirecte alium scilicet accusatorem infamet scilice 
      <lb ed="#A" n="93"/>negando crimen sibi impositum et demonstrando illum esse 
      <lb ed="#A" n="94"/>relatorem falsi criminis. ergo ille secundum rectam rationem tenetur 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lum infamare scilicet iodirecte: et per consequens non tenetur restitucre. 
      <lb ed="#A" n="96"/>In oppositum est illud Augustini ad 
      Macedo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nium epistola. ii Non dimittitur peccatum nisi restituatur 
      abla<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tum si restitui potest.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2671">
      ¶ Item Prouer. xxii. Melius est 
      no<lb ed="#A" n="99" break="no"/>menm bonum quam diuitte multae. ergo ledit proximum magis qui 
      <lb ed="#A" n="100"/>aufert sibi bonum nomen quam qui auferret sibi diuitials 
      <lb ed="#A" n="101"/>Si ergo teneretur ille secundum iusticiam restitucre: multo ma 
      <lb ed="#A" n="102"/>gis hoc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2682">
      ¶ Notandum prout habetur ex dictis Scoti hoc i. iiii. et 
      <lb ed="#A" n="103"/>ex dictis sancti Tho. ii. ii. q. lxii. quadrupliciter contingit 
      ali<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quem diffamare alium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2689">
      ¶ Primo modo verum crime de eo 
      <lb ed="#A" n="105"/>manifestando et iusti: vt cum aliquis maliciam alterius 
      <lb ed="#A" n="106"/>manifestat ei qui corrigere debet autem si est incorrigibilis. 
      <lb ed="#A" n="107"/>manifestat in conspectu ecclesie: et hoc bona intentione scilicet vt 
      <lb ed="#A" n="108"/>confessus a peccato desistat. vel saltem vt alii discendant ab 
      <lb ed="#A" n="109"/>eius consortio infectiuo et corrupto: seruato tantum debi 
      <lb ed="#A" n="110"/>to ordine iuris et fraterne correctionis. Et qui isto modo 
      <lb ed="#A" n="111"/>manifestat alterius crimen et aufert sibi famam non peccat 
      <lb ed="#A" n="112"/>in hoc: nec tenetur sibi famam restituere
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2710">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="113"/>modo damnificat quis alium in fama et iniustur scilicet falsum 
      <lb ed="#A" n="114"/>crimen sibi imponendo. et qui illo modo accusat et proximum 
      <lb ed="#A" n="115"/>damnificat in fama sua peccat grauiter quia maius est 
      <lb ed="#A" n="116"/>auferre famam quam temporalia sua. et qui iniuste aufert al¬ 
      <!--339.xml-->
      <pb ed="#A" n="340"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>teri temporalia sua peccat grauit. igitur grauius peccat quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>sic iniuste damnificat in fama. homines enim plus diligunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>famam suam quam temporalia sua. Talis etiam sic false et 
      iniu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ste damnificans proximum tenetur sibi famam restituere: et 
      <lb ed="#A" n="5"/>hoc verbum suum absolute retrahendo apud omnes ad quos 
      <lb ed="#A" n="6"/>per cum peruenit dummodo fiat vt possit. debet enim apud 
      <lb ed="#A" n="7"/>omnes confiteri in hoc falsum se de illo dixisse: vt dicit so. Tho. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Et dicit Sco. quod debet sibi sic restituere famam quod 
      re<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tractet verbum suum vel illud quod sibi false imposuit. et hoc 
      <lb ed="#A" n="10"/>ita publice sicut sibi imposuit. quia alias non seruat 
      iusti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ciam suam reddendo proximo quod suum est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2752">
      ¶ Etsi obiicceret 
      <lb ed="#A" n="12"/>aliquis quod ille magis tenetur zclare pro fama sua quam 
      pro<lb ed="#A" n="13" break="no"/>fama aliena. sed ipse non possit alteri reddcre 
      fa<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mam ablatam: retractando verbum dictum nisi seipsum 
      dif<lb ed="#A" n="15" break="no"/>famaret. Respondet Sco. quod sicut bona corporis et 
      bo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>na exteriora non sunt diligenda nisi in ordine ad 
      bona<lb ed="#A" n="17" break="no"/>anime et ad deum vt pri dictum fuit. et hoc non est nisi vt 
      <lb ed="#A" n="18"/>possint iuste competere illi qui ea diligit. Et ideo 
      di<lb ed="#A" n="19" break="no"/>co de dilectione proprie fame quod quilibet cui iuste potest 
      con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pectere fama magis debet diligere istam quam alterius 
      fa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mam cui etiam iuste poet competere. Sed si n possit 
      con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>petere sibi nisi iniuste: alteri autem possit competere 
      iuste<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tunc magis debet diligere et velle illam alteri cui iuste 
      conue<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nit quam sibi cui non conuenit nisi iniuste. et ita est hc. Nam 
      <lb ed="#A" n="25"/>accusato de falso crimine iuste conuenit fama sua: 
      ac<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cusanti autem post talem accusationem iniuste conuenit 
      fa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ma sua non solum ex hoc quia mentitus est in accusando sed 
      <lb ed="#A" n="28"/>quia publice est mentitus in quo se sufficienter et radicaliter 
      <lb ed="#A" n="29"/>diffamauit. Et ideo postea directe ostendens innocentiam 
      <lb ed="#A" n="30"/>alterius cui in hoc tenctur: et indirecte ostendens innocentiam 
      <lb ed="#A" n="31"/>suiipsius: non se tunc proprie diffamat: sed tunc 
      amouei<lb ed="#A" n="32" break="no"/>a se falsam laudem quae ipse post huiusmodi mendacium indignus est. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Exemplum. Quis fornicatur tribus videntibus: illi postea 
      <lb ed="#A" n="34"/>accusantes eum non diffamant eum: sed ipsemet seipsum 
      <lb ed="#A" n="35"/>diffamauit in illo facto publico. quia breviter homo 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mittendo quod cumque crimen publicum incurrit 
      dignita<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tis sue lesionem et amittit famam suam quantum est in se. nec 
      <lb ed="#A" n="38"/>publicatio ista post quam notificatur illa lesio auferret 
      <lb ed="#A" n="39"/>sibi famam: sed tantummodo facit deuenire magis in publicum 
      <lb ed="#A" n="40"/>simpliciter: ita dicit Sco.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2817">
      ¶ Sed di. Aliquis non imponit 
      <lb ed="#A" n="41"/>alteri crimen tale vt in publico afferendo illud de eo: sed 
      <lb ed="#A" n="42"/>murmurat vel indiscrete loquitur et narrat huiusmodi. vl 
      <lb ed="#A" n="43"/>alicui coram multis loquitur non tamquam sibi certum: sedicit se sic 
      <lb ed="#A" n="44"/>audisse An talis teneatur fama illi restituere. Respondet 
      <lb ed="#A" n="45"/>Sco. et dicit. Raro fides est talibus danda quia multei 
      <lb ed="#A" n="46"/>multa loquuntur. Et ideo sic murmurans aut incaute 
      lo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>quaens de alio falsum crime scilicet dicendo apud alios: forte 
      <lb ed="#A" n="48"/>ille fecit hoc: certe praet esse quod fecerit etc. nisi ex modo 
      dicen<lb ed="#A" n="49" break="no"/>di talis ostendat aliquam certitudinem maiorem quam ex 
      rela<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tione omnium: non aufert ex natura actus isti famam in 
      opi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nione illorum. quia si illi firmiter concipiant et credant ex hoc 
      il<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lud de quo est secundo criminosum esse: leues sunt. quia qui cito 
      cre<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dit leuis est corde. Uerum tamen quia a scandalo pusillorum 
      <lb ed="#A" n="54"/>oportet cauere. iuxta illud. i. Pauli ad Corum. viii. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Si esca scandalizat frem mcum non manducabo 
      car<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nem in eternum Et multi sunt tales pusilli leues ad 
      creden<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dum mala. Et ideo periculosum et coram ipstu talia audita 
      <lb ed="#A" n="58"/>ex relatum referre Etsi hoc fiat ex mala intentioe scilicet anmo 
      <!--339.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>et intentione ledendi illum de quo est secumo: tunc non est facile 
      ex<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cusare quando fit contra charitatem. et per consequens peccatum mortale. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Si autem fiat coram talibus pusilis et leuibus ad credendum 
      <lb ed="#A" n="62"/>mala et fiat ex inconsideratione: durum est dicere quod excat 
      <lb ed="#A" n="63"/>genus peccati venialis: quia ligua in lubrico posita est: et qui 
      <lb ed="#A" n="64"/>non offendit in verbo hic perfectus est vir Iac. iii. Et dicunt 
      <lb ed="#A" n="65"/>aliqui quod si quis ex alicuius tali relatione notam infamie 
      in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>currisset apud illos coram quibus sic locutus est: tenetur ille 
      <lb ed="#A" n="67"/>sibi restituere famam et dicere apud istos se false in hoc 
      <lb ed="#A" n="68"/>de isto audisse et minus caute locutum fuisse. vel quod si 
      <lb ed="#A" n="69"/>bi non fuerit credendum cum tale contra proximum dixit: quoniam il 
      <lb ed="#A" n="70"/>lud retulit contra bonum proximi de quo nullam certitudinem 
      <lb ed="#A" n="71"/>habuit. vel aliquo alio consimili modo restituat proximo 
      faman<lb ed="#A" n="72" break="no"/>prout melius potit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2893">
      ¶ Tertio contingit quod quis 
      damnifi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cat proximum in fama: et hoc verum de eo dicedo sed iniuste. 
      <lb ed="#A" n="74"/>vt cum quis crimem occultum alterius prodit contra debitum 
      ordi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nem: siue cum verum crimem alterius sed occultum non seruato 
      <lb ed="#A" n="76"/>ordine iuri contra eum in publico proponit. Et de hoc dicit san. 
      <lb ed="#A" n="77"/>tho. quod tenetur illi danificato in fama sua traeddere 
      fa<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mam inquantum potest: tamen sine mendacio: vt quod dicat se 
      ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>le dixisse vel quod iniuste eum diffamauerit: vel alio 
      ta<lb ed="#A" n="80" break="no"/>i congruo modo. Et si non potest famam sibi restituere: debet 
      <lb ed="#A" n="81"/>sibi damnum suum aliter recompensare: prout etiam de aliis 
      da<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mnis superius dictum fuit. Et dicit Sco. quod talis non tenetur 
      <lb ed="#A" n="83"/>retractare verbum suum quod proposuit in publico. quia sic 
      <lb ed="#A" n="84"/>faciendo mentitur: cum sciat illud quod contra eum proposuit ce 
      ve<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rum. et non debet mentiri propter quodcumque bonum alteri reddendum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>imo in nullo casu est mentiendum. sed alio modo licito tenetur 
      <lb ed="#A" n="87"/>reddere famam: vtpote per huiusmodi verba: non credatis cum 
      ees<lb ed="#A" n="88" break="no"/>talem: male enim et fatue dixi. et hoc suum dictum tamen est 
      ve<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rum. quia non seruato ordine iuris proposuit in publico quod non 
      <lb ed="#A" n="90"/>est vere publicum. Et ergo hoc male et fatue et stulte dixit 
      <lb ed="#A" n="91"/>Et illa persuasio scilicet non reputetis eum talem: bonus est. quia qui 
      <lb ed="#A" n="92"/>libet praesumendus est bonus donec probetur contrarium: iuxta 
      in<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lud ex de scrutinio in ordine faciendo. c. vnico. Huma 
      <lb ed="#A" n="94"/>na fragilitas istum quem indignum esse non nouit dignum 
      <lb ed="#A" n="95"/>debeat estinare. Sed iste non est probatus malus coram ills. e ero 
      <lb ed="#A" n="96"/>est eis persuadendum vt eum non reputent indignum: 
      mali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>Quarto modo contingit quem alium damnificare in 
      fa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ma scilicet verum crimem sed occultum in publico sibi impositum 
      <lb ed="#A" n="99"/>negando: quia in hoc ostendit impetentem mendacem et notat eum de 
      <lb ed="#A" n="100"/>calumnia et de falsi criminis impositione. Et de isto dicitur 
      <lb ed="#A" n="101"/>Sco. quod non tenetur retractare negationem suam 
      quanega<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uit in publico verum crimen sibi impositum. quia n tenetur 
      <lb ed="#A" n="103"/>quicumque verum crimemn statim in iudicio se confiteri reum 
      <lb ed="#A" n="104"/>quia no est statiet conuictus. tenetur tamen per quaedam verba sobria (vt 
      <lb ed="#A" n="105"/>stati ante hoc dictum fuit) restituere famam illi 
      accuian<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ti quem indirecte notauit de calumnia: dicendo. non 
      ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>beatis eum pro calumniatore: quia credo quod habuit intentionem 
      <lb ed="#A" n="108"/>bonam proponendo. vel forte ipse credidit se posse 
      proba<lb ed="#A" n="109" break="no"/>re intentu suum et deceptus est etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e2976">
      ¶ Dices Nunquid talis quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>negat crimen verum sibi in publicum oppositum 
      pec<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cat mortaliter. videtur quod sic: quia peccat et 
      menda<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cio pernicioso reipublice quae per ipsius mendacium impeditur 
      <lb ed="#A" n="113"/>a punitione eius iusta et etiam pernicioso persone 
      accusan<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tis quae perhoc notatur de calumnia. Respondet Sco. Quod 
      iu<lb ed="#A" n="115" break="no"/>stum est iuste exequeris. Deut. xvi. Non ergo respublica 
      <lb ed="#A" n="116"/>deitet omnia mala punire: sed talia quae coram iudice seculari 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#A" n="341"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ssit sufficienter probari. Et ideo non extenditur respublica 
      <lb ed="#A" n="2"/>quod diuinum excedat iudicium vt aliqua reseruentur diuino 
      <lb ed="#A" n="3"/>iudicio super que non potest esse iustum iudicium 
      reipubli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ce. Quia homo videt quae parent: deus autem intuetur cor. i. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Reg. xvi. Ex hoc patet quod ad obiectionem quae dicit quod sit pro 
      <lb ed="#A" n="6"/>rempublicam: et tamen dicitur quod mendacium fit perniciosum contra 
      ac<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cusantem. dico quod non: sed ipse est sibiipsi perniciosus. quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>co modo proponit quo non deberet proponere: imo deberet 
      <lb ed="#A" n="9"/>non proponere. Et ideo sibi imputetur infamia a quo sequitur 
      <lb ed="#A" n="10"/>quia ipse est causa et non ipse negas qui defendit 
      innocen<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tiam suam in publico vbi non est nocens: nec habendus est 
      <lb ed="#A" n="12"/>pro nocente: donec fuerit conuictus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k97034-d1e3026">
      ¶ Sed remanet 
      dif<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ficultas. an peccet mentiendo pro se durum videtur secundum 
      <lb ed="#A" n="14"/>Sco. Quod quilibet accuslatus in publico ab vno tenetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>dc necesitate salutis coram omnibus in publico fateri: et sic 
      <lb ed="#A" n="16"/>stati se exponere periculo in iudicio sanguinis: sed 
      eti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ar habendo oculum non solum ad penam sed etiam ad hone 
      <lb ed="#A" n="18"/>stum et inhonestum non apperet quod ille honeste. Et secundum 
      <lb ed="#A" n="19"/>rectam rationem debeat crimen fateri coram tali iudice. quia 
      <lb ed="#A" n="20"/>ipse plus quam quicumquem alius accusans singularis 
      singula<lb ed="#A" n="21" break="no"/>riter aufert sibi famam: quia confitenti con se in iudicio 
      cre<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ditur. Tanta est ergo responsio iuristarum. nego proposita vt 
      pro<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ponuntur. Ex hoc quidem sine mendacio pot dici in 
      proposi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>to: quia proponuntur in publico. Et hoc publice probanda. 
      <lb ed="#A" n="25"/>sic autem potest quis negare ea si scit ea non posse probari in 
      <lb ed="#A" n="26"/>nublico. Sed si iudex vt confiteatur propositum: vel vt 
      pu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>blice neget potest respondere quod sufficieter responderit ad ac 
      <lb ed="#A" n="28"/>cusationem. et sic est moris iurisperit(respondere. nec si 
      <lb ed="#A" n="29"/>ab illa responsione vult declinare faciat iudex erga ac 
      <lb ed="#A" n="30"/>cui antem quod iuris est. Sed nunquid si neget intendens 
      <lb ed="#A" n="31"/>tantum negare illud vt est propositum ibi scilicet vt publicum: sicut 
      <lb ed="#A" n="32"/>sacerdos facur de confesso dicens. nihil malne scio 
      istum<lb ed="#A" n="33" break="no"/>fecisse. quia loquitur in publico. audiuit autem eum in alio 
      fo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ro. nunquid tenetur ille qui negauit de illa negatione 
      pe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nitere. Respondet Sco. Bonarum mentium est culpam 
      <lb ed="#A" n="36"/>agnoscere vbi culpa non est. Et ideo multo magis vbi 
      <lb ed="#A" n="37"/>dubitant. an sit culpa et qualis culpa sit: bone mentis 
      <lb ed="#A" n="38"/>est culpam agnoscere. Et ideo in tali casu tutum est post 
      <lb ed="#A" n="39"/>talem negationem penitere. de hoc indistincte tanque de 
      <lb ed="#A" n="40"/>tali quale est: vtpote sub tali indistinctione si 
      morta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>le tanquam de mortali. si veniale tanquam de veniali. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Ad argumentum ante oppositum de illoqui non seruato dicitur 
      <lb ed="#A" n="43"/>dine: vtrum accusatus in publico negauerit. concedo 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod non tenetur restituere famam accusanti: sed accusans 
      <lb ed="#A" n="45"/>imputet sibii psaei diffamationem suam: quia 
      impruden<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ter egit et iniuste accusando in publico quod erat 
      pri<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uatum. Et si argumentum pro hoc fiat de accusante 
      men<lb ed="#A" n="48" break="no"/>daciter innocentem qui accusato non potest reddere 
      fa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mam nisi seipsum infamet: patet responsio ex dictis. quia 
      <lb ed="#A" n="50"/>non est dignus fama post tale mendacium publicum 
      <lb ed="#A" n="51"/>Infamatus autem iniuste dignus est fama: ideo si 
      <lb ed="#A" n="52"/>seri debet reddi secundum iusticiam. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>