<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Meritum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Meritum</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="257"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j76393">
            <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e110">Meritum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e116">
            <!-- seems like there is a missing page here which contains section 1 of mertium-->
      <!--257.xml-->
                  <pb ed="#A" n="258"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>immediate quo est possit operari: que etiam 
      tan<lb ed="#A" n="2" break="no"/>git sanctus Tho. vbi supra. Primum est defectus 
      alicu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>lus perfectionis requisite ad agendum. sicut in catu 
      <lb ed="#A" n="4"/>lo ante nonum diem non habente organum 
      comple<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tum ad videndum. Secundum est aliquod 
      impedi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ens extrinsecum. sicut quod aqua inclusa in vase nequeat 
      <lb ed="#A" n="7"/>moueri. Tertium est ratione operationis que 
      suc<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cessionem habet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e145">
      ¶ Et si obiiciatur. Quia his tribus 
      <lb ed="#A" n="9"/>positis adhuc ad meritum requiritur deliberatio. 
      De<lb ed="#A" n="10" break="no"/>liberatio autem consilium: Consilium vero tempus 
      requi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rit. Et ita in instanti non potuit mereri christus. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Dicendum quod in nobis ad merendum requiritur 
      deli<lb ed="#A" n="13" break="no"/>beratio: electio: et consilium. Cuius ratio est 
      no<lb ed="#A" n="14" break="no"/>stra ignorantia. Oportet enim nos quod inquiramus 
      <lb ed="#A" n="15"/>quid agendum sit antequam sententiemus. Christo autem 
      <lb ed="#A" n="16"/>a principio collata est omnium rerum cognitio: ideo 
      <lb ed="#A" n="17"/>ista non requiruntur sibi ad meritum que nobis 
      requi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>runtur. ergo videtur quod meruit ab instanti conceptio 
      <lb ed="#A" n="19"/>nis sue. quia extunc fuit beatus. beatitudo autem dicit 
      <lb ed="#A" n="20"/>actum. Et ita si habuit fruitionis actum videtur quod 
      <lb ed="#A" n="21"/>et meriti: cum praeintelligatur inquantum sic
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e176">
      ¶ Unde 
      si<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cut in instanti nostre conceptionis in originali pec 
      <lb ed="#A" n="23"/>cato nascimur: ita videtur per oppositum christus in 
      <lb ed="#A" n="24"/>instanti sue conceptionis meruisse. sicut ad modum 
      <lb ed="#A" n="25"/>lucidi corporis in eodem instanti sit et luceat. Unde 
      <lb ed="#A" n="26"/>ratione huius Hieremias vocat eum in 
      conceptio<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ne virum: ea. xxxiii. dicens. Nouum faciet dominus super 
      ter<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ram: femina circundabit virum. Unde concluditur quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>non oportet agens praecedere opus suum tempore: sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>natura. sicut patet in igne et splendore. Etsi obiici 
      <lb ed="#A" n="31"/>atur de angelo: quia non potuit mereri in primo 
      <lb ed="#A" n="32"/>instanti nec peccare. Dicendum quod non est hoc 
      arti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>culus Parisiensis. sed bene verum est quod non fuit 
      <lb ed="#A" n="34"/>conditus a principio malus. sicut fingebant 
      Ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nichei. Preterea nec sequitur quod si in instanti 
      meru<lb ed="#A" n="36" break="no"/>it. ergo necessario. quia omne quod est: quando est: 
      <lb ed="#A" n="37"/>de necessitate est: vt dicit Philosophus siest periher. Dicen 
      <lb ed="#A" n="38"/>dum ad hoc quod hec propositio in sensu composito est 
      <lb ed="#A" n="39"/>vera. et in hoc nullam ponit necessitatem nisi 
      com<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ditionalem sicut si dicerem: si est. In sensu autem 
      <lb ed="#A" n="41"/>diuiso est falsa. tunc enim est sensus Omne quocdu 
      <lb ed="#A" n="42"/>est de necessitate est quando est. et est falsum. Per 
      <lb ed="#A" n="43"/>praedicta patet solutio argumenti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e227">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e229">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e231">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Queritur an christus aliquid 
      <lb ed="#A" n="45"/>meruit post conceptionem: Et arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="46"/>quicquid meretur proficit in boni ono anime scilicet gratia 
      <lb ed="#A" n="47"/>et gloria. Sed christus non potuit proficere supra 
      <lb ed="#A" n="48"/>id quod accepit in conceptione. ergo non videtur quod 
      <lb ed="#A" n="49"/>post conceptionem meruerit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e247">
      ¶ Confirmatur. quia 
      li<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ar. christi eodem modo se habet post suam 
      resur<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rectionem sicut post suam conceptionem. Sed post 
      <lb ed="#A" n="52"/>suam resurrectionem non meruit. ergo nec post 
      su<lb ed="#A" n="53" break="no"/>am conceptionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e258">
      ¶ Si tu dicas quod christus aliter 
      <lb ed="#A" n="54"/>et aliter se habet quantum est ex parte carnis. Hoc 
      <lb ed="#A" n="55"/>non soluit. quia meritum non respicit statum carnis: 
      <lb ed="#A" n="56"/>sed statum charitatis. ergo si christus habuit 
      sta<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tum charitatis patrie post conceptionem eque perfe¬ 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ctam sicut modo habet. nec est eius charitas 
      va<lb ed="#A" n="59" break="no"/>riata. Si modo non habet vsum merendi: videtur quod 
      <lb ed="#A" n="60"/>nec tunc habuerit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e280">
      ¶ In contrarium est naturalis 
      <lb ed="#A" n="61"/>ratio. Si enim alio sanctorum opera sunt meritoria 
      <lb ed="#A" n="62"/>multo magis ipsius christi qui habuit 
      nobilio<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ra opera quam sancti. ergo christus post conceptionem 
      <lb ed="#A" n="64"/>suam meruit. Unde ad Phil. ii dicitur. Humilia 
      <lb ed="#A" n="65"/>uit semetipsum vsque ad mortem. Et subditur. Propter 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod deus exaltauit illum. ergo etc. Respondet 
      <lb ed="#A" n="67"/>sanctus Bonauen. vbi supra. q. ii. Quod dicitur mereri 
      tripli<lb ed="#A" n="68" break="no"/>citer. Uno modo simpliciter abusiue. Alio 
      mo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>do partim proprie: et partim improprie. Tertio modo 
      <lb ed="#A" n="70"/>simpliciter proprie. Simpliciter abusiue dicitur 
      <lb ed="#A" n="71"/>mereri qui facit aliquod opus de genere bonorum 
      <lb ed="#A" n="72"/>tamen illud facit malo modo. id est mala intentione. 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut ille qui dat elemosynam cum murmure. 
      Ta<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lia enim opera aliquando remumerantur a deo ex immensa 
      <lb ed="#A" n="75"/>largitate. sicut in nuitur de Nabuchodonosor. Ille 
      <lb ed="#A" n="76"/>vero meretur partim proprie: partie abusiue qui facit opus de 
      <lb ed="#A" n="77"/>genere bonorum et bona intentione: veruntamem non 
      <lb ed="#A" n="78"/>ex charitate: sicut aliquis peccator facit opera de 
      <lb ed="#A" n="79"/>genere bonorum et propter deum. in quo de 
      congruo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>se disponit ad gratiam. Ille vero meretur 
      simplici<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ter proprie qui facit bonum opus bona intentiont 
      <lb ed="#A" n="82"/>et ex charitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e331">
      ¶ Primum quidem meritum dicitur 
      meri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tum interpraetatiuum. Secundum meritum congrui. 
      Ter<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tium meritum condigni. Cum autem queritur an 
      chri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>stus meruit: non queritur de primo et secundo: sed 
      <lb ed="#A" n="86"/>de tertio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e342">
      ¶ Ad hoc ergo dicendum Quod mereri ex 
      con<lb ed="#A" n="87" break="no"/>digno tribus modis contingit. Uno modo 
      me<lb ed="#A" n="88" break="no"/>reri est ex indebito facere debitum. sicut meretur quis 
      <lb ed="#A" n="89"/>ex gratie infusione et motu libr. ar. Alio modo 
      me<lb ed="#A" n="90" break="no"/>reri est de debito facere magis debitum. sicut 
      com<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tingit de profectu in profectum: de virtute in virtu 
      <lb ed="#A" n="92"/>tem. Tertio modo est de debito vno modo facere 
      <lb ed="#A" n="93"/>debitum alio modo. de debito per habitum facere 
      de<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bitum per vsum: et de debito per vnum actum 
      fa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cere debitum per alium eque bonum. Omnibus his 
      <lb ed="#A" n="96"/>modis christus meruit nobis. Meruit enim nobis 
      <lb ed="#A" n="97"/>gratie infusionem. Meruit et gratie promotionem. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Meruit et bonorum operum multiplicationem. 
      Si<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bi autem non meruit nisi tertio modo tantum post 
      conce<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ptionem. ipse enim non potuit sibi facere de 
      indebi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>to debitum: cum omni bono esset dignus. nec 
      po<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tuit facere de debito magis debitum: cum omni 
      <lb ed="#A" n="103"/>gratia ab ipsa conceptione esset plenus. Sed quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>erat debitum vno modo fecit debitum pluribus 
      mo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dis. et secundum tertium modum merendi meruit sibi solum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Ad argumentum primum cum dicitur quod 
      quicum<lb ed="#A" n="107" break="no"/>que meretur merendo proficit Respondetur secundum scilicet 
      Bona<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uem. vbi supra quod proficere est duobus modis: Uel in 
      me<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rito habitus: vel in multitudine actuum. Uel 
      loquen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>do per alia verba. Proficere est quantum ad virtutem 
      <lb ed="#A" n="111"/>merendi. Et est proficere quantum ad numtrum 
      meri<lb ed="#A" n="112" break="no"/>torum. Primo modo non competit christo. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="113"/>accipiendo profectum competit sibi: vt patuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e406">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="114"/>argumenti confirmationem dicendum quod eodem modo 
      <lb ed="#A" n="115"/>habet se liberum arbitrium christi nunc et prius per com¬ 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#A" n="259"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>parationem ad deum. non tamen est verum per 
      compa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rationem ad carnem passibilem: ex cuius coniunctione 
      <lb ed="#A" n="3"/>tam libro ar. quam gratia perficiens ipsum habet pertinere 
      <lb ed="#A" n="4"/>ad statum vie. vnde non valet illud quod obiicitur de 
      <lb ed="#A" n="5"/>carne quod non est principium merendi. quia hoc solum 
      <lb ed="#A" n="6"/>est verum per se loquendo. facit tamen ad meritum dum 
      <lb ed="#A" n="7"/>facit ad statum meriti. sicut in coniunctione anime ac 
      <lb ed="#A" n="8"/>carnem et in separatione eius. Anima enim separata iam non 
      <lb ed="#A" n="9"/>habet statum merendi vel demerendi. 
      </p>
            </div>
            <!-- doesn't seem like there is section 3; doesn't seem like there are any missing pages -->
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e442">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e444">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e446">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Queritur an christus potuit non 
      <lb ed="#A" n="11"/>mereri in via: Arguitur quod sic. quia cum omne 
      me<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ritum sit voluntarium: potest fieri et non fieri per 
      ar<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bitrium voluntatis. ergo christus poterat mereri 
      <lb ed="#A" n="14"/>et non mereri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e459">
      ¶ In contrarium tamen huius potest sic 
      <lb ed="#A" n="15"/>argui quod existennti in statu merendi perfectionis est 
      me<lb ed="#A" n="16" break="no"/>reri: et imperfectionis est non mereri. Sed quicquid est 
      <lb ed="#A" n="17"/>perfectionis necessario est christo attribuedum. ergo 
      <lb ed="#A" n="18"/>necesse fuit ipsum mereri in statu merendi. Sta 
      <lb ed="#A" n="19"/>tus autem merendi anime est in carne passibili ad huc 
      <lb ed="#A" n="20"/>distans a fine glorie consummate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e475">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="21"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-j76393-Nd1e479">Alexan. de Ales</name> in. iii. parte summe. qi. xvi. quod christus 
      <lb ed="#A" n="22"/>secundum illam rationem qua erat viator non poterat non 
      <lb ed="#A" n="23"/>mereri. Anima enim christi duplicem habebat operationem 
      <lb ed="#A" n="24"/>Unam secundum comparationem ad diuinam naturam cui 
      <lb ed="#A" n="25"/>vniebatur: secundum quam fruebatur et contemplabatur diuinita 
      <lb ed="#A" n="26"/>tem. Aliam secundum comparationem quam habebat ad 
      cor<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pus cui vniebatur. secundum primam comparationem erat in 
      <lb ed="#A" n="28"/>statu comprehensoris et beatitudinis. secundum secundam 
      <lb ed="#A" n="29"/>comparationem erat in statu viatoris et merendi. ideo 
      <lb ed="#A" n="30"/>secundum hoc non poterat non mereri ab instanti conceptionis 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia virtutes in eo non poterant esse ociose.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e504">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="32"/>cargumentum vbi dicebatur quod mereri est 
      volunta<lb ed="#A" n="33" break="no"/>rium: ergo poterat non mereri Dicendum quod mereri 
      po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>test dici dupliciter. In particulari: et in 
      vniuersa<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lir. In particulari: vt cum dicitur mereri hoc motu 
      <lb ed="#A" n="36"/>vel illo: vel operatione hac vel illa. Et hoc modo 
      pote<lb ed="#A" n="37" break="no"/>rat christus mereri et non mereri. id est mereri hoc 
      mo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tu et non mereri illo motu. quia in potestate sua 
      <lb ed="#A" n="39"/>erat moueri vel non moueri hoc motu. Si vero me 
      <lb ed="#A" n="40"/>reri dicatur in vniuersali: sic non poterat non merer. 
      <lb ed="#A" n="41"/>quia quamuis posset non mereri hoc motu vel illo: 
      ta<lb ed="#A" n="42" break="no"/>men non poterat esse quin mereretur aliquo. Simi. 
      <lb ed="#A" n="43"/>liter est de peccato veniali quod non potest vitari: 
      intelli<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gendum est quod potest vitari in hoc motu vel in illo 
      <lb ed="#A" n="45"/>non tamen potest vitari in vniuersali quocunque 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e538">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ An omne meritum in minus est quam sit praemium 
      <lb ed="#A" n="47"/>quod reddit deus merito: Arguitur quod sic. quia 
      commu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>niter tenetur a theologis quod deus remuneret supra 
      con<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dignum. ergo meritum est in minus quam premium. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="50"/>Alex. vbi supra quod omni operationi voluntarie debetur laus 
      <lb ed="#A" n="51"/>vel vituperium vel indifferentia. cum est recte facta: 
      <lb ed="#A" n="52"/>laus et praimium. cum male facta: vituperium et 
      suppli<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cium. cum indifferenter: nec laus nec vituperium. Cum 
      <lb ed="#A" n="54"/>ergo christus operaretur voluntarie et recte vt constat cum 
      <lb ed="#A" n="55"/>omnibus circumstantiis debitis. ergo debetur ei laus et 
      <lb ed="#A" n="56"/>praemium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e564">
      ¶ Item christus erat in statu operatoris. 
      er<lb ed="#A" n="57" break="no"/>go operabatur aut digne deo: aut non digne. Constat quod 
      <!--258.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dignem. ergo operationi eius debebat deus primlum. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Unde operationis in christo inquantum erat principium libro 
      <lb ed="#A" n="60"/>ar. creatum erat remumeratio supra condignum sed 
      inquan<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tum principium operationis summa gratia increata in 
      <lb ed="#A" n="62"/>christo non erat supra condignum. Et patet responsio 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad obectum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e588">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e590">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e592">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum christus meruit in sua 
      <lb ed="#A" n="65"/>conuersatione: Uidetur quod non Quia quicunque meretur 
      <lb ed="#A" n="66"/>proficit in gratia vel se disponit ad illum profectum. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Sed christus in sua conuersatione nec profecit nec 
      <lb ed="#A" n="68"/>se disposuit ad talem profectum. quia ab instanti 
      con<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ceptionis sue habuit gratiam quantum capere potu 
      <lb ed="#A" n="70"/>it. ergo in sua conuersatione non meruit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e610">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="71"/>secundum Richar. in. iii. di. xviii. ar. i. q. iii. Q x loquendo 
      <lb ed="#A" n="72"/>de merito proprie dicto in sua conuersatione meruit 
      si<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bi et nobis. sed non meruit sibi per suam 
      conuer<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sationem faciendo sibi aliquod bonum sibi debitum 
      <lb ed="#A" n="75"/>quod ante non erat sibi debitum. vel faciendo sibi ma 
      <lb ed="#A" n="76"/>gis debitum quam ei deberetur. quia omne bonum cuius 
      <lb ed="#A" n="77"/>erat capax ab instanti conceptionis sue sibi fuit de 
      <lb ed="#A" n="78"/>bitum. et ita perfecte quod perfectius haberi non potuit. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sed sibi meruit faciendo sibi de vno modo sibi de 
      <lb ed="#A" n="80"/>bito alio modo sibi debitum: vt praedictum est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e634">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gumentum dicendum quod quicunque sibi meretur: facit si 
      <lb ed="#A" n="82"/>hi de non debito debitum: vel de debito magis debi 
      <lb ed="#A" n="83"/>tum. et sic proficit in gratia: vel se disponit ad 
      profe<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ctum. sed sic christus in sua conuersatione non 
      me<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ruit. Ex quibus patet responsio ad argumentum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e648">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e650">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e652">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum christus aliquid merum 
      <lb ed="#A" n="87"/>it in passione: Et videtur quod non. quia dicit Philosophus 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod passionibus nec laudamur nec vituperamur. Sed 
      <lb ed="#A" n="89"/>per omne quod meremur laudamur. ergo passionibus non 
      <lb ed="#A" n="90"/>meremur. ergo nec christus meruit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e665">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#A" n="91"/>arguitur. Omnis qui patitur: aut passionem promerum 
      <lb ed="#A" n="92"/>it: autm per passionem meretur. alioquin pateretur sine 
      iusti<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cia. pateretur etiam frustra. Sed christus non merum 
      <lb ed="#A" n="94"/>it passionem. ergo meruit per passionem: alioquin frustra 
      <lb ed="#A" n="95"/>pateretur. Respondet scilicet Bonauen. in. iii. di. xviii. ar. i 
      <lb ed="#A" n="96"/>q. iii. cui concordat Richar. eadem di. Quod christus non 
      <lb ed="#A" n="97"/>tantum meruit in actione sed etiam in passione. Non enim 
      <lb ed="#A" n="98"/>passus fuit frustra: nec passus fuit propter 
      demeri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tum culpe. sed propter amorem virtutis et iusticie. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e687">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Notandum quod in passione est duo considerare 
      <lb ed="#A" n="101"/>vilicet Passionis causam. et passionis sustinentiam. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Passionis causa est a violentia agentis. sed 
      passio<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nis sustinentia est a voluntate patientis. Quantum 
      <lb ed="#A" n="104"/>ad primum passio non est meritoria nec 
      demerito<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ria. quia est ab extra. Quantum ad secundum potest 
      <lb ed="#A" n="106"/>esse meritoria et demeritoria. Meritoria autem si quis 
      <lb ed="#A" n="107"/>eam perferat voluntate bona. Demeritoria si ex 
      vo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>untate iniqua
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e709">
      ¶ Quoniam christus passionem pertulit ex 
      <lb ed="#A" n="109"/>optima voluntate: ideo fuit meritoria non solum 
      <lb ed="#A" n="110"/>sicut sanctorum passiones: sed inter cetera omnia merita 
      <lb ed="#A" n="111"/>tenuit principatum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e719">
      ¶ Ad argumentum dicendumt 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod nec laudamur nec vituperamur passionibus secundum quod 
      <lb ed="#A" n="113"/>sunt passiones. prout autem coniuncta est eis 
      volun<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tas hona vel mala: sic habent sortiri rationem 
      <!--259.xml-->
      <pb ed="#A" n="260"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>meriti vel demeriti: laudis vel vituperii. Et sic 
      chri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>stus oblatus est quia ipse voluit. libenter et 
      patien<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ter passionem sustinuit: quoniam pro 
      transgresso<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ribus orauit. Ideo passione sua digne meruit. Hec 
      <lb ed="#A" n="5"/>Bonauentura 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e746">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e748">6b</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e750">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum christus meruit secundum 
      su<lb ed="#A" n="7" break="no"/>periorem et inferiorem anime sue portionem: 
      Respon<lb ed="#A" n="8" break="no"/>detur secundum Sco. in. iii. di. xviii. quod sic. Quia licet secundum 
      por<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tionem snperiorem esset beatus: erat tantum passibilis secundum 
      <lb ed="#A" n="10"/>portionem inferiorem: vt patuit supra. Ex quo infertur 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod licet portio inferior in christo fuerit in termino quid 
      <lb ed="#A" n="12"/>ad impeccabilitatem: quia peccare non potuit. non tamen 
      <lb ed="#A" n="13"/>quo ad affectionem commodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e770">
      ¶ Gloria enim anime in 
      cor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>pus non redundabat. et ita potuit sibi aliquid 
      veni<lb ed="#A" n="15" break="no"/>re contra affectionem commodi: et merebatur illud 
      patien<lb ed="#A" n="16" break="no"/>do. Ceterum merebatur in hac parte inferiori 
      diligen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>do creata: vtputa matrem propriam: discipulos suos 
      <lb ed="#A" n="18"/>et alios amicos suos in deum: et inimicos propter 
      <lb ed="#A" n="19"/>deum. Quod etiam secundum superiorem portionem meruit 
      <lb ed="#A" n="20"/>probat sic Scotus. Omnis enim actus acceptus a 
      <lb ed="#A" n="21"/>deo vt laudabilis vel praemiabilis et vel operanti: vel il 
      <lb ed="#A" n="22"/>li pro quo operatur operans est meritorius. huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="23"/>est actus fruitionis in christo. qui tamen est in 
      por<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tione superiori. Et ratio huius est. quia christus non 
      <lb ed="#A" n="25"/>fuit totaliter in termino sicut sunt modo beati qui 
      <lb ed="#A" n="26"/>non merentur. fuit enim simul comprehensor et viator. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Unde concluditur quod non repugnat actui beatifico 
      <lb ed="#A" n="28"/>inquantum sic esse meritum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e805">
      ¶ Etsi dicatur quod christus secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>partem superiorem funditus fuit extra viam: et ita extra 
      <lb ed="#A" n="30"/>meritum. et per consequens illa portione mereri non 
      <lb ed="#A" n="31"/>potuit: sicut nec alii beati. Respondet Scotus quod sicut 
      <lb ed="#A" n="32"/>meritum non est solum in actu elicito sed in 
      condi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tionibus elicientis: ita diuina acceptatio non solum 
      <lb ed="#A" n="34"/>aspicit actum sed elicientem: et per consequens potest in 
      <lb ed="#A" n="35"/>vna persona acceptare et non in alia. De quo tale dat 
      <lb ed="#A" n="36"/>exemplum. Posito quod platonem offenderit sortes: ve 
      <lb ed="#A" n="37"/>niant duo ad rogandum platonem pro sorte eque 
      gra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tiose etc. potest tantum plato remittere offensam sorti 
      <lb ed="#A" n="39"/>prpopter quandam conditionem in vno supplicantium quod 
      <lb ed="#A" n="40"/>non est in alio: vtpote quia amicus vel aliud. Sic 
      <lb ed="#A" n="41"/>in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e837">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e839">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e841">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum actus beati ficus in 
      chri<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sto cadat sub merito: Respondetur secundum Scotum quod non 
      <lb ed="#A" n="44"/>Quod sic probatur. Si enim meruit hunc actum: aut 
      <lb ed="#A" n="45"/>pperatione que est circa ens ad finem: autem operatione 
      <lb ed="#A" n="46"/>que est circa finem. Non primum: quia christi voluntas 
      <lb ed="#A" n="47"/>primo intendit circa finem. Nec secundum: quia tunc 
      <lb ed="#A" n="48"/>idem esset meritum suiipsius. Ille enim actus 
      beatifi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cus est illa operatio. Ideo Augustinus. xiii. de trini. dicit 
      <lb ed="#A" n="50"/>In rebus per tempus ortis illa gratia summa est 
      <lb ed="#A" n="51"/>qua in vnitate persone homo coniunctus est deo. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Nec valet quod dicit sanctus Bonauen. in. iii. di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ar. ii. q. i. quod scilicet non cadit fruitio sub merito in 
      chri<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sto. quia debuit anima esse beatissima vt idonea 
      <lb ed="#A" n="55"/>esset ad vnionem hypostaticam. fit autem beatissima 
      fru<lb ed="#A" n="56" break="no"/>itione. et vt dicitur di. ii. huius. iii. li. sentur. quod habitus 
      gra<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tuitus fuit medium in hac vnione. Nam prius na¬ 
      <!--259.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tura intelligitur natura humana vnita in 
      christo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>quam intelligatur plena gratia. Sed diceres. Quoniam 
      <lb ed="#A" n="60"/>gloriosius est per merita habere beatitudinem quam 
      <lb ed="#A" n="61"/>sine meritis. Cum ergo christus sit gloriosissimus 
      <lb ed="#A" n="62"/>videtur quod meruerit beatitudinem. Dicendum quod 
      glori<lb ed="#A" n="63" break="no"/>osius est habere per merita vbi haberi potest. tanta autem 
      <lb ed="#A" n="64"/>gloria est collata christo: vt nulla creatura 
      pote<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rat ad hoc concurrere. Gloriosius autem est tantum 
      bo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>num habere sine meritis sed sola liberalitate 
      dan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tis quam minus bonum cum meritis. Et sic etiam 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>gruebat: vt sicut in esse nature vna effecta est 
      na<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tura ad quam faciendam nulla natura concurrere 
      <lb ed="#A" n="70"/>potest scilicet natura angelica: sic foret in genere morum. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Unde sic omnes gradus beatitudinis reperiuntur 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ter homines. Sunt enim in celo Primo qui fuerunt 
      <lb ed="#A" n="73"/>inimici deo: quia in peccato actuali et originali. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Secundo sunt qui fuerunt inimici deo peccato 
      ori<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ginali: sed non actuali: sicut renascentes. Tertio est 
      <lb ed="#A" n="76"/>beata Maria quae nunquam peccato originali vel 
      actu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ali fuit inimica deo. fuisset tamen in originali 
      ni<lb ed="#A" n="78" break="no"/>si preuenta esset. Et hi tres med iantibus meritis 
      <lb ed="#A" n="79"/>adquisierunt gloriam. Super hos est dominus 
      Ie<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sus christus: cui sine merito summa fruitio 
      eol<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lata est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e936">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e938">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e940">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum christus meruit sui 
      corpo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ris gloriam: Et arguitur quod non. Quia anima 
      chri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sti habuit gloriam sine meritis propter vnionem sui cum 
      <lb ed="#A" n="85"/>verbo. Cum ergo corpus vnitum verbo fuerit: 
      vi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>detur a simili quod sine meritis gloriam habere 
      debu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>it.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e956">
      ¶ In contrarium dicitur Phil. ii. Propter quod 
      de<lb ed="#A" n="88" break="no"/>us lxaltauit illum etc. Respondet Richar. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="89"/>dist. xviii. ar. ii. q. ii quod christus meruit corporis 
      glo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>riam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e965">
      ¶ Ad hoc autem quod aliquis rem aliquam mereatur non 
      <lb ed="#A" n="91"/>requiruntur nisi tria. scilicet quod ille sit in statu in quo 
      si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bi possit mereri. et quod faciat actum dignum tanto 
      <lb ed="#A" n="93"/>premio: sicut est res illa quam meretur. et quod illa res 
      <lb ed="#A" n="94"/>nata sit cadere sub merito illius. Christus autem 
      <lb ed="#A" n="95"/>inquantum fuit viator fuit in statu in quo potuit 
      me<lb ed="#A" n="96" break="no"/>reri. fecit etiam actus dignos remuneratione 
      tan<lb ed="#A" n="97" break="no"/>te rei quanta est gloria corporis. quia omnes actus 
      <lb ed="#A" n="98"/>eius fuerunt perfectissima charitate formati. 
      Glo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ria etiam christi nata erat cadere sub merito 
      chri<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sti: quia fuit possibilis haberi a christo gloriam. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Uerumtamen dicit Guiller. in. iii. di. xviii conclusione 
      <lb ed="#A" n="102"/>iii. quod meritum christi aspicit suum corpus solum 
      indi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>recte. vt quando dicimus quod meruit sibi 
      impassi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pilitatem aut illius claritatem et huiusmodi. Ex quo enim 
      <lb ed="#A" n="105"/>anima christia sui principio erat beatissima: erat 
      mi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>raculum quod gloria anime in corpus non redundabat 
      <lb ed="#A" n="107"/>Ideo dicitur meruisse sui corporis impassibilitatem 
      <lb ed="#A" n="108"/>aut claritatem: quia meruit remotionem 
      impedi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>menti. Et sic exponendus est pie Magister qui 
      sen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tire videtur quod hoc meruerit. Ex quo concluditur quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>scilicet Bonauen. Thomas. et Richar. in di. 
      prefa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ta intelligant christum directe meruisse 
      impassi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>bilitatem corporis sui non sunt audiendi: nec habent 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad hoc rationes efficatces. Per hec patet ad argumtum:
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1021">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1023">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1025">
      <!--260.xml-->
                  <pb ed="#A" n="261"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Queritur vnde est quod christus 
      si<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mul potuit esse comprehensor et viator: cum omnes alii 
      <lb ed="#A" n="3"/>beati solum dicantur compehensores: Respondet Guill. 
      <lb ed="#A" n="4"/>dis. praefata. quod ratio est. quia alii sunt in termino si 
      <lb ed="#A" n="5"/>ue in gloria: et quo ad affectionem iusticie scilicet 
      viden<lb ed="#A" n="6" break="no"/>do et diligendo deum: et quo ad affectionem commodi. quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>nihil disconueniens possunt pati. Christus autem 
      so<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lum erat comprehensor: quo ad affectionem iusticie¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1053">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1055">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1057">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Queritur rursus: Guib qua ratione 
      <lb ed="#A" n="10"/>poterat fruitio in christo respectu diuini verbi esse 
      <lb ed="#A" n="11"/>actus meritorius: Respondet Scotus dis. qua supra 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod sub triplici ratione. Primo inquantum tendebat in 
      <lb ed="#A" n="13"/>biuinum verbum. Secudo inquantum tendebat in 
      ami<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cos et electos in diuino verbo relucentes. Tertio 
      <lb ed="#A" n="15"/>inquantum tendebat in inimicos: eos diligendo 
      pro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pter deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1078">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1080">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1082">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Utrum christus nobis meruit 
      <lb ed="#A" n="18"/>priu iam gratiam gratum facientem: Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="19"/>radi x merendi non cadit sub merito. sed prima 
      gra<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tia gratum faciens est radix merendi. ergo sub nullius 
      <lb ed="#A" n="21"/>vnque potuit cadere merito. Respondetur secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="22"/>vbi supra quod de hoc sunt opiniones. Quidam voluerunt 
      <lb ed="#A" n="23"/>dicere. quod prima gratia gratum faciens sub nullius vne 
      <lb ed="#A" n="24"/>quam potuit cadere merito. Si enim christus nobis eam 
      <lb ed="#A" n="25"/>meruisset: iam redderetur ex debito. secundum quod dicitur Rho. 
      <lb ed="#A" n="26"/>iiii. Qui operatur merces non reputatur secundum gratiam: sed 
      <lb ed="#A" n="27"/>secundum debitum. ita quod quantumcunque peccator se disponat 
      <lb ed="#A" n="28"/>non datur sibi gratia tanquam ex debito. sed ex mera 
      li<lb ed="#A" n="29" break="no"/>beralitate diuina. alias gratia non erit gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1113">
      ¶ Alii. 
      <lb ed="#A" n="30"/>dicunt: et vt videtur melius. quod christus per suam passione 
      <lb ed="#A" n="31"/>nobis omnibus meruitr primam gratia gratum 
      facien<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tem quantum ad sufficientiam: quamuis non recipiant propter 
      <lb ed="#A" n="33"/>suam indispositionem istius meriti efficaciam. Si enim 
      <lb ed="#A" n="34"/>non meruisset christus nobis primam gratiam. non videtur 
      <lb ed="#A" n="35"/>quomodo eam potuissemus habere. vnde sacramenta habents 
      <lb ed="#A" n="36"/>virtutem a christi passionis merito. Sed puer cum 
      <lb ed="#A" n="37"/>baptisatur recipit primam gratiam gratum facientem. ergo 
      <lb ed="#A" n="38"/>recipit ipsam per meritum christi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1135">
      ¶ Et si dicatur. quod patres 
      <lb ed="#A" n="39"/>antiqui habuerunt primam grattam. cum tamen passio christ 
      <lb ed="#A" n="40"/>nondum erat exhibita. Dicendum quod in fide passionis 
      <lb ed="#A" n="41"/>christi exhibende dabatur eis illa prima gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1144">
      ¶ Sed di. 
      <lb ed="#A" n="42"/>ex hoc sequeretur quod praemium precessisset meritum. quod 
      do<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctores tenent pro inconuenienti. et reprehendunt 
      Magi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>strum in. ii dis. v. dicentem. quod angeli non merentur 
      beati<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tudinem quam primo acceperunt. Dicendum quod bene est 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>conueniens principale premium poni ante meritum sicut 
      <lb ed="#A" n="47"/>posuit Magister in angelis. Non autem sic in proposito. 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia ante christi passionem non erat aperta ianua 
      celi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nec vllus ad beatitudinem admittebatur. sed 
      descen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bant omnes ad limbum. Dabatur autem gratia ante 
      chri<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sti passionem. quia gratia non est principale premium. sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>gloria. Ex quo infertur. quod christi passio est causa 
      me<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritoria deletion is originalis peccati. quia non deletur 
      <lb ed="#A" n="54"/>sine gratia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1176">
      ¶ Unde bene dicit san. Bonauen. in 
      <lb ed="#A" n="55"/>iii. dist. xix. aftl. i. q. i. secundum causarum genera passionem 
      <lb ed="#A" n="56"/>christi esse causam deletionis peccati. Secundum cau¬ 
      <!--260.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>san materialem per modum meriti. inquntum 
      disponi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>mur passione christi. Secundum causam mouentem et est 
      <lb ed="#A" n="59"/>ficientem per modum excitantis. Christus enim passus est 
      <lb ed="#A" n="60"/>pro nobis: vobis relinquens exemplum vt sequamint 
      <lb ed="#A" n="61"/>vestigia eius. Secundum causam formalem per moduam 
      ex<lb ed="#A" n="62" break="no"/>emplaris: vt simus puri. quia sine peccato christus 
      <lb ed="#A" n="63"/>mortuus est. Secundum causam finalem per modum 
      ter<lb ed="#A" n="64" break="no"/>minantis: vt dicatur passio christi delet peccata: non qui 
      <lb ed="#A" n="65"/>dem effectiue. quia sic solus deus delet. secundum quod 
      di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>citur Esai. xliiii. Ego enim sum qui deleo iniquitates 
      <lb ed="#A" n="67"/>tuas propter me. sed dispositiue et meritorie 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1212">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1214">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1216">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum christus meruit per suam 
      <lb ed="#A" n="69"/>passionem tam electis quam reprobis: Respondet Scu 
      <lb ed="#A" n="70"/>tus in. iii. dis. xix. quod quantum ad efficaciam solum 
      me<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ruit christus sua passione electis. Quod patet 
      per<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quinque signa et addi potest aliunde sextum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1229">
      ¶ Primum 
      si<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gnu diuine nature est. in quo deus intelligit se vt 
      <lb ed="#A" n="74"/>bonum infinitum. Secundum in quo omnes intelligit 
      <lb ed="#A" n="75"/>creaturas. Tertium in quo aliquos praedestinauit ad 
      <lb ed="#A" n="76"/>gratiam et gloriam et circa aliquos actum neutrum 
      ha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>buit. In quarto videt hos et illos in Adam casu 
      <lb ed="#A" n="78"/>ros. In quinto praeuidet de remedio per passionem filii sui. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Predestinatur enim christus esse filius dei: prius 
      na<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tura quam Adam intelligatur peccare. alioquin christus 
      so<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lum videretur esse ens occasionale. In sexto pro elecius 
      <lb ed="#A" n="82"/>redimendis dei filius mittitur in carnem: vt pro electis 
      <lb ed="#A" n="83"/>passione sua satisfaciat. Ex quibus patet. quod 
      passio<lb ed="#A" n="84" break="no"/>christi quantum ad efficaciam solum fuit pro electis. quia 
      <lb ed="#A" n="85"/>pro illis solum beata trinitas filium dei misit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1261">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1263">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1265">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Utrum passio christi 
      sufficie<lb ed="#A" n="87" break="no"/>bat pro infinitis homibus: Respondet Guill. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod non sufficiebat quantum ad sufficientiam. quia ista 
      <lb ed="#A" n="89"/>passio quantum erat de se fuit bonum finitum. et ita non 
      <lb ed="#A" n="90"/>se extendit ad infinita. Unde hoc modo passio 
      chri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sti pro tantis valuit pro quantis deus eam acceptauit: 
      <lb ed="#A" n="92"/>vt sit tota ratio meriti effectiue ex parte dei. Ideo 
      <lb ed="#A" n="93"/>in ista dis. xix. defecit hic sam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1285">
      ¶ Tho. in duabus aut 
      <lb ed="#A" n="94"/>tribus quest onibus si intelligit quod ista passio veram 
      <lb ed="#A" n="95"/>habuit infili. tate ratione diuini verbi cui 
      vnieba<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tur natura humana a qua procedebat. quod dictum 
      <lb ed="#A" n="97"/>non sufficit. quia certe magis proprie verbo vnita est 
      <lb ed="#A" n="98"/>natura humana quam ista passio que tamen 
      concedi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tur finita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1301">
      ¶ Ceterum quoque. si consideretur hec 
      pas<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sio christi respectu sui creata est. Omnis autem 
      cre<lb ed="#A" n="101" break="no"/>atura est finita. Tum secundo. quia si hec christi 
      pas<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sio esset infinita: esset intantum diligibilis inquantum 
      <lb ed="#A" n="103"/>verbum diuinum. Tum tertio. quia tunc non solum 
      <lb ed="#A" n="104"/>ad sufficientiam sedetiam secundum efficaciam se 
      extendis<lb ed="#A" n="105" break="no"/>set. Unde si deus acceptaret eam pro infinitis 
      ho<lb ed="#A" n="106" break="no"/>minibus (sicut bene posset) non esset hoc ratiq 
      pas<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sionis in se. sed ratione diuini beneplaciti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1321">
      ¶ Ded 
      <lb ed="#A" n="108"/>contra praedicta est illud Leonis pape. Sicutur a 
      rea<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tu nullum liberum repperit. ita liberandis omnibs 
      <lb ed="#A" n="110"/>venit. Respondetur quod ly Omnibus ibi tenetur ac 
      <lb ed="#A" n="111"/>commode. id est pro electis. vel potest dici. quod 
      impe<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dimentum saluationis non est ex parte dei. sed ex 
      par<lb ed="#A" n="113" break="no"/>te reproborum. quia deus omnibus paratus est sub¬ 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#A" n="262"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uenire: a nemine calorem sue misericordie abscondens 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1346">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1348">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1350">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum per meritum passionis 
      <lb ed="#A" n="3"/>christi simus liberati a potestate diabolica: Arguitur 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod non. quia adhuc habet potestatem vexandi 
      cor<lb ed="#A" n="5" break="no"/>pora: vt docet experientia. et etiam aliis modis 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>testatem habet tentandi: secundum quod dicitur. ii Corum. iiii. 
      <lb ed="#A" n="7"/>quod deus huius secli id est diabolus excecauit 
      men<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tes infidelium. ergo per christi passionem non sumus 
      <lb ed="#A" n="9"/>liberati ab illius potestate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1370">
      ¶ Confirmatur. Sicut 
      <lb ed="#A" n="10"/>enim modo non potest cogere nostrum libro ar. ita cogere non 
      <lb ed="#A" n="11"/>poterat ante christi passionem. non ergo plus eramus 
      <lb ed="#A" n="12"/>in sua potestate ante passionem quam modo. Sed in 
      <lb ed="#A" n="13"/>contrarium dixit dominus Ioan. xii. Nunc princeps 
      mun<lb ed="#A" n="14" break="no"/>di huius eiicietur foras. Respondetur secudum scilicet Bonauen. in 
      <lb ed="#A" n="15"/>iii. di. xix. ar. i. q. iii. Cui concordat Rich. ibidem. Quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>(sicut dicit magister in littera per christi passionem sumus 
      li<lb ed="#A" n="17" break="no"/>berati a potestate diaboli. Diabolus enim ante 
      pas<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sionem christi habebat duplicem manum: videlicet 
      Attra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>hentem: et Impellentem. Manus attrahens erat 
      <lb ed="#A" n="20"/>potestas trahendi ad limbum etiam iustos et sanctos 
      <lb ed="#A" n="21"/>Manus impellens erat potestas praecipitandi in 
      <lb ed="#A" n="22"/>malum: vel per fallaciam: vel per violentiam: quia tenta 
      <lb ed="#A" n="23"/>bat vt draco: et tentabat vt leo. Et prima manus scilicet 
      <lb ed="#A" n="24"/>attractiua erat tante potentie vt nullus poterat ei 
      <lb ed="#A" n="25"/>resistere. et hec fuit enim omnino amputata per passionem: 
      <lb ed="#A" n="26"/>ita quod nullum iam trahat ad limbum. Manum 
      auten<lb ed="#A" n="27" break="no"/>impellentem habebat ita fortem vt cum magna 
      dif<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ficultate posset quis ei resistere: ideo in multis imo 
      <lb ed="#A" n="29"/>in omnibus regnabat. Hec potestas debilitata est per 
      <lb ed="#A" n="30"/>christi passionem per quam lumen aperitur contra 
      diabo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>licam fraudulentiam. et adiutorium virtutis tribuitur 
      con<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tra diabolicam violentiam. Iam enim fere omnibus est ve 
      <lb ed="#A" n="33"/>ritas propalata. et ideo est destructa idolatria que 
      <lb ed="#A" n="34"/>prius regnabat. Adiutorium etiam virtutis tribuitur 
      <lb ed="#A" n="35"/>per gratie infusionem que reprimit concupiscentiam. vnde 
      <lb ed="#A" n="36"/>diabolus super omnia abhorret memoria passionis et 
      <lb ed="#A" n="37"/>figuram crucis per quam sumus a potestate eius liberati. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1433">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Ad argumentum dicendum quod licet adhuc nobis 
      <lb ed="#A" n="39"/>incumbat pugna cum diabolo: non tamen elongamur a 
      <lb ed="#A" n="40"/>victoria nisi interueniat nostra negligentia: secundum quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>dicitur. i. Cor. x. Fidelis deus qui non patitur vos 
      tenta<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ri supra id quod potestis: sed faciet cum tentatione pro 
      <lb ed="#A" n="43"/>uentum. Potestas ergo diabolica non est totaliter 
      abla<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ta: sed restricta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1451">
      ¶ Ad confirmationem dicendum 
      <lb ed="#A" n="45"/>secundum Rich. quod quamuis diabolus nunquam potuit 
      coge<lb ed="#A" n="46" break="no"/>re nostrum libro ar. In tentando tantum magis poterat ipsum 
      <lb ed="#A" n="47"/>inclinare ad malum ante christi passionem quam postea. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Ideo dicit magister in littera dist. xix. tertii lir.o 
      Incidera<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mus enim in principem huius seculi qui seduxit Adam 
      <lb ed="#A" n="50"/>et seruum fecit: cepitque nos quasi vernaculos 
      possi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dere. sed venit redemptor et victus est deceptor. et 
      <lb ed="#A" n="52"/>quid fecit redemptor captiuatori nostro: 
      Teten<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dit illi muscipulam crucem suam: posuit ibi quasi 
      escan<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sanguinem suum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1476">
      ¶ Ille autem sanguinem fudit non de 
      <lb ed="#A" n="55"/>bitoris per quod recessit a debitoribus. Et infra. Non 
      <lb ed="#A" n="56"/>enim tenebat nos nisi vinculis peccatorum nostrorum 
      <lb ed="#A" n="57"/>Uenit ille: alligauit fortm vnculis passionis: in¬ 
      <!--261.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>trauit in domum eius id est corda eorum vbi ipse 
      ha<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bitabat: et vasa eius scilicet nos eripuit que ille 
      reple<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uerat amaritudine sua. deus noster fudit 
      amari<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tudinem et impleuit dulcedine per mortem suam a pec 
      <lb ed="#A" n="62"/>tatis redimens: adoptionem filiorum glorie largies. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Sed contra praedicta arguitur quod hec videntur 
      fal<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sal. quia fraus et dolus nemini debent 
      patrocina<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ri. ergo si diabolus hominem decepit: videtur quod ei non 
      <lb ed="#A" n="66"/>debuerit dominari. quia diabolus nullum ius habe 
      <lb ed="#A" n="67"/>bat in eo. praeterea nos eramus serui dei: ideo non 
      <lb ed="#A" n="68"/>erat in potestate nos facere seruos diaboli. Si ergo 
      <lb ed="#A" n="69"/>nec deus facit nos seruos diaboli: nec nos 
      potu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>imus facere: nec diabolus potuit subiugare. ergo 
      di<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ctum magistri non videtur verum. Respondet sanctus 
      <lb ed="#A" n="72"/>Bonauen. in expositione littere: quod absque dubio 
      ho<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mo iuste detinebatur. sed diabolus nullo modo eum 
      <lb ed="#A" n="74"/>iusto titulo detinebat. sed deus qui est iustus 
      iu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>dex iusto iudicio suo permiserat. Iustum enim erat vt 
      <lb ed="#A" n="76"/>ille qui se voluntarie subiecerat suggestioni per cul 
      <lb ed="#A" n="77"/>pam: eidem voluntarie subderetur per penam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1533">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>argumentum dicendum quod verum est quod diabolus non 
      <lb ed="#A" n="79"/>poterat hominem iuste possidere. sed eo modo quo nunc 
      <lb ed="#A" n="80"/>multi possident iniusto titulo: quorum diabolus 
      prin<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ceps est: quia caput fraudis et malicie. nec fraus 
      <lb ed="#A" n="82"/>ei patrocinabatur: quia ad malum suum detinebat. sicut 
      <lb ed="#A" n="83"/>fures et latrones ad tempus ea possident que 
      fu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>rantur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1551">
      ¶ Ad illud quod obiicitur quod homo non potu 
      <lb ed="#A" n="85"/>it se facere seruum cum esset in alterius potestate: 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cendum quod reliquerat eum in manu consilii sui. et sic 
      <lb ed="#A" n="87"/>ei permittebat vt posset si vellet se in seruitutem 
      dia<lb ed="#A" n="88" break="no"/>boli inducere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1563">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1565">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1567">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Utrum christus redemit 
      homis<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ne a diabolo merito sue passionis: Et videtur quod non. 
      <lb ed="#A" n="91"/>quia nemo emit quod suum est. Si ergo deus 
      do<lb ed="#A" n="92" break="no"/>minium super homines non amiserat: videtur quod ad eum re 
      <lb ed="#A" n="93"/>demptio hominis non spectabat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1580">
      ¶ Item queritur 
      <lb ed="#A" n="94"/>A quo et per quem redemit: Sil su dicas quod 
      rede<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mit a diabolo. Contra hoc arguitur. Ei soluit precium 
      <lb ed="#A" n="96"/>a quo redemit. sed redemit nos precio sui sanguis. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ergo videtur quod praecium sui sanguinis soluerit 
      diabo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1593">
      ¶ Si vero dicas quod redemit a deo. Contra hoc est. 
      <lb ed="#A" n="99"/>qula nullus emit a seipso. Respondet sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nauen. vbi supra quod homo venundatus erat vt faceret 
      <lb ed="#A" n="101"/>mala in conspectu domini et fecerat seipsum seruum 
      pec<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cati et supplicii. In his autem det inebatur autoritate 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uine iusticie. et ideo praecium redemptionis ei aportebat 
      <lb ed="#A" n="104"/>offerri qui damnum et iniuriam passus erat. Et quoniam 
      <lb ed="#A" n="105"/>hoc est deus: ideo in offerendo sanguinem suum deo 
      <lb ed="#A" n="106"/>redemit nos a seruitute peccati diaboli et supplicii 
      <lb ed="#A" n="107"/>sta quod manus misericordie redemit hominem de manu 
      iu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sticie. Transierat enim homo per culpam suam de ma 
      <lb ed="#A" n="109"/>nu misericordie ad manum iusticie. Ex his patet 
      <lb ed="#A" n="110"/>responsio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1624">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1626">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1628">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum christus per suam 
      pas<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sionem liberauit a pena eterna: Et arguitur quod non. 
      <lb ed="#A" n="113"/>quia passio christi fuit finita. pena autem eterna in 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#A" n="263"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>finita. Sed finitum non proportionatur infinito. Cum ergo 
      <lb ed="#A" n="2"/>emenda liberans a pena proportionari debeat pene: 
      <lb ed="#A" n="3"/>non sumus per passionem christi liberati a pena 
      etr<lb ed="#A" n="4" break="no"/>na. Respondet Richar. in. iii. dist. xix. ar. i. q. iii. Quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>aliquos liberari a pena eterna tripliciter potest 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>telligi. scilicet Aut eos a pena eterna iam habita 
      eri<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pi. Aut a reatu illius pene absolui. Aut ab illo 
      re<lb ed="#A" n="8" break="no"/>atum praeseruari. Quocunque autem istorum modorum accipi 
      <lb ed="#A" n="9"/>atur liberari a pena eterna: Dico quod omnes homines 
      <lb ed="#A" n="10"/>per meritum passionis christi liberati sunt a 
      pena<lb ed="#A" n="11" break="no"/>eterna quantum ad sufficientiam: non tamen quantum 
      <lb ed="#A" n="12"/>ad efficientiam. quia nullus de illis qui iam habent 
      <lb ed="#A" n="13"/>eternam penam in actu potest se disponere ad 
      re<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cipiendum efficaciam meriti passionis christi. quia 
      <lb ed="#A" n="15"/>omnes illi in sua malicia obstinati sunt. Multi 
      <lb ed="#A" n="16"/>etiam de illis qui per peccatum mortale ad illam 
      <lb ed="#A" n="17"/>penam sunt obligati non disponunt se ad 
      recipi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>endum efficaciam meriti passionis christi ideo non 
      <lb ed="#A" n="19"/>absoluuntur. Multi etiam qui penam eternam non 
      ha<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bent secundum actum nec secundum reatum: sed postea se 
      preci<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pitant in peccatum mortale: sic incurrunt reatum 
      pe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ne eterne. et sic per meritum passionis christi non 
      <lb ed="#A" n="23"/>praeseruantur a pena eterna. Sed omnes qui se 
      bene<lb ed="#A" n="24" break="no"/>disponunt ad recipiendum meritum passionis 
      chri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sti preseruantur a pena eterna
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1698">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="26"/>dicendum quod quamuis passio chrissi fuerit finita tam 
      <lb ed="#A" n="27"/>extensiue quam intensiue: tamen acceptabatur a deo 
      pro<lb ed="#A" n="28" break="no"/>omnibus saluandis. vt praedictum est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1708">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1710">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1712">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum per christi passionem 
      <lb ed="#A" n="30"/>simus liberati a pena temporali: Et videtur quod non 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia docente experientia post christi passionem 
      su<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mus in multiplici pena
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1723">
      ¶ Confirmatur. quia illud 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod prouocat ad sustinendum penam temporalem non videtur 
      <lb ed="#A" n="34"/>liberare ab ea. Sed talis est christi passio: secundum quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>dicitur. i. Pe. ii Christus passus est pro nobis: 
      vo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bis relinquens exemplum vt sequam ini vestigia eius. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Ubi glo. dicit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1736">
      ¶ Per christi passionem non sumus 
      <lb ed="#A" n="38"/>liberati a temporali pena
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1741">
      ¶ Respondet Richar. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="39"/>q. iiii. Quod pena temporalis tripliciter potest accipi. 
      <lb ed="#A" n="40"/>scilicet pro pena nature que est originali peccato 
      debi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ta. et pro pena persone debita pro peccato actuali. et 
      <lb ed="#A" n="42"/>pro pena persone voluntarie assumpta. A prima 
      pe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>na et secunda liberati sumus quantum ad sufficientiam 
      <lb ed="#A" n="44"/>quia passio christi fuit tante efficacie quod fuit 
      suffi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ciens satisfactio pro omnibus penis nostris pec 
      <lb ed="#A" n="46"/>catis debitis: non tamen per illam passionem omnes 
      <lb ed="#A" n="47"/>liberantur: quia se non disponunt. A pena enim 
      natu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re non sumus totaliter liberati in presenti sed in 
      fu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>turo. remanet autem ad bonum nostrum vt exerceamur 
      <lb ed="#A" n="50"/>per illam. et ideo ad sustinentiam prouocamur per 
      <lb ed="#A" n="51"/>christi passionem. Per hoc patet responsio ad 
      ar<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gumenta. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1775">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1777">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1779">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum per christum facta 
      fu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>erit chirographorum deletio: Et arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="55"/>adhuc sunt aliqua peccata per que nos diabolus 
      <lb ed="#A" n="56"/>detinet hoc et in futuro ad lueda supplicia. ergo per¬ 
      <!--262.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>christum non sunt deleta peccatorum 
      chirogra<lb ed="#A" n="58" break="no"/>pha. In contrarium Magister ponit in littera 
      <lb ed="#A" n="59"/>et sunt verba Augustini dici. Fuso sanguint sine 
      cul<lb ed="#A" n="60" break="no"/>pa: omnium culparum chirographa deleta sunt. Et 
      <lb ed="#A" n="61"/>Col. ii Donans nobis delicta: et delens quod 
      ad<lb ed="#A" n="62" break="no"/>uersum nos crat chirograpium decreti: quod erat 
      <lb ed="#A" n="63"/>contrarium nobis. Respondet sanctus Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="64"/>in. iii. dist. xix. ar. i. q. ii quod sermo iste est metaphos 
      <lb ed="#A" n="65"/>ricus quo dicuntur per passionem christi deleri 
      chi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rographa culparum. Dicitur enim chirographum a 
      chi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ros quod est manus: et graphia quod est 
      scriptu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ra: quasi scriptura manu facta. Que autem ista sit 
      <lb ed="#A" n="69"/>scriptura que dicitur chirographum decreti: et 
      chi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rograpbum diuersimode potest assignari secundum 
      di<lb ed="#A" n="71" break="no"/>uersas expositiones illius ad Col. ii vt preallega 
      <lb ed="#A" n="72"/>tum est. Nam secundum Augustinum chirographum 
      cul<lb ed="#A" n="73" break="no"/>pe dicitur esse memoriale quo anima tenetur 
      astri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cta et obligata alicui pene. Sicut aliquis cum se 
      <lb ed="#A" n="75"/>alteri obligat facit chirographum. Et dicitur 
      chi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rographum culpe: et chirographum decreti. quia 
      <lb ed="#A" n="77"/>talis obligatio consurgit ex nostra culpa tanquam 
      <lb ed="#A" n="78"/>ex merito: et ex diuina sententia tanquam ex decreto. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Et sic chirographum dicitur memoriale quo 
      pec<lb ed="#A" n="80" break="no"/>catum manet quantum ad reatum. ratione cuius 
      <lb ed="#A" n="81"/>diuina iusticia habet nos punire: et diabolica ma 
      <lb ed="#A" n="82"/>licia accusare et detinere: et conscientia nostra 
      po<lb ed="#A" n="83" break="no"/>test contra nos remurmurare. Et illud chirogra 
      <lb ed="#A" n="84"/>phum aduersum nos habet scribis non solum pro 
      <lb ed="#A" n="85"/>peccatis nostris actualibus: sed pro peccato 
      pri<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mi parentis. ratione cuius diabolus habet in nos 
      <lb ed="#A" n="87"/>potestatem: vel simpliciter vel ad tempus. 
      Quo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>niam ergo christus per passionem suam non 
      so<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lum impetrauit nobis remissionem culpe 
      quan<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tum ad maculam: sed etiam quantum ad reatum 
      <lb ed="#A" n="91"/>Hinc est quod dicit Apostolus et Augustinus quod 
      chri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>stus per passionem suam deleuit chirographa cul 
      <lb ed="#A" n="93"/>parum. Sed Apostolus dicit: delens 
      chirogra<lb ed="#A" n="94" break="no"/>phum decreti. quia loquitur de memoriali trans 
      <lb ed="#A" n="95"/>gressionis primi parentis. Augustinus vero 
      plurali<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ter de remissione omnium peccatorum quantum ad reatum: 
      <lb ed="#A" n="97"/>vt perfectum exprimat ipsius christi passionis 
      ef<lb ed="#A" n="98" break="no"/>fectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1886">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod 
      du<lb ed="#A" n="99" break="no"/>pliciter est loqui de effectu passionis christi: Aut 
      <lb ed="#A" n="100"/>quantum ad sufficientiam. Aut quantum ad 
      effica<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ciam. Quantum ad sufficientiam: sic se extendit ad 
      <lb ed="#A" n="102"/>omnes homines et ad omnes culpas. Sed 
      quam<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tum ad efficaciam: sic solum se extendit ad 
      eosqui<lb ed="#A" n="104" break="no"/>baptizantur in nomine eius: qui absoluuntur a 
      <lb ed="#A" n="105"/>reatu originalis et actualis: ita quod a diabolo non 
      <lb ed="#A" n="106"/>possunt amplius teneri: nisi forte se voluntarie 
      subii<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ciant: et noua contra cos scribantur chirographa. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Sed d. Quis habet istud chirographum: Dicendum 
      <lb ed="#A" n="109"/>secundum Guiller. in. iii. di. xix. quod deus vt iudex. homo 
      <lb ed="#A" n="110"/>vt reus. diabolus vt accusator. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j76393-Dd1e1916">
               <head xml:id="Vn7Pel-j76393-Hd1e1918">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1920">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Queritur rursus an chirogra¬ I. 
      <!--263.xml-->
      <pb ed="#A" n="264"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>phum decreti sit pena vel culpa: Respondetur secundum Guil 
      <lb ed="#A" n="2"/>ler. quod nec est pena: nec culpa proprie loquendo: sed 
      ob<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ligatio ad penam et memoriale culpe preterite. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1938">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Queritur iterum Quare expiatio peccatorum nostrorum 
      <lb ed="#A" n="5"/>atribui videtur passioni christi et iustificatio 
      nostra<lb ed="#A" n="6" break="no"/>resurrectioni christi. Sic enim Rho. iiii. dicit 
      apo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>stolus. Traditus est propter delicta nostra. et 
      resur<lb ed="#A" n="8" break="no"/>rexit propter iustificationes nostras. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="9"/>Guiller. quod mors christi signat veteris hominis 
      inter<lb ed="#A" n="10" break="no"/>emptionem: ideo recte dicitur mundare peccata quae sunt 
      <lb ed="#A" n="11"/>vetus homo. Resurrectio vero christi nouum signat 
      <lb ed="#A" n="12"/>hominem: ideo recte sibi attribuitur nostra iustificatio 
      <lb ed="#A" n="13"/>qua noui efficimur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j76393-d1e1962">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Hic claret dei charitas magna 
      <lb ed="#A" n="15"/>quia animam suam posuit pro nobis.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>