<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amor de ab aeterno ad entia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Amor de ab aeterno ad entia</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="26"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-de7200">
            <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e107">Amor de ab aeterno ad entia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="8"/>AMor dei ab eter 
        <lb ed="#A" n="9"/>no ad entiam. Questio prima Utrum 
        <lb ed="#A" n="10"/>amor quo amat deus creata entiam sit 
        <lb ed="#A" n="11"/>eternus vel ab eterno fuerit in mente diuina: 
        Re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>spondetur secundum Guill. Scotist. super. iii. li. di. xxxii. per 
        <lb ed="#A" n="13"/>conclusionem: quod sic. Probatur praecipue tali rationem 
        <lb ed="#A" n="14"/>Nam dilectio dei vel amor: aut praecedit res 
        dile<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ctas. et sic sequitur quod est ab eterno. quia nibil praecessit 
        <lb ed="#A" n="16"/>mundi creaturas nisi eternitas. Aut cum rebus incepit 
        <lb ed="#A" n="17"/>ista dei dilectio. Et quia dilectio in deo est ipse 
        <lb ed="#A" n="18"/>deus: sequitur quod deus esse incepit. quod est falsissimum 
        <lb ed="#A" n="19"/>Sicut emim deus si de non potente efficeretur potens 
        <lb ed="#A" n="20"/>et de non sapiente sapiens: mutaretur. Sic in 
        proposi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>to: si de non diligente efficeretur diligens. Unde Magiset 
        <lb ed="#A" n="22"/>vbi supra. in littera dicit: quod dilectio dei est vsia siue sub 
        <lb ed="#A" n="23"/>stantia dei. Et Augustinus vi. de trini. dicit. Absit vt des 
        <lb ed="#A" n="24"/>aliquid tempraliter diligat. Elegit enim nos antem mun 
        <lb ed="#A" n="25"/>di constitutionem vt essemus sancti et 
        immacula<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ti: Ephes. i. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e160">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e162">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e165">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Sed difficult. occurrut 
        Pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ma Quomodo potuit diligi ens quod nondum erat an mun 
        <lb ed="#A" n="29"/>di constitutionem: cum dilectio est respectu boni. 
        <lb ed="#A" n="30"/>tantum. Bonum autem et ens conuertuntur. vi. Metaph. 
        <lb ed="#A" n="31"/>Si ergo non fuit ens: non fuit bonum illud. ergo nec 
        <lb ed="#A" n="32"/>diligibile. Denique deus neminem diligit affectu. quod 
        <lb ed="#A" n="33"/>sic passio esset in deo. sed diligit effectu. Si ergo non 
        <lb ed="#A" n="34"/>erat ens tale in effectu: sed incepit esse in tempore. ergo etc 
        <lb ed="#A" n="35"/>Respondetur secundum Guill. vbi supra quod illud quod diligitur a deo 
        <lb ed="#A" n="36"/>non oportet quod sit ens et bonum actu. sed solum 
        ha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bitu sufficit. et hoc est ab eterno. Similiter deus dili 
        <lb ed="#A" n="38"/>git effectu res non quidem intelligendo de effectu in 
        <lb ed="#A" n="39"/>actu: sed in habitu¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e197">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e199">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e202">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Secunda difficultas quia amor 
        <lb ed="#A" n="41"/>et dilectio est vis vnitiua amantis cum amato 
        <lb ed="#A" n="42"/>vt ait Dionysius et Augustinus Et hoc actu requirit aman 
        <lb ed="#A" n="43"/>tis et amati vnionem. Si ergo nullum conditum potuit 
        <lb ed="#A" n="44"/>esse ab eterno in actu: vt patebit in. ii li. Quomodo 
        <lb ed="#A" n="45"/>ergo potuit esse amor in actu ab aeterno in deo ad cre 
        <lb ed="#A" n="46"/>aturam: Respondetur secundum eundem Guill. vbi supra. quod licet in 
        <lb ed="#A" n="47"/>aliis amor et dilectio sit vis vnitiua in actu 
        aman<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tis et amati: non tamen oportet in deo respectu 
        crea<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ture nondum existenti scilicet actu. sed sufficit amatum 
        <lb ed="#A" n="50"/>ens habitu fore et in mente diuina ab eterno fo 
        <lb ed="#A" n="51"/>re praeordinatum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e232">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e234">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e237">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Tertia difficultas. Si ista dei 
        <lb ed="#A" n="53"/>pilectio eterna sit vsus vel fruitio in ipso deo: 
        <lb ed="#A" n="54"/>Respondetur secundum eundem Guill. quod ista dilectio eterna in 
        <!--25.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 26 -->
                  <lb ed="#A" n="55"/>deo respectu sui est fruitio. sed respectu creature 
        <lb ed="#A" n="56"/>est vsus. quia deus omnia alia a se in seipsum refert: iuxta il 
        <lb ed="#A" n="57"/>lud Prouer. xvi. Uniuersa propter semetipsum ope 
        <lb ed="#A" n="58"/>ratus est dominus. Hec Guill. concor. Bonaue. super i. 
        <lb ed="#A" n="59"/>di i. Uide latius vbi de frui et fruibili. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e263">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Questio secunda de amoris diffe 
        <lb ed="#A" n="61"/>retia scilicet in electorum ab eterno complacentia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e270">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Item Questio tertia similis tra 
        <lb ed="#A" n="63"/>ctanda de malorum ab eterno displicentia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e279">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e281">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e284">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Quales creaturas vel homines 
        <lb ed="#A" n="65"/>deus amat ab eterno: et quales ab eteno odit: Ad  
        <lb ed="#A" n="66"/>hec Respondetur secundum Magistrum in. iii. li. di. xxxii. c. vl. 
        di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>centem. Dicimus inquit de electis solis simpliciter hoc 
        <lb ed="#A" n="68"/>esse concedendum quod deus ab eterno eos dilexit quos 
        <lb ed="#A" n="69"/>ad iusticiam et coronam praeparauit. De non electis vero 
        <lb ed="#A" n="70"/>simpliciter est concedendum quod odio habuit eos 
        de<lb ed="#A" n="71" break="no"/>us id est reprobauit. sicut legitur: Iacob dilexi: Esau 
        <lb ed="#A" n="72"/>autem odio habui: Malach. i. Hec Magister in littera 
        <lb ed="#A" n="73"/>Ex quibus dictis magistri secundum Bonauen. et doc. 
        <lb ed="#A" n="74"/>communiter tres veritates notemus pro conclusione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e311">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e313">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e316">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Prima veritas vel Conclusio 
        <lb ed="#A" n="76"/>Quod bonus deus non diligit malos et reprobos sed  
        <lb ed="#A" n="77"/>odit ab eterno. Et hec veritas plana est Primo 
        <lb ed="#A" n="78"/>ex autoritate Ecci. xii. Altissimus odio habet peccatores 
        <lb ed="#A" n="79"/>Et Sap. xiiii. Odio est deo impius et impietas eius; 
        <lb ed="#A" n="80"/>Item Psalmus Odisti omnes qui operantur iniquitatem. Augustinus 
        <lb ed="#A" n="81"/>Scio deum inimicum esse omni criminoso.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e334">
        ¶ Secundo ex ra 
        <lb ed="#A" n="82"/>tione. quia sicut dictat Tho i. per. q. xx. ar. ii. et Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="83"/>supra. iuxta philosophum. viii. li. Eth. et. ix. Amare nil aliud est 
        <lb ed="#A" n="84"/>quam velle bonum amato. Sed quoniam deus ex sua bonitas 
        <lb ed="#A" n="85"/>te vult quidem bonum comen scilicet esse et conseruari omnibus etiam 
        <lb ed="#A" n="86"/>reprobis homnibus et demonibus. et omnia intantum habent 
        <lb ed="#A" n="87"/>esse inquantum deus vult et dat. Uerumtamen quia ab eterno 
        <lb ed="#A" n="88"/>praeuidit deus quod reprobi vel mali abutentur tali dei 
        <lb ed="#A" n="89"/>dono vel bono in malicia obstinati propter quod iusto 
        <lb ed="#A" n="90"/>dei iudicio demerentur puniri. ideo non vult ipsis 
        <lb ed="#A" n="91"/>speciale bonum scilicet gratiae et glorie: sed penam. ergo odit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e359">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e361">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e364">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Si dicas. Sapien. xi. scribitur. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Diligis omnia et nil odisti que fecisti. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="94"/>Tho. supra. quod deus omnia et etiam demones amat 
        inquam<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tum sunt entia vel quedam nature. quia sic sut 
        <lb ed="#A" n="96"/>a deo: et vt sic bona sunt. Sed inquantum sunt 
        ma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>la: sic facta sunt non a deo sed a propria voluntate. 
        <lb ed="#A" n="98"/>ergo vt sic odit eos deus prauidens ab aeterno scilicet illos in 
        <lb ed="#A" n="99"/>malicia perseueraturos: non quidem necessitate: sed pro 
        <lb ed="#A" n="100"/>prio arbitrio peccando.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e386">
        ¶ Tertio onditur conclusio ml 
        <lb ed="#A" n="101"/>tiplici exemplaritate Prio in angels quorum tot milia in 
        <lb ed="#A" n="102"/>peccati damnauit odium. Secundo in perentibus primis quas propter 
        <lb ed="#A" n="103"/>peccati odium vel in detestationem exclusit a 
        pa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>radiso. Tertio in mundi creaturis quas in 
        odi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>um peccati diluuio deleuit. Quarto in multis etiam 
        <lb ed="#A" n="106"/>nunc flagellis. Quinto in operibus nostris etiam bonis qua 
        <lb ed="#A" n="107"/>non acceptat si in peccato mortali fiant: ob peccati odium. 
        <lb ed="#A" n="108"/>Sexto in homnibus cunctis: quas omnes pro vnico peccato Ade  
        <lb ed="#A" n="109"/>morti obligauit sine remissione. Septio in 
        infer<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nalibus penis perpetuis: ad quas omnes impenitentes pec 
        <!--26.xml-->
        <pb ed="#A" n="27"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>catores sine fine deputauit. O quantum odium dei con 
        <lb ed="#A" n="2"/>pecttum pro quo fere totum mundum dissipauit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e421">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Secunda veritas vel conclusio Quod deus bendictus 
        <lb ed="#A" n="4"/>suos electos ab eterno summo amore amauit. Et 
        <lb ed="#A" n="5"/>manifeste patet. quia cum diligere est bonum velle 
        di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lecto: vt prius dictum est. Deus autem summa bona vult 
        <lb ed="#A" n="7"/>electis. vicem eternam beatitudinem in ipsius summi boni 
        <lb ed="#A" n="8"/>dei visione et fruitione. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e437">
        ¶ Tertia est: quod deus 
        <lb ed="#A" n="9"/>illos ab aeterno praedilexit quos meliores futuros put 
        <lb ed="#A" n="10"/>dit. Et patet expresse per Magistrum vbi supra. Nam quanto 
        <lb ed="#A" n="11"/>aliquos puidit fore meliores tanto praedilexit illos: 
        <lb ed="#A" n="12"/>maiora bona gratiae in praesenti et glorie in futuro ipsis 
        <lb ed="#A" n="13"/>volendo. Sed de huiusmodi inequalitate dilectionis libro 
        <lb ed="#A" n="14"/>ii. agemus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de7200-Dd1e454">
               <head xml:id="Vn7Pel-de7200-Hd1e456">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de7200-d1e459">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Sed difficultas est Si deus omnes 
        <lb ed="#A" n="16"/>etiam reprobos vult saluari: sicut Apistolus dicit 
        <lb ed="#A" n="17"/>i. Timo. ii. Qui vult omnes homines saluos fieri et 
        <lb ed="#A" n="18"/>ad agnitionem veritatis peruenire. Uidetur ergo quod omnibus 
        <lb ed="#A" n="19"/>etiam reprobis vult bonum scilicet salutis eterne. ergo et omnes 
        <lb ed="#A" n="20"/>etiam illos diligit et non odit. Et confirmatur. quia deus 
        <lb ed="#A" n="21"/>etiam infidelibus et reprobis dat angelicam custodiam 
        <lb ed="#A" n="22"/>Et hoc est valde bonum ad salute. ergo videtur quod 
        ne<lb ed="#A" n="23" break="no"/>minem odit ab aeterno. Respondetur secundum Bonauem. super. iii 
        <lb ed="#A" n="24"/>i. di. xxxi. circa litteram. quod sicut voluntas in deo est 
        <lb ed="#A" n="25"/>duple scilicet voluntas ancedens: et voluntas consequens: 
        <lb ed="#A" n="26"/>vt infra patebit de voluntate. Uoluntas vero 
        ance<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dens est solummodo ex ipso deo. sed voluntas 
        conse<lb ed="#A" n="28" break="no"/>quens pendet ex causa nostri. Per hunc modum 
        in<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quit distinguenda est dilectio in deo vicem quod est dile 
        <lb ed="#A" n="30"/>ctio dei secundum suam voluntatem ancedentem. Et hac 
        <lb ed="#A" n="31"/>mnes diligit. quia omnes saluari cupit quantum ex 
        <lb ed="#A" n="32"/>se. Et alia est dilectio secundum voluntatem consequentem. Et 
        <lb ed="#A" n="33"/>hac non omnes diligit: nec omnes saluare vult. 
        <lb ed="#A" n="34"/>quia hec respicit merita nostra finalia. et sic defectus 
        <lb ed="#A" n="35"/>est ex parte nostri. Hec Bonauemn. Ideoque patet quod 
        <lb ed="#A" n="36"/>deus odit ab eterno aliquem: hoc non est ex parte dei 
        <lb ed="#A" n="37"/>principaliter sicut nec obduratio hominis in malo. 
        <lb ed="#A" n="38"/>sed est ex parte creature. quia non vult diligi a deo: 
        <lb ed="#A" n="39"/>sed odiri: dumnon vult conuerti ad deum vt depo 
        <lb ed="#A" n="40"/>neret peccatum propter quod odit illum deus.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>