<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Intentio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Intentio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="284"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g87161">
            <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e110">Intentio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Itentio. 
      Que<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ritur quid sit intendere vel intentio. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Respondetur secundum ipsum Guil. in. ii. 
      <lb ed="#A" n="42"/>eot dist. xxxviii. et Scotor. e. di. q. i. Intentio dicitur a 
      ten<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dendo: ideo intendere est in aliud tendere. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="44"/>otest dupliciter esse. Uel quod tendat in aliud ipse motus 
      <lb ed="#A" n="45"/>ab illo. scilicet alio: et sic conuenit omni potentie 
      respe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ctu sui obiecti: quia potentia mouetur ab obiecto in 
      <lb ed="#A" n="47"/>quod tendit. Uel secundo quod tendat a se in aliud. puta 
      <lb ed="#A" n="48"/>quia mouet se in aliud in quod tendit. et illud potest esse 
      <lb ed="#A" n="49"/>praesens vel absens. et sic proprie conuenit appetitui 
      ra<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tionali et potentie libere: que ducit et non ducitur. secundum 
      <lb ed="#A" n="51"/>Damasce. Et isto modo etiam comprehendit intellectum 
      <lb ed="#A" n="52"/>inquantum est arbitrium: liberum est. Unde Intentio 
      <lb ed="#A" n="53"/>est actus voluntatis et intellectus: Ideo Mat. 
      <lb ed="#A" n="54"/>viii. super illud. Si oculus tuus nequam fuerit etc. 
      <!--283.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>Glo. dicit Intentio est oculus anime: sed oculus anime 
      <lb ed="#A" n="56"/>est intellectus. ergo intentio est etiam intellectus ipsius 
      <lb ed="#A" n="57"/>actus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e164">
      ¶ Sed cuius horum sit principalius. 
      Dicen<lb ed="#A" n="58" break="no"/>lum secundum Guil. ibidem: quod intentio est actus volutatis 
      <lb ed="#A" n="59"/>principaliter: sicut et virtus et meritum. Unde Augu. 
      <lb ed="#A" n="60"/>xiiii. de ciui. dei dicit quod est actus voluntatis. quia volun 
      <lb ed="#A" n="61"/>atis est conferre vtendo et ordinando vnum amabile 
      <lb ed="#A" n="62"/>nl aliud. et sic intendere: licet per modum iudicii 
      refer<lb ed="#A" n="63" break="no"/>re vnum ad aliud sit actus intellectus. Unde etiam 
      <lb ed="#A" n="64"/>secundum Bona. e. dist. xxxviii. art. ii q. ii et cum eodem 
      <lb ed="#A" n="65"/>Glill. hoc verbum intendo: potest construi cum suo 
      <lb ed="#A" n="66"/>casuli sine praepositione media. vt dicendo Intendo 
      <lb ed="#A" n="67"/>hoc vel illud. tunc maxime pertinet ad voluntatem. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Potist etiam construi cum prepositione media. vt 
      <lb ed="#A" n="69"/>dicendo. Intendo in hoc vel in illud. et tunc perti 
      <lb ed="#A" n="70"/>net ad intellectum. Et isto modo dicuntur apud 
      lo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>gicos intentiones prime et secunde in terminis: de 
      qui<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bus patuit libro i. sufficienter Ideo de illis hic 
      <lb ed="#A" n="73"/>gons. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e202">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e204">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e206">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Quo differt intentio a 
      volun<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tate et a fruitione. Respondet idem Guil. secundum fratrem 
      <lb ed="#A" n="76"/>Gerardum odonis. in. iii. Ethicorum. quod differunt re 
      <lb ed="#A" n="77"/>spectu electionis finis praedicta tria. quia voluntas. 
      <lb ed="#A" n="78"/>id estfolitio est actus in vltimum finem: non tamen 
      <lb ed="#A" n="79"/>considtrata ratione finis sed ratione velleitatis quantum 
      <lb ed="#A" n="80"/>est de se. Fruitio vero addit vltra velle rationem 
      fi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nis iam habiti: aut perfecte in patria: aut 
      imper<lb ed="#A" n="82" break="no"/>fecte in via. Sed intentio differt a voluntate in 
      <lb ed="#A" n="83"/>hoc quod intendit finem sub ratione finis de se. Et 
      dif<lb ed="#A" n="84" break="no"/>fert a fruitione: quia est per modum finis non habi 
      <lb ed="#A" n="85"/>ti. sed fruitio per modum finis habiti. Unde 
      Ma<lb ed="#A" n="86" break="no"/>gister e. dist. xxxviii. dicit. Intentio est qua perue 
      <lb ed="#A" n="87"/>nire ad finem volo. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e240">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e242">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e244">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Qualiter intentio 
      distingua<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cur. Nota secundum Guill. supra cum Bon. e. di. ar. ii. q. i. quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>sicut triplex reperitur appetitus. Unus naturalis: vt in 
      lapi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dibus et huiusmodi. Secundo sensitiuus: vt in brutis. Tertio 
      <lb ed="#A" n="92"/>intellectiuus: vt est in hominibus. Sic et triplex distingui 
      <lb ed="#A" n="93"/>tur intentio. Prima est appetitus naturalis: et est 
      necessita<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tis. Secunda et intentio appetitus sensitiui. et est magis 
      im<lb ed="#A" n="95" break="no"/>petuositatis. Tertia est appetitus intellectiui: et est 
      <lb ed="#A" n="96"/>magis libertatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e267">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e269">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e271">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed quomodo intentio poni 
      <lb ed="#A" n="98"/>hebeat in aliis quaem in sol rationalibus cum intentio semper tendit: 
      <lb ed="#A" n="99"/>finem praestitutum: et est actus voluntatis atque intellens: vt 
      pa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tuit. supra. Respondetur secundum Ric. e. di. xxxviii. li. ii. ar. iii. q. i. quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>ntendere non est aliud nisi in finem tendere. et hoc fit tripliciter 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e284">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Primo quia quaedam tendunt in finem quem ipsi sibi 
      presti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tuut et cogscunt. et ista sunt sola rationalia. Et in talibus 
      so<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lis est proprie et principaliter intentio secundum quam in volunta 
      <lb ed="#A" n="105"/>te attenditur meritum et demeritum. Unde sic non ponitur in 
      <lb ed="#A" n="106"/>aliis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e297">
      ¶ Secundo quaedam sunt quae tendunt in finem quem sibi 
      <lb ed="#A" n="107"/>non praestituunt: sed cogscunt aliquo modo. vt sunt bruta 
      <lb ed="#A" n="108"/>animalia quae sibi finem non praestituut. quia non cognoscunt 
      <lb ed="#A" n="109"/>ub ratione finis. sed tamen aliquo modo cognoscunt 
      <lb ed="#A" n="110"/>aliquem finem propter quem agunt. vt patet per philosophum 
      <!--284.xml-->
      <pb ed="#A" n="285"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>li. ii Phystci. dict quod hirundo facit nidum propter finem 
      ali<lb ed="#A" n="2" break="no"/>quem: puta vt ibi pullos suos foueat et aranea telam 
      <lb ed="#A" n="3"/>facit ad capiendum muscas Hec ibi. consimiliter est 
      <lb ed="#A" n="4"/>de aliis. ergo in eis est intentio. licet non meritoria 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e323">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Tertio quedam tendunt in finem quem sibi nec 
      prae<lb ed="#A" n="6" break="no"/>stituunt nec cognoscunt vllo modo Sicut 
      natura<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lia carentia sensu. de quibus e. li. ii Physicus. 
      Ari<lb ed="#A" n="8" break="no"/>sto. dicit. Natura inquit in sua operatione 
      inten<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dit finem. In plantis enim apparet quod proficiunt in 
      fi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nem. scilicet propter fructum quem producunt. etc. Item 
      gra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uia tendut deorsum et leuia sursum propter finem 
      <lb ed="#A" n="12"/>scilicet vt quiescant in suis locis etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e344">
      ¶ Si queratur. vn 
      <lb ed="#A" n="13"/>de habent finem praestitutum predicta scilicet plante et 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sensibilia. et bruta. Respondetur secundum e. Rich. supra et 
      <lb ed="#A" n="15"/>etiam Tho. e. dist. quod naturalia tendunt in finem per 
      <lb ed="#A" n="16"/>appetitum naturalem sibi inditum a deo principaliter 
      <lb ed="#A" n="17"/>qui condidit naturam et praestituit eisdem finem talem in quem 
      <lb ed="#A" n="18"/>dirigit ea per inclinationem naturalem que 
      appeti<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tus naturalis dicitur. Sicut enim sagitta directa a 
      sa<lb ed="#A" n="20" break="no"/>gittante ad aliquem terminum: puta ad signum 
      ten<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dit in illum ex intentione et propulsu sagittantis qui 
      <lb ed="#A" n="22"/>talem vim motus imprimit ei Sic in proposito. Et 
      <lb ed="#A" n="23"/>sic intelligitur illud dictum Commentatoris. xii. 
      Me<lb ed="#A" n="24" break="no"/>taph. scilicet opus nature est opus intelligentie non 
      <lb ed="#A" n="25"/>crrantis id est dei principalius qui condidit naturam et 
      <lb ed="#A" n="26"/>sine errore vniuersalem dirigit semper naturam quantum 
      <lb ed="#A" n="27"/>est ex parte dei. licet natura particularis quandoque ex 
      <lb ed="#A" n="28"/>seipsa erret propter defectum causarum particularium. 
      <lb ed="#A" n="29"/>vt patet in monstris. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e385">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e387">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e389">
                  <lb ed="#A" n="30"/>.. 
      <lb ed="#A" n="31"/>vel malus ex fine intento.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e396">
      ¶ Et arguitur quod sic per 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctum Augu. supra Psalmus Opus bonum intentio 
      fa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cit. Sed intentio respicit finem. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e403">
      ¶ In 
      op<lb ed="#A" n="34" break="no"/>positum est. quia si sic esset sequeretur quod omnis actus 
      <lb ed="#A" n="35"/>intendens bonum finem esset bonus: Sed dato 
      <lb ed="#A" n="36"/>quod quis mentiatur vt saluet proximum suum vel libe 
      <lb ed="#A" n="37"/>ret a morte. tunc intendit bonum finem. ergo tale 
      <lb ed="#A" n="38"/>mendacium erit bonum cuius contrarium dicit Aug. in 
      <lb ed="#A" n="39"/>libro contra mendacium. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e419">
      ¶ Respondetur secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="40" break="no"/>torlis. in. ii dist. xl. q. i. Et etia Guil. dist. xxxviii. quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>actus non est praecise ex fine bonus. sed ad hoc quod sit 
      <lb ed="#A" n="42"/>bonus facit intentio finis dum assint omnia 
      cor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>requisita. Probatio. quia vt Diony. de di. no. c. 
      <lb ed="#A" n="44"/>iiii. dicit. bonum est quod constat ex causa integra. vn 
      <lb ed="#A" n="45"/>de sicut ad pulcritudine corporalem requiruntur 
      <lb ed="#A" n="46"/>omnia membra pulcra: ad turpitudinem autem 
      suffi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cit priuatio vnius membri. Ita ad bonitatem actus 
      <lb ed="#A" n="48"/>requiruntur omnia per se requisita
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e442">
      ¶ Sunt autem 
      praeci<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pua tria que requiruntur ad hoc quod aliquid sit 
      bo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>num ex intentione. Primum vt finis intentus 
      ha<lb ed="#A" n="51" break="no"/>beat rationem melioris boni quam ea que sunt ad 
      fi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nem. Nam si diligerem deum solum propter me vt 
      <lb ed="#A" n="53"/>popter finem. graue peccatum esset. quia deus est sun 
      <lb ed="#A" n="54"/>me melius. Secundum vt ea que sunt ad finem sint 
      <lb ed="#A" n="55"/>bona. Ideo peccatum est siquis furetur vt 
      pauperen<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nutriat. vel mentiatur vt proximum saluet. quia 
      fura<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ri non est bonum. similiter nec mentiri. Tertium 
      <!--284.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>vt sit consideratio et cum debitis circumstantiis 
      <lb ed="#A" n="59"/>respectu debiti obiecti. puta quando oportet: et 
      <lb ed="#A" n="60"/>vbi: et sicut oportet. quia opera moralia scientiam 
      <lb ed="#A" n="61"/>requirunt: obiectumque debitum et debitas 
      cir<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cumstantias. ex secundo et tertio et quarto libro Ethi 
      <lb ed="#A" n="63"/>corum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e482">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e484">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e486">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Sed quos debet esse finis rectus 
      <lb ed="#A" n="65"/>intentionis in operibus. Respondetur secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="66"/>Guill. ea. distin. xxxviii. quod Charitas potissime. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Et probatur. quia omnis bona voluntas ad hoc 
      <lb ed="#A" n="68"/>ordinatur vt deum habeat et deo fruatur. Hec autem 
      <lb ed="#A" n="69"/>non fiunt nisi per charitatem. ergo etc. Unde 
      Rho<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ma. xiii. Finis praecepti est charitas. Nec obstat quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>deus dicitur finis omnium. et finis legis christus. ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>Rhoma. x. quia deus est charitas. i. Ioan. iii scilicet 
      <lb ed="#A" n="73"/>obiectiua. Et christus est charitas. non quidem 
      <lb ed="#A" n="74"/>inhesiua sed obiecttua. Unde recte charitas 
      po<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nitur finis intentionis: quia et plenitudo legis est 
      <lb ed="#A" n="76"/>dilectio. Rho. xiii. Et tota scriptura ad charitatem 
      <lb ed="#A" n="77"/>terminatur: sed et sapientia in charitate consummatur. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Et quia charitas nos in deo finaliter quietat: 
      po<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitur etiam radix virtutum. quia est origo bonorum 
      <lb ed="#A" n="80"/>operum. Et ponitur forma virtutum: quia deo 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>format nos ipsa charitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e529">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e531">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e533">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ An per intentionem recte possit 
      <lb ed="#A" n="83"/>charitas in alium finem ordinari
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e540">
      ¶ Respondet 
      <lb ed="#A" n="84"/>Guill. eadem distin. xxxviii. cum Bonauen. eadem 
      <lb ed="#A" n="85"/>distinc. q. iii. art scilicet quod exquo Ambrosius super 
      il<lb ed="#A" n="86" break="no"/>lud Lu. Quanti mercennarii in domo patris 
      ma<lb ed="#A" n="87" break="no"/>abun. pa. dicit quod multi sunt mercenarii qui abun 
      <lb ed="#A" n="88"/>dant fide spe et charitate: et tamen mercenarius est 
      <lb ed="#A" n="89"/>qui ponit preter deum alium finem: quia diligit 
      <lb ed="#A" n="90"/>deum spe mercedis et non propter se pure. vdeo 
      No<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tandum (inquiunt) quod ponere finem alium praeter 
      <lb ed="#A" n="92"/>deum potest intelligi tripliciter. Primo modo vt sit 
      <lb ed="#A" n="93"/>finis sub fine. puta seruire deo principaliter: et vt 
      <lb ed="#A" n="94"/>hoc melius possim: Seruio etiam mundo 
      ad<lb ed="#A" n="95" break="no"/>quirendo diuitias vt possim etiam pauperibus 
      <lb ed="#A" n="96"/>distribuere. Et istud est bonum et meritorium 
      <lb ed="#A" n="97"/>vtrumque. Secundo vt finis principalis sit facere 
      ali<lb ed="#A" n="98" break="no"/>quid propter deum: Sed finis principalis 
      ha<lb ed="#A" n="99" break="no"/>beat aliquid sub se quod non sit propter deum. Sicut 
      Ca<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nonicus vadit ad ecclesiam vt deo seruiat 
      princi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>palius et minus principaliter vt praebendam recipiat. nec 
      <lb ed="#A" n="102"/>hanc praebende receptionem referat in deum. talis 
      inten<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tio peccatum est veniale: nisi intenderet praebendam 
      reci<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pere hac intentione quod exponat in actum peccandi 
      <lb ed="#A" n="105"/>mortaliter: quia mortale fieret sic. Tertio vt sint duo 
      <lb ed="#A" n="106"/>fines ambo eque principales Sicut cum quis seruit deo equa 
      <lb ed="#A" n="107"/>principaliter et mundo vel pecunie: ita quod non plus 
      <lb ed="#A" n="108"/>diligit deum quam mundana vel pecuniam. et sic esset 
      <lb ed="#A" n="109"/>damnabile: cum deus sit diligendus super omnia: et 
      ni<lb ed="#A" n="110" break="no"/>hil sibi eque. Unde secundum hec dicitur mercennaria dei 
      di<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lectio. Et ad hoc magis. Siquis diligat deum non 
      <lb ed="#A" n="112"/>nisi propter retributiones vel beneficia quecunque: vt 
      <lb ed="#A" n="113"/>alibi patebit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e608">
      ¶ Addo etiam quod esi licet seruire deo 
      pro<lb ed="#A" n="114" break="no"/>pter mercedem heatitudinis quae est ipse deus tamen 
      <!--285.xml-->
      <pb ed="#A" n="286"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus est amandus pure propter se: alias non esset 
      ve<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ra charitas. De his latius li. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e625">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e627">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e629">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum opus recipiat ab 
      intenti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>one quantitatem siue boni in bono actu. siue 
      mali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>in malo. Respondetur secundum Guil. et Bonauen. di. xl. li. ii 
      <lb ed="#A" n="6"/>Et Rich. ibidem arti. i. q. ii quod distinguendum est. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e640">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Primo aliquando opus est bonum tam in fine quam in 
      hie<lb ed="#A" n="8" break="no"/>que sunt ad finem. Sicut dum quis orat vel 
      ele<lb ed="#A" n="9" break="no"/>mosynam dat pure propter deum. Et in talibus opus 
      ex<lb ed="#A" n="10" break="no"/>terius sequitur intentionem Nam intantum tunc oratie 
      <lb ed="#A" n="11"/>exterior pensatur meritoria inquantum ex bona 
      affe<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ctione procedit. Sic et de mala intentione respectu ma 
      <lb ed="#A" n="13"/>li operis Ideo Ambro. dicit. Affectus tuus ope 
      <lb ed="#A" n="14"/>ri tuo nomen imponit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e660">
      ¶ Secundo aliquando solum 
      <lb ed="#A" n="15"/>modo est bonum opus in fine. quia finis est 
      bo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nus. Sed ea que sunt ad finem mala sunt. Et tunc 
      <lb ed="#A" n="17"/>non oportet propter finem intentum ipsum opus exterius 
      <lb ed="#A" n="18"/>esse bonum: imo est malum vt siquis interficiat 
      inno<lb ed="#A" n="19" break="no"/>centem. propter hoc vt talis innocens transeat in 
      ce<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lum: ibi finis est bonus scilicet ire in caelum. Et tamen opus 
      <lb ed="#A" n="21"/>est malum: Ita dicamus inquit de quantitate quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>quanta est intentio tantum iudicatur opus exterius 
      <lb ed="#A" n="23"/>in se. Dico non respectu obiecti sed ex parte actus 
      <lb ed="#A" n="24"/>intendendi. vnde glo. super illud Mat. xii. Bonus 
      <lb ed="#A" n="25"/>homo de thesauro suo etc. dicit. quantum intendis 
      <lb ed="#A" n="26"/>tantum facis: videlicet ex parte actus. sed non ex parte in 
      <lb ed="#A" n="27"/>tenti obiecti. patet. Non enim est verum quod siquis intendat 
      <lb ed="#A" n="28"/>modicum peccare quod ideo modicum peccet in malo 
      <lb ed="#A" n="29"/>popere: imo aliquando multum peccat. Exemplum de Adam 
      <lb ed="#A" n="30"/>qui intendebat contra dei praeceptum venialiter 
      pec<lb ed="#A" n="31" break="no"/>care. morem gerens vxori sue. et tamen grauissime 
      pec<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cauit. Item in bono etiam opere frequenter quis ex 
      <lb ed="#A" n="33"/>humilitate suum actum minus extimat mereri. et sic 
      <lb ed="#A" n="34"/>intendit operari. licet magnum faciat et coram deo 
      <lb ed="#A" n="35"/>maius reputetur propter humilitatem quam superbus et 
      <lb ed="#A" n="36"/>timat vel intendit per consimulem actum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g87161-Dd1e711">
               <head xml:id="Vn7Pel-g87161-Hd1e713">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e715">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum intentio bona absque 
      ope<lb ed="#A" n="38" break="no"/>re exteriori valeat et sufficiat ad salutem. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="39"/>secundum Bonauen. e. dist. xl. ar. i. q. iii. quod de bonis 
      ope<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ribus loqui possumus dupliciter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e726">
      ¶ Uno modo 
      <lb ed="#A" n="41"/>de operibus supererogationis. Et in talibus si non 
      ad<lb ed="#A" n="42" break="no"/>est facultas sufficit sola bona intentio et voluntas 
      <lb ed="#A" n="43"/>ad meritum et praemium essentiale et etiam accidentale. Si 
      <lb ed="#A" n="44"/>autem haberet quis facultatem et oportunitatem operanm 
      <lb ed="#A" n="45"/>di sic non sufficeret sola intentio. quia nec esset 
      vo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>luntas huiusmodi nisi semiplena. Et secundum hoc 
      intellige<lb ed="#A" n="47" break="no"/>de sunt plures autoritates scilicet Bernds. de lib. ar. dicit 
      <lb ed="#A" n="48"/>Intentio sufficit ad meritum. Et Grego. in home. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Item Cipriani de pe. di. i. Nunquid. vbi dicit quod 
      <lb ed="#A" n="50"/>in seruis christi apud quos martyrium concipitur 
      men<lb ed="#A" n="51" break="no"/>te etiamsi affectus ad effectum non ducatur sola 
      volun<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tas coronatur. scilicet intellligendo dum sit voluntas plena 
      <lb ed="#A" n="53"/>Secundo modo loqui possumus de operibus 
      ob<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ligationis ex praeceptis. Et de istis consimiliter 
      distinguen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dum est. quia si non potest opere perficere sufficit ad 
      salute<lb ed="#A" n="56" break="no"/>plena voluntas. sicut mutus vel non habens cui 
      <lb ed="#A" n="57"/>possit confiteri. sufficit tali propositum confitendi. Si 
      <!--285.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>autem potest opere exequi: non sufficit ad 
      salute<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sola voluntas vel intentio: quia mandata dei obli 
      <lb ed="#A" n="60"/>gant non solum ad volendum: sed etiam ad opere 
      im<lb ed="#A" n="61" break="no"/>plendum. Unde Iaco. ii Fides sine operibus 
      mor<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tua est. Sed de malis dicit Hierony. xxxii. q. v. ca. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Si paulus. In malis voluntas inquit profecto capi 
      <lb ed="#A" n="64"/>tur. Iuxta illud Mat. v. Qui viderit mulierem 
      <lb ed="#A" n="65"/>ad concupiscendum: iam mechatus est etc. Ecce dei 
      <lb ed="#A" n="66"/>bonitas quae non obligat ad ipossibile
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g87161-d1e789">
      ¶ Plura de 
      <lb ed="#A" n="67"/>Intentione vbi Operatio. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>