<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Confessio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Confessio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="64"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k18398">
            <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e100">Confessio</head>
            <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e102">
               <lb ed="#A" n="59"/>Confessio primo 
      <lb ed="#A" n="60"/>de eius quidditate: Ubi est sciendum quod 
      com<lb ed="#A" n="61" break="no"/>iessio est duplex. Una delicti ad 
      inter<lb ed="#A" n="62" break="no"/>rogationem iudicis. Et alia sacramentalis ad remissionem 
      <lb ed="#A" n="63"/>criminis.
    </p>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e115">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e117"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e119">
      ¶ De primo quaeritur: vtrum sit facienda ad 
      inter<lb ed="#A" n="64" break="no"/>rogationem iudicis: Respondet <name xml:id="Vn7Pel-k18398-Nd1e123">Panor.</name> extra de confess. c. 
      <lb ed="#A" n="65"/>cum super. quod aut proceditur a iudice per inquisitionem ex 
      me<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rto officio iudicis. et tunc si factum est notorium vel 
      infa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mia flagrat: vel quando semiplene probatum est: et sic 
      re<lb ed="#A" n="68" break="no"/>spondere tenetur veritatem sub pena mortalis peccati: secundum 
      <lb ed="#A" n="69"/>sanctum Tho. ii. ii. q. lxxx. ar. i. Et hoc est verum quando non 
      <lb ed="#A" n="70"/>agitur ad aliam pena quam spiritualem. Si vero factum non est noto 
      <lb ed="#A" n="71"/>riu neque flagrat infamia: tunc non tenetur respondere. ar. 
      <lb ed="#A" n="72"/>extra de accusa. c. qualiter et quando. nec in hoc est 
      obedien<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dum praelato: quia contra charitatem est. occulta enim 
      publican<lb ed="#A" n="74" break="no"/>da non sunt: sed soli deo relinquenda. vt patet. vi. q. i. 
      <lb ed="#A" n="75"/>si omnia. et. c. oues. et. c. ex merito. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e151">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e153">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e155">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum interrogatus vel sua sponte 
      <lb ed="#A" n="77"/>bilens faciat iudicium contra socium: Respondetur quod non. quia cum omne 
      <lb ed="#A" n="78"/>iudicium debeat probari per duos testes ad minus etc. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Alia confessio est sacramenalis: quae secundum Hostien. est 
      legiti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ma coram sacerdote peccatorum suorum declaratio. nam sicut 
      <lb ed="#A" n="81"/>sententia debet esse certa: sic confessio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e171">
      ¶ Qualis debet 
      <lb ed="#A" n="82"/>esse confessio sacramentalis: vt sit legitima: Respondetur secundum omnes 
      <lb ed="#A" n="83"/>theologos in. iiii. di. xvii. quod debet habere conditiones quae 
      <lb ed="#A" n="84"/>continentur in his versibus: Sit simplex: humilis 
      confessio<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pura: fidelis. Atque frequens: nuda: discreta: libens: 
      <lb ed="#A" n="86"/>verecunda: Inte gra: secreta: lachrymabilis: 
      ac<lb ed="#A" n="87" break="no"/>celerata: Fortis et accusans et sit parere parata. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Quas quidem conditiones exponit <name xml:id="Vn7Pel-k18398-Nd1e188">Rich.</name> in. iiii. di. xvii. 
      <lb ed="#A" n="89"/>ar. vt. q. vltim. Simplex id est nihil admisccatur: quod non 
      <lb ed="#A" n="90"/>facit ad peccati quantitate. humilis in verbo et signo. 
      pu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ra id est recta intentione facta. fidel id est vera: vt nihil de 
      <lb ed="#A" n="92"/>falsitate admisceatur. frequens: quia valde est vtilis. 
      nui<lb ed="#A" n="93" break="no"/>da: non inuoluta verborum obscuritate. discreta: vt 
      ma<lb ed="#A" n="94" break="no"/>iora cum maiori gravitate. libens: non necete sed libera 
      vo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>luntate. vecunda. non iactantia plena. Integra: vt 
      nul<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lum retineat. secreta: non publica. lachrymabilis: ex 
      <lb ed="#A" n="97"/>dolore cordis. accelerata: ne nimis prolongetur. 
      for<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tis: ne ex vecundia dimittat. accusans: se no alios. 
      <lb ed="#A" n="99"/>parere parata scilicet ad obedientiam confessoris. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e216">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e218">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e220">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum prefate conditiones sints 
      <lb ed="#A" n="101"/>oes de neceste confessionis: Respondet Rich. vbi. supra quod non 
      <lb ed="#A" n="102"/>sed quaedam de congruitate: quaedam vero de nccetate: quas ex 
      <lb ed="#A" n="103"/>variis quaestionibus intelligere possumus 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e231">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum nomina persone cum qua 
      <lb ed="#A" n="105"/>quis peccauit sit de neceste confessionis: Respondetur secundum 
      Ri<lb ed="#A" n="106" break="no"/>char. vbi. supra di. xxi. ar. fi. q. ii quod aut nominatio 
      perso<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ne est necessaria ad peccati magnitudinem et specie 
      expri<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mendam: et tunc est necessaria: vtputa quia peccauit cum 
      <lb ed="#A" n="109"/>muliere: nec habet aliam consanguineam: quia si haberet 
      <lb ed="#A" n="110"/>aliam: puta sororels: tunc sufficeret dicere: peccaui cum 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#A" n="65"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>consanguinea in primo gradum. aut talis nominatio 
      so<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lum est vtilis confitenti vt confessor melius sciat 
      impo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>nere consilium et poenitentiam. Et sic similiter est necessaria. autem est 
      <lb ed="#A" n="4"/>vtilis illi cum quo peccauit: et tunc potest dicere confessori 
      <lb ed="#A" n="5"/>sed non in confessione. quia sic confessor non posset aliquid 
      ni<lb ed="#A" n="6" break="no"/>si extra confessionem ci diceretur. autem non est vtilis nec eius 
      <lb ed="#A" n="7"/>qui confitetur: nec ad correctionem illius cum quo peccauit: 
      <lb ed="#A" n="8"/>nec ad expressionem speciei peciti. et sic non solu debet tacere 
      <lb ed="#A" n="9"/>expressione sed etiam tenetur. Dicit enim sanctus Bona. in 
      <lb ed="#A" n="10"/>iiii. dist. xxi. ar. i. q. iii. quod confitnes si exprimit non 
      effu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>giet detractionem: nec etiam confessor si ad hoc consentit. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Similiter quando nominatio persone esset cum periculo alterius 
      eti<lb ed="#A" n="13" break="no"/>amsi circumstantia esset de necessitate omittenda est 
      <lb ed="#A" n="14"/>secundum Petur. de pal. in. iiii. Nec hoc requiritur de necessitate 
      <lb ed="#A" n="15"/>quod sit genuflexo: capite discooperto: nisi de bono 
      <lb ed="#A" n="16"/>et equo praesecipaliter enim humilitate cordis requirit deus. 
      <lb ed="#A" n="17"/>ciiii. q. v. si quid. quamuis actus humilis corporis ipsam in 
      <lb ed="#A" n="18"/>ducant et in ipsis mereamur si fiat propter reuerentiam 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e296">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e298">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e300">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum confitens propter vanam 
      glo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>riam vel aliquem malum fine peccet mortaliter: 
      Respon<lb ed="#A" n="21" break="no"/>detur quod sic. quia peruertit finem sacramenti. Unde dicit Henri. de 
      gan<lb ed="#A" n="22" break="no"/>da i. quodli. q. xxxiiii. quod qui vtitur principaliter ad hoc ad quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>non ordinatur in quo deum contemnit peccat mortaliter. Et 
      <lb ed="#A" n="24"/>sic concludit quod etiam doctor qui principaliter quaerit 
      hono<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rem suum in docendo. et sic praefert honorem suum 
      hono<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ri diuino peccat mortaliter. Quia dicit Aug. li. i. de 
      do<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctri. christi. Ad fidem speci et charitatem tota militat 
      scri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ptura diuina quae principaliter ordinatur ad honorem dei 
      <lb ed="#A" n="29"/>in quo deus contennitur si principaliter ad alterius 
      ho<lb ed="#A" n="30" break="no"/>norem ordinetur. Secus esset de doctrina legis 
      ciur<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lis vel artibus liberalibus. ergo argumentum a maiori quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>confitens peccat mortaliter propter vanam gloriam 
      principa<lb ed="#A" n="33" break="no"/>liter confitendo: imo nec sacramentum suscipit. quia pars est 
      <lb ed="#A" n="34"/>sentialis huius sacramenti quae consistit in actu 
      suscipien<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tis est actus interior: vnde sine eo non fit. sicut non 
      <lb ed="#A" n="36"/>contraheret matrimonium qui contrahendo non 
      intende<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ret nisi copulam carnalem ad tempus. Unde tenetur quis 
      confi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>teri peccata sua vt deo satisfaciat quem offendit et etiam 
      <lb ed="#A" n="39"/>ecclesie. et vt de suis peccatis veniam consequatur. Alia enim 
      <lb ed="#A" n="40"/>intentione confessio facta non valet et tenetur iterare: vt 
      <lb ed="#A" n="41"/>patet de pe. dist. iii. §. inter hoc. vbi dicitur. Sicut veniam 
      <lb ed="#A" n="42"/>meretur poenitentia vera: sic deum irritat simulata. 
      Si<lb ed="#A" n="43" break="no"/>militer peccat mortaliter confitens peccatum quod non fecit 
      <lb ed="#A" n="44"/>Tum quia conscientiam suam non manifestat. tum quia mentitur. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Et de talibus dicitur. ii. ii. q. ii Cum causa humilitatis 
      men<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tiris: si non eras peccator mentiendoefficieris. Hoc 
      <lb ed="#A" n="47"/>tamen tunc est quando conscientia sua dictat quod non fecit et etiam 
      <lb ed="#A" n="48"/>peccatum quod confitetur esset mortale si fecisset. quia 
      conscientie<lb ed="#A" n="49" break="no"/>timorose multa confitentur quae non sunt tanti poderis 
      <lb ed="#A" n="50"/>nec tamen reprehenduntur penitus. Quia dicit beatus Greg. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Bonarum mentium est culpam cognoscere vbi culpa 
      <lb ed="#A" n="52"/>non est. vbi cognoscere ponitur pro formidare. quia non 
      <lb ed="#A" n="53"/>est bonatum mentium falsum pro vero cognoscere. Ex 
      <lb ed="#A" n="54"/>quibus intellige quod non omne mendacium dictum in 
      confessio<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ne est peccatum mortale: sed solum illud quod est 
      perni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ciosum: puta contra famam propriam vel alterius. Unde si 
      ta<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ceret vel negaret aliquod mortale quod fecit et de quo non 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>est confessus peccaret mortaliter nisi forte timeret 
      <lb ed="#A" n="59"/>de reuelatione confessionis: vel quod confessor sollicitaret 
      <lb ed="#A" n="60"/>cum ad malum et alium cui confiteatur non habet: posset 
      ali<lb ed="#A" n="61" break="no"/>quid tacere vel negare cum verbis palleatis talitet 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod mendacium non dicat: et etiam si diceret propter hoc 
      <lb ed="#A" n="63"/>non esset mortale sed veniale: vt potest colligi. xxii. q. 
      <lb ed="#A" n="64"/>ii. c.i. dicit tamen Petrus de pal. quod quando quis est in 
      sta<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tu exercende perfectiois. et ibi dicit medacium iocosum 
      <lb ed="#A" n="66"/>vel officiosum peccat mortaliter: sicut praedicator in 
      <lb ed="#A" n="67"/>praedicatione vel iudex in iudicando: et multo magis 
      <lb ed="#A" n="68"/>confitens in confessione: sed valde videtur durum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e415">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="69"/>di. Quid de confessione generali in quaquide confitetur 
      <lb ed="#A" n="70"/>commisisse omnia peccata: Respondetur secundum Ray. quod taliter 
      con<lb ed="#A" n="71" break="no"/>fitens loquitur in persona ecclesie: vel quia secundum Augugis. 
      <lb ed="#A" n="72"/>in vno peccato possunt multa peccata notari: vel 
      intelli<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gitur de generibus singulorum et non de singulis generum 
      <lb ed="#A" n="74"/>quaesi di. peccaui cogitatione: locutione: opere et 
      omissi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>one: non tamen hoc sufficeret ad confessionem pro 
      mortali<lb ed="#A" n="76" break="no"/>bus ad que requiritur specialis confessio. cui 
      concor<lb ed="#A" n="77" break="no"/>dat etiam Hostien. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e438">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e440">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e442">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum confessio semel facta 
      <lb ed="#A" n="79"/>sit fecessario iteranda: Respondet Rich. i. iiii. di. xvi. 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod vere et legitime confessus non tenetur reiterare 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>fessionem de neceste. nec tenetur quis obedire sibi praecipie 
      <lb ed="#A" n="82"/>ti vt iterum talia confiteatur: nec papa posset condere 
      le<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gem hoc praecipientem secundum Pe. de pal. quia sic mutaret 
      <lb ed="#A" n="84"/>materiam sacramenti. sacramentum autem non potest papa mutare. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Si autem quis velit ex bono consilio cofiteri iterum 
      <lb ed="#A" n="86"/>peccata confessa: vt facilius recipiat remissionem virtute 
      <lb ed="#A" n="87"/>clauium potest: vt patet de pe. di. i. mensuram. Si vero quis 
      <lb ed="#A" n="88"/>ideo confitetur quia semper dubitat de remissione: non 
      <lb ed="#A" n="89"/>est laudabile dubitare de effectu sacramentorum: quia 
      pec<lb ed="#A" n="90" break="no"/>cata semel confessa illi qui sciuit et potuit absoluere: 
      <lb ed="#A" n="91"/>sine dubio sunt remissa quantum ad reatum. Sunt 
      ta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>men aliqui casus in quibus confessus tenetur iterum 
      confi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>teri eadem peccata. Primus quando confitetur ei qui non potest ab 
      <lb ed="#A" n="94"/>oluere. Secundus quando quis confitetur ei qui nescit ligare vel 
      <lb ed="#A" n="95"/>soluere. Tertius quando quis non confitetur integre omnia 
      pecca<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta sua mortalia vni sacerdoti de quibus non est confessus 
      <lb ed="#A" n="97"/>vel scienter tacet aliquod mortale: vel de quo dubitat 
      <lb ed="#A" n="98"/>vtrum sit mortale. vel omittit circumstantiam quae mutat 
      <lb ed="#A" n="99"/>spem. vt patet de pe. di. i. circa finem. Si enim tacuit ex 
      <lb ed="#A" n="100"/>gnorantia seu obliuione: tunc dicit Rich. vbi. supra 
      ar<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ti. ii q. vi. quod autem penitens adhibuit debitam 
      diligen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tiam: prout de lege communi humana permittit fragilitas: 
      <lb ed="#A" n="103"/>vt omnium peccatorum memoriam haberet que sunt morta 
      <lb ed="#A" n="104"/>lia. que est secundum Scotum eadem di. quando tantam diligentiam 
      <lb ed="#A" n="105"/>adhibet vt memoriam habeat: quantam quis 
      adhibe<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ret in re multum ardua: et tunc non tenetur confiteri alia 
      <lb ed="#A" n="107"/>peccata de quibus confessus est. nec etiam illud peccatum 
      obi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>litum tenetur confiteri priori confessori tentione necessitatis 
      <lb ed="#A" n="109"/>Quartus casus in quo cofessio est iteranda: 
      quando<lb ed="#A" n="110" break="no"/>quis obliuiscitur praenstentiam iniunctam: vel contempsit face 
      <lb ed="#A" n="111"/>re intellige pro mortali peccato. quia si pro veniali fuit inium 
      <lb ed="#A" n="112"/>cta: non tenetur eam implere de neceste. Similiter si per 
      im<lb ed="#A" n="113" break="no"/>possibilitatem vel infirmitatem dimisit. Duo primi 
      <lb ed="#A" n="114"/>casus sunt ex parte confessoris. et duo ex parte com¬ 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#A" n="66"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fitentis. Et quidam addunt multos alios casus in 
      qui<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bus iteranda sit confessio. Quintum casum ponunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>qudam scilicet qui confitetur fictus seu cum voluntate peccandi: sed 
      <lb ed="#A" n="4"/>hic casus reducitur ad primum casum: quia talem 
      con<lb ed="#A" n="5" break="no"/>fessor non potuit absoluere sicut illum qui non vult 
      <lb ed="#A" n="6"/>satiffacere leso et similes. Contrarium huius tenet 
      san<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctus Tho. in. iiii. dist. xvii. quod in isto casu non. 
      tene<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tur reiterare. quia recedente fictione suscipiet fructum 
      <lb ed="#A" n="9"/>pnie. sed hoc non tenent communiter theologi: quia in isto 
      <lb ed="#A" n="10"/>sacramento poenitentie non imprimitur character virtute cuius 
      <lb ed="#A" n="11"/>postea valeret sicut in baptismo. Quidam etiam 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cunt quod quando quis recidiuat debet confessio iterari. 
      <lb ed="#A" n="13"/>sed hoc non tenent doctores communiter nisi quod dicit 
      Ri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>char. in. iiii. dist. xviii. ar. ii q. viii. quando peccata 
      di<lb ed="#A" n="15" break="no"/>missa et recidiuata tantum aggrauarent quod periculosa 
      <lb ed="#A" n="16"/>grauitas peccati exprimi non posset nisi dicendo 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quod peccatum prius confessum alias non tenetur. Quidam 
      <lb ed="#A" n="18"/>etiam ponunt casum in quo tenetur iterare confessionem 
      <lb ed="#A" n="19"/>quando confiretur et confessor ab aliquo peccato non potuit 
      absol<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uere: qui casus non tenetur nisi de illo peccato non 
      absolu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>to: quia talis confessio reputatur pro vna. Confessor enim 
      ab<lb ed="#A" n="22" break="no"/>soluit a quibus potuit et posfea superior perfecit 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e580">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e582">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e584">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum confitens teneatur singulas 
      <lb ed="#A" n="24"/>peccatorum circumstantias confiteri. Arguitur quod non: quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>circumstantie sunt infinite nobis: et nullus tenetur ad hoc 
      <lb ed="#A" n="26"/>quod sibi est impossibile: ergo non est necesse omnes 
      circum<lb ed="#A" n="27" break="no"/>stantias peccati confiteri. Item dicit philosophus. iii. Eth. quod delecta 
      <lb ed="#A" n="28"/>bile carnis quanto magis in particulari consideratur 
      tan<lb ed="#A" n="29" break="no"/>to magis appetitum mouet. sed homo debet fugere 
      ap<lb ed="#A" n="30" break="no"/>petitum talis delectabilis secundum consilium apostoli. i. Cor. vii. 
      <lb ed="#A" n="31"/>igitur videtur quod peccatorum carnalium non debet homo omes 
      <lb ed="#A" n="32"/>prticulares circumstantias confiteri.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e608">
      ¶ In contrarium est 
      <lb ed="#A" n="33"/>quia in confessione est necesse genus peccati aperire: sed 
      ge<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nus peccati variatur per circumstantias sicut patet. 
      Cogno<lb ed="#A" n="35" break="no"/>scere enim non suam quae soluta est fornicatio est. 
      cogno<lb ed="#A" n="36" break="no"/>scere non suam quae habet virum adulterium est. ergo necesse est 
      <lb ed="#A" n="37"/>confiteri circumstantias peccati. Respondet sanctus Bona. in 
      <lb ed="#A" n="38"/>iiii. dist. xviii. q. vlti. Quod quaedam circumstantie sunt 
      <lb ed="#A" n="39"/>alleuiantes: quedam in aliud genus trahentes. 
      <lb ed="#A" n="40"/>quedam aggrauantes. et additur quaedam sunt 
      im<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pertinentes. Circum stantias in aliud genus 
      trahen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tes necessarium est confiteri: quoniam genus peccati ne 
      <lb ed="#A" n="43"/>cesse est confiteri. Circumstantias alleuiantes 
      pec<lb ed="#A" n="44" break="no"/>catum non est bonum confiteri nisi propter hoc vt 
      sa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tisfaciat inquisitioni: vel vt prouideatur confessoris 
      <lb ed="#A" n="46"/>scandalo. vtpote si timere confessorem ex hoc accipere 
      <lb ed="#A" n="47"/>occasionem ad malum tantum vel si etiam tantum dimiuat vt 
      <lb ed="#A" n="48"/>sit in genere venialis peccati sicut comedere 
      car<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nes in quadragesima propter infirmitatem: ita tamen 
      <lb ed="#A" n="50"/>quod a latere non sit gulositas aliquam. Et ratio huius 
      <lb ed="#A" n="51"/>est: quia in confessione non debet se peccator 
      excu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sare sed accusare. De circumstantiis autem que 
      aggna<lb ed="#A" n="53" break="no"/>uant si genus peccati non est mutatum inter 
      do<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ctores opinio diuersa est. Quidam enim dicunt quod 
      <lb ed="#A" n="55"/>penitentes debent confiteri. sed quia praeceptum 
      af<lb ed="#A" n="56" break="no"/>firmatiuum est: ideo obligat non ad semper sed 
      pro<lb ed="#A" n="57" break="no"/>loco et tempe scilicet quando eam cognoscit sane per se siue 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>per inquisitionem alienam. vnde sapiens tenetur eas confiteri 
      <lb ed="#A" n="59"/>absque inquisitione. simplex vero tenetur si ab ea inquiratur 
      <lb ed="#A" n="60"/>Alii dicunt quod non tenemur tles circumstantias confiteri 
      <lb ed="#A" n="61"/>tentione necessitatis: sed de bono et equo: et quanto sunt 
      <lb ed="#A" n="62"/>sapientes et perfecti tantomagis debent distinctius cas 
      <lb ed="#A" n="63"/>explicare: sed non tenemur nisi forte ex propria 
      conscien<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tia obligemur. et hec opinio est communior. vnde non 
      suffi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cit confiteri alicui quod tantum auri subtraxit si auream 
      <lb ed="#A" n="66"/>crucem subtrahat de ecclesia. quia ibi etiam est aliud 
      <lb ed="#A" n="67"/>peccati genus scilicet sacrilegium. Similiter de adulterio non 
      <lb ed="#A" n="68"/>fufficit dicere quod sit luxuriatus. Similiter si notabiliter 
      <lb ed="#A" n="69"/>grauat peccatu: sicut furari multum vel parum est 
      <lb ed="#A" n="70"/>contra vnum praeceptum: tamen vnum est grauius altero: 
      si<lb ed="#A" n="71" break="no"/>accipiat centum ducatos quam si laccipiat vnum solidum 
      <lb ed="#A" n="72"/>Aggrauantia peccata patent in his versibus. Aggrauat 
      <lb ed="#A" n="73"/>ordo: locus peccata scientia: tempus: Etas: conditio: 
      <lb ed="#A" n="74"/>mora: copia: sexus. Quarte circumstantie sunt 
      imper<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tinentes: vt scilicet si dicat confitens: cum manu sinistra ac 
      <lb ed="#A" n="76"/>cepi vel a quo rem alienam recepi ille ioannes 
      voca<lb ed="#A" n="77" break="no"/>batur. Et tales non sunt confitende ne tedium generent 
      com<lb ed="#A" n="78" break="no"/>fessori. Que autem sint circumstantie peccatorum: dicit 
      <lb ed="#A" n="79"/>Augustinus de peni. di. v. c. i. et sumuntur ab Aristo. iii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Ethic. c. iii. Quis: quid: vbi: per quos: cur: quotiens: 
      <lb ed="#A" n="81"/>quomodo: quando. Quis scilicet si religiosus vel 
      secula<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ris. Qui scilicet fecisti: furtum vel homicidium. Ubi sed 
      <lb ed="#A" n="83"/>in quo loco. Per quos scilicet per se vel par alios. Cur scilsce 
      <lb ed="#A" n="84"/>quo animo vel qua intentione. Quotiems scilicet semel vel 
      plu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ries. Quo scilicet an naturaliter vel contra naturam. 
      Quan<lb ed="#A" n="86" break="no"/>do scilicet an in die festo vel ieiuniorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e732">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tum dicendum: quod licet circumstantie sint infinite peccatorum: 
      <lb ed="#A" n="88"/>nontamen tenemur confiteri nisi illas que grauant 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel mutant peccatum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e741">
      ¶ Ad secundum quod si confessor videtur 
      <lb ed="#A" n="90"/>lasciuus confitens requirat alium secundum sanctum Tho. vel 
      <lb ed="#A" n="91"/>si talis circumstantia non mutat specitum peccati: nec nimitr 
      <lb ed="#A" n="92"/>grauat peccatum: potest confessor circumstantiam conticere 
      <lb ed="#A" n="93"/>popter melius bonum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e753">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e755">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e757">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum confitens teneatur confiteri 
      <lb ed="#A" n="95"/>omnia peccata mortalia: Arguitur quod non: quia solum peccatum 
      <lb ed="#A" n="96"/>atens est confitendum et non manifestum. Probatur 
      <lb ed="#A" n="97"/>per Aug. diffinientem sic confessionem: Confessio 
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>quit est per quam morbus latens spe venie aperitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e770">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="99"/>ideo fit confessio vt sacerdos: instruatur de 
      quati<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tate peccati. sed de illo quod est sibi publicum non oportet 
      <lb ed="#A" n="101"/>vt instruatur. igitur denotorio nullus tenetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e779">
      ¶ In 
      op<lb ed="#A" n="102" break="no"/>positum arguitur quod pro quolibet mortali siue becculto 
      <lb ed="#A" n="103"/>siue manifesto efficitur quis inimicus dei: et separatur ab 
      <lb ed="#A" n="104"/>vnitate ecclesie. sed confessio ad hoc instituta est: vt 
      <lb ed="#A" n="105"/>homo reconcilietur deo et ecclesie. igitur de occultis et 
      <lb ed="#A" n="106"/>manifestis tenetur confiteri. Respondetur secundum sancum Bona. 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod omnis peccati differentiam necesse est confiteri siue latens 
      <lb ed="#A" n="108"/>siue manifestum siue cordis siue oris. Et hoc 
      du<lb ed="#A" n="109" break="no"/>plici de causa. Una est ex parte audientis: alia ex 
      par<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re confitentis. Ex parte audientis: quoniam sicut est in 
      iu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dicio forensi quod iudex aliquid nouit vt priuata 
      perso<lb ed="#A" n="112" break="no"/>na: quod tamen non nouit vt iudex: nec procedit ad 
      <lb ed="#A" n="113"/>sententiam quousque innotescat ei vt iudici. sic est in 
      <lb ed="#A" n="114"/>iudicio penitentiali quod sacerdos aliquid nouit vt ho¬ 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#A" n="67"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mo quod tamen non nouit vt deus: quia non est per 
      <lb ed="#A" n="2"/>testimonium conscientie accusatum: que est testis 
      di<lb ed="#A" n="3" break="no"/>uinus: et quousque sic nouit non spectat ad ipsum 
      sol<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uere nec ligare: ideo oportet vt ei confiteatur peccatum 
      <lb ed="#A" n="5"/>quantumcumque sit publicum. Alia ratio est ex parte 
      confi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tentis. quiatumcumque enim aliquis ab alio accusetur: 
      nun<lb ed="#A" n="7" break="no"/>quam propter hoc iustus dicitur: sed magis iniustus. sed 
      <lb ed="#A" n="8"/>quado homo seipsum accusat quado est dignus 
      ac<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cusatione: tunc exercet opus iusticie. et ideo dicitur: Iust. 
      <lb ed="#A" n="10"/>in principio accusator est sui. Opertet etiam peccatum 
      la<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tens confiteri similiter duplici ex causa. Tum ex 
      <lb ed="#A" n="12"/>parte audientis. Tum ex parte confitentis. Ex parte 
      sa<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cerdotis audientis: quoniam per illum deoet ligari ad 
      pe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nam aut absolui. Certum enim est quod pro omni 
      morta<lb ed="#A" n="15" break="no"/>li meretur quis penam eternam. ideo satisfactio 
      imponen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>da est secundum arbitrium sacerdotis. ideo talis debet et 
      <lb ed="#A" n="17"/>con fiteri scelus occultum: quia alias ipse non nouit. 
      <lb ed="#A" n="18"/>Alia ratio est ex parte confitentis: vt que non 
      eru<lb ed="#A" n="19" break="no"/>buit intra thalamum cordis in conspectu diuine 
      pre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sentie cogitare et velle et volendo consentire: tunc 
      cora<lb ed="#A" n="21" break="no"/>oculis sacerdotis recitet cum rubore: vt que 
      per<lb ed="#A" n="22" break="no"/>petrautt inuerecunde nunc ex hoc in conspectu hominis 
      <lb ed="#A" n="23"/>erumbescat. Homo enim carnalis plus erumbescit 
      ocu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>los hominis quam dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e868">
      ¶ Ad argumentum primum quod obii 
      <lb ed="#A" n="25"/>ciebatur: confessio est per quam morbus latens. 
      dicen<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dum secundum sanctum Bona. quod peccatum in anima est quasi 
      <lb ed="#A" n="27"/>apostema intrinsecum: et quantumcumque homo peccet aperte 
      <lb ed="#A" n="28"/>adhuc virus latet in anima. sed in confessione 
      rum<lb ed="#A" n="29" break="no"/>pitur vlcus: et sanitas peccati ad exteriora trahitur 
      <lb ed="#A" n="30"/>Ideo dicit Augustinus. Confessio est per quam morbus 
      la<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tens spe venie aperitur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e887">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      il<lb ed="#A" n="32" break="no"/>la non est tota ratio consessionis quod confitens 
      instrua<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur: sed etiam cum hoc sunt alie: vt patuit. supra 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e895">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e897">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e899">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum oporteat confiteri omnenm 
      <lb ed="#A" n="35"/>venialem culpa: Arguitur quod sic: quia Iacobi vlt. di 
      <lb ed="#A" n="36"/>citur: Confitemini alterutrum peccata vtra. glo. peccata 
      <lb ed="#A" n="37"/>que ex humana ignorantia veniunt dicit et precipit 
      <lb ed="#A" n="38"/>confiteri. et talia sunt venialia. ergo praeceptum esitum 
      <lb ed="#A" n="39"/>confiteri illa. Item de quocumque dominus punire et 
      <lb ed="#A" n="40"/>iudicare dicitur in futuro: commisit in praesenti iudicio 
      <lb ed="#A" n="41"/>sacerdotum. sed dominus iudicabit de venialibus vt 
      <lb ed="#A" n="42"/>dicit Matth. xii. De omni verbo ocioso
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e921">
      ¶ Si 
      tu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dicas quod requiret rationem: sed non condennabit: 
      ob<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ii citur de illis qui cum mortali et veniali decedunt 
      <lb ed="#A" n="45"/>pro venialibus eternaliter puniuntur: quia in 
      infer<lb ed="#A" n="46" break="no"/>no nulla est redemptio. ergo videtur quod impius 
      ve<lb ed="#A" n="47" break="no"/>niens ad confessionem cum pro vtrisque esset damnam 
      <lb ed="#A" n="48"/>dus: debet vtraque confiteri
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e937">
      ¶ Item de aliquibus 
      <lb ed="#A" n="49"/>venialibus difficile est iudicare vtrum sint 
      morta<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lia vel venialia. sed vbi est ambiguitas 
      recurren<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dum est ad sacerdotes: vt dicitur Deuter. xvii. Si 
      <lb ed="#A" n="52"/>difficile et ambiguum etc. ergo talia venialia sunt 
      con<lb ed="#A" n="53" break="no"/>fitenda
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e950">
      ¶ Contra. Penitentia est secunda 
      tabu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>la post nufragium: sed per veniale nemo 
      nau<lb ed="#A" n="55" break="no"/>fragatur. ergo pro venialibus nullus tenetur 
      recur<lb ed="#A" n="56" break="no"/>rere ad penitentiam: ergo nec confiteri ea.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e960">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="57"/>venialia non sunt in prohibitione: ergo nec eorum re¬ 
      <!--66.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>media in precepto. ergo etc. Respondetur secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="59"/>Thomam et Bonauen. dist. qua supra. arti. ii. q. i. quod 
      <lb ed="#A" n="60"/>confessio venialium non est in precepto: est tamen in 
      co<lb ed="#A" n="61" break="no"/>silio. In precepto non sunt: quia cum sint de 
      sui<lb ed="#A" n="62" break="no"/>natura venialia: per se possunt veniam consequi 
      si<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ue per penitentiam internam: siue per exteriorem 
      <lb ed="#A" n="64"/>assumptam: siue etiam per penam purgatoriam. 
      Quan<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uis autem de ratione sui generis non sit ea confiteri 
      <lb ed="#A" n="66"/>necessarium: tamen ea confiteri est congruum maxime 
      <lb ed="#A" n="67"/>viris perfectis: quia vtile est multum: et pena illis 
      <lb ed="#A" n="68"/>debita minuitur vi clauium. Et hoc est de venialibus 
      <lb ed="#A" n="69"/>generaliter dictum: in casu tamen contingit quod 
      ho<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mo tenetur ea confiteri siue propter dubium: quia 
      du<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bitat vtrum sit mortale vel veniale. igitur si non penitet 
      <lb ed="#A" n="72"/>sicut de mortali: discrimini se exponit. ideo debet 
      <lb ed="#A" n="73"/>confiteri sicut iacet in conscientia: et iudicio 
      sacer<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tis relinquat vtrum sit veniale vel mortale
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1006">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>pter ecclesiasticum etiam statutum tenetur: quia omnis 
      fi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>delis semel in anno tenetur confiteri. et ideo si non 
      <lb ed="#A" n="77"/>habet nisi venialia: saltem illa tenetur confiteri. Sed 
      <lb ed="#A" n="78"/>hoc non propter venialis peccati morbum: sed propter ec 
      <lb ed="#A" n="79"/>clesie praeceptum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1019">
      ¶ Sed contra sanctum Tho. et Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Scotus di. qua supra sic arguit: In capitulo: omnis 
      <lb ed="#A" n="81"/>vtriusque sexus etc. dicitur Omnia peccata sua: aut 
      er<lb ed="#A" n="82" break="no"/>go ibi est distributio pro peccatis venialibus: aut non. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Si sic: tunc habens peccata mortalia tenetur ex 
      <lb ed="#A" n="84"/>vi precepti ad confitenda peccata venialia. Si non 
      <lb ed="#A" n="85"/>tunc non habens mortale sed veniale non tenetur 
      <lb ed="#A" n="86"/>ad confessionem eorum: quia simpliciter non cadunt 
      <lb ed="#A" n="87"/>sub illo quod dicitur ibi: omnia peccata sua. vnde 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>detur contradictio ponendo eundem intellectum 
      vo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cabulorum illorum omnia peccata sua dicere illum 
      <lb ed="#A" n="90"/>obligare ad confessionem venialium: et non illum. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1045">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Item esto quod aliquis vixerit sine mortali vsque 
      <lb ed="#A" n="92"/>ad medium quadragesime. si ergo tunc 
      confite<lb ed="#A" n="93" break="no"/>retur propter hoc vt satisfaceret statuto ecclesie tencretur 
      <lb ed="#A" n="94"/>per aduersarium confiteri venialia: quia illa sola habet 
      <lb ed="#A" n="95"/>peccet ergo illo die mortaliter et velit postea 
      im<lb ed="#A" n="96" break="no"/>plere ecclesie praeceptum de confessione: tunc non 
      tenere<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tur confiteri venialia: quia illo casu habet 
      mor<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tale confitendum. Igitur per commissionem peccati 
      <lb ed="#A" n="99"/>mortalis absoluitur ab illa obligatione de 
      confessio<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ne: quod videtur irrationabile dictum. Dicit ergo 
      <lb ed="#A" n="101"/>Scotus quod quantum est ex statuto ecclesie 
      generali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>non tenetur homo ad confessionem venialium in 
      quo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cumque casum. nec ecclesia in hoc praecepto specificauit 
      <lb ed="#A" n="104"/>praeceptum de confessione. et hoc rationabiliter: quia 
      <lb ed="#A" n="105"/>ipsum sacramentum penitentie tanquam secunda tabula 
      con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tra naufragium est: quod naufragium non est in 
      ve<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nialibus. Ista viam recitat etiam sanctus Tho. dicens: 
      <lb ed="#A" n="108"/>Secundum quosdam ex decreto: omnis vtriusque non 
      obligan<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tur nisi illi qui habent peccata mortalia. quod 
      pa<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tet ex hoc quod dicit quod debet omnia peccata sua 
      con<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fiteri. quod non est de venialibus intelligendum. 
      Nul<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lus enim omnia peccata venialia confiteri potest. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Et secundum hoc etiam ille qui non habet mortale: non tenetur 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad confessionem venialium: sed sufficit ad praeceptum 
      ec<lb ed="#A" n="115" break="no"/>clesie implendum: vt se sacerdoti representet esse absque 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#A" n="68"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>conscientie mortalis. et hoc sibi sufficit: et pro 
      confes<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sione reputatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1113">
      ¶ Sed diceres: si habens solum 
      vo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>nialia: non tenetur confiteri et non confitetur. ergo quomodo 
      <lb ed="#A" n="4"/>cognoscit sacerdos vultum pecoris sui: vt sciret 
      <lb ed="#A" n="5"/>gregem domini ne lupi absconderentur in grege. Respondet scotus 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod si confiteretur ei tantun venialia: tunc cognosceret ipsum 
      <lb ed="#A" n="7"/>fecisse tantum venialia. et hoc ex nullo nisi ex confessiont 
      <lb ed="#A" n="8"/>sua. vnde extra de offi. ordi. significat. dicitur quod 
      confiten<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ti poenitentialiter in omnibus est credendum. quia non est 
      verisimi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>le quod aliquis immemor sit sue salutis. igitur eodem modo 
      <lb ed="#A" n="11"/>sacerdos credat illi venienti et dicenti sibi: domine 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gratior deo quia ex quo fui vltimo confessus non habeo 
      <lb ed="#A" n="13"/>conscientiam de peccato mortali: date mihi eucharistiam 
      <lb ed="#A" n="14"/>et sacerdos in illa petitione tantam habet cognitionem 
      <lb ed="#A" n="15"/>vultus pecoris sui quantam haberet si narrasset multa 
      ve<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nialia. et ita quantum ad praeceptum ecclesie nihil specta 
      <lb ed="#A" n="17"/>praeceptum de confessione venialium. Et quamuis secunda via si 
      <lb ed="#A" n="18"/>probabilis valde: prima tanten videtur securior: quia 
      confiten<lb ed="#A" n="19" break="no"/>do venialia si non habet mortalia: expediet se a 
      du<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bio: quia doctores plures tenent contrariam opinionem 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quidam tamen dicunt sicut Pe. de pal. quod nec 
      papa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>posset condere legem continentem quod peccata venialia 
      confite<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ri tenerentur: quia mutaret materiam sacramenti poenitentie: quae 
      insti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tuta est pro mortalium remedio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1163">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="25"/>primum dicendum: Dictum Iacobi cum glo. est 
      intelligen<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dum dce venialibus: sed tunc praecipere est docere: secundum illud 
      <lb ed="#A" n="27"/>Luc. v. Preceptor per totam noctem etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1173">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="28"/>dicendum: quod dominus aliter iudicabit pro veniali: et aliter pro 
      <lb ed="#A" n="29"/>mortali. pro mortali condennabit: sed pro veniali temporaliter 
      <lb ed="#A" n="30"/>cruciabit: nisi forte sit annexum mortali. et hoc non 
      ratio<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ne sui: sed ratione mortalis. Hec est opinio sancti 
      The<lb ed="#A" n="32" break="no"/>me et Bona. et Alexam. de ales. Scotus tamen tenet 
      con<lb ed="#A" n="33" break="no"/>trarium quod peccato veniali nec per se nec per accmntens pena 
      <lb ed="#A" n="34"/>eterna debetur: quia non est incoueniens penam debitam 
      <lb ed="#A" n="35"/>peccato veniali habere finem in inferno. patet a similir 
      <lb ed="#A" n="36"/>penitendo enim de mortali mutatur pena eterna in 
      tempora<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lem. sed non completa temporali pena recidiuat in 
      pecca<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tum mortale. in quo si moritur soluet in inferno hanc 
      pe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nam temporalem: et cum fine. ex quo sequitur quod in inferno sit 
      <lb ed="#A" n="40"/>finitio alicuius pene sed non illius pro quo est damnat 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1204">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Ad tertium dicendum quod si quis dubitat aliquod veniale 
      <lb ed="#A" n="42"/>vtrum sit mortale in tali casu tenetur confiteri: nisi 
      cer<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tificetur per aliquem sapientem cui fides adhibenda sit 
      <lb ed="#A" n="44"/>Si quis dubitat aliquod peccatum vtrum sit mortale tenetur 
      <lb ed="#A" n="45"/>illud non facere manente tali dubitatione: sed amota 
      <lb ed="#A" n="46"/>non tenetur. vnde aliquis ligatur non ex institutione diuina: 
      <lb ed="#A" n="47"/>sed ecclesiastica et est propria conscientia. Dicit tamen sanctis 
      <lb ed="#A" n="48"/>Bona. in. iiii. dist. xvi. q. ult. quod dupliciter est loqui de 
      <lb ed="#A" n="49"/>veniali: aut in se aut inquantum praebet occasionem 
      pericli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tandi. Si primo modo tunc no est neccee penitere de venia 
      <lb ed="#A" n="51"/>lir. Si ratione pericli: tunc tenetur si aduertit periculum alias 
      <lb ed="#A" n="52"/>non. Secundo quando dubitat an sit mortale. Tertio ratio. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ne professionis: puta quia professus est aliquam regulam qu 
      <lb ed="#A" n="54"/>ad hoc obligat vel ex voto tenetur obedire in omnibus quod 
      <lb ed="#A" n="55"/>non sunt contra deu et animam suam et praelatus sic praecipit etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e1240">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e1242">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1244">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum peccator statim cum possit 
      <lb ed="#A" n="57"/>teneatur confiteri: Arguitur quod sic: quia iste qui est in 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>gratia tenetur nunquam caderem. ergo ab oppositis iste qui 
      <lb ed="#A" n="59"/>est in culpa (si non reportat de malo commodum 
      te<lb ed="#A" n="60" break="no"/>netur nunquam in culpa esse: et si tenetur nunquam in culpa 
      <lb ed="#A" n="61"/>esse. et hoc non potest esse nisi resurgendo. ergo statim 
      <lb ed="#A" n="62"/>exquo peccauit tenetur resurgere. quia confessio est. 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad resurgendum a peccato.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1268">
      ¶ In contrarium est quod ea 
      <lb ed="#A" n="64"/>dem decretali datur mandadtum de eucharistia: et 
      <lb ed="#A" n="65"/>sub eadem pena. sed constat quod nemo peccat 
      omit<lb ed="#A" n="66" break="no"/>cendo sumere eucharistiam vsque pasca. ergo 
      pari<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ratione si omittat confessionem. Respondetur secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tum in. iiii. di. xvii. ar. iii. quod aliis dicentibus quod statim 
      <lb ed="#A" n="69"/>tenentur: aliis quod non: sed tantum in voto pro aliquo 
      tempo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>re scilicet semel in anno nunc. sed ante dictum capoistulum: omnis 
      <lb ed="#A" n="71"/>vtriusque. solum ante mortem tenebantur: et illud videtur 
      <lb ed="#A" n="72"/>mitius secundum Scotum. et cum ipso communiter tenent 
      <lb ed="#A" n="73"/>theologi. sed magis videtur tuta opinio sancti 
      Bo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nauen. eadem di. ar. ii. q. ii qui vult quod religiosi non 
      <lb ed="#A" n="75"/>possint differre: sed quod habita oportunitate 
      ido<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nei confessoris teneantur. de clericis non audet 
      affir<lb ed="#A" n="77" break="no"/>mare. sed tamen sibi videtur idem dicendum quod de 
      reli<lb ed="#A" n="78" break="no"/>giosis. Laici vero si differant propter maiorem 
      oportu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nitatem temporis et confessoris vsque ad quadragesimam 
      <lb ed="#A" n="80"/>excusantur. Si vero talem oportunitatem temporis et 
      <lb ed="#A" n="81"/>confessoris haberent: ita quod maiorem non sperant 
      ha<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bere in illo anno: tunc statim tenentur omnes tam 
      cle<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rici quam religiosi nec possunt differre vsque ad 
      pasca<lb ed="#A" n="84" break="no"/>Quo vero ad votum confitendi omnes concordant quod 
      sta<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tim omnes tenentur. Sunt tamen multi casus in quibus 
      <lb ed="#A" n="86"/>concordant doctores quod statim tenentur confiteri: 
      <lb ed="#A" n="87"/>Quos specialiter ponit Rich. in eadem di. xvii. ar. ii. 
      <lb ed="#A" n="88"/>q. vi. Primus quando vult cantare vel celebrare. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Idem intelligi potest quando debet administrare 
      <lb ed="#A" n="90"/>sacramenta vel aliquem actum solennem in ecclesia 
      exer<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cere: puta predicare vel legere euangelium. vel 
      quan<lb ed="#A" n="92" break="no"/>do vult ordinem sacrum vel aliquod aliud 
      sacramen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tum suscipere: praesertim quando peccatum est manifestum. 
      Se<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cundus casus quando est in periculo notabili: vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>puta quia vult intrare mare per longum tempus vel 
      <lb ed="#A" n="96"/>bellum vel est infirmus infirmitate periculosa. 
      pro<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pterea praecipitur medicis quod cum eos ad infirmos 
      vo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cari contigerit vt efficaciter faciant quod prius aduocent 
      <lb ed="#A" n="99"/>medicos spirituales. Tertius casus quando sibi 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ctat conscientia quod teneantur statim confiteri. 
      Quar<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tus casus quando probabiliter vident quod in illo 
      anno<lb ed="#A" n="102" break="no"/>copiam confessoris habere non poterunt qui eos ab 
      <lb ed="#A" n="103"/>soluere valeat. Quintus casus quando quis per 
      <lb ed="#A" n="104"/>statutum est obligatus ad confitedum pluries: sicut 
      <lb ed="#A" n="105"/>religiosi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1362">
      ¶ Ad argumentum quod obiicitur quod tenetur 
      <lb ed="#A" n="106"/>nunquam cadere: dicendum quod non est simile: quia 
      tene<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ri ad non cadendum est tentio praecepti negatiui quod 
      <lb ed="#A" n="108"/>obligat ad semper: sed tentio ad resurgendum est 
      ten<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tio precepti affirmatiui: ergo non obligat ad 
      semi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sed pro loco et tempore. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e1377">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e1379">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1381">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum obligemur ad 
      confessio<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nem ex charitate: Arguitur quod sic. Dicit enim 
      Au<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gustinus et Magister allegat dist. xvii. nemo potest 
      <lb ed="#A" n="114"/>confiteri nisi resuscitatus nemo autem resuscitatur 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#A" n="69"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nisi qui a peccato soluitur. Hec Aug. Sed nullus soluitur 
      <lb ed="#A" n="2"/>a peco sine charitate: ergo confessionem oportet fieri in 
      cha<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ritate. quia aliter fieri non potest vt debet. Preterea tres sunt 
      <lb ed="#A" n="4"/>partes poenitetu scilicet contritio: confessio: et satisfactio. ergo 
      quili<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bet qui tenetur ad praestentiam cum ad hec omnia teneatur: 
      tene<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tur ordinate: ergo prius ad contritionem. ergo nemo debet 
      com<lb ed="#A" n="7" break="no"/>fiteri nisi contritus. sed non conteritur quis nisi in charitate. ergo 
      <lb ed="#A" n="8"/>si tenetur ad confitendum tenetur confitendum ex charitate. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Confirmatur. quia in confessione est absolutio a pena. Hec 
      <lb ed="#A" n="10"/>quntem absolutio nula est nisi praecedat absolutio a 
      cul<lb ed="#A" n="11" break="no"/>pa. ergo in nullo habet efficaciam hoc sacramentum nisi in eo 
      qui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>habet gratiam. Sed qui recipit sacramentum tenetur se 
      dispo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nere ad efficaciam sacramenti alioquin ficte accedit Et omnis 
      <lb ed="#A" n="14"/>talis mortaliter peccat. Sed efficacia confessionis 
      <lb ed="#A" n="15"/>non est nisi in habente charitatem: ergo tenetur homo confiteri 
      <lb ed="#A" n="16"/>ex charitate
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1433">
      ¶ In contrarium est quod poenitentia est medica 
      <lb ed="#A" n="17"/>mentum contra morbum: morbus autem mortalis stare non 
      <lb ed="#A" n="18"/>otest cum charitate. ergo non oportet quod accedatur ad 
      confes<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sionem cum charitate sed cum morbo. Item nullus icit se 
      <lb ed="#A" n="20"/>habere charitatem. si ergo tenemur confiteri cum charitate 
      <lb ed="#A" n="21"/>cum nemo hoc sciat vtrum hoc sic fecerit nemo est 
      absolu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tus: ergo smper tenetur confessionem iterare: Respondetur secundum sanctum 
      <lb ed="#A" n="23"/>Bona. vbi supra. q. iii. Quod quaedam sunt sacramenta ordinata ad 
      <lb ed="#A" n="24"/>gratiam adquirendam vt baptismus et poenitentia. Quedam 
      or<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dinata ad gratiam promouendam siue augmentandam 
      <lb ed="#A" n="26"/>vt confirmatio et eucharistia. Sicut ergo sacramenta 
      au<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gmentantia gratiam non habent efficaciam nisi in habentibus 
      cha<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ritatem. sic sacramenta gratiam impetrantia non habent efficaciam nisi 
      <lb ed="#A" n="29"/>in eis qui se disponut. et sicut ad eucharistiam non tenemur 
      <lb ed="#A" n="30"/>accedere cum charitate secundum veritate scilicet sufficit secundum 
      proba<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bilitatem Sic ad sacramentum poenitentie non est necesse quod 
      acce<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dat habens charitatem vel dispositionem ad charitatem 
      <lb ed="#A" n="33"/>sufficientem secundum veritatem sed sufficit secundum 
      probabilita<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tem. Hec autem dispositio est attritio quae frequentur ob 
      com<lb ed="#A" n="35" break="no"/>fessionem et absolutionem formatur per gratiam vt fiat 
      com<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tritio. ergo non obligatur quis confiteri ex charitate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1479">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>illud quod obiicitur quod non confitetur nisi resuscitatus. 
      Dicen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dum quod vocat resuscitatum dispositum ad charitatem qui 
      <lb ed="#A" n="39"/>iam incipit resuscitari qui atteritur per dolorem et in 
      confessi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ones reuiuiscit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1490">
      ¶ Ad aliud quod obiicitur de ordine 
      Di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cendum quod contritio dicit duo scilicet peccati detestationem et gratiae 
      <lb ed="#A" n="42"/>informationem. Ratione primi opertet quod praecedat ratione 
      se<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cundi non oportet: quia in hoc non consistit fictio cum nemo 
      <lb ed="#A" n="44"/>illud in se habere sciat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1502">
      ¶ Ad confirmationem dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>nemo recipit confessionis effectum nisi charitatem 
      <lb ed="#A" n="46"/>habeat saltem in principio confessionis vel in medio vel 
      <lb ed="#A" n="47"/>in fine. Multi autem habent in fine qui tamen non habent in 
      <lb ed="#A" n="48"/>principio. et aliquando se credunt habere in principio et in fine 
      qui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>fortasse non habent. et aliqui non habent nec credunt se 
      <lb ed="#A" n="50"/>habere. Primi non incurrunt offensam Secundi euandunt 
      <lb ed="#A" n="51"/>offensam quamuis non adquirant gratiam. Tertii vero non 
      <lb ed="#A" n="52"/>adquirunt gratiam sed iram 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e1523">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e1525">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1527">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum ille qui respondet 
      confesso<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ri ad interogata satiffaciat praecepto de confessione 
      fa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cienda: Respondetur quod sic: quantum ad ea de quibus in terogatur 
      <lb ed="#A" n="56"/>Similiter ille satisfacit qui rogat confessorem vt eum 
      interro<lb ed="#A" n="57" break="no"/>get vt quentus. fiteatu. 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1545">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum confitens teneatur assumere 
      <lb ed="#A" n="59"/>omnem poententiam quam sibi confessor iniungit. require infra.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e1553">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e1555">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1557">
                  <lb ed="#A" n="60"/>COnfessio 
      secun<lb ed="#A" n="61" break="no"/>do quantum ad necessitatem. Omni enim volenti 
      <lb ed="#A" n="62"/>saluari necessaria est confessio vel in 
      re<lb ed="#A" n="63" break="no"/>vel in voto.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1568">
      ¶ Sed con hoc arguitur sic 
      <lb ed="#A" n="64"/>Quia aliquibus peccatum est dimissum sine confessione: sicut 
      <lb ed="#A" n="65"/>patet de pecctro et paulo. sed gratia remittens non est nunc 
      <lb ed="#A" n="66"/>minoris efficacie quam tunc fuit. ergo nec nunc est de 
      no<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cessitate salutis quod homo confiteatur propter quod super illo 
      Lu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ce. xxii. Egressus petrus fleuit amare. dicit Ambh. 
      La<lb ed="#A" n="69" break="no"/>chryme lauant delictum quod voce pudor est confiteri. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Lachrymas petri lego: satisfactionem non lego. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1586">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Secundo hoc idem probatur: Confessio no est conteta 
      inali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quo praecepto decalogi. ergo non est necessaria ad salutem 
      <lb ed="#A" n="73"/>simpliciter. A necedens patet. quia decalogus erat de 
      lege<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nature: Ad minus obligabantur in lege mosaica ad 
      <lb ed="#A" n="75"/>custodiemdum decalogum: non autem erant obligati ad 
      <lb ed="#A" n="76"/>faciendum confessionem. Patet consequentia: quia 
      de<lb ed="#A" n="77" break="no"/>calogus sufficiebat ad salutem secundum quod dicitur Mat. xix. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Si vis ad vitam ingredi serua mandata.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1606">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="79"/>sic probatur: Nullus obligatur ad impossibile: secundum quod dicit 
      <lb ed="#A" n="80"/>Hieron. in epistola ad damasum papam: qui dicit deum 
      <lb ed="#A" n="81"/>praecepisse impossibile anathema sit. Sed muto est 
      <lb ed="#A" n="82"/>impossibile confiteri. ergo non omnes homines tenentur ad 
      <lb ed="#A" n="83"/>confessionem. Confirmantur praedicta: quia nullus tenetur 
      men<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tiri. sed deo propicio sunt multi qui non peccant morta 
      <lb ed="#A" n="85"/>liter per annum qui non tenentur confiteri. quia si faterentur se 
      <lb ed="#A" n="86"/>mortaliter peccasse mentirentur ergo non omnes tenentur ad 
      con<lb ed="#A" n="87" break="no"/>fessionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1629">
      ¶ In contrarium dicit Amb. liro de paradiso: Non 
      <lb ed="#A" n="88"/>potest quisquam iustificari a peccato: nisi ante peccatum fuerit 
      com<lb ed="#A" n="89" break="no"/>fessus. Et Aug. Nemo dicat occulte: ago penitem 
      <lb ed="#A" n="90"/>tiam: nouit deus quia in corde ago. et sequitur. ergo sine causa 
      <lb ed="#A" n="91"/>dictum est: quae solueritis in terra soluta erunt in celo. ergo 
      <lb ed="#A" n="92"/>confessio est necessaria ad salutem. Respondet. sac. Bona. in. iiii. 
      <lb ed="#A" n="93"/>di. xvii. ar. ii secunde partis. q.cilice quod ad confessionem peccatorum est 
      <lb ed="#A" n="94"/>teneri dupliciter scilicet ex institutione prima: quia instituta est 
      <lb ed="#A" n="95"/>sub praecepto. vel ex institutione superaddita. Primum 
      <lb ed="#A" n="96"/>praeceptum datum est a christo apostolis: et per apostolos vulga 
      <lb ed="#A" n="97"/>tum fuit: sicut dicitur Iaco. v. Confitemi etc. Secundum a 
      <lb ed="#A" n="98"/>patribus in generali concilio: et vulgatum fuit ab 
      In<lb ed="#A" n="99" break="no"/>nocentio. iii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1658">
      ¶ Ratione primi mandati: quoniam instituta est contra 
      <lb ed="#A" n="100"/>mortale tenbantur omnes confiteri qui post baptismum 
      <lb ed="#A" n="101"/>peccauerunt mortaliter. Ratione vero secunde 
      institutio<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nis tenentur omnes saltem semel in anno. Ratio autem 
      hu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ius institutionis triplex est. Uniuersalis 
      indigen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tia: quia omnes peccauerunt et egent gratia dei. vt dicit Apostols. 
      <lb ed="#A" n="105"/>vndeo dicit. sun. Tho. et Pe. de tara. quod passio christi in cuius 
      <lb ed="#A" n="106"/>virtute peccata remittuntur: operatur in nobis per sacramentorum 
      susce<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ptione. ideo ad remissionem peccati origialis vel actualis 
      <lb ed="#A" n="108"/>requiritur sacramentum ecclesie aut in actu aut in voto. propterea sicut 
      <lb ed="#A" n="109"/>baptismus quo deletur peccatum originale est de neceste salutis: 
      <lb ed="#A" n="110"/>ita confessio quo deletur peccatum actuale mortalis¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="111"/>cam fuit sacre communionis reuerentia: quia omnes tenei in 
      pasca<lb ed="#A" n="112" break="no"/>communicare: vt modi et digni essent manducaturi agnum 
      <lb ed="#A" n="113"/>verum opertuit remedium promitti purgationis quod est in com¬ 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#A" n="70"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fessione peccati. Tertia ratio fuit distretio gregis 
      <lb ed="#A" n="2"/>dominici ne lupiei absconderentur in grege qui manduca 
      <lb ed="#A" n="3"/>rent agnos. Ideo constitutum est vt vultus 
      conscienti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>arum suarum sacerdotibus ostenderent.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1706">
      ¶ Ad primum 
      ar<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gumentum respondendum est multipliciter. Uno modo: et si non 
      <lb ed="#A" n="6"/>legatur apostolorum confessio: potuit tanten fieri. multa enim sunt 
      <lb ed="#A" n="7"/>facta quae non sunt scripta. Secundo quod christus dominus habuit 
      <lb ed="#A" n="8"/>ptestatem excellentie in sacramentis: et sine sacramentis potuit 
      cer<lb ed="#A" n="9" break="no"/>te effectum sacramenti poenitentie sine sacramento conferre. Tertio dicitur 
      <lb ed="#A" n="10"/>tur quod tempore negationis Petri non fuit sacramentum poenitentie 
      in<lb ed="#A" n="11" break="no"/>stitutum: sed post christi resurrectionem quando dixit Ioam. 
      <lb ed="#A" n="12"/>xx. Accipite spiritum sanctum quorum etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1726">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dum secundum Scotum quod omnes cerimonie tam veteris legis 
      <lb ed="#A" n="14"/>quam noue reducende sunt ad aliquod praeceptum decalogi 
      <lb ed="#A" n="15"/>et possunt ad illud reduci. Audi israel deus tuus vnus est. 
      <lb ed="#A" n="16"/>vel ad illud. Memento vt diem sabbati sanctifices. 
      si<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ue enim per primum siue per secundum dicamus deum praecepisse so 
      <lb ed="#A" n="18"/>coli vel honorari vt deum. sequitur quod ille cerimonie 
      <lb ed="#A" n="19"/>quibus vult se coli cadant sub illo: sicut conclusio 
      sub<lb ed="#A" n="20" break="no"/>premissis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1746">
      ¶ Sed diceres. tunc ille cerimonie essent 
      <lb ed="#A" n="21"/>de lege nature. Respondet Scotus quod non. quia quod ex 
      ma<lb ed="#A" n="22" break="no"/>iori de lege nature et minore de lege positiua non 
      <lb ed="#A" n="23"/>sequitur conclusio nisi de lege positiua. modo sic est quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>illa maior Deus est a nobis colendus: est de lege 
      na<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ture. Sed minor: ipse scilicet vult sic et talibus cerimonti 
      <lb ed="#A" n="26"/>is a nobis coli: est mere de lege diuina positiua. et 
      con<lb ed="#A" n="27" break="no"/>clusio semper sequitur conditionem praemisse imperfectioris. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1764">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Ad tertium dicendum quod mutus potest confiteri per signa. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Dicit tamen Bona. quod si quis non habet sacerdotem se 
      in<lb ed="#A" n="30" break="no"/>telligentem potest confiteri per interpretem: et ipse interpstes esset 
      <lb ed="#A" n="31"/>per sacerdotem obligandus ad tacendum immo si 
      sacer<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dos eum ad hoc non obligaret: adhuc teneretur tacere sicut 
      <lb ed="#A" n="33"/>et sacerdos. quia in hoc casu est sicuit auris sacerdotis. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Et sanctus Tho. dicit quod talis potest alteri confiterius per 
      inter<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pretem autem per nutus et sigugra. quia non exigitur ab homine plus quam potest 
      <lb ed="#A" n="36"/>et ideo quando non potest per verba confiteri: tuc confiteri debet secundum quod pot 
      <lb ed="#A" n="37"/>Scotus etiam concedit quod talis possit confiteri per aliqua 
      si<lb ed="#A" n="38" break="no"/>gna alia a verbis nota sacerdoti si aliqua talia essent 
      <lb ed="#A" n="39"/>communia confitenti et confessori. Sed non videtur sibi 
      necessa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>rium quod aliquis confiteatur per interpretem: quia forus iste ex 
      na<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tura sua est secretissimus: igitur non tenetur ad istum aliquis 
      <lb ed="#A" n="42"/>vt aliquo modo publicet. Sed licet interpres velit et 
      te<lb ed="#A" n="43" break="no"/>neatur celare sicut sacerdos. tamen si velint malignari 
      <lb ed="#A" n="44"/>ipse et sacerdos possunt esse testes contra 
      accusatio<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nem et ex natura illius accusationis hec accusatio 
      ve<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nire potest in publicum: et ita iam non est poenitentialis. Ex hoc sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>tur quod non sit necessarium simul confitendum pluribus 
      sacen<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dotibus vt melius iudicetur. quod si fiat non est sacramentalis 
      <lb ed="#A" n="49"/>confessio. Maxime autem non est confitendum per interpretem 
      <lb ed="#A" n="50"/>quando timeretur ipsum non esse secretarium idoneum. In tali 
      <lb ed="#A" n="51"/>enim casu ille habet impossibilitatem confitendi homini 
      ido<lb ed="#A" n="52" break="no"/>neo. Confiteatur ergo domino deo cum proposito confitendi 
      sacer<lb ed="#A" n="53" break="no"/>doti opportunitate oblata. Et similiter dicit Scotus quod 
      vi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>deatur esse contra rationem confessionis sacramentalis confiteri per 
      scriptu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ram. quia ipsa scriptura missaabsenti ex sui natura 
      na<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ta est esse publica. quia quantumcumque aliquis apud se 
      se<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cretum seruat scriptum ex quo tamen mittit illud tuc per nuncium vl 
      <lb ed="#A" n="58"/>per illum ad quem mittitur potest publicari: et semper ex sui¬ 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>natura est patula loquens omni legenti quod continet. 
      er<lb ed="#A" n="60" break="no"/>go in hoc facit contra naturam signi idonei 
      confessio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nis. Et etiam in illa scriptura tollituer verecundia: quae est 
      <lb ed="#A" n="62"/>magna pena in confessione nisi confitens sit praesens quando per 
      <lb ed="#A" n="63"/>scripturam confitetur. ergo quod xl. q. ii quod quis potest confiteri per 
      <lb ed="#A" n="64"/>scripturam: Sco. exponit: quando confitens est praesens. absens 
      <lb ed="#A" n="65"/>ergo expectat praesentiam sacerdotis cum proposito 
      confitendi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tali praesentia habita.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1856">
      ¶ Ad vltimum respondet Scotus quod 
      <lb ed="#A" n="67"/>inocens simpliciter a mbrtali et veniali tenetur simpliciter non 
      <lb ed="#A" n="68"/>confiteri. vnde si beata virgo post ascensionem fuisset 
      com<lb ed="#A" n="69" break="no"/>fessa: ipsa peccasset confitedo: quia dixisset se peccasse 
      <lb ed="#A" n="70"/>cum numquam peccauerit. Sed si quis est inocens a 
      mor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tali et non a veniali: ille potest confiteri vt praedictum est. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e1870">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e1872">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1874">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum mandatum de confessione 
      <lb ed="#A" n="73"/>prtineat ad legem nature: Arguitur quod sic: super illud 
      <lb ed="#A" n="74"/>Gen. iii. Ada vbi es. glo. verba increpantis sunt et 
      <lb ed="#A" n="75"/>ad confessionem cogentis: non ignorantis. sed adam non 
      te<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nebatur nisi ad lege nature. ergo confessio est de iure 
      na<lb ed="#A" n="77" break="no"/>turali. confessio scilicet vocalis: quia vocaliter ei dominus 
      loque<lb ed="#A" n="78" break="no"/>batur: et ille vocalite respondebat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1892">
      ¶ Item ratione videtur: quia 
      <lb ed="#A" n="79"/>duplex est confessio scilicet confessio laudis et confessio peccati 
      <lb ed="#A" n="80"/>et vtraque est in gloriam dei: sicut patet: quia dixit Iosue 
      <lb ed="#A" n="81"/>achor: Confitere peccatum et da gloriam deo: Iosue. vii 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sed natura dictat deum glorificandum non tantum corde: 
      <lb ed="#A" n="83"/>eto etiam ore. ergo pari ratione dictat peccatum vtroque modo 
      com<lb ed="#A" n="84" break="no"/>itendum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e1908">
      ¶ In oppositum dicit Isido. quod ius natura 
      <lb ed="#A" n="85"/>le est ide apud omnes. sed confessio peccati no est idem apud 
      <lb ed="#A" n="86"/>omnes. ergo confessio peccati non est de iure naturali: vidicitur quod sit 
      <lb ed="#A" n="87"/>contra naturam: quia naturale est cuilibet celare amici 
      commissum<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sicut dicitur prou. xi. sed magis se diligem debet vnusqusque quam 
      proxi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mum ex dictamine nature. ergo nara dictat peccata propria esse 
      ce<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sanda. Item naturale est cuilibet celare verenda corporis: ergo 
      <lb ed="#A" n="91"/>similiter verenda spiritus. sed peccata sunt turpitudines anime. ergo 
      <lb ed="#A" n="92"/>peccatum confiteri potius est contra naturam quam secndumnaturam Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="93"/>de ista quaestione sunt opiniones famose. Prima est <ref xml:id="Vn7Pel-k18398-Rd1e1945">Gratiani 
        <lb ed="#A" n="94"/>in prin. decretorum di.</ref> quod illa quae <quote xml:id="Vn7Pel-k18398-Qd1e1950" source="http://scta.info/resource/gd-p1d1-d1e106@10-18">sunt in lege et euangelio sunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>de lege nature</quote>. Cui concordare vidicitur supra. <ref xml:id="Vn7Pel-k18398-Rd1e1956">Bona. vbi. supra 
        <lb ed="#A" n="96"/>ar. i. par. ii. q. i.</ref> dicit <quote xml:id="Vn7Pel-k18398-Qd1e1961" source="http://scta.info/resource/bb-d4e22067-d1e183@3-41 http://scta.info/resource/bb-d4e22067-d1e186 http://scta.info/resource/bb-d4e22067-d1e189@1-56">quod dupliciter sunt aliqua de dictamine 
      <lb ed="#A" n="97"/>legis naturalis. aut in generali aut in speciali. In speciali vt 
      <lb ed="#A" n="98"/>honorare parentes. in generali vero dictat natura ea quae 
      super<lb ed="#A" n="99" break="no"/>addit lex euangelica: sicut sunt aliqua supererogationis: vt 
      <lb ed="#A" n="100"/>sunt consilia vel est sacramenta. Intelligendum est igitur quod est confessio 
      <lb ed="#A" n="101"/>peccati mentalis et vocalis. Mentalis confessio est recognitio 
      <lb ed="#A" n="102"/>peccati et offense. et hec est de dictamine nature per se secndmqum 
      <lb ed="#A" n="103"/>est rationalis. sed cognitio offense diuine est de dictamine natre 
      <lb ed="#A" n="104"/>adiute aliquo modo per fidem. quomodo enim scit homo 
      offende<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re deum quem non videt nisi per aliquem radium fidei 
      <lb ed="#A" n="106"/>cogscat. cum autem cogscit quod deum per praeuaricationem 
      inhono<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rat natura dictat quod ab ipso est misericordia humiliter petenda. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Uocalis vero confessio est duplex scilicet quo fit deo: et quae fit homini. 
      <lb ed="#A" n="109"/>vocaliter confiteri deo dictat natura non simpliciter sed in 
      <lb ed="#A" n="110"/>casu. vtputa quando deus exigit sicut exegit ab adam et 
      <lb ed="#A" n="111"/>cain. Uocaliter autem confiteri homini non dictat natura nisi in 
      <lb ed="#A" n="112"/>generali. dictat enim quod omnibus monis reconciliari opertet deo 
      <lb ed="#A" n="113"/>quibus ipse statuit</quote>. sed quia sic statuit: ergo Alia opinio est <ref xml:id="Vn7Pel-k18398-Rd1e2000"><name xml:id="Vn7Pel-k18398-Nd1e2001">sco.</name> 
      <lb ed="#A" n="114"/>i. iiii. di. xvii. di.</ref> quod duplex est ius scilicet natale et 
      positi<lb ed="#A" n="115" break="no"/>uum: et vt ad propositum sufficer positiuum est duplex scilicet diui¬ 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#A" n="71"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>num et ecclesiasticum. Ius naturale est veritas practica 
      <lb ed="#A" n="2"/>notum ex terminis: vel conclusio ex tali noto 
      demo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>strata. et sic loquendo stricte nihil est de lege 
      natu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rali nisi principium practicum vel conclusio ex huiusmodi 
      de<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mostrata. tamen extendendo terminum quandoquae dicitur esse 
      <lb ed="#A" n="6"/>de lege n ature illud quod est verum practicum consonum 
      <lb ed="#A" n="7"/>principiis et conclusionibus legis nature: intantum quod omnibus 
      <lb ed="#A" n="8"/>est notum statim illud conuenrire tali legi. Et sic patet qod 
      <lb ed="#A" n="9"/>Gratianus accipit ius nature extendendo communius 
      <lb ed="#A" n="10"/>ad ius positiuum ab auctore nature: prout 
      distingui<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tur contra ius positiuum ab eo qui non est auctor nature 
      <lb ed="#A" n="12"/>de lege positiua diuina sunt quaecumque continentur in 
      scri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ptura sacrareta pro tempore illo pro quo sunt obseruanda. et tamen 
      <lb ed="#A" n="14"/>non sunt note ex terminis: nec conclusiones ex talibus 
      <lb ed="#A" n="15"/>demostrate: nec statim talibus euidenter consonat 
      <lb ed="#A" n="16"/>huiusmodi: et tamen sunt mere de lege diuina positiua: 
      cu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>iusmodi sunt omnes cerimonie christianorum pro tempore 
      <lb ed="#A" n="18"/>noue legis: et iudeorum pro tempore veteris legis. non enim est 
      <lb ed="#A" n="19"/>notum ex terminis nec euidenter talibus consonum quod des 
      <lb ed="#A" n="20"/>us sit colendus immolationibus bestiarum. nec etiam quod 
      ceri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>moniis nostris: puta oblatione eucharistie vel cantu 
      <lb ed="#A" n="22"/>psalmorum licet fuerit ita consona legi nature. Ex hoc 
      pa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tet quod omnia que sunt de lege nature proprie illa semper 
      <lb ed="#A" n="24"/>sunt vniformia: non autem sic est de cerimoniis que 
      <lb ed="#A" n="25"/>alie erant pro statu alterius legis. De iure ecclesiastico 
      <lb ed="#A" n="26"/>sunt illa quae vltra contenta in sacra scriptura 
      ecclesia<lb ed="#A" n="27" break="no"/>statuit propter obseruantiam honestiorem in moribus et 
      <lb ed="#A" n="28"/>propter maiorem reuerentiam in suscipiendis et 
      dispensan<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dis sacramentis. Unde notandum quod duplex est confessio. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Quedam est laudis: et quedam est fraudis. et de 
      secun<lb ed="#A" n="31" break="no"/>da est ad propositum. et illa iterum est duplex. quia quedam 
      <lb ed="#A" n="32"/>est mentalis: et est recognitio peccati coram deo in 
      cor<lb ed="#A" n="33" break="no"/>de. Alia est confessio oris: qua scilicet homo peccatum suum 
      ore<lb ed="#A" n="34" break="no"/>manifestat. et est etiam duplex. quedam fit in foro 
      com<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tentioso coram iudice: et de illa nihil ad propositum 
      <lb ed="#A" n="36"/>Alia fit coram sacerdote dei vicario: cui homo omnia 
      <lb ed="#A" n="37"/>peccata sua secreta recitat in foro conscientie. et illa est 
      com<lb ed="#A" n="38" break="no"/>fessio sacramentalis: ad quam nullus tenetur ex praecepto 
      <lb ed="#A" n="39"/>legis nature: quia praeceptum legis nature obligat omni 
      <lb ed="#A" n="40"/>tempore. se d non sic confessio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2071">
      ¶ Ad argumentum primum 
      dicen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dum quod deus adam i illis verbis inducebat ad 
      recogno<lb ed="#A" n="42" break="no"/>scendum peccatum suum: sed ipse retorsit in mulierem. 
      Si<lb ed="#A" n="43" break="no"/>militer intellige de cain. Sed nec est contra naturam 
      <lb ed="#A" n="44"/>confessio: vt probat argumentum in oppositum: quia secundum 
      <lb ed="#A" n="45"/>sanctum Bona. vbi. supra in solutione secundi argumenti 
      <lb ed="#A" n="46"/>peccati propalatio potest fieri dupliciter. Uel ad suipius 
      con<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mendationem: sicut faciunt peccatores qui letantur cum 
      male<lb ed="#A" n="48" break="no"/>fecerit: et exul. in rebus pessi. Quibus est frons facta 
      <lb ed="#A" n="49"/>meretricis. et de quibus dicitur: Peccatum suum sicut sodoma 
      praedi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cauerunt. et hec est contra naturam et contra rationem rectam et 
      adpro<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uocandam divinam inimiciciam. et hec est confusio. Alia est 
      <lb ed="#A" n="52"/>confessio huic opposita adducens ad gratiam et 
      glo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>riam: que fit ad sui accusationem et ad inueniendam 
      di<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uinam propiciationem. et hec est ordinata ad faciendum 
      <lb ed="#A" n="55"/>emendam et ad curandum plagam occultam. Unde sicut 
      <lb ed="#A" n="56"/>natura dictat quod vulnus in locis secretis est aperiem 
      <lb ed="#A" n="57"/>dum medico ad curationem: quamuis dictet pudenda 
      <lb ed="#A" n="58"/>operienda. Sic est de peccatis. Et sicut si quis vulnus 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>nollet ostendere iudicaretur stultus et faceret contra 
      na<lb ed="#A" n="60" break="no"/>turam et salutem suam. sic intelligendum est: nam si vulnus 
      amici<lb ed="#A" n="61" break="no"/>deberet curari per meam confessionem dictaret ratio quod 
      <lb ed="#A" n="62"/>ego deberem ipsum prodere: quamuis enim nature dictamini 
      <lb ed="#A" n="63"/>consonum sit erumbescere: et numquam detegere peccata per 
      con<lb ed="#A" n="64" break="no"/>fessionem. propter hoc tamen no est dimittenda 
      confessio<lb ed="#A" n="65" break="no"/>propter multiplicem vtilitatem quam habet: et propter quanm 
      <lb ed="#A" n="66"/>instituit deus eam. Ualet enim ad peccati cognitionem propter 
      <lb ed="#A" n="67"/>instructionem sacerdotis. Deut. xvii. Si difficile et 
      <lb ed="#A" n="68"/>ambiguum apud te etc. Ad cogniti deletionem Psalmus 
      <lb ed="#A" n="69"/>Dixi confitebor etc. Ualet ad cogniti et deleti 
      satis<lb ed="#A" n="70" break="no"/>factionem: quia erumbescentia in confessione est 
      magna<lb ed="#A" n="71" break="no"/>pars satisfactionis: Ecci. iiii. est confusio adducens 
      <lb ed="#A" n="72"/>gratiam et gloriam. Ad pene diminutionem in clauium 
      <lb ed="#A" n="73"/>potestate: Matth. xvi. Quodcunque solueris super 
      <lb ed="#A" n="74"/>terram. Ad dei gloriam Iosue. vii. Da gloriam deo et 
      <lb ed="#A" n="75"/>confitere etc. Et indica mihi quid feceris. Ad 
      interces<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sionis multiplicationem: Iaco. v. Confitemi 
      alteru<lb ed="#A" n="77" break="no"/>trum peccata vtra. Ad conscientie assecurationem: vt dauid 
      <lb ed="#A" n="78"/>cum dixisset: peccaui. audiuit: transtulit dominus peccatum 
      <lb ed="#A" n="79"/>tuum. ii. Reg. xii. Et hoc magnum bonum est. ii ad 
      <lb ed="#A" n="80"/>Cor. i. Gloria nostra hec est test imonium conscientie nostre. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e2166">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e2168">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2170">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum confessio fuerit instituta 
      <lb ed="#A" n="82"/>in lege scripta: Arguitur quod sic: quia dicitur Leuitr. xvi. 
      <lb ed="#A" n="83"/>de sacerdote qui debebat hircum emissarium emittere: 
      <lb ed="#A" n="84"/>Confiteatur omnes iniquitates filiorum israel: et vniuersa de 
      <lb ed="#A" n="85"/>licta atque peccata. Sed non poterat confiteri peccata 
      alio<lb ed="#A" n="86" break="no"/>rum nisi illi prius confiterentur ea. ergo videtur quod ibi 
      <lb ed="#A" n="87"/>fuerit confessio instituta
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2188">
      ¶ Item prouer. xxviii dicit 
      Salo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>mon: Qui abscondit scelera sua non dirigetur. Et 
      <lb ed="#A" n="89"/>Esa. xliii. Narra si quid habes vt iustificeris. 
      Con<lb ed="#A" n="90" break="no"/>stat quod loquuntur de his qui erant tempore legis scripte 
      <lb ed="#A" n="91"/>et quod non intelliguntur de absconsione respectu dei cui 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnia nota sunt: sed respectu ministri. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2201">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="93" break="no"/>trarium dicit Aug. quod oblatio sacrificiorum 
      confessio<lb ed="#A" n="94" break="no"/>fuit peccatorum. ergo non fuit ibi alia confessio quam oblatio. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Respondet sanctus Bona. vbi. supra. q. ii quod duo sunt 
      prin<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cipaliter in confessione propter quae oportuit institui 
      com<lb ed="#A" n="97" break="no"/>fessionem. Primum est propter deletionem peccati et 
      manifo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>stationem: et iste est finis in se. Secundus finis est 
      pro<lb ed="#A" n="99" break="no"/>pter reconciliationem faciendam deo et ecclesie eius. primo 
      <lb ed="#A" n="100"/>igitur fit propter peccati detestationem. peccator enim dum 
      male<lb ed="#A" n="101" break="no"/>agit odit lucem: et ideo in reuersione ad iusticiam 
      opor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tet redargui opera infructuosa tenebrarum. quae autem 
      ar<lb ed="#A" n="103" break="no"/>guuntur a luime manifestantr: vt habetur. eph. v. et ideo in ea lege 
      <lb ed="#A" n="104"/>confessio debuit institui in qua verbum caro factum est et 
      mani<lb ed="#A" n="105" break="no"/>festata veritas. Alius finis confessionis est ad 
      reconcilia<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tionem faciendam humano arbitrio mediante ideo fit homin 
      <lb ed="#A" n="107"/>vt homo sit iudex et arbiter inter deum et hominem. arbiter autem debet 
      <lb ed="#A" n="108"/>talisesse qui possit manum ponere in vtrumque: talis autem non 
      po<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tuit esse quousque deus factus est homo. et tunc homo deificatus datus 
      <lb ed="#A" n="110"/>est nobis mediator: qui potuit manum ponere in 
      <lb ed="#A" n="111"/>vtrunque. Hic autem reliquit in ecclesia successores quos 
      <lb ed="#A" n="112"/>et arbitros instituit: quibus commisit auctoritatem 
      <lb ed="#A" n="113"/>reconciliandi. Et quoniam hec auctoritas primo fuit in 
      <lb ed="#A" n="114"/>christo: ideo in nullo alio ante eum potuit fieri antequam 
      <lb ed="#A" n="115"/>veniret ille praecipuus mediator. et sic confessionem insti¬ 
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#A" n="72"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tuit veniens in noua lege
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2262">
      ¶ Ad argumenta dicendum 
      <lb ed="#A" n="2"/>quod tales confessiones non erat sacramentales 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e2268">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e2270">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2272">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum a christo fuit instituta 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>fessio: Arguitur quod non. Quia christus sacramentis quae ipse 
      insti<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tuit vsus fuit sicut baptismo et eucharistia: sed 
      nu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>quam fuit ipse confessus aliquod peccatum: ergo etc. Item christus in 
      <lb ed="#A" n="7"/>factis suis dedit nobis exemplum. sed ipse absoluit sine 
      <lb ed="#A" n="8"/>omni confessione mulierem in adulterio deprehensam: ergo noni 
      <lb ed="#A" n="9"/>videtur instituisse confessionem: sed potius noluisse. 
      e<lb ed="#A" n="10" break="no"/>In contrarium arguitur quod fuit institutum a christo. quia 
      sal<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cerdotium fuit a christo institutum ad remissionem 
      peccato<lb ed="#A" n="12" break="no"/>rum et absolutionem. sed sacerdotes non possunt nec debent 
      <lb ed="#A" n="13"/>soluere nisi sciant a quo soluant. Sed posito posterio 
      <lb ed="#A" n="14"/>ri ponitur prius: ergo si christus instituit absolutionem 
      mul<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tofortius confessionem. Item Ioannes fuit verus praecursor 
      <lb ed="#A" n="16"/>christi non tantum in verbis sed etiam in gestis. sed omnes qui 
      bapti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>zabantur a Ioannel confitebantur peccata sua Mat. iii. 
      er<lb ed="#A" n="18" break="no"/>go sicut praecessit in Ioanne baptismus praeparationis et 
      <lb ed="#A" n="19"/>confessio ita vtrumque debuit a christo institui. Nec est 
      ve<lb ed="#A" n="20" break="no"/>risimile quod tam arduam rem alius aliquis imponeret 
      ho<lb ed="#A" n="21" break="no"/>minibus nisi qui per omnia habet potestatem super omnes homines: et hoc est 
      <lb ed="#A" n="22"/>christus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2318">
      ¶ Respondetur quod de confessionis institutione a quo et quando sit 
      <lb ed="#A" n="23"/>instituta varie loquuntur doctores. Dicit enim sanctus 
      <lb ed="#A" n="24"/>Bona. vbi supra. q. iii quod christus per se confessionem non 
      insti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cuit: quia est remedium recidiuantium ne ex verbo eius 
      da<lb ed="#A" n="26" break="no"/>retur aliquibus recidiuandi occasio. Sed quia post 
      bapti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>smum homines labi ceperunt: ideo ne desperarent 
      opor<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tuit institui per apostolos a domino sibi auctoritae tradita. et 
      <lb ed="#A" n="29"/>sic confessio fuit a domino insinuata: ab apostolis 
      institu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ta: et a Iacobo hierosolymitano episcopo promulgata. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Sed hic dicendi modus a plerisque rationabiliter non de 
      <lb ed="#A" n="32"/>det stare. quia si sic: tunc papa non obligaretur ad 
      confessi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>onem vt infra dicetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2344">
      ¶ Alius modus dicendi est Alexam. 
      <lb ed="#A" n="34"/>de ales in. iiii. parte summe tractatu de confessione. ex 
      il<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lo verbo Confitemini alterutrum etc. quod ipse Iacobus 
      in<lb ed="#A" n="36" break="no"/>stituit confessionem. Sed vnde hoc habuit ipse cum esset 
      so<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lum episcopus hierosolymitanus: vt in tam magno totam 
      obli<lb ed="#A" n="38" break="no"/>garet ecclesiam dei. nec hierosolymitana erat tunc 
      <lb ed="#A" n="39"/>principalis ecclesia. nec rhomani dicunt tunc 
      suspen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sam potestatem. Nec potest dici quod praeceptum domini publicauit 
      <lb ed="#A" n="41"/>Ex modo enim loquendi debebat ostendi. sed hoc non fecit. 
      <lb ed="#A" n="42"/>sicut fecit Paulus. i. Cor. vii. quando voluit 
      publica<lb ed="#A" n="43" break="no"/>re praeceptum domini di. Precipio non ego: sed dominus Quando atm 
      <lb ed="#A" n="44"/>voluit facere propria persuasionem dicit: ego: non dominus. 
      ali<lb ed="#A" n="45" break="no"/>poquin non esset manifestum ecclesie illum proconem esse vel 
      <lb ed="#A" n="46"/>no. quorum neutrum reperitur in verbis Iacobi. Dicit enim 
      Con<lb ed="#A" n="47" break="no"/>fitemini alterutrum peccata: et non dicit sacerdoti. et orate 
      <lb ed="#A" n="48"/>pro inuicem. vbi nullus diceret instituisse eum aliquod 
      sa<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cramentum. sed solum nos instruxisse ad humilitatem 
      <lb ed="#A" n="50"/>Alius itaque dicendi modus est glosatoris decreti: de pe. 
      <lb ed="#A" n="51"/>di. v. recitatis diuers opinionibus de institutione 
      con<lb ed="#A" n="52" break="no"/>i fessionis in fine subdit dicens. Melius dicitur eam institutam 
      <lb ed="#A" n="53"/>fuisse a quadam vniuersali traditione ecclesie potius quam ex 
      <lb ed="#A" n="54"/>noui et ve. te. auctoritae: quod sic probat. quia confessio non est 
      ne<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cessaria apud grecorum ecclesiam. esset autem eis necessaria 
      <lb ed="#A" n="56"/>si praeceptum de ea esset de auctoritae sacre scripture. illa enim 
      ob<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ligat omnes etc. Anecedens probatur. quia de pe. di i. dicitur in fine 
      <!--71.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quod quidam solummodo deo debere peccata confiteri dicunt. 
      <lb ed="#A" n="59"/>vt greci. et sic secundum illam opinionem confessio non 
      ca<lb ed="#A" n="60" break="no"/>deret sub praecepto nisi ecclesie. verum quod ipse glosator 
      <lb ed="#A" n="61"/>sic dicit: sed non allegat aliquod capoisulum canonis vbi hoc sit 
      <lb ed="#A" n="62"/>constitutum. ideo contra prsum est dictum Scoti di. quod si sic tunc 
      <lb ed="#A" n="63"/>papa non teneretur ad oris confessionem. nam extra de ver. si. 
      <lb ed="#A" n="64"/>exit qui seminat. libro vi. dicitur: Non habet potestatem par in 
      pa<lb ed="#A" n="65" break="no"/>rem. nec videtur quod ecclesia acceptasset aliter quam nouisset 
      <lb ed="#A" n="66"/>praeceptum esse diuinum: quia vbicumque inuenitur ab ecclesia hoc 
      <lb ed="#A" n="67"/>praeceptum impositum ante hoc sancti reputauerunt hoc praeceptum 
      <lb ed="#A" n="68"/>de confessione obligans. si enim allegat illud extra de pe. et re. 
      <lb ed="#A" n="69"/>omnis vtriusque sexus. patet quod illud capoisulum est Innocenti. 
      <lb ed="#A" n="70"/>iii. in concilio lateranen. ante quod fere per octingentos 
      <lb ed="#A" n="71"/>annos fuit augustinus: qui valde probauit confessionem 
      fo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>re necessariam. sicut patet libro de vera et falsa pe. Et 
      argumen<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tum glosatoris negetur: quod confessio facienda sacerdoti 
      <lb ed="#A" n="74"/>non sit necessaria in ecclesia grecorum: et quod eis sufficiat 
      <lb ed="#A" n="75"/>confessio cordis: quae fit soli deo. immo sicut eis necessarius est 
      <lb ed="#A" n="76"/>baptismus fluminis vt nobis tanquam tabula prima: sic et 
      <lb ed="#A" n="77"/>sacramentum poenitentie tamquam tabula secunda. Et si dicit quod non habet 
      <lb ed="#A" n="78"/>consuetudinem confitendi: dicendum quod multas laudabiles 
      <lb ed="#A" n="79"/>consuetudines omiserunt: ex quo ab ecclesia recesserunt. Et 
      <lb ed="#A" n="80"/>ita istam non solum laudabile sed et necessariam omittere 
      po<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tuerunt. Aliter etiam ad hoc respondet Scotus: quod ad hoc quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>illa glora pro auctoritae recipiatur quod non confiteantur non est 
      no<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tum: nec aliquis scribens contra alias abusiones eorum illud 
      <lb ed="#A" n="84"/>exprimit. cum tamen fuisset notabilis discordia ab 
      ecclesia<lb ed="#A" n="85" break="no"/>romana et notabilior quam conficere in fermento: vel 
      <lb ed="#A" n="86"/>vti hac forma baptismi: baptizetur seruus christi etc. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Est ergo vltimus et verus dicendi modus ipsius Scoti di. 
      <lb ed="#A" n="88"/>in. iiii. di. xvii. quod praeceptum obligans ad confessionem est 
      <lb ed="#A" n="89"/>de iure diuino. et probat sic: Ioan. xx. dicitur: Accipi 
      <lb ed="#A" n="90"/>te spiritum sanctum: quorum remiseritis peccata 
      remit<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tuntur eis. Ex illo sic arguit: Hic est apostolis et in eis 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnibus sacerdotibus data potestas remittendi 
      pec<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tata. et certum est quod non principaliter: quia illud est 
      so<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lius dei. igitur ministerialiter et arbitrarie. sed non 
      <lb ed="#A" n="95"/>possunt arbitrari in causa ignota. igitur est eis 
      ma<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nifestanda causa in qua debet arbitrari. illa autem 
      <lb ed="#A" n="97"/>manifestatio est confessio. igitur ex illa collatione 
      po<lb ed="#A" n="98" break="no"/>testatis arbitrarie facta in causa peccati tenentur 
      <lb ed="#A" n="99"/>peccatores ad accusandum se tanquam arbitris: et hoc est 
      <lb ed="#A" n="100"/>confessio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2496">
      ¶ Sed diceret aliquis: ratio bene 
      con<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cludit quod sacramentum penitentie est institutum a 
      chri<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sto tanque vtile et efficax. sed ex hoc non sequitur quod sit 
      <lb ed="#A" n="103"/>necessaria quasi cadens sub praecepto. nam extrema 
      <lb ed="#A" n="104"/>vnctio instituta est a christo: et similiter 
      sacramen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum confirmationis: et tamen neutrum est necessarium 
      <lb ed="#A" n="106"/>simpliciter: nec datum est praeceptum de illo vel illo 
      recipien<lb ed="#A" n="107" break="no"/>do. Et ad formam argumenti cum dicitur: isti scilicet 
      sacer<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dotes sunt arbitri in causa peccati. igitur alii 
      deo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>pent se eis accusare. verum est qui volunt se eorum 
      <lb ed="#A" n="110"/>irbitrio submittere: quia ipsi habent potestatem 
      ar<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bitrandi. sed non sequitur ex necessitate quod alii 
      tenean<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tur se submittere eorum arbitrio. Exemplum: 
      Quat<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tuor sacerdotes sunt quorum quilibet habet 
      aucto<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ritatem absoluendi peccatore: et quilibet est arbiter eius quantum 
      <lb ed="#A" n="115"/>ad potetatem: non tame tenetur cuilibet se submittere. licet 
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#A" n="73"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>illa responsio videatur colorata ad excludendum rationem 
      pre<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cepti ab illo verbo Ioan. xx. Quorum remiseritis 
      pec<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tata etc. tamen excludendo eam ostenditur propositum 
      Sco<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ti: qui sic arguit: Nulli committitur potestas iudiciaria vel 
      <lb ed="#A" n="5"/>arbitraria nisi alicui imponatur necestas submittendi 
      si<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bi se. sed sacerdoti committitur potestas arbitraria in 
      cau<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sa peccati. igitur alicui reo vt reo iponitur necestas 
      submit<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tendi se arbitrio eius. Probatur maior: quia nullus est 
      iu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dex alicuius: si in illius voluntate sit iudicari ab illo. 
      <lb ed="#A" n="10"/>vel non iudiciari. Ad quid est enim potestas iudiciaria 
      <lb ed="#A" n="11"/>apud aliquem nisi vt dictet ius in illum qui tenetur 
      pare<lb ed="#A" n="12" break="no"/>re iuri. Secundo sic: Quicumque amisit primam gratiam: 
      te<lb ed="#A" n="13" break="no"/>netur ex necesitate illius praecepti: Diliges dominum deum tuum 
      <lb ed="#A" n="14"/>etc. agere quantum in se est ad recuperationem eius. et etiam in 
      <lb ed="#A" n="15"/>virtute illius praecepti: diliges teipsum. sed ille in suo 
      mor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tali peccato amisit primam gratiam: et potest eam recuperare 
      sus<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cipiedo sacramentum poenitentie ab illo arbitro: quia illud est isti 
      <lb ed="#A" n="18"/>tutum ad recuperandam gratiam ex illo verbo Ioannis. xx. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Quorum remiseritis peccata. Et sic concluditur necestas 
      con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>fessionis non ex illo verbo tantum: quorum remiseritis peccata. 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed ex illo cum illo praecepto: diliges dominum deum tuum. simuls 
      <lb ed="#A" n="22"/>iunctis. Tertio sic. Ubi est via facilior et magis 
      cer<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ta ad gratiam recuperandum quilibet tenetur ad illam: ita quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>non attentet aliam difficiliorem et incertiorem dimissa 
      il<lb ed="#A" n="25" break="no"/>la: quia alias exponeret se periculo sue salutis: et 
      videre<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur esse contemptor salutis. Sed illa via recuperandi 
      gra<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiam per susceptionem sacramenti poenitentie est facilior et certior. 
      <lb ed="#A" n="28"/>quod sit facilior patet: quia nihil oportet nisi cum aliquali de 
      <lb ed="#A" n="29"/>se insufficienti peccatorum detestatione non ponere 
      obicen<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gratiae per actuale mortale vel in proposito. et illud 
      mul<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tominus est et facilius quam habere contritionem vel attritionem 
      <lb ed="#A" n="32"/>per modum meriti de congruo: quaesufficiat ad 
      iustificati<lb ed="#A" n="33" break="no"/>onem. Et quod illa via sit etiam certior patet: quia potest quis esse 
      <lb ed="#A" n="34"/>magis certus de hoc quod non ponat obicem quam quod 
      habe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>at talem attritionem sufficiente per modum meriti de 
      con<lb ed="#A" n="36" break="no"/>gruo: quia potest scire probabiliter tunc non peccare actu 
      <lb ed="#A" n="37"/>mortaliter. et etiam potest scire se intendere recipere quod 
      eccle<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sia intendit illo sacramento conferre. et non potest sic scire se 
      <lb ed="#A" n="39"/>habere attritionem sufficientem. Tota illa sententia est 
      <lb ed="#A" n="40"/>Scoti: qui in verbis vltime rationis magnam attribuit 
      <lb ed="#A" n="41"/>virtutem sacramento ponitenti scilicet quod ipsum sine contritione et sine 
      attri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tione saltem sufficienti tollit peccatum in eo qui cum suscipit 
      <lb ed="#A" n="43"/>non ponit obicem gratiae per actuale mortale. Cui consonant 
      <lb ed="#A" n="44"/>dicta sancti Tho. quod confessio est de iure diuino 
      pro<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mulgato per euangelium. quod si praedicte rationes non 
      suffi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sciunt ad illud probandum: tuc oportet tenere quod sit de 
      <lb ed="#A" n="47"/>iure diuino positiuo dato et promulgato a christo 
      <lb ed="#A" n="48"/>apostolis: et promulgato ecclesie per apostolos absque 
      scriptu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ra. sicut multa alia tenet ecclesia oretenus per apostolos 
      si<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bi promulgata sine scriptura. Cuius fundamentum est 
      <lb ed="#A" n="51"/>illud Ioa. vlti. Multa quidem signa fecit iesus quae 
      <lb ed="#A" n="52"/>non sunt scripta etc. Et hebetur expresse extra de cele. 
      <lb ed="#A" n="53"/>mis. c. cum marthe. vnde sanctus Tho. etiam dicit quod pre 
      <lb ed="#A" n="54"/>ceptum de confessione non est a puro homine institutum: sed 
      <lb ed="#A" n="55"/>a deo: quamuis institutio non legatur: inuenitur tamen quaedam 
      <lb ed="#A" n="56"/>praefiguratio ipsius in hoc quod ioani confitebantur 
      pecca<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ta aliqui ipsius baptismo qui ad gratiam christi 
      praeparaban<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tur. et in hoc etiam quod dominus misit sacerdotibus lepro¬ 
      <!--72.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>los: qui quamuis non essent noui testamenti 
      sacerdo<lb ed="#A" n="60" break="no"/>es: tamen in eis noui testamenti sacerdotium signi 
      fica<lb ed="#A" n="61" break="no"/>batur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2675">
      ¶ Ad argumentum primum negando maiorem: quia 
      <lb ed="#A" n="62"/>et christus instituit sacramentum matrimonii prout est 
      sa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cramentum noue legis: et tamen non fuit vsus 
      sacra<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nento matrimonii: quia non fuit expediens. sic nec 
      com<lb ed="#A" n="65" break="no"/>fessione peccatorum: quia fuit sine peccato.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2686">
      ¶ Ad secundm 
      dicen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>dum: quod christus qui omnia sciebat sine confessione oris 
      absol<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uebat. sed hoc apostoli facere non poterant: quia nisi per 
      <lb ed="#A" n="68"/>egrotum: non poterant nosse plagam. Et sic patet 
      <lb ed="#A" n="69"/>responsio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e2699">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e2701">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2703">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum tam fideles quod infideles 
      <lb ed="#A" n="71"/>teneantur sub praecepto ad confessionem: Arguitur quod non 
      <lb ed="#A" n="72"/>saltem infideles. quia dicitur. i. Cor. v. Quid mihi 
      <lb ed="#A" n="73"/>de his qui foris sunt. Sed infideles sunt extra ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="74"/>ergo de eis non est curandum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2716">
      ¶ Item baptismus est 
      ianua<lb ed="#A" n="75" break="no"/>omnium sacramentorum. sed infideles non habent sacramentum 
      bapti<lb ed="#A" n="76" break="no"/>smi. ergo nec obligantur ad sacramentum poenitentie
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2723">
      ¶ Item hoc patet 
      <lb ed="#A" n="77"/>per decretum ecclesie. extra de pe. et reflils. c. omnis 
      vtri<lb ed="#A" n="78" break="no"/>usque sexus fidelis. et ibi nihil loquitur de infideli. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Respondetur secundum Rich. in. iiii. di. xvii. quod omnes qui peccatum 
      <lb ed="#A" n="80"/>mortale commiserunt tam fideles quam infideles tenentur 
      <lb ed="#A" n="81"/>ad confessionem: ita quod non confitens mortale peccatum 
      com<lb ed="#A" n="82" break="no"/>missum tam ante baptismum quam post: si habet 
      copiam<lb ed="#A" n="83" break="no"/>idonei confessoris: memoriam peccati et tempus et loquelam ad 
      <lb ed="#A" n="84"/>confitendum omnino damnabitur: cum sit de iure diuino 
      pre<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cepta. vt patuit. supra verumtamen prout est praecepta ab 
      ecceia<lb ed="#A" n="86" break="no"/>vt fiat semel in anno non ligat nisi fideles.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2747">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="87"/>argumentum primum dicendum secundum Lyram: qui sunt 
      nume<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ro et merito id ist fideles de non catholicis non est curam 
      <lb ed="#A" n="89"/>dum quantum ad punitionem: quia se non submittunt arbitrio 
      <lb ed="#A" n="90"/>sacerdotis: sed ne crederentur impune pertransire: 
      <lb ed="#A" n="91"/>subdit apostolus: Nam qui illos iudicabit dominus est. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2761">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Ad secundum vero argumentum patet ex premissis 
      <lb ed="#A" n="93"/>Unde secundum Scotum in. iiii. dist. xvii. quod pueri 
      qui<lb ed="#A" n="94" break="no"/>non discernunt: et quorum etas ignorat quid 
      inter<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sit inter bonum et malum: et furiosi non tenentur 
      com<lb ed="#A" n="96" break="no"/>fiteri. Sed quando quis instructus et 
      interroga<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tus ordinate: percipit distincte quid iustum et quid 
      <lb ed="#A" n="98"/>iniustum in lege diuina. quod potest faciliter 
      vide<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ri si ad ordinatas interrogationes ordinate 
      respon<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dit. sicut alius adultus perfecte ex similibus 
      praemis<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sis simpliciter responderet: tunc habet etatem 
      suffi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cientem ad cognoscendum iustum vel iniustum contra 
      le<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gem dei: et cofiteri tenetur 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e2791">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e2793">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2795">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum possit cum aliquo 
      dispen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>sari vt non teneatur confiteri: Respondetur secundum 
      Ri<lb ed="#A" n="106" break="no"/>char. vbi supra. di. xvii. et sanctum Tho. eadem dist. 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod non: secundum quod obligat ex vi sacramenti. potest 
      tamen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>papa dispensare secundum quod obligat ex praecepto ecclesse: 
      <lb ed="#A" n="109"/>scilcet vt possit diutius confessionem differre quam sit 
      <lb ed="#A" n="110"/>statutum ab ecclesia. Unde etiam papa tenetur confiteri 
      <lb ed="#A" n="111"/>vt predictum est. quia licet ille cui confiteri debet sit 
      <lb ed="#A" n="112"/>inferior eo inquantum est prelatus: est tamen 
      supe<lb ed="#A" n="113" break="no"/>rior inquantum peccator est: et ipse confessor dei 
      <lb ed="#A" n="114"/>minister.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2821">
      <!--73.xml-->
                  <pb ed="#A" n="74"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e2831">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e2833">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2835">
                  <lb ed="#A" n="1"/>COnfessio tertio 
      <lb ed="#A" n="2"/>quantum ad ministri eius idoneitatem cui. scilicet 
      <lb ed="#A" n="3"/>sit facienda: an omnibus vel suis sacerdot 
      <lb ed="#A" n="4"/>bus Et arguitur quod omnibus. quia poenitentia est 
      sa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cramentum nedessitatis contra actuale mortale: sicut 
      <lb ed="#A" n="6"/>et baptismus contra originale. sed in baptismo propter et 
      <lb ed="#A" n="7"/>necesitatem est quilibet minister cius: igitur et in poenitentia similiter eri 
      <lb ed="#A" n="8"/>Sed ministro poententie est facienda confessio. ergo cuilibet qeot 
      <lb ed="#A" n="9"/>facienda confessio. et hoc videtur ex illo verbo 
      Iacobi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>Confitemin alterutrum peccata vtra. vbi nihil dic de 
      sa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cerdote distincte.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2861">
      ¶ Item: Confessio ad hoc est 
      ordina<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ta vt praelati et rectores suorum agnoscant vultum 
      subdi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>torum. sed quandoque rector non est sacerdos: igitur 
      cofessio<lb ed="#A" n="14" break="no"/>non est semper facienda sacerdoti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2870">
      ¶ Item confessio est 
      ne<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cessitatis sicut in praecedentibus visum est. ergo si deus 
      per<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sacramenta non artat viam salutis: videtur quod omnibus dare debi 
      <lb ed="#A" n="17"/>it potestatem audiendi confessionem: et econuerso confiteri 
      cui<lb ed="#A" n="18" break="no"/>libet.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2881">
      ¶ Contra dicit Aug. de peni. di. vi. Qui vult 
      <lb ed="#A" n="19"/>confiteri peccata sua vt inueniat gratiam quaerat sacerdotem 
      <lb ed="#A" n="20"/>ergo videtur quod confiteri alii non sufficiat.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2889">
      ¶ Item si aliis 
      sus<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ficit confiteri. ergo frustra concessa est ptas absoluendi 
      sa<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cerdotibus. si ergo non est frustra concessa. patet igitur etc. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Respondet sanctus Bona. in. iiii. di. xvii. quod est loqui de 
      <lb ed="#A" n="24"/>confessione dupliciter. Uno modo prout est opus virtutis diro 
      <lb ed="#A" n="25"/>cte repugnans hypocrisi: in quo quis seipsum accusat 
      <lb ed="#A" n="26"/>ne alius quam sit appereat. vel etiam mala sua aperit ad in 
      <lb ed="#A" n="27"/>uestigandum morbi curationem. et hoc modo confessio cui 
      <lb ed="#A" n="28"/>libet potest fieri qui potest adiuuare instruendo vel 
      oran<lb ed="#A" n="29" break="no"/>do: de quo homo potest erumbescere et humiliari. et ille 
      exemple<lb ed="#A" n="30" break="no"/>humiliationis meliorari: non peccatorum cognitione 
      depra<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uari. et sic quis potest confiteri cuilibet peccatum suum siue 
      cle<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rico siue laico. Alio modo confessio est opus sacramentale pro 
      <lb ed="#A" n="33"/>ut ordinatur ad reconciliationem: quae fit per absolutionem 
      <lb ed="#A" n="34"/>et ligationem. Et quoniam hec potestas collata est solis 
      sacer<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dotibus ideo hec nulli nisi solis sacerdotibus est 
      faciem<lb ed="#A" n="36" break="no"/>da. quare rationes ad hoc sunt concedende
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2926">
      ¶ Quamuis enum 
      <lb ed="#A" n="37"/>dicat Mag. in littera quod si dcest copia sacerdotis in 
      <lb ed="#A" n="38"/>necesitate debet quis confiteri socio siue laico: non tam 
      <lb ed="#A" n="39"/>de necesitate: sed aut vt magis erumbescat peccata: et per 
      ill<lb ed="#A" n="40" break="no"/>erumbescentiam satisfaciat magis: aut per ea magis 
      dis<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ponatur ad attritionem: et per eam ad gram: aut vt per ille 
      <lb ed="#A" n="42"/>confessionem protestetur se paratum ad fideliter confitendum si 
      <lb ed="#A" n="43"/>adesset sacerdos. tamen secundum Scotum vbi. supra non est 
      <lb ed="#A" n="44"/>necessarium ratione cuiuscumque praeccepti quod in quocumque 
      ca<lb ed="#A" n="45" break="no"/>su confessio fiat laico: quia forte talis confessio facta 
      lai<lb ed="#A" n="46" break="no"/>co non sit penitenti vtilis si ipse equalem verecundiam possi 
      <lb ed="#A" n="47"/>habere apud se recogitando omnia peccata sua: et sic posset 
      <lb ed="#A" n="48"/>eque puniri pro peccato: et penitens posset consilium 
      laici<lb ed="#A" n="49" break="no"/>etiam discretioris se requirere non accusando se sibi e 
      <lb ed="#A" n="50"/>confessionem: sed proponendo causm in generali absque 
      sui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ipsius proditione. et sic secundum Scotum non videtur vtile 
      confes<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sionem facere laico. Unde sanctus Tho. vbi. supra dicit: quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>gratia quae in sacramentis datur a capite in membra descendit. et 
      <lb ed="#A" n="54"/>io sacramentorum in quibus gratia datur solus ille minister est qui 
      ha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bet minisferium super corpus christi verum quod solius 
      sa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cerdotis est: qui solus eucharistiam consecrare potest. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Cum ergo in sacramento pontentie gratia conferatur: solus sacerdos est mi¬ 
      <!--73.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nister huius sacramenti. et ideo ei soli est confessio facienda. Sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>huiusmodi confessio sacramentalis non est cuilibet sacerdoti facienda 
      <lb ed="#A" n="60"/>sed tantum illi qui in penitentem habet iurisdicionem. vt patebit in 
      <lb ed="#A" n="61"/>sequen.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e2987">
      ¶ Ad arg. primum di scilicet tho. quod baptismus magis est 
      <lb ed="#A" n="62"/>sacramentum secesitatis quam poenitentie sacramentum sit quo ad confessionem et ab 
      <lb ed="#A" n="63"/>solutionem: quia quandoque baptismus praetermitti non posset 
      <lb ed="#A" n="64"/>sine periculo salutis eterne: vt patet in pueris qui non 
      <lb ed="#A" n="65"/>dum habent rationis vsum. sed non est sic de confessione: 
      <lb ed="#A" n="66"/>que tantum ad adultos pertinet: in quibus contritio cum 
      propo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ito confitendi: et desiderio absolutionis sufficit ad 
      li<lb ed="#A" n="68" break="no"/>berandum a morte eterna. et ideo non est similie de 
      ba<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ptismo et poenitentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3007">
      ¶ Ad secundum dicendum quod cogscere 
      vul<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum pecoris ad duo est necessarium. Primo vt 
      coor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dinet gregi christi. et sic cognoscere vultum pecoris 
      <lb ed="#A" n="72"/>pertinet ad curam et sollicitudinem pastoralem: quae quando quam 
      in<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cumbit illis qui non sunt sacerdotes. Secundo ad hoc 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uideatur eis conueniens medicamentum salutis. et sic 
      co<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gnoscere vultum pecoris pertinet ad sacerdotem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3023">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="76"/>tertium quod cum sit neccesitatis debuit omnibus committi. 
      Re<lb ed="#A" n="77" break="no"/>spondet sanctus Bona. quod non oportuit nec debuit: 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia absoluere dicit actum alicuius persone aucoritaem 
      haben<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tis. non etiam oportuit: quia nullus valens habere sacerdotem 
      <lb ed="#A" n="80"/>et eo carens priuatur salute. sufficit enim sibi voluntas 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>fitendi. Et vt voluntas eius exterius appereat dat magister 
      <lb ed="#A" n="82"/>consilium quod confiteatur proprio socio: non quod illa confessio 
      sa<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cramentum ecclesie sit: sed vt talis ostendat se perfectam 
      <lb ed="#A" n="84"/>habere voluntatem et facere quod in se est. Hec ille. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3046">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3048">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3050">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum omni sacerdoti sit 
      confi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tendum: Arguitur quod non: sed tantum proprio sacerdoti. quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>ostenditur auctoritae canonis Innoc. iii. extra de pe. et re. 
      <lb ed="#A" n="88"/>c. omnis vtriusque sexus fidelis exquo ad annos discretionis 
      <lb ed="#A" n="89"/>peruenerit omnia peccata sua solus semel in anno confiteatur 
      <lb ed="#A" n="90"/>proprio sacerdoti. Et de pe. di. vi. Urbanus. ii. 
      Pla<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cuit vt nulli deinceps sacerdotum liceat queliber 
      <lb ed="#A" n="92"/>commissum alii sacerdoti suscipere ad praesentiam sine eius 
      <lb ed="#A" n="93"/>consensu cui prius se commisit. ergo videtur quod non liceat 
      com<lb ed="#A" n="94" break="no"/>fiteri nisi proprio sacerdoti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3074">
      ¶ In contrarium dicit Aug 
      <lb ed="#A" n="95"/>libro de poenitentia. Qui vult peccata confiteri quaerat sacerdoti 
      <lb ed="#A" n="96"/>scientem soluere et ligare: ne ambo in foueam cadant. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ergo si sacerdos proprius sit simplex vidicitur quod possit alii 
      con<lb ed="#A" n="98" break="no"/>fiteri pro voto.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3085">
      ¶ Item datum est minoribus priuilegium quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>possunt audire cofessiones. Sed qui concedit principale: 
      conce<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dit et accessorium. ergo si dominus papa concessit ptatem 
      absol<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uendi: ergo et potestatem peccatoribus tribuit eos adeundi. ergo contra 
      <lb ed="#A" n="102"/>voluntatem proprii sacerdotis possunt eos adire. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="103"/>commuiter doct. quod loquendo de confessione prout est sacramentalis: 
      <lb ed="#A" n="104"/>et de praecepto iuris diuini et ecclesie solum confitendum est 
      <lb ed="#A" n="105"/>sacerdoti proprio. vt patuit. supra. extra de pe. et 
      remissi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>c. omnis vtriusque. secundum Rich. in casu extreme necesitatis 
      <lb ed="#A" n="107"/>quando alicui imminet periculum mortis probabiliter: et proprium 
      <lb ed="#A" n="108"/>sacerdotem habere non potest. nam tunc quilibet sacerdos potest 
      <lb ed="#A" n="109"/>quemlibet peccatorem audire in confessione et absoluere ab 
      <lb ed="#A" n="110"/>omnibus peccatis: casibus et excommunicationibus. vt patet extra 
      de<lb ed="#A" n="111" break="no"/>offi. ordi. c. pastorali. in glo. ita quod non oportet 
      am<lb ed="#A" n="112" break="no"/>plius de ipsis confiteri seu ad aliquem recurrere: etiam si 
      <lb ed="#A" n="113"/>erat casus reseruatus. vt patet ex de sen. excom. in. vi. 
      <lb ed="#A" n="114"/>c. eos. vt patuit. supra absolutio. dummodo talis sacerdos 
      <lb ed="#A" n="115"/>non sit hereticus excommunicatus vel ab eccenia praecisusecusciliet bona. 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#A" n="75"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dicta di. Tenendum tamen est quod nisi sit periculum 
      peruersi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>onis in confitente quod etiam in tali casu liceat confiteri 
      he<lb ed="#A" n="3" break="no"/>retico et excommunicato aut praeciso: et absolui ab ipsis si 
      <lb ed="#A" n="4"/>alius sacerdos haberi non potest: et sit paratus audire: quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>inducere talem ad talem actum non licet in quo 
      mortali<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ter peccat nisi sit paratus: quia secundum san. Tho. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="7"/>xxxiiii. Quandocunque talis exhiberet se in aliquo vt minister 
      <lb ed="#A" n="8"/>ecclesie totiens quotiens huiusmodi actum exercet: vt quando 
      tan<lb ed="#A" n="9" break="no"/>git res sacras quasi suo vtens officio mortaliter 
      pec<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cat. Secus si exequeretur in aliquo casum in quo etiam 
      <lb ed="#A" n="11"/>laicis exercere liceret: sicut baptizare in articulo 
      ne<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cessitatis: Ideo in tali casu talis sacerdos vere 
      ab<lb ed="#A" n="13" break="no"/>soluit: nec peccat sic absoluendo dummodo peniteat de 
      <lb ed="#A" n="14"/>peccato suo. Ratio est: quia secundum Petrum Aureo. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="15"/>xvii. Potestas clauis quae est absoluendi a peccato. et ex 
      conse<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quenti ad penam temporalem eternam commutandam: et ad 
      gra<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tiam actiue conferendam per modum applicantis actu 
      passi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>onis christi fundatur in charactere sacerdotali qui quidem 
      <lb ed="#A" n="19"/>est indelebilis: et quamuis ab ecclesia in tali sit ligata 
      <lb ed="#A" n="20"/>talis potestas: tamen in tali casu non. quia necessitas non 
      sub<lb ed="#A" n="21" break="no"/>iacet legi positiue. vt patet extra de reg. iur. quod non est 
      <lb ed="#A" n="22"/>Et secundum Pe. de pal. in. iiii. sicut a tali potest baptismum 
      <lb ed="#A" n="23"/>recipere: sic et poenitentiam: cum et ipsa sit sacramentum necessitatis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3181">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed d. Quis dicitur proprius sacerdos: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="25"/>Rich in. iiii. di. xvii. et Panor. in dicto c. omnis 
      vtri<lb ed="#A" n="26" break="no"/>usque sexus. Et Cardi. in c. dudum. de sepul. in cle. quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>primo papa in toto mundo. Secundo legatus in tota 
      <lb ed="#A" n="28"/>sua prouincia. Tertio penitentiarius eiusdem legati in 
      <lb ed="#A" n="29"/>prouincia. Quarto archiepiscopus dum visitat est proprius 
      sa<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cerdos suorum suffraganeorum: et eos potest absoluere. 
      <lb ed="#A" n="31"/>vt patet extra de pe. et re. c. nostra. Quinto episcopus in tota 
      <lb ed="#A" n="32"/>sua diocesi. Sexto archipresbyter ecclesie 
      cathedra<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lis. Septimo vicarius generalis episcopi. isti duo possunt 
      <lb ed="#A" n="34"/>audire omnes de diocesi. extra de officio 
      archipresbyte<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ri. Octauo presbyter parochialis in tota sua 
      paro<lb ed="#A" n="36" break="no"/>chia. Nono vicarii profatorum Decimo omnes habentes 
      <lb ed="#A" n="37"/>licentiam ab aliquo praedictorum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3215">
      ¶ Ad argumentum quod non 
      <lb ed="#A" n="38"/>possint confiteri alii sine licentia per decretalem etiam si 
      <lb ed="#A" n="39"/>causam habeat. vnde dicit: petat et obtineat. Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="40"/>conceditur in eadem decretali: quia alius non potest 
      absolue<lb ed="#A" n="41" break="no"/>re. vnde loquitur de eo qui non habet iurisdicionem aliquam 
      <lb ed="#A" n="42"/>super penitentem nisi per commissionem sacerdotis. Similiter 
      <lb ed="#A" n="43"/>ad sequens decretum Urbani patet responsio: quia intelligitur de 
      <lb ed="#A" n="44"/>illo qui non habet potestatem aliquo modo nisi per sacerdotem 
      <lb ed="#A" n="45"/>absoluendi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3236">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3238">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3240">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum parochiani si sciunt 
      pro<lb ed="#A" n="47" break="no"/>prium sacerdotem esse hereticum vel solicitantem ad 
      ma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>lum. autem pronum ad peccatum quod quis ei confitetur: vel si 
      rationabi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>liter extimatur reuelator confessionis: vel si peccatum de quo 
      <lb ed="#A" n="50"/>quis confiteri debet contra eum commisit teneantur ad ipsum 
      confi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>teri: Respondet san. Tho. vbi supra quod in illis casibus et 
      si<lb ed="#A" n="52" break="no"/>milibus in quibus probabiliter timet penitens ex confessione 
      fa<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cta periculum sibi vel sacerdoti imminere debet recurrere 
      <lb ed="#A" n="54"/>ad superiorem: vel petere licentiam alteri confitendi quam si 
      <lb ed="#A" n="55"/>habere non potest. idem est iudicium sicut de illo qui non habet copiam 
      <lb ed="#A" n="56"/>confessoris. Nec in hoc transgreditur praeceptum ecclesie: quia 
      prae<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cepta iuris non se extendunt vltra charitatem. Cui concor¬ 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dans Rich. dicit in speciali de muliere qua cum proprio 
      <lb ed="#A" n="59"/>sacerdote peccauit. quod si probabiliter coniecturet quod si ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>illum accederet ipse eam iterum sollicitaret. autem sentit 
      <lb ed="#A" n="61"/>se ita fragilem quod probabiliter timet ne loquendo illi 
      sa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cerdoti instigaretur stimulo concupiscentie: non tenetur 
      <lb ed="#A" n="63"/>sibi confiteri nec hoc peccatum nec aliud. quia cum possit 
      sa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cerdos recusari propter ignorantiam. vtque de pe. di. vi 
      <lb ed="#A" n="65"/>placuit. multo fortius propter maliciam. Periculosius enim 
      <lb ed="#A" n="66"/>est multum penitenti si sacerdos eam conatur ad peccatum 
      <lb ed="#A" n="67"/>inducere quam si nesciat sibi consulere. Debet tantum petere 
      <lb ed="#A" n="68"/>licentiam aut facere peti ab illo sacerdote vel a 
      superi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ore vt alteri posset confiteri. qui si maliciose dare 
      licen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tiam recusaret: hoc non prohibet quin illa possit alteri 
      confite<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ri. Si autem mulier probabiliter credat quod nec ex parte 
      sa<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cerdotis nec ex parte sui immineat periculum si 
      confite<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tur eidem: tunc tenetur eidem confiteri: etiam idem peccatum quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>cum eo commisit. et ipse de eo potest eam absoluere sicut de 
      <lb ed="#A" n="75"/>aliis. Hec Rich. Uerum quia tollitur ei erumbescentia quae est 
      <lb ed="#A" n="76"/>maxima pars satisfactionis: debet de congruitate eam 
      <lb ed="#A" n="77"/>ad alium sacerdotem mittere: secundum sanctum Tho. et 
      Bo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>na. Si tamen absolueret: valeret absolutio dummodo 
      ve<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ra contritio adesset. De praedictis tamen sufficienter 
      proui<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sum est per ecclesiam quae concedit religiosis confessoribus 
      <lb ed="#A" n="81"/>legitime institutis tantam auctoritatem audiendi 
      con<lb ed="#A" n="82" break="no"/>fessiones et absoluendi quantam habent curati a iure. et 
      <lb ed="#A" n="83"/>tales ad illos pro absolutionis beneficio recurrere 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3330">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3332">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3334">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Utrum sacerdotes seculares 
      regu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lares quibus nulla cura commissa est ab episcopo vel superiore 
      <lb ed="#A" n="86"/>audire possint subditos parochialis presbyteri de licentia eius 
      <lb ed="#A" n="87"/>Quidam dicunt vt Bern. xvi. q. i. ecclesia. c. peruenit. quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>non. Sed illa opinio est falsa secundum Hostien. Cum enim 
      <lb ed="#A" n="89"/>quilibet praesbyter recipiat potestatem soluendi et ligandi in 
      or<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dinatione si materiam id est subditum habeat soluere potest 
      <lb ed="#A" n="91"/>et ligare. Materiam autem habet ex quo de licentia iudicis 
      <lb ed="#A" n="92"/>proprii aliquem audit: vt patet ca. omnis. Iura autem 
      allega<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ta et similia loquuntur de illis qui volunt vsurpare 
      paro<lb ed="#A" n="94" break="no"/>chias sine auctoritae episcopi: vel aliquem audire sine licentia 
      <lb ed="#A" n="95"/>iudicis eius: vtque intuenti illa. Concordat sanctus Tho. 
      <lb ed="#A" n="96"/>ii. ii. di. quod iura varia quae super hac materia allegantur 
      <lb ed="#A" n="97"/>hoc solum innuunt quod talia peragere non competunt 
      mona<lb ed="#A" n="98" break="no"/>chis ex hoc quod sunt monachi: non tamen prohibent quin possit 
      <lb ed="#A" n="99"/>illis committi cum hoc ipsis non repugnet. quia vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="100"/>in praecedentibus. Quicumque habens iurisdicionem 
      ordina<lb ed="#A" n="101" break="no"/>riam potest committere ea quae sunt iurisdicionis sue alii 
      ha<lb ed="#A" n="102" break="no"/>benti ordinem conuenientem ad illud officium exequendum. 
      <lb ed="#A" n="103"/>extra de conse. aqua et sic sufficit licentia vel parochialis 
      <lb ed="#A" n="104"/>presbyteri vel episcopi autem pape vel legati: vt dicit Rich. Unde 
      <lb ed="#A" n="105"/>notandum quod illi qui habent commissionem particularem 
      <lb ed="#A" n="106"/>non possunt aliis committere iurisdicionem. Sicut si 
      sacer<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dos siue capellanus fuerit conductus ad officiandum 
      <lb ed="#A" n="108"/>ecclesie parochiali cum non sit ordinarius curatus 
      paro<lb ed="#A" n="109" break="no"/>chie. vtque extra de of. dle. c. fi. §. Ceterum. vbi dicitur salua 
      le<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gatorum sedis apostolice auctoritate nulli cui commissum 
      fue<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rit praedicare crucem: excommunicare: absoluere: dispensare: 
      <lb ed="#A" n="112"/>vel iniungere poenitentias: liceat de certo aliis demandare 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3399">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Undecimo dicitur proprius sacerdos eius qui eligitur a 
      pa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>pa pro suo confessore. et similiter a patriarchis: archiepiscopis: epi¬ 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#A" n="76"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>scopis cardiualibus et similibus praelatis cpiscopis superioribus 
      <lb ed="#A" n="2"/>et etiam ab inferioribus praelatis dummodo sint exepti. Et 
      <lb ed="#A" n="3"/>tales inferiores episcopis opertet quod sint immediate sub 
      pa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>pa. quia exempti qui habent abbatem vel generalem et huiusmodi 
      su<lb ed="#A" n="5" break="no"/>per se non possunt sibi eligere confessorem de iure communi secundum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Hostiem. Secundo quod sint praelati. et capitur hoc large. 
      Pre<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lati etiam pro sacerdotibus curatis qui large dicuntur 
      praela<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ti: vtque ex de cleri. egro. c. tua. Licet stricte nomine 
      pla<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ti veniant solum illi qui habent iurisdicionem fori contentiosi 
      <lb ed="#A" n="10"/>vtque inclem. de sepultu. c. dudum. ver. praelati. Tertio 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod sint exempti. vno istorum deficiente non possunt sibi 
      elige<lb ed="#A" n="12" break="no"/>re confessore. Predicti vero possunt eligere vna vice vnum 
      <lb ed="#A" n="13"/>et alia vice alium: et possunt absoluere illa auctoritae sic 
      ele<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cti quam habet eligens. Ex quibus patet. praepositi: decani 
      <lb ed="#A" n="15"/>canonici seculares sacerdotes et huiusmodi ecclesiastici 
      <lb ed="#A" n="16"/>non exempti inferiores: similiter religiosi etiam 
      exempti<lb ed="#A" n="17" break="no"/>qui non sunt praelati secundum omnes doctores tenentur confiteri 
      su<lb ed="#A" n="18" break="no"/>is praelatis vel de eorum licentia. Unde de iure non potest 
      pre<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sbyter parochialis alteri plebano confiteri: nec etiam 
      <lb ed="#A" n="20"/>suo capellano. Nec vicarii ministrorum aut 
      magistro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>rum prouicialium possunt sibi eligere confessores: vt dicit 
      Car<lb ed="#A" n="22" break="no"/>in dicto c. dudum. quia dicitur de pe. et re. c. Si episcopus. li. vi. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Quod nulla consuetudine posset introduci vt quis cligat 
      <lb ed="#A" n="24"/>sibi confessorem sine sui superioris licentia. intellige aute 
      <lb ed="#A" n="25"/>tacita: vtputa quia vident et tolerant cum possint 
      prohi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bere. et sic quia vnus plebanus confitetur ad alium vel capes 
      <lb ed="#A" n="27"/>lanum in hoc tolerantur potest fieri. aut expressa: et ista est tuti 
      <lb ed="#A" n="28"/>Duodecimo proprius sacerdos dicitur quilibet praesbyter 
      pa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rochialis omnium vagabundorum mercennariorum: 
      merca<lb ed="#A" n="30" break="no"/>torum stipendiariorum scholarium et similium: et illorum qui non 
      <lb ed="#A" n="31"/>habent proprium domicilium. et hoc tandiu quamdiu in eius 
      paro<lb ed="#A" n="32" break="no"/>chia inueniuntur. quia secundum Panor. in dicto c. omnis. ille 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>citur proprius sacerdos praedictorum in cuius parochia 
      habi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tant de praesenti: nec possunt commode adire proprium 
      sacerdo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tem. De peregrinis ad loca sancta secundum Hosti. non possunt ab 
      <lb ed="#A" n="36"/>solui nisi in necessitate sine licentia proprii sacerdotis: 
      <lb ed="#A" n="37"/>nisi ab eo signa peregrinationis acceperit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3493">
      ¶ Rich. 
      ar<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dicit indistincte et simpliciter quod ex omni concessione seu 
      permils<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sione iuris proprius sacerdos peregrinorum est quicumque 
      pa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>rochialis praesbyter cui voluerint confiteri de commissis 
      <lb ed="#A" n="41"/>postquam recesserunt a iurisdicione eius in cuius potestate 
      ha<lb ed="#A" n="42" break="no"/>bent domicilium: quae opinio est verior. quia vt dicit Berardus. 
      <lb ed="#A" n="43"/>de dispensatione et praecepto. Iniquum proculdubio forum 
      <lb ed="#A" n="44"/>si statuta pro sola charitate contra charitatem tenerentur. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Sed si pegrinantes non habentes licentiam a proprio 
      sace<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dote existerent in peccato mortali: et non possent ab huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="47"/>peccato animam suam purgare alteri confitedo praeceptum de 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>fitendo proprio sacerdoti quod pro charitate institutum est 
      <lb ed="#A" n="49"/>teneretur contra charitatem: quod irrationabile centi Nec 
      ob<lb ed="#A" n="50" break="no"/>stat quod peccatum posset deleri per contritionem cum proposito 
      <lb ed="#A" n="51"/>confitendi. quia peccatum non ita faciliter deletur per solam contritio 
      <lb ed="#A" n="52"/>nem sicut per confessionem et sacerdotis absolutionem. vitu 
      <lb ed="#A" n="53"/>te cuius plerumque vt supra dictum est attritio fit contritio. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Ad hoc facit quod nullus legislator interpretaretur praeceptum 
      <lb ed="#A" n="55"/>suum esse seuandum ineo casu in quo virgeret contra praeceptum legis 
      <lb ed="#A" n="56"/>nature vel diuine. Ex praedictis patet quod religiosi rite 
      in<lb ed="#A" n="57" break="no"/>stituti possunt absoluere viatores cuiuscumque 
      diocesi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>cum hoc possint curati. Quid sit de istis opinionibus di¬ 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>clarauit Eugenius quartus quod quando quis tempore pasce se reperit 
      <lb ed="#A" n="60"/>in alia diocesi semper ibi intelligitur adeptum incolatum 
      <lb ed="#A" n="61"/>vt in ea confiteri et communicare valeat quantumcumque ibi 
      paruo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pere steterit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3556">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3558">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3560">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum sacerdos prochialis tene dca 
      <lb ed="#A" n="64"/>atur audire confessiones parochianorum suorum quotienscumque 
      <lb ed="#A" n="65"/>voluerint in eodem anno: Respondetur secundum Rich. in. iiii. 
      di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>xviii. quod sic de necesitate praecepti si ille qui vult 
      confiteri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>de necesitate habet confiteri. Si vero non teneretur de necessitate 
      <lb ed="#A" n="68"/>confiteri: nec sacerdos praedictus teneretur eum audire 
      ni<lb ed="#A" n="69" break="no"/>si de consilio. Addit tamen Rich. quod si subditus vult 
      plu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ries confiteri: et sacerdos noluerit audire quod tunc talis 
      <lb ed="#A" n="71"/>libere potest confiteri alteri confessori: et ille potest eum 
      absol<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uere nisi eius sacerdos eum ad determinatum confessorem 
      <lb ed="#A" n="73"/>miserit. quia si non vult eum audire: nec alium determina 
      <lb ed="#A" n="74"/>tum illi assignare vtur ei tacite licentiam dare vt pro illa 
      <lb ed="#A" n="75"/>vice alteri confiteatur cui voluerit: sed sic electus non 
      po<lb ed="#A" n="76" break="no"/>terit absoluere nisi ab his a quibus proprius sacerdos ab 
      <lb ed="#A" n="77"/>soluere potuisset.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3595">
      ¶ Sed d. quid si cgex petat praesbyterum 
      <lb ed="#A" n="78"/>et interim dum venit obmutescat vel fiat amens vel 
      fu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>riosus: Respondetur quod praesbyiter veniens vel ad nutum 
      infir<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mi: vel ad testimonium eorum qui audierint ipsum petere 
      <lb ed="#A" n="81"/>poenstentiam debet ei quicquid potest humanitatis impendere 
      absol<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uendo reconciliando: et si fieri potest sine periculo ori eius 
      <lb ed="#A" n="83"/>hostiam infundendo: et si superuixerit moneatur 
      satisfa<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cere. xxvi. q. vi. is qui in infirmitate. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3614">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3616">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3618">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum liceat absque alia licentia 
      <lb ed="#A" n="86"/>confiteri fribus minoribus et praedicatoribus Respondetur quod sic 
      <lb ed="#A" n="87"/>si sunt admissi cum praesentatione vel sine praesentatione et 
      acces<lb ed="#A" n="88" break="no"/>su ministrorum et confessorum ex beneplacito episcoporum vel 
      licen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tia petita: et si non obtenta. secundum indultum Innocentii. viii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3632">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3634">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3636">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Utrum sacerdos parochialis de 
      <lb ed="#A" n="91"/>beat faciliter dare licentiam suis subditis alteri 
      confiten<lb ed="#A" n="92" break="no"/>di Respondet san. Tho. in. iiii. dis. xviii. quod quia multi 
      <lb ed="#A" n="93"/>sustur adeo infirmi quod potius sine confessione detederent quam 
      <lb ed="#A" n="94"/>confiterentur tali praesbytero. ideo dare debet. vnde illi qui sunt nimis 
      <lb ed="#A" n="95"/>solliciti vt conscientias subditorum sciant multis laqueum 
      <lb ed="#A" n="96"/>damnationis iniiciunt. et per conseques sibiipsis. He scilicet Tho. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3654">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed circa praedicta oriuntur quedam dubia. Et quodo 
      <lb ed="#A" n="98"/>sacerdos adimplebit illud praeceptum sapientis. 
      Agno<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sce vultum pecoris tui: si parochianus eius sibi non 
      <lb ed="#A" n="100"/>confiteatur: Responsio secundum Sco. quod cognoscet per proprium eius 
      <lb ed="#A" n="101"/>testimonium dicentis se fuisse confessum habeti 
      auto<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ritatem ipsum absoluendi: siue eni sibi confiteatur: siue alii 
      <lb ed="#A" n="103"/>non potest habere noticiam conscientie eius: nisi per proprium testimont 
      <lb ed="#A" n="104"/>um. Confitenti autem penitentialiter: in omnibus est credendum: quad 
      <lb ed="#A" n="105"/>non est verisimile quod aliquis sit immemor proprie salutis: 
      ex<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tra de officio ordinarii. Significauit. Potest etiam 
      <lb ed="#A" n="107"/>dici quod illud verbum verbum dirigitur ad omnes qui audiunt 
      alio<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rum confessiones: vt scilicet diligenter inquirant quae peccata commise. 
      <lb ed="#A" n="109"/>runt: ipsorum conscientias debite inuestigando. De hoc dicit 
      <lb ed="#A" n="110"/>Rich. quod cognitio quam habere potest sacerdos in fort 
      <lb ed="#A" n="111"/>poenitentie de conscientia subditi sui dependet a subditi 
      volun<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tate. Et ideo debet eum reputare idoneum ad suscipiendum 
      <lb ed="#A" n="113"/>eucharistiam: si affirmat se ese penitentem et legitime 
      <lb ed="#A" n="114"/>confessum ei qui ipsum potuit absoluere. Si tamen sacer¬ 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#A" n="77"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dos haberet aliquo signa probabilia quod ille non diceret 
      ve<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rum non teneretur sibi eucharistiam ministrare: nisi illc 
      fa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ceret sibi sufficientem fidem de hoc quod est confessus illi qu 
      <lb ed="#A" n="4"/>ipsum poterat absoluere. Ulterius videtur quod non 
      pos<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sit aliquis alteri quam sacerdoti parochiali confiteri: etiam 
      <lb ed="#A" n="6"/>ex priuilegio vel mandato superioris. quia non est aliquod 
      <lb ed="#A" n="7"/>uilegium indulgeri in praeiudicium alterius. hoc autem est 
      <lb ed="#A" n="8"/>in praeiudicium ipsius. Ad hoc respondet san. Tho. quod praeiud 
      <lb ed="#A" n="9"/>ciu non fit alicui nisi ei subtrahatur quod est in 
      fauor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>eius indultum. Potestas autem iurisdicionis non est 
      <lb ed="#A" n="11"/>commssa alicui homini in fauorem suum sed in vtilitatem 
      <lb ed="#A" n="12"/>plebis. et ad honorem dei. Et ideo si superioribus praelatis 
      <lb ed="#A" n="13"/>expedire videatur ad salutem plebis: et ad honore 
      dei<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mouendum quod aliis committat ea quae sunt sue iurisdici 
      <lb ed="#A" n="15"/>onis: in nullo fit praeiudicium inferioribus praelatis: nisi 
      <lb ed="#A" n="16"/>illis qui quaerunt quae sua sunt non quae Iesu thristi. Et qui 
      gregi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>praesunt non vt eos pascant: sed vt ab eis pascantur. Fuit 
      <lb ed="#A" n="18"/>tamen opinio Bernr. super illud. Omnis vtriusque sexus. quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>non sufficiat priuilegium vel mandatum superioris sine 
      li<lb ed="#A" n="20" break="no"/>centia praesbyteri parochialis: quae opinio est falsa vt 
      <lb ed="#A" n="21"/>patet ex praecedentibus. Preterea quicumque habet iurisdicione: 
      <lb ed="#A" n="22"/>ordinariam: potest committere ea quae sunt iurisdicionis sue 
      <lb ed="#A" n="23"/>alii habenti ordinem conuenientem ad illud officium 
      exequn<lb ed="#A" n="24" break="no"/>du. extra de conse. aqua. vbi sic dicitur: licet episcopus committe 
      <lb ed="#A" n="25"/>re valeat quae iurisdicionis existunt: quae ordinis episcopalis 
      <lb ed="#A" n="26"/>sunt non potest inferioris gradus clericis demandare 
      <lb ed="#A" n="27"/>Ergo si aliquis impediatur per iurisdicionis defectum 
      ne<lb ed="#A" n="28" break="no"/>confessionem alterius audire possit: potest sibi per quem cumque 
      <lb ed="#A" n="29"/>iurisdicionem habentem committi siue per ipsum sacerdotem: 
      sed<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ue per episctum: siue per papam. Preterea quicquid potest inferior: 
      <lb ed="#A" n="31"/>potest superior: ergo si presbyter parochialis potest hoc 
      concede<lb ed="#A" n="32" break="no"/>re. ergo et eius superior potit. Preterea potestatem quam habet 
      sacer<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dos in populo: habet ab epio: ergo eadem ratione alius cui episcopus 
      <lb ed="#A" n="34"/>vel papa concedit hoc poterit. In praemissis concordant 
      <lb ed="#A" n="35"/>Tho. et Rich. Sco. Hostien. et Ioan. an. Opinio 
      <lb ed="#A" n="36"/>etiam Bern. reprobatur per Io. xxii. in quadam extrauaganti 
      <lb ed="#A" n="37"/>Cuius principium est vas electionis. Condennante 
      quose<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dam articulos quos ponebat Magister Io. de poliaco. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Quorum primus est quod confessi fratribus mendicatibus 
      au<lb ed="#A" n="40" break="no"/>toritatem praedictam habentibus tenentur eadem peccata quae confessi sunt 
      <lb ed="#A" n="41"/>iterum proprio sacerdoti confiteri. Secundus statuto Omnis 
      <lb ed="#A" n="42"/>vtriusque sexus. nec deus nec romanus poentifex. facere 
      <lb ed="#A" n="43"/>posset quod parochiani non tenerentur omnia peccata sua sel 
      <lb ed="#A" n="44"/>in anno parochiali curato confiteri. Tertius 
      pape<lb ed="#A" n="45" break="no"/>non posset generalem dare potestatem audiende 
      confessio<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nis: imo nec deus quin confessus habenti licentiam 
      tene<lb ed="#A" n="47" break="no"/>retur eadem iterum proprio sacerdoti: seu parochiali 
      cura<lb ed="#A" n="48" break="no"/>to confiteri. Hos etiam condemnauit Eugenius quartus 
      <lb ed="#A" n="49"/>cum quibusdam aliis: quorum vnus est quod quamuis ipsi frens sint 
      <lb ed="#A" n="50"/>admissi et autoritatem habeant confessiones audiendi et 
      <lb ed="#A" n="51"/>absoluendi: tamen ad eos accedendi popsuls subiectus sine 
      <lb ed="#A" n="52"/>licentia sacerdotis proprii non habet potestatem. Alius est 
      <lb ed="#A" n="53"/>quod sacerdos curatus medicantibus confessiones audiendi 
      <lb ed="#A" n="54"/>licentiam dans magis in isto statuto. Omnis vtriusque 
      <lb ed="#A" n="55"/>sexus. dispensat quam papa fratribus licentiam tribuens 
      <lb ed="#A" n="56"/>suxta formam decretalis introducte. Mandauitque 
      <lb ed="#A" n="57"/>Eugenius omnibus praelatis quod procederent contra tenentes ie 
      <lb ed="#A" n="58"/>dictos articulos sicut contra hereticos. Predicta omnia con¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>firmauit Nicolaus papa quintus. Et Calixtus tertus 
      <lb ed="#A" n="60"/>us de consilio et assensu dominorum Cardinalium. Qua 
      <lb ed="#A" n="61"/>propter ipsi curati non debent esse religiosis supraedict 
      <lb ed="#A" n="62"/>infesti: sed ipsos tanquam suos coadiutores 
      benigne<lb ed="#A" n="63" break="no"/>fouere. Cmanauit aut autoritas religiosis 
      conces<lb ed="#A" n="64" break="no"/>a nedum a papa: sed etiam ab vniuersali ecceia scilicet a 
      Cle<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mente quinto in consilio Uien. vt patet in. vii. decretalium 
      <lb ed="#A" n="66"/>prius allegato. Inhibetur quoqe quibuslibet praelatis in fine 
      <lb ed="#A" n="67"/>illius decretalis: ne religiosos praedictos in suis 
      pri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>uilegiis ibi contentis impediant. Ex quo sequitur quod 
      oppo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>situm scienter facientes mortaliter peccat: quia transgressio 
      <lb ed="#A" n="70"/>praecepti pape vel vniuersalis ecclesie est peccatum 
      mor<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tale. licet non sic ligent simplicia statuta quae de 
      congruita<lb ed="#A" n="72" break="no"/>te tantum et non de necessitate praecepti sunt obsuada. Item 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sixtus papa quartus in mari magno concedit ipsis 
      <lb ed="#A" n="74"/>fratribus minoribus vt eisdem personis eis confessis quibus 
      <lb ed="#A" n="75"/>rectores praefati sine rationabili causa denegauerint 
      seu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>distulerint eucharistie seu extreme vncctionis sacramenta 
      <lb ed="#A" n="77"/>ministrare super quo eorundem confessorum assertioni stari de 
      <lb ed="#A" n="78"/>beat illa petentibus possint impune exhibere. Insuper 
      <lb ed="#A" n="79"/>parochiales sunt ipso facto excommunicati: et priuati illis 
      <lb ed="#A" n="80"/>suis ecclesiis et aliis beneficens ecclesiasticis quae obtinent: 
      <lb ed="#A" n="81"/>imo ipsos inhabilitat ad alia in posterum obtinenda. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3883">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3885">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3887">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Utrum sit credendum dicenti se 
      ha<lb ed="#A" n="83" break="no"/>bere licentiam a suo praelato confitendi alteri: 
      Responde<lb ed="#A" n="84" break="no"/>Rich. in. iiii. di. xvii. ar. iii. q. ii quod sic: et similiter dicenti 
      <lb ed="#A" n="85"/>se esse confessum. Ratio: quia cognitio in foro poenitentie 
      depe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>det a voluntate subditi: ideo debet eum reputare 
      ido<lb ed="#A" n="87" break="no"/>neum ad eucharistiam sumendam si se asserit penitentem et 
      <lb ed="#A" n="88"/>legitime confessum ei qui potuit eum absoluere. Si tamen 
      <lb ed="#A" n="89"/>sacerdos haberet aliqua signa probabilia quod ille non 
      dice<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ret verum non teneretur ei credere nisi faceret fidem 
      suffi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cienter ci non dico quod sit vere penitens et vere confessus: quia 
      <lb ed="#A" n="92"/>ista non cadunt sub probatione: sed quod illi vel illi est confessus 
      <lb ed="#A" n="93"/>qui eum potuit absoluere. fallit hoc in excommunicato cui non 
      <lb ed="#A" n="94"/>tenetur credere nisi probet se absolutum: et in eo qui 
      perseue<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rat in peccato vtputa qui tenet concubinam et huiusmodi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e3921">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e3923">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3925">
                  <lb ed="#A" n="96"/>COnfessio 
      quar<lb ed="#A" n="97" break="no"/>to quo ad confessoris qualitate qui debet 
      habe<lb ed="#A" n="98" break="no"/>re quinque scilicet Primo scientiam illuminatam. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Sed videtur quod scientia in audientibus 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>fessionem non sit secessaria praesertim adquisita. quia clauis 
      <lb ed="#A" n="101"/>scientie datur in ordinatione et sequitur ordinem. ergo quicumque est 
      or<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dinatus habet scientiam clauis. ergo non est necessaria scientia 
      adquisi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ta. Item scientia absoluendi est innata aut adquisita 
      aut<lb ed="#A" n="104" break="no"/>infusa. Si innata. ergo clauis scientie est a natura. Si 
      <lb ed="#A" n="105"/>adquisita: ergo scientia clauis est paradquisitionem: non per gratiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>Si infusa: sed multi sunt qui nihil meruerunt per 
      <lb ed="#A" n="107"/>infusionem propter suam nequitiam. ergo mali non habentis 
      <lb ed="#A" n="108"/>huiusmodi scientiam. Si tu dicas quod infunditur scientia gratis 
      da<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ta: sicut Salomoni contrarium videmus aperte. quia omnes 
      fe<lb ed="#A" n="110" break="no"/>re ita sunt simplices et idiote post susceptionem 
      sa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cerdotii vt ante.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e3962">
      ¶ In oppositu tamen est Augnu. dici 
      <lb ed="#A" n="112"/>Qui vult peccata confiteri vt iueniat gratiam quaerat 
      sacer<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dotem qui scentiat ligare et soluere ne cum negligens circa 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#A" n="78"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>se extiterit negligatur ab eo qui salubriter monet: nec 
      ce<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cus cecum ducat. ergo necessaria est scientia adquisita 
      audi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>enti confessionem alicuius: Respondetur quod hic scientia capitur 
      <lb ed="#A" n="4"/>duplicte scilicet pro claue scientie et pro habitu scientie. Unde dicit san. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Bonauen. in. iiii. dis. xviii. quod scientia non est clauis secundum 
      <lb ed="#A" n="6"/>quod dicit habitum: sed inquantum dicit autoritatem siue officium 
      <lb ed="#A" n="7"/>discernendi. hoc autem officium siue hec autoritas est 
      <lb ed="#A" n="8"/>consequens ordinem inseparabiliter. et hec est clauis essenti 
      <lb ed="#A" n="9"/>aliter. et hoc tenent communiter doctores hoc addentes quod scientia 
      <lb ed="#A" n="10"/>habitus est sicut dispositio faciens ad bene esse: vel etiam 
      <lb ed="#A" n="11"/>sicut dispositio materialis sine qua altera clauis exire 
      <lb ed="#A" n="12"/>non potest in actum. Sicut enim vis visiua non est humidum 
      <lb ed="#A" n="13"/>crystallinum: tamen illud exigit ad suam operationem: sic ipsa 
      <lb ed="#A" n="14"/>auctoritas discernendi requirit habitum scientie: et quanto 
      me<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lius habetur scientia: tanto meliori modo habetur clauis: et ideo 
      <lb ed="#A" n="16"/>maluerunt sancti hanc clauem vocare hoc nomine quam alio. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Ex his patet responsio ad obiecta quod argumenta loquuntur 
      <lb ed="#A" n="18"/>diuersimode de scientia auctoritis et scientia habitus. Unde 
      vi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>detur sensisse Magister praedicta distinctione quod quidam 
      habe<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bant scientiam clauium: vt illi qui habent scientiam adquisitam 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quidam clauiculam vt illi qui carent adquisita cum per 
      na<lb ed="#A" n="22" break="no"/>turalem noscunt quod ars docet escriptura. Quidam vero 
      <lb ed="#A" n="23"/>nullam vt qui carent vtraque. Sed hoc non videtur bene 
      <lb ed="#A" n="24"/>sustineri posse: licet aliquam habeat probabilitatem cum 
      <lb ed="#A" n="25"/>ita dari dicamus claues sicut ordine. Unde dicit idem 
      <lb ed="#A" n="26"/>san. Bonauen. di. xvii. quod confessortantam scientiam debet 
      <lb ed="#A" n="27"/>habere quod sciat discernere in peccatis communibus quod est 
      venia<lb ed="#A" n="28" break="no"/>le et quod mortale: et quod sciat semper ad que peccata potestas sua 
      <lb ed="#A" n="29"/>se potest extendere. Ratio: quia alia poenitentia pro mortali et alia 
      <lb ed="#A" n="30"/>pro veniali est imponenda. Nam si esset aliquod peccati 
      ge<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nus ad quod non posset manum extendere nisi hoc 
      cog<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nosceret in periculum anime sue audiret confessiones et etiam 
      <lb ed="#A" n="33"/>confitentium. Ideo homines qui hoc cognoscut tenentur 
      consule<lb ed="#A" n="34" break="no"/>re discretos alioquin vterque peccat grauiter. Est et 
      <lb ed="#A" n="35"/>alia scientia qua quis scit per habitum adquisitu discernere inter 
      <lb ed="#A" n="36"/>perplexitates peccatorum. et hec est de bene esse. in talibus et 
      <lb ed="#A" n="37"/>debet securiporem viam eligere et sapientes consulere. Hec 
      <lb ed="#A" n="38"/>Bonauen.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4058">
      ¶ Aduerte tamen quod si dubium versetur circa 
      ali<lb ed="#A" n="39" break="no"/>quod faciendum vel dandum vel penam subeundam tunc 
      <lb ed="#A" n="40"/>benignior opinio est eligenda. vt patet extra de transla. 
      <lb ed="#A" n="41"/>c. fi. vbi dicitur. In his super quibus ius non inuenitur expressum 
      <lb ed="#A" n="42"/>procedas equitate seruata semper in humaniorem partem de 
      <lb ed="#A" n="43"/>clinando secundum quod personas: causas: loca: et tempora 
      vider<lb ed="#A" n="44" break="no"/>postulare. Si vero dubium esset vt abstineat tunc 
      se<lb ed="#A" n="45" break="no"/>curior pars est eligenda scilicet abstinere. Si autem 
      diuersi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tas esset inter doctores et penitens ex aliqua rationabili 
      <lb ed="#A" n="47"/>causa vult adherere vni opinioni non est sibi 
      dene<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ganda absolutio sed sue conscentie relinquandum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4082">
      ¶ Item 
      confes<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sor non debet asserere mortale id de quo non est certus 
      <lb ed="#A" n="50"/>ne iniiciat laqueos alteri: nec tenetur de singulis quod 
      <lb ed="#A" n="51"/>audiuit determinare si sunt mortalia vel non: sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>tantum de quibus est clarum: non de quibus sunt varie opinio 
      <lb ed="#A" n="53"/>nes. vel etiam quando ipse penitens nescit exprimere mentem 
      <lb ed="#A" n="54"/>suam circa consensum vel moram. Henricus tamen de Gan. 
      <lb ed="#A" n="55"/>in quodli. sic distinguit quod peccata sunt in duplici 
      gene<lb ed="#A" n="56" break="no"/>re. Quedam ideo: quia prohibita alias non essent mala: vt 
      <lb ed="#A" n="57"/>non audire missam in festo et huiusmodi quae sunt de iure 
      <lb ed="#A" n="58"/>positiuo mere: et talia debet scire confessor nisi ha¬ 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>beat causam rationabilem que eum excuset: puta quia 
      ab<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sens et huiusmodi. Alia sunt peccata quia de se sunt mala vt 
      <lb ed="#A" n="61"/>ea que sunt circa ius diuinum etiamsi ab homine non sint 
      <lb ed="#A" n="62"/>prohibita: et horum quedam capitalia scilicet vii. quasi elementa 
      <lb ed="#A" n="63"/>et ista opertet scire de necessitate. Quedam sunt 
      speci<lb ed="#A" n="64" break="no"/>es capitalium: vt illa quae recipiunt horum praedicationem vt 
      <lb ed="#A" n="65"/>fornicatio: ebrietas et huiusmodi. Nam fornicatio 
      luxu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ria est: et ebrietas gula est. et horum species quedam 
      im<lb ed="#A" n="67" break="no"/>portant de substantia sui actus eo quod statim nominata 
      <lb ed="#A" n="68"/>habent annexum malum vt fornicatio. et talia 
      confes<lb ed="#A" n="69" break="no"/>or tenetur scire vtrum sint mortalia vel non. Quedam de 
      <lb ed="#A" n="70"/>substantia sui actus non habent deformitatem sed ex 
      libidi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ne facientis: sicut cognoscere vxorem propriam non est peccatum 
      <lb ed="#A" n="72"/>sed ex libidine. sic etiam est mortale quando excedit 
      limi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tes matrimoni scilicet etiam si non esset sua etc. et talia non 
      <lb ed="#A" n="74"/>oportet quod confessor de necessitate sciat vtrum sint 
      mor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>talia vel venialia. Alia sunt peccata quae sunt filie peccato. 
      <lb ed="#A" n="76"/>rum capitalium vt illa peccata quorum fines terminantur et 
      <lb ed="#A" n="77"/>ordinantur ad fines capitalium sicut dolus et adquisitio 
      <lb ed="#A" n="78"/>rei iniuste et huiusmodi: et de talibus non ordinarius non 
      <lb ed="#A" n="79"/>tenetur scire vtrum sint mortalia vel non: sed curatus vt 
      or<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dinarius archiepiscopi et episcopi et ceteri superiores tenentur 
      <lb ed="#A" n="81"/>scire: quia tenentur purgare: illuminare et perficere 
      ali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ps. et ideo nouum et vetus testamentum tenentur scire. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Hec ille. Sed quid si confefsorpropter suam imperitiam 
      du<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bitat de aliquo: Respondetur quod optimum quod possit esse in 
      <lb ed="#A" n="85"/>confessore est scire dubitare: vnde nisi sciat pro certo se 
      <lb ed="#A" n="86"/>legisse decisionem alicuius casus: vel non habeat ratio 
      <lb ed="#A" n="87"/>nes euidentes semper debet dubitare et peritos consulere vel 
      <lb ed="#A" n="88"/>ipse de nouo studere: dicendo peccatori vt reuertatur: quia 
      <lb ed="#A" n="89"/>vult melius videre: vel saltem si hoc non potest facere ab 
      <lb ed="#A" n="90"/>soluat penitentem inquantum auctoritas sua se extendit et 
      <lb ed="#A" n="91"/>mponat ei quod consulat peritos et deliberet facere 
      quic<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quid faciendum ei fuerit declaratum et sufficit. ar. de 
      <lb ed="#A" n="93"/>pe. di. vii. c. Si quis positus. et c. nullus. vbi quamuis 
      <lb ed="#A" n="94"/>de tali dubitetur: tamen absolutio non negatur: 
      <lb ed="#A" n="95"/>sed negligentia confessori imputatur. Secundo 
      con<lb ed="#A" n="96" break="no"/>fessor debet habere vite bonitatem. Quia Magister in 
      <lb ed="#A" n="97"/>iiii. dist. xix. quod nullus officio sacerdotis vti debet 
      <lb ed="#A" n="98"/>nisi immunis sit ab illis que in aliis iudicat: 
      alio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>suin seipsum condemnat. Qualem autem oporteat esse qui 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliorum iudex constituitur Augu. describit ita dicens 
      <lb ed="#A" n="101"/>Sacerdos cui omnis offertur peccator ante quem 
      sta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tuitur omnis languor in nullo eorum sit iudicandus 
      <lb ed="#A" n="103"/>que in alio iudicare est promptus. Iudicans enim 
      <lb ed="#A" n="104"/>alium qui est iudicandus condemnat seipsum. Hec ibi 
      <lb ed="#A" n="105"/>Sed contra praedicta arguitur: quia secundum hoc cum 
      nul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lus sit qui careat venialibus nullus deberet ab cis 
      <lb ed="#A" n="107"/>absolui. Si tu dicas quod intelligit de mortalibus 
      <lb ed="#A" n="108"/>ptra sacerdotem qui habet curam animarum contingit 
      <lb ed="#A" n="109"/>peccare mortaliter: et tamen tenetur penitentes audire 
      <lb ed="#A" n="110"/>et nullus peccat faciendo illud ad quod tenetur. ergo 
      <lb ed="#A" n="111"/>non peccat mortaliter. Item absolutio fructuosa 
      <lb ed="#A" n="112"/>fieri potest sine gratia gratumfaciente. ergo 
      confessor<lb ed="#A" n="113" break="no"/>non tenetur quod sit in gratia: nec tenetur exquo absolutio 
      <lb ed="#A" n="114"/>habet suum effectum. Respondet sanctus Bonauen. in ex 
      <lb ed="#A" n="115"/>positione litte praedicte quod absoluere hominem a mortali 
      <lb ed="#A" n="116"/>hoc est iudicare hominem in conspectu dei. secundum au¬ 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#A" n="79"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tem omne forum nullus digne iudex est qui reus est 
      <lb ed="#A" n="2"/>et in eadem damnatione. Ideo sacerdos quando absoluit 
      <lb ed="#A" n="3"/>penitentem tenetur de culpa sua penitere: alioquin 
      indi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gne sacramentum ministrat: ideo grauiter peccat. quia in quo 
      <lb ed="#A" n="5"/>alium iudicat seipsum condemnat. Quod obiicitur de 
      ven<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ali non valet: quia non est ibi iudicium. Quod obiicitur quod 
      fa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cit quod debet. Dicendum quod verum est: sed non omni modo 
      <lb ed="#A" n="8"/>quo debet. Quod obiicitur quod fructuosa est. dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>verum est suscipienti sed damnosa est absoluenti propter 
      <lb ed="#A" n="10"/>contemptum sacramenti. et videtur quod totiens peccet 
      mortali<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ter quotiens in peccato mortali absoluit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4268">
      ¶ Sed 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ceres. quid faciant duo confessores qui sibi ambo 
      for<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mant conscientiam de mortali: Dicendum quod vnus prius 
      <lb ed="#A" n="14"/>se ab al io faciat absoluere: et tunc aliu audiat: vel 
      <lb ed="#A" n="15"/>multum prius doleat si alius confessor non potest haberi. Sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>ponatur de praemissis casus quod sacerdos cognoscat 
      pa<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rochiana suam: vel vt dicatur honestius furetur cum 
      pa<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rochianis suis res aliquas vtrum possit eos 
      absol<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uere. Et quod sic videtur. quia in quocumque peccato existit ab 
      <lb ed="#A" n="20"/>soluit de facto. ergo videtur quod de tali possit eos 
      absol<lb ed="#A" n="21" break="no"/>uere. Sed contra hoc est: quia non potest esse idem in eadem 
      <lb ed="#A" n="22"/>causa esse iudex et reus. et hoc patet. ergo si talis 
      sacer<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dos reus est iudex esse non potest. Respondet idem san. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Bonauen. vbi supra. quod non videtur quare non possit 
      absol<lb ed="#A" n="25" break="no"/>uere. Esto enim quod aliquis dicit malum consilium: 
      vtpo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>te de homicidio faciendo non videtur quare idem non 
      <lb ed="#A" n="27"/>possit penitenti dare bonum consilium: verumtamen neutri 
      cre<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dere est tutum: non ipsi absoluenti. quia videtur in eo 
      ma<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nifesta praesumptio non ipsi penitenti: quia videtur in eo 
      <lb ed="#A" n="30"/>minus vera contritio et peccati detestatio dum non vult 
      <lb ed="#A" n="31"/>detegere nisi noscenti. Unde si sacerdos nolit eum 
      li<lb ed="#A" n="32" break="no"/>centiare debet superiorem adire: vel si ille non habeat 
      <lb ed="#A" n="33"/>superiorem vel non vult ad eum ire: potest ab illo 
      absolu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tionem recipere: quia reuera absoluit si contritio adest. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Sed vlterius ad maiorem certitudinem vult alii 
      sa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cerdoti peccatum suum detegere. et hoc dico ad maiorem 
      <lb ed="#A" n="37"/>securitatem habendam. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e4328">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e4330">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4332">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Utrum subditus suo presbytero in 
      <lb ed="#A" n="39"/>peccato mortali existenti scienter confessus peccat 
      mor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>taliter. et videtur quod sic: quia si est manifestus concubi 
      <lb ed="#A" n="41"/>narius ita quod nulla possit tergiuersatione celari: tunc 
      <lb ed="#A" n="42"/>suspensus est ab officio. vt patet. xxxii. di. c. praeter. Nam 
      <lb ed="#A" n="43"/>non est differentia inter interdicimus et 
      suspendi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mus: quia non refert quod de equipollentibus fiat. extra 
      <lb ed="#A" n="45"/>de testi. c. licet. Sed si talis exercet actum cuiuscumque 
      <lb ed="#A" n="46"/>ordinis efficitur irregularis. vt patet extra de re 
      iudi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lir. vi. c. i. Et idem est dicendum de quocumque peccato 
      mor<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tali manifesto. ergo non licet quemquam confitendo ad 
      tale<lb ed="#A" n="49" break="no"/>periculum inducere: Respondetur quod si ab alio possum 
      ha<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bere absolutionem non debeo ipsum inducere ad sacramenta 
      <lb ed="#A" n="51"/>ministranda etiam necessaria. Si vero paratus est 
      mini<lb ed="#A" n="52" break="no"/>strare possum ab eo recipere non solum neccessaria sacramenta: 
      <lb ed="#A" n="53"/>sed etiam voluntaria: quia non sunt suspensi quo ad nos. Ex 
      <lb ed="#A" n="54"/>quibus patet responsio ad argumentum. Unde secundum Panor. in c. 
      <lb ed="#A" n="55"/>vtra. de coha. cle. et mulie. Ille dicitur toleratus ab 
      ec<lb ed="#A" n="56" break="no"/>clesia qui non fuit condemnatus nec confessus: nec 
      ha<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bet operis euidentiam: verumtamenloem peccatum notorium indu¬ 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>cit praecisionem seu suspensionem a canonem ne exerceat 
      <lb ed="#A" n="59"/>officium suum secundum d. Anto. in dicto c. vtra. Tertio 
      con<lb ed="#A" n="60" break="no"/>fessor debet habere feruidam charitatem erga penitentem 
      <lb ed="#A" n="61"/>vt eum interroget et instruat. vt patet de pe. di. v. c. i. vnde 
      <lb ed="#A" n="62"/>Magister in. iiii. di. xix. Iudiciaria enim potestas hoc 
      po<lb ed="#A" n="63" break="no"/>stulat vt quod debet iudicare discernat. diligens ergo 
      <lb ed="#A" n="64"/>inuestigator sapienter interroget a pec.aonre quod 
      forsi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tan ignorat: vel verecundia velit occultare. Hecc 
      <lb ed="#A" n="66"/>ibi. Ex hoc videtur quod ad confessionem pertinet perscrutari 
      <lb ed="#A" n="67"/>conscientiam alienam. Sed contrarium habetur in Psalmus 
      Scru<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tati sunt inquit iniquitates: defecerunt scrutantes 
      scruti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nio. Item Deut. xxxiiii. Cum repetis a proximo tuo 
      rem<lb ed="#A" n="70" break="no"/>aliquam quam tibi debet no ingrediaris domum vt pignus 
      <lb ed="#A" n="71"/>accipias sed stabis foris: et ille tibi profert quod 
      habu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>it. ergo non videtur quod homo interius debeat ad secreta 
      cor<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dis ingredi. Item ex horum peccatorum ruminatione 
      frequen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ter fetor oritur concupiscentie in inquirente et generatur cognitio 
      <lb ed="#A" n="75"/>mali in audiente. propter quod etiam frequenter contingit eum 
      <lb ed="#A" n="76"/>titillare ad sciendum ea scientia experientie. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4423">
      ¶ Respondet 
      <lb ed="#A" n="77"/>san. Bonauen. vbi supra. Dicendum quod absque 
      dubio<lb ed="#A" n="78" break="no"/>oportet ipsum confessorem diligentem esse in 
      inuestigan<lb ed="#A" n="79" break="no"/>do. Et ratio hos est: quoniam ipse iudex est et iudex diligentir 
      <lb ed="#A" n="80"/>inquirere debet cause veritatem: maxime quando apparet 
      <lb ed="#A" n="81"/>dubia. secundum quod dicitur Iob. xxix. Causam qua 
      nescie<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bam diligentissime inuestigabam. In talibus autem 
      <lb ed="#A" n="83"/>inquisitionibus cauendum est superflua curiositas et 
      ne<lb ed="#A" n="84" break="no"/>gligentia. Quedam enim sunt que non debet 
      inquire<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re in speciali confessor: sicut sunt peccata incon sueta et enor 
      <lb ed="#A" n="86"/>mia et contra naturam. et de talibus intelligitur illud Pro 
      <lb ed="#A" n="87"/>uerb. xi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4449">
      ¶ Inuestigator malorum opprimetur ab eis Et 
      <lb ed="#A" n="88"/>ratio huius est: quia frequenter addiscit penitens quod non 
      <lb ed="#A" n="89"/>nouerat: et contingit ipsum confessorem in talibus concuti 
      <lb ed="#A" n="90"/>et ideo non debet talia querere nisi in generali: et quae 
      <lb ed="#A" n="91"/>si de longinquo per quasdam circumlocutiones: vt si 
      fe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cit qui cofitetur intelligat si non fecit non addiscat. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Et huius rei signatio est Iudith. viii. vbi dicitur. Uos 
      <lb ed="#A" n="94"/>autem nolo vt scrutami arcanum meum. Iudith 
      confessio<lb ed="#A" n="95" break="no"/>interpretatur. et hoc dixit sacerdotibus reprimens 
      curio<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sam inquisitionem: et ideo quia a longinquo debet 
      <lb ed="#A" n="97"/>esse. dicitur Iob. xxvi. Obstetr. cante manum eductus 
      <lb ed="#A" n="98"/>est coluber tortuosus. Alia vero sunt 
      inquiren<lb ed="#A" n="99" break="no"/>da scilicet transgressio decem praeceptorum commissio septem 
      <lb ed="#A" n="100"/>capitalium: abusio quinque sensuu. Et de his potest quae 
      <lb ed="#A" n="101"/>rere quando videt negligente vel ignorantem esse ipsum 
      <lb ed="#A" n="102"/>penitentem. Hoc autem semper est attendendum vt 
      inqui<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sitio conferat statui penitentis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4486">
      ¶ Ideo dicitur 
      Pro<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uer. xviii. Iustus in principio est accusator sui: 
      ve<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nit amicus eius et inuestigauit eum. Et cum 
      ma<lb ed="#A" n="106" break="no"/>gna prudentia oportet hoc facere. et ideo necesse est 
      <lb ed="#A" n="107"/>confessores esse discretos. Unde Prouer. xxviii. Sapi 
      <lb ed="#A" n="108"/>ens sibi videtur vir diues: pauper autem prudens eum 
      <lb ed="#A" n="109"/>scrutabitur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e4504">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e4506">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4508">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum confessor de necessitate te puo 
      <lb ed="#A" n="111"/>neatur facere interrogationes a confitente: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="112"/>communiter doctores. quod ex praecepto charitatis scilicet Diliges 
      <lb ed="#A" n="113"/>pximum tuum sicut teipsum: tenetur illas interrogationes 
      <lb ed="#A" n="114"/>facere quas cognoscit necessarias confitenti habens 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#A" n="80"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>probabilem opinionem quod confitens ex obliuione vel 
      igno<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rantia seu negligentia omittit aliquod mortale 
      si<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ue ex erumbescentia. Ratio est: quia quilibet vellet quod 
      diri<lb ed="#A" n="4" break="no"/>geretur in viam salutis eterne: sic et ipse tenetur alteri 
      fa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cere. ar. di. xliii. Sit rector. Et Magister vbi supra 
      Sa<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tis perpenditur qualis debeat esse sacerdos qui alios 
      <lb ed="#A" n="7"/>ligat: et soluit discretus scilicet et iustus: alioquin 
      morti<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ficat sepe animas que non moriuntur et viuificat quae non 
      <lb ed="#A" n="9"/>viuunt. Si autem habet probabilem coniecturam quod 
      confi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tens talia scit et aduertit: quia sic potest credere eum 
      <lb ed="#A" n="11"/>vel non commisssse: vel alias cofessum fuisse. et sic non 
      <lb ed="#A" n="12"/>tenetur interrogare sub pena peccati mortalis: imo 
      <lb ed="#A" n="13"/>quandoque sine peccato taliter potest omittere. Ex negligentia 
      <lb ed="#A" n="14"/>vero dimittere interrogationes quas probabiliter 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>scientia sibi dictat faciendas: de necessitate 
      vide<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tur mortale: siue dimittat propter fauorem confitentis 
      <lb ed="#A" n="17"/>ne contristet: siue propter se ne apud confitentem 
      displice<lb ed="#A" n="18" break="no"/>at: ideo confitentem palpat siue illi adulatur. Unde 
      <lb ed="#A" n="19"/>secundum Astex. tria debet attendere confessor circa 
      inter<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rogationes. Primum quod interroget de peccatis non de 
      <lb ed="#A" n="21"/>fabulis secularibus siue rumoribus vel 
      curiositati<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bus que ad rem non pertinent. Secundum quod non 
      descen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dat nimis ad particulares circumstantias peccatorum 
      <lb ed="#A" n="24"/>carnalium. quia vt dicit philosophus. iii. Eth. Delectabilia 
      quar<lb ed="#A" n="25" break="no"/>to magis considerantur: tanto magis sunt apta 
      mo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uere. et talis interrogatio nocet tam confessori quam 
      con<lb ed="#A" n="27" break="no"/>fitenti. Sufficit enim habere vltimam speciem peccati in 
      <lb ed="#A" n="28"/>huiusmodi: et circumstantias que cadunt sub speciali 
      pro<lb ed="#A" n="29" break="no"/>hibitione: vel in aliam speciem peccati transferunt. 
      Uer<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bi gratia. alienum rapere est illicitum. sed speciali 
      prohi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bitione prohibetur aliquid accipere de loco sacro: et ideo 
      <lb ed="#A" n="32"/>speciale peccatum scilicet sacrilegium per hanc circumstantiam 
      <lb ed="#A" n="33"/>constituitur. Similiter est illicitu non suam cognosce et: sed si 
      <lb ed="#A" n="34"/>sit propinqua speciali prohibitione prohibetur: ideo 
      spe<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ciale peccatum scilicet incestus per hanc circumstantiam 
      consti<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tuitur. Sic etiam forte exprimi debet si fiat in die festo 
      <lb ed="#A" n="37"/>Hec Sco. Rich. vero vltra hoc dicit quod 
      circumstan<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tie ita aggrauant in eadem specie quod actum reddunt 
      <lb ed="#A" n="39"/>mortale qui sine illis mortalis non esset. vt idem 
      <lb ed="#A" n="40"/>actus illicitus potest fieri ex tanta intentione et 
      delibe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ratione quod est peccatum mortale: qui tamen ex 
      surrepti<lb ed="#A" n="42" break="no"/>one factus mortalis non esset. et talis circumstantia 
      <lb ed="#A" n="43"/>est plerumque interroganda: sicut actus 
      matrimo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nialis cum magna libidine sepe fit mortalis. De 
      ta<lb ed="#A" n="45" break="no"/>libus tamen interrogatio debet fieri alonge: et cum 
      <lb ed="#A" n="46"/>verbis honestis ac debita maturitate. Nec debet 
      <lb ed="#A" n="47"/>confessor esse nimis scrupulosus in interrogando 
      <lb ed="#A" n="48"/>omnia que sunt possibilia committi a peccatoribus: sed 
      so<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lum ca que probabiliter credit commisisse: quia 
      reuera<lb ed="#A" n="50" break="no"/>aliqui potius sunt contaminatores quam confessores qui 
      <lb ed="#A" n="51"/>ideo sepe peccant mortaliter. Tertium quod non 
      interro<lb ed="#A" n="52" break="no"/>get nisi de peccatis consuetis que communiter sunt nota 
      ex<lb ed="#A" n="53" break="no"/>plicite. Enormia vero per quasdam circumlocutionea. 
      <lb ed="#A" n="54"/>ne confitens antea ignorata addiscat ex 
      interroga<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tione confessoris: et postea tentetur ad perpetrandum 
      il<lb ed="#A" n="56" break="no"/>la etc. Modus interrogationis ab omnibus fere 
      confiten<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tibus potest esse iste. Interroga primo de primo praecepto si 
      <lb ed="#A" n="58"/>plus dilexit se vel propriam famam autem propinquos fili¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>os vel res temporales quam deum: quia tale est mortale. Unde 
      <lb ed="#A" n="60"/>Hiero. Quod quis plus veneratur et amat hoc illi 
      de<lb ed="#A" n="61" break="no"/>us est: ideo superbus colit similitudinem celestium: quia 
      di<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ligit super omnes praeferri. Cupidus vero colit 
      simili<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tudinem terrestrium: quia super omnia cupit ditari. 
      Lasci<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uus autem similitudinem aquatilium: quia super omnia 
      cu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>pit delectari. Hec autem prohibet deus Exo. xxii. Non 
      <lb ed="#A" n="66"/>habebis deos coram me: nec facies tibi scuptile: nce 
      <lb ed="#A" n="67"/>omnem similitudinem que etc. Item interroga si 
      dubi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tauit in fide. Si obseruauit somnia vel auguria 
      <lb ed="#A" n="69"/>aut vsus est incantationibus carminationibus et aliis 
      <lb ed="#A" n="70"/>superstitionibus. Si dubitauit quod caelum et terram deus 
      <lb ed="#A" n="71"/>crcauit: lest de divina prouidentia. Si dubitauit de christi 
      <lb ed="#A" n="72"/>incarnatione: passione: resurrectione: ascensione: 
      ad<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uentum ad iudicium de gloria beatorum. vel de punitione 
      ma<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lorum autem remissione peccatorum. De secundo praecepto quod est 
      <lb ed="#A" n="75"/>Non assumes nomen dei tui inuanum. Si sacramentum 
      ba<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ptismale peruipendit vel non custodiuit. Si votum 
      <lb ed="#A" n="77"/>fecit de re illicita. Si de licita: sed implere 
      tarda<lb ed="#A" n="78" break="no"/>uit: vel omnino fregit. Si nomine dei periurauit etc. 
      <lb ed="#A" n="79"/>De tertio praecepto quod est Memento homo vt diem 
      sab<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bati sanctifices. Interroga si opera seruilia fecit in 
      <lb ed="#A" n="81"/>dic festo seu labores magnos ipse vel eius serui 
      <lb ed="#A" n="82"/>Si fecit aliquod peccatum mortale in ea: quia ibi duo 
      mor<lb ed="#A" n="83" break="no"/>talia peccata sunt. Si audiuit integram missam. Si 
      <lb ed="#A" n="84"/>praedicationem. Si contritioem non habuit de peccatis suis 
      mor<lb ed="#A" n="85" break="no"/>talibus. Si non orauit. Si spiritualibus vacauit tali dic 
      <lb ed="#A" n="86"/>Si litigauit in iudicio aliquem conueniendo. Si emit 
      <lb ed="#A" n="87"/>vel vendidit in festo. Si totam illam diem ad dei 
      serui<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tium seu honorem non expendit: sed ad vanitates et 
      cu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>riositates puta choreas: spectacula et ocia. De 
      quar<lb ed="#A" n="90" break="no"/>to praecepto quod est. Honora patrem et materem vt sis 
      lon<lb ed="#A" n="91" break="no"/>geuus super terram. Interroga: si non honorauit 
      pa<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rentes. si non dilexit illos. si non subuenit eis. si 
      desi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>derauit mortem. si non obediuit ipsis. Si spiritualem 
      pu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ta confessorem: vel qui baptizauit: vel etiam patrinum non 
      <lb ed="#A" n="95"/>honorauit. si elemosinam pauperibus non dedit. si 
      infir<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mos non visitauit. Si peregrinos ad hospitia non 
      <lb ed="#A" n="97"/>recepit: et aliis poenitentie operibus fiat hec interrogatio: quia 
      <lb ed="#A" n="98"/>sub hoc praecepto continentur beneficia ad proximum. De 
      quin<lb ed="#A" n="99" break="no"/>to praecepto quod est Non occides. Interroga. si 
      actua<lb ed="#A" n="100" break="no"/>liter occidit hominem. si mutilauit. si percussit. si 
      ca<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ptiuauit. si ad praedicta facienda voluntatem habuit. 
      <lb ed="#A" n="102"/>si iratus fuit. si rancorem contra aliquem tenuit. si 
      iniuste<lb ed="#A" n="103" break="no"/>verberauit vxorem: filios vel seruos. Si occidit spiritu 
      <lb ed="#A" n="104"/>aliter alicui detrahendo: vel ad mortale peccatum 
      indu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cendo. si alios scandalizauit. si de praemissis debite non 
      <lb ed="#A" n="106"/>satisfecit etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4762">
      ¶ De sexto praecepto quod est Non 
      mecha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>beris. Interroga sic. Si fornicatus est scilicet cum 
      mere<lb ed="#A" n="108" break="no"/>trice vel concubina. Si adulterium commisit id est cum 
      consor<lb ed="#A" n="109" break="no"/>te alterius peccauit. Si contra naturam in matrimonio 
      <lb ed="#A" n="110"/>vel extra peccauit: quia secundum Aug. in hoc praecepto 
      prohibe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tur omnis illicitus communitus: et illorum membrorum omnis 
      illici<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tus vsus. Si delectationi carnali consentit id est quando in 
      <lb ed="#A" n="113"/>mentem venit talis delectatio placuit sibi et 
      delecta<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tioni noxie consensit: licet non operi. Dicere etiam potes 
      <lb ed="#A" n="115"/>quod multa mortalia peccata possunt contingere in 
      vsu<lb ed="#A" n="116" break="no"/>matrimonii: praesertim que etiam operans quandoque propter 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#A" n="81"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>improbitatem veretur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4795">
      ¶ De septimo precepto quod est 
      <lb ed="#A" n="2"/>Non furtum facies. Interroga. si res alienas 
      fura<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tus est: vel rapuit vel vsurpauit. si vsuram commisit. 
      <lb ed="#A" n="4"/>si calumniatus est alicui. si damnificauit. si decepit. si rem 
      <lb ed="#A" n="5"/>inuentam ei cuius erat scienter non restituit. Si 
      iniu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ste possidet aliquam rem: quia in hoc praecepto prohibetur omnis in 
      <lb ed="#A" n="7"/>licita possessio rerum. Et ideo habentes superflua 
      respe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctu status sui et familie si non subueniunt 
      indigen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tibus pro loco et tempore mortaliter peccant: multo magis 
      <lb ed="#A" n="10"/>si indigentes sunt in extrema necessitate. Similir 
      <lb ed="#A" n="11"/>ter interroga praelatos ecclesie. Si bona ecclesie dant 
      <lb ed="#A" n="12"/>meretricibus consanguineis: potentibus et aliis non 
      indi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gentibus: quia peccant mortaliter. Si res 
      accipi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>unt ab illis qui alienare non possunt. Si indebite 
      <lb ed="#A" n="15"/>et cum magna cura seruant res temporales etc. e¶ 
      <lb ed="#A" n="16"/>De octauo praecepto quod est Non falsum testimonilum 
      <lb ed="#A" n="17"/>dices. Interroga sic. Si in iudicio falsum tulit 
      <lb ed="#A" n="18"/>testinonium. si mendacium dixit in iudicio. si tacuit 
      veri<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tatem que taciturnitas cesset in nocumentum alicuius 
      <lb ed="#A" n="20"/>Si aliquid recepit propter testimonium verum ferem 
      <lb ed="#A" n="21"/>dum. Si aliquem induxit ad ferendum falsum 
      testimo<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nium. si aliquem superiori suo false accusauit. si iustum 
      <lb ed="#A" n="23"/>non defendit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4845">
      ¶ De nono et decimo praeceptis quae sunt 
      <lb ed="#A" n="24"/>Non concupisces domum proximi tui: non seruum: non 
      an<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cillam: non bouem: non asinum: nec omnia que illius sunt 
      <lb ed="#A" n="26"/>nec desiderabis vxorem. Interroga sic. Si 
      delibe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rate desiderauit rem alienam iniuste auferre. 
      Si<lb ed="#A" n="28" break="no"/>alicuius vxorem desiderauit: et in illo desiderio 
      <lb ed="#A" n="29"/>delectatus est. Si se induit vt ab alio concupiscatur. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Si posuit se ad plateam vel ad fenestram vt videatur 
      <lb ed="#A" n="31"/>ad cocupiscendum. Si munera alicui misit illa de 
      <lb ed="#A" n="32"/>causa vt concupiscatur. Si locutus verba scurrilia 
      <lb ed="#A" n="33"/>ad eandem causam. Si cantauit cantilenam et alium 
      <lb ed="#A" n="34"/>prouocauit ad libidinem. Si morose delectatus est in 
      <lb ed="#A" n="35"/>cogitatione carnali: si consensit in delectationem. si in opus 
      <lb ed="#A" n="36"/>si vixit sine lege diuina. Ista de praeceptis ab omnibus 
      <lb ed="#A" n="37"/>adultis tam sapientibus quam idiotis vel aliquo illorum potes 
      <lb ed="#A" n="38"/>interrogare. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e4881">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e4883">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4885">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Secundo generaliter confessor pot 
      <lb ed="#A" n="40"/>interrogare de septem mortalibus peccatis. Quorum 
      pri<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mum est superbia. Interroget de illa sic. Si bonu quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>habet existimat a se habere: ideo est ingratus deo. si 
      exi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>stimat quod bona que data sunt ei deus dedit pro suis 
      <lb ed="#A" n="44"/>meritis: et non tantum ex diuina bonitate. Si iactauit 
      <lb ed="#A" n="45"/>se habere quod non habuit. si ceteris despectis appetit 
      sin<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gulariter videri. si ambiuit praelaturam vel honores 
      <lb ed="#A" n="47"/>si praesumpsit de se. Si arroganter iactauit se. 
      Si<lb ed="#A" n="48" break="no"/>fuit pertinax in suo sensu. Si curiosus. Si 
      in<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gratus. Si aliquem irrisit. Si aliquem 
      temera<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rie iudicauit. Si deum tentauit. Si adulator 
      ex<lb ed="#A" n="51" break="no"/>titit. Si superbiuit de genealogia sua. Si de 
      sapienia<lb ed="#A" n="52" break="no"/>Si de scientia. si de industria. si de eloquaentia. si de 
      nobi<lb ed="#A" n="53" break="no"/>litate. si de pulcritudine. si de statura. si de vestib 
      <lb ed="#A" n="54"/>Si de diuitiis. si filiis et filiabus et huiusmodi. Si 
      expe<lb ed="#A" n="55" break="no"/>suerit pecunia suam propter vanam gloriam. Si 
      verecuda<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tus fuit nimis sua paupertatem vel defectum nature 
      <lb ed="#A" n="57"/>Si ex superbia aggressus est facere aliquid supra viret 
      <lb ed="#A" n="58"/>suas: et sic de similibus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4931">
      ¶ De auaricia interroget con¬ 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>fessor sic. Si appetiit illic ita quae sine peccato mortali 
      <lb ed="#A" n="60"/>tenere non potrat: puta beneficium ecclesiasticum cum sit in 
      <lb ed="#A" n="61"/>dignus. Si appetiit superflua appetitu suffocante 
      to<lb ed="#A" n="62" break="no"/>taliter mentem a debita cura sui et necessaria 
      considera<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tione diuinorum. Si adquisiuit per illicitum contractum diuina vl 
      <lb ed="#A" n="64"/>humana lege prohibitum: puta vsuram: ludum vel 
      mere<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tricium. Si per oppressionem subditorum. si per fraudem vel 
      <lb ed="#A" n="66"/>dolum. si retinet ea scientur quae restituere tenetur. Si 
      re<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tinet testamentum alicuius defuncti. si decimas non 
      <lb ed="#A" n="68"/>soluit integre. si retinet superflua vltra suam 
      necessita<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tem. Si nimis se implicauit terenis et transitoriis: et si 
      <lb ed="#A" n="70"/>milibus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4964">
      ¶ De luxuria habes supra interogationes in 
      <lb ed="#A" n="71"/>illo praecepto Non mechaberis: et in illo Non concupisces 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4969">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ De ira interoget confessor. Si appetiuit vindictam 
      <lb ed="#A" n="73"/>notabilem ex delibatione. si odiuit aliquem et in sicrgo de 
      <lb ed="#A" n="74"/>mostrauit. si prouocauit aliquem ad iram. si rixatus 
      fu<lb ed="#A" n="75" break="no"/>it. si aliquem iniuste parturbauit. si in facto 
      nocumen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tum intulit liuore vindicte. si blasphemauit ex ira. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Si maledixit. Cetura de ira habes supra in illo 
      praece<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pto Non occides etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e4988">
      ¶ De gula interroget 
      confessor<lb ed="#A" n="79" break="no"/>Si fuit inebriatus sciens fortitudinem potus. Si 
      come<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dit notabiliter nociua natur ex crapula. si totam vitam 
      <lb ed="#A" n="81"/>deputauit delectationibus gule. si fregit iciunium 
      si<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ne causa rationabili. si non ineiunauit totam quadragesimam. 
      <lb ed="#A" n="83"/>De inuidia interoget confessor sic. Si tristatus 
      fu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>it multum de prosperitate alterius. si gauisus nimis de 
      <lb ed="#A" n="85"/>illius aduersitate: odium fraterne charitatis. Si 
      detra<lb ed="#A" n="86" break="no"/>xit alicui ex inuidia
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5008">
      ¶ De acidia interoget sic 
      confes<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sor. Si fuit piger circa diuina praecepta iplenda. Si 
      <lb ed="#A" n="88"/>aliquid pertinens ad salutem neglexit: puta confiteri sel 
      in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>anno: vel audire missam in festo. Si bona spiritualia 
      <lb ed="#A" n="90"/>fuit detestatus. Si multum fuit contristatus de morte 
      <lb ed="#A" n="91"/>charorum. si proposuit non facere bene. si odio habuit 
      vi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tam suam ex tristicia. si desparauit de salute. si voluit quod 
      <lb ed="#A" n="93"/>creatus non fuisset. Si odiuit deum exquo damnat 
      repro<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bos. et de similibus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5029">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5031">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5033">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Tertio confessor generaliter potest 
      <lb ed="#A" n="96"/>interogare omnes de quattuor peccatis in celum clamantibuscilicet 
      <lb ed="#A" n="97"/>Si retinuit mercedem sibi seruientium. si oppressit 
      pau<lb ed="#A" n="98" break="no"/>peres. si effudit innocentem sanguinem. si peccauit con 
      na<lb ed="#A" n="99" break="no"/>turam. Ceterum potest interogare de abusione quinque 
      sen<lb ed="#A" n="100" break="no"/>suum et de nouem peccatis alienis. et praesertim de ills peccatis quae 
      <lb ed="#A" n="101"/>in illa terra abundant. Nunc circa certas personas 
      speciali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ter sunt faciende interogationes a confessore. Primo de 
      con<lb ed="#A" n="103" break="no"/>iugatis. Si legitine contraxit matrimonium. si negauit 
      <lb ed="#A" n="104"/>debitu petenti propter diem festum vel ex ira quod est magnum 
      <lb ed="#A" n="105"/>peccatum. si cognouit propriam habens intentionem ad aliam. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Si vsus est matrimonio extra vas debitum. si tempore 
      <lb ed="#A" n="107"/>menstrui. si in diebus festiuis. si tempore impregnationis 
      <lb ed="#A" n="108"/>Si per tactus habuit pollutionem. si exegit vel 
      reddi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dit debitum adultere vel adultero. Sinon contraxit ea 
      <lb ed="#A" n="110"/>intentione qua debui scilicet causa prolis vel in remedium. Si 
      <lb ed="#A" n="111"/>vxor est litigiosa. Si est inobediens viro. Si 
      procu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>rauit sterilitatem. Si dissipauit bona viri contra eius 
      vo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>luntatem. Si non habuit curam bonam de familia. Si 
      <lb ed="#A" n="114"/>ornauit se intentione alteri placendi. Si violauit vl 
      <lb ed="#A" n="115"/>ro datam fidem. Si prolem suscepit ex adulterio et nu¬ 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#A" n="82"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>triuit de bonis mariti sui et similia. Si sine 
      euiden<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tibus signis zt elotypi erant siue de violatione matrimo 
      <lb ed="#A" n="3"/>nii ad alterutrum suspicabantur. Si familiam non 
      cor<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rexerunt pro peccatis mortalibus et opera misericordie non 
      fece<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rut
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5098">
      ¶ De principibus. Si habet dominium ex iniusto 
      ti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tulo. Si fecit iniusticiam alicui. Si exegit dicas in 
      <lb ed="#A" n="7"/>debitas. Si exigi permisit telonea siue pedagia 
      <lb ed="#A" n="8"/>iniusta. Si ambiuit maius dominium. Si fecit 
      con<lb ed="#A" n="9" break="no"/>federationem cum aliquo de defendendo se iuste vel 
      in<lb ed="#A" n="10" break="no"/>iuste. Si habuit bellum iniustum. Si instituit 
      offi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ciales malos. Si incarcerari fecit aliquem indebs 
      <lb ed="#A" n="12"/>te. Si non defendit subditos. Si tolerauit 
      vsu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ras propter lucrum temporale. Si propter auariciam 
      commuta<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uit penam corporalem in pecuniariam. Si miserabiles 
      <lb ed="#A" n="15"/>personas noluit audire. Si angariauit rusticos 
      <lb ed="#A" n="16"/>laboribus maxime in festis. Si iniecit manus 
      vio<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lentas in personas ecclesiasticas. Si libertatem 
      eccle<lb ed="#A" n="18" break="no"/>siasticam violauit. Si promouit indignos. Si 
      fide<lb ed="#A" n="19" break="no"/>promissam non seruauit. Si soluit seruis suis. Si 
      ne<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mia pomopa incessit. Si ieiunia fregit. Si 
      subdi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tos de peccatis mortalibus vel iniusticiis non correxit 
      <lb ed="#A" n="22"/>Si fautor hereticorum extitit. Si aliorum bona vsu 
      <lb ed="#A" n="23"/>pauit. Si calumniam alicui imposuit. Si luxuriatusue 
      <lb ed="#A" n="24"/>et similia multa nimis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5142">
      ¶ De seruis. Sifideliter seruiuit 
      <lb ed="#A" n="25"/>Si damnum domino vel alteri in agro intulit vel alibi. Si 
      <lb ed="#A" n="26"/>domino contra dei praecepta obediuit. Si confisus in 
      pote<lb ed="#A" n="27" break="no"/>state domini aliis iniuriam fecit: et similia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5151">
      ¶ De religiof 
      <lb ed="#A" n="28"/>vero et ecclesiasticis personis non sunt nelessarie 
      mul<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tum interrogationes exquo ipsi sciunt vel scire possunt 
      <lb ed="#A" n="30"/>quid facere vel quid cauere debeant. qui neglexerint: in 
      iu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dicio finali interrogabuntur dura increpatione ab eo 
      <lb ed="#A" n="32"/>qui ait in euangelio: Seruus sciens voluntatem domini 
      sui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>non faciens plagis vapulabit multis. Item. seruum in 
      <lb ed="#A" n="34"/>utilem mittite etc. Quarto confessor erga penitentem 
      de<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bet habere magnam pietatem vt compatiatur illi et pie ipsum 
      <lb ed="#A" n="36"/>consoletur: ita quod infundat in illius vulnera oleum 
      miseri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cordie et vinum iusticie infundere non omittat. itacu 
      <lb ed="#A" n="38"/>misericorditer iniungat praenstentiam. Melius enim est cum 
      <lb ed="#A" n="39"/>modica poenitentia mittere ad purgatorium: quam cum maguma 
      <lb ed="#A" n="40"/>mittere ad infernum. sic tamen quod lesis satisfaciat in 
      person<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rebus et fama quantum fieri potest bono modo. et sic in bon 
      <lb ed="#A" n="42"/>vitam reformet penitentem et inducat ad firmum 
      proposi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tum de cetero se cauendi a peccatis: nec tamen exigat ab 
      eo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>iuramentum vel promissionem nisi in ills casibus in quibus ius 
      <lb ed="#A" n="45"/>ita vult etiamsi videat quod non implebit quae sibi imponet 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5194">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5196">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5198">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum sacerdos qui scit 
      impedimen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tum in materimonio confitentis sibi teneatur reuelare: 
      Respon<lb ed="#A" n="48" break="no"/>det Monal. tir.o de poenitentia di. vii. quod si potest probare tenetur 
      <lb ed="#A" n="49"/>sibi ruelare. quia cum sit eius praelatus tenetur ad illud praeceptum 
      <lb ed="#A" n="50"/>Mat. xviii. Si peccauerit in te fratur tuus etc. Si autem 
      <lb ed="#A" n="51"/>probari no potest: licet sceniat non tenetur ei dicere nisi 
      cre<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dat quod laboret ignorantia crassa et supina quae eum non 
      <lb ed="#A" n="53"/>excuset: vel quando probabiliter credit quod parati erunt 
      adqui<lb ed="#A" n="54" break="no"/>scere consilio bonorum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5220">
      ¶ In his duobus casibus tenetur 
      <lb ed="#A" n="55"/>ei reuclare alias non: imno graviter peccaret aliter 
      reue<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lando: quia esset occasio peccati.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5227">
      ¶ Sed d. Utrum adiudica 
      <lb ed="#A" n="57"/>tus morti petaendo poenitentiam sit absoluendus: Responde 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>secundum decretalem. extra de pe. et re. c. Cum secundum. in cle. quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>sic: et debent compelli officiales vt hoc permittant et 
      cog<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ecclesiastica cesura. verumtantm non debet verbo vel signo quod 
      <lb ed="#A" n="61"/>iam sit absolutus significare: nec ex hoc illius mortem 
      acce<lb ed="#A" n="62" break="no"/>leret: nec debet prope sedere circa talem: quia quandoque ex nimia 
      <lb ed="#A" n="63"/>phantasia illi nocebit ledendo: vel saltem detibus 
      mor<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dendo. Quinto confessor debet habere absoluendi potestatem. vt 
      <lb ed="#A" n="65"/>patuit titulo Absolutio et claues etc. Sed quid de 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>fessoribus illis qui vel de iure non tenent beneficium: vel sunt 
      <lb ed="#A" n="67"/>intrusi aut excommunicati vel non habent licentiam audiendi et 
      <lb ed="#A" n="68"/>huiusmodi: Respondetur quod quantum est ex parte talium sacerdotum 
      <lb ed="#A" n="69"/>decipiunt animas cum non possint ligare nec soluere. vt 
      <lb ed="#A" n="70"/>patet extra de paroch. nullus. Sed quo ad confitentes 
      distin<lb ed="#A" n="71" break="no"/>guendum est quod aut habent iustam causam ignorantie: et sic sunt 
      <lb ed="#A" n="72"/>absoluti quo ad deum quamdiu talis ignoratia durat. Sed 
      <lb ed="#A" n="73"/>si postea hoc sciant secundum Innoc. tenentur confiteri iterum 
      sa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cerdoti legitimo qui eos possit absoluere. ar. dicto 
      <lb ed="#A" n="75"/>c. omnis. Et extra de praesby. non bap. c. veniens. 
      Distinguen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dum tamen hic est secundum Pe. de pal. in. iiii. di. xvii. quod si 
      im<lb ed="#A" n="77" break="no"/>pedimentum est iuris diuini: puta quia non est 
      baptiza<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tus vel non est ordinatus sic licet quo ad deum sit 
      abso<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lutus confessus tali quamdiu ignoratia durat cum tamen 
      sci<lb ed="#A" n="80" break="no"/>et tenetur iterum confiteri legitio confessori: nec papa posset 
      <lb ed="#A" n="81"/>disponere de contrario. Si vero impedimentum est iuris 
      po<lb ed="#A" n="82" break="no"/>sitiui: tunc aut talis cui est confessus habebatur 
      communite<lb ed="#A" n="83" break="no"/>pro praelato: puta quia erat in possessione et confirmatus per 
      su<lb ed="#A" n="84" break="no"/>periorem: licet non legitime obtinuerit beneficium: et 
      confes<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sus est quis tali tanquam legitino praelato: quia sic 
      reputaba<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tur communiter. et sic ipse credebat ex ignorantia facti: et 
      ta<lb ed="#A" n="87" break="no"/>li confessus non tenetur iterare confessionem: licet postea 
      sci<lb ed="#A" n="88" break="no"/>at non fuisse legitime positu. Si vero ex ignorantia 
      <lb ed="#A" n="89"/>iuris hoc prouenit: puta quia vidit eum verberare clericum 
      <lb ed="#A" n="90"/>sed non putabat excommunicatum et huiusmodi. sic tenetur confessione 
      <lb ed="#A" n="91"/>reiterare: et ita tenent doctores de iure antiquo. vt 
      po<lb ed="#A" n="92" break="no"/>extra de elec. c. nihil. in gloria. Sed hodie confessus 
      scien<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ter etiam cum eo qui est suus platus quamuis sit excommunicatus vel 
      <lb ed="#A" n="94"/>suspensus non tenetur iterare confessionem. vt patet per 
      extra<lb ed="#A" n="95" break="no"/>uagantem Martini. v. quod incipit. ad euitandum 
      sca<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dala etc. Si autem non erat confirmatus sed intrusus: sic 
      <lb ed="#A" n="97"/>tenetur iterare confessionem postquam sibi constiterit secundum 
      Pa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nor. in dicto c. nihil. Unde timendum est in illis 
      dio<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cesibus vbi parochiani pro sua voluntate eligunt 
      plcba<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nos qui sine licentia superioris seu administratione non 
      ac<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cepta indifferenter audiunt parochianos. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5332">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5334">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5336">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum sacerdos debeat 
      absol<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uere eum qui non vult ab aliquo desistere quod ipse confesso 
      <lb ed="#A" n="104"/>iudicat esse mortale: Respondetur secundum Goff. in quocili. ix. 
      <lb ed="#A" n="105"/>quod si est certus esse mortale: de hoc nulo modo debet eum 
      absol<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uere. Si vero non est certus. quia est dubium inter docto 
      <lb ed="#A" n="107"/>res: tunc si est ordinarius eius tenetur eum absoluere 
      <lb ed="#A" n="108"/>Et si ipse confessor non potest sibi formare conscientiam 
      <lb ed="#A" n="109"/>quin sit peccatum in diuersitate doctorum: tunc 
      <lb ed="#A" n="110"/>nihilominus dicat ei conscientiam suam et informet 
      <lb ed="#A" n="111"/>vt consulat peritos et disponat facere quod tenetur et ab 
      <lb ed="#A" n="112"/>soluat eum. Etsi penitens nollet agnoscere peccatum 
      ta<lb ed="#A" n="113" break="no"/>le quid nihilominus absoluat. quia hoc procedit ex ratione non 
      ci<lb ed="#A" n="114" break="no"/>protuia. quia ordinarius dcbtet sequi commune iudicium eccienon suu¬ 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#A" n="83"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Si vero non est ordinarius debet sequi proprium iudicium 
      <lb ed="#A" n="2"/>Et ideo si credit mortale et non potest deponere conscientiam 
      <lb ed="#A" n="3"/>nullo modo potest eum absoluere. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5381">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5383">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5385">
                  <lb ed="#A" n="4"/>Confessio quinto 
      <lb ed="#A" n="5"/>quo ad absolutionem. de quo vide supra Ab 
      <lb ed="#A" n="6"/>solutio. ii per totum. Utrum confessor 
      au<lb ed="#A" n="7" break="no"/>diens penitentem qui habet casum a quo 
      <lb ed="#A" n="8"/>non potest eum absoluere: possit eum absoluere a 
      casi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bus pertinentibus ad se: et postea eum ad superiorem pro 
      <lb ed="#A" n="10"/>absolutione aliorum remittere: Arguitur quod non. quia vnum 
      <lb ed="#A" n="11"/>peccatum mortale non dimittitur sine alio: ergo non potest ab 
      <lb ed="#A" n="12"/>soluere remanente aliquo peccato mortali ligatus. 
      An<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tecedens probatur. quia gratia per quam remissio fit non stat cum 
      <lb ed="#A" n="14"/>peccato mortali: alias simul esset viuens et mortuus. similiter 
      si<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mul esset in dei dilectione et eius odio. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5414">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tur quod licet de hoc fuerunt opiniones: tamen hec est verior 
      <lb ed="#A" n="17"/>quam tenet Henri. de ganda. in quodli. i. q. xxx. quod sic 
      <lb ed="#A" n="18"/>Et ita seruat ecclesia et communis consuetudo. Unde debet 
      pe<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nitens omnia peccata integre confiteri de quibus est memor. 
      <lb ed="#A" n="20"/>et sacerdos absoluet a quibus potest et postea remittet ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>superiorem vt absoluat eum a reliquis. Ratio: quia per 
      confes<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sionem factam inferiori omnia peccata sunt confitenti remissa 
      <lb ed="#A" n="23"/>et iam peccator est absolutus a deo. Absolutio vero 
      sa<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cramentalis fienda per ecclesiam duo facit. Unum quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>partem debite satisfactionis remittit. aliud: quia 
      absolu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tum ecclesie militanti reconciliat a quae per peccatum separatus 
      fue<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rat. Omnis enim mortaliter peccans quantum ad se a communione 
      <lb ed="#A" n="28"/>sacramentorum et ecclesie separatus est et excommunicatus. nunc autem 
      neu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tri horum repugnat separare absolutionem et facere eam 
      <lb ed="#A" n="30"/>per partes. Satisfactio enim per partes bene ptest iniungi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5449">
      ¶ 
      Po<lb ed="#A" n="31" break="no"/>test quippe sacerdos dicere: facias hoc vsque ad octo 
      <lb ed="#A" n="32"/>dies et postea reuertaris ad me et iniungam tibi 
      resi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>duum. Similiter reconciliatio potest fieri per partes: sicut 
      pa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tet de excommunicato pluribus excommunicationibus qui potest 
      absol<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ui ab vna et postea ab alia: vt patet extra de sen. 
      ex<lb ed="#A" n="36" break="no"/>communi. c. cum pro causa. Uel potest dici quod prima absolutio 
      <lb ed="#A" n="37"/>cum secunda est vna: ita quod prima sit sub ratihabitione de 
      <lb ed="#A" n="38"/>secunda subsequente: ita quod factum in prima suspenditur: nec 
      <lb ed="#A" n="39"/>habet effectum donec veniat secunda. et tunc 
      secunda<lb ed="#A" n="40" break="no"/>agens in propria virtute prime praecedentis agit totum quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>vnica absolutio de omnibus agere deberet. et sic 
      ratifi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cat primam: imo illa cum ista vnica simpliciter et 
      indi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>uisa reputabitur. et quam quam ita sit non debet in prima 
      absoluti<lb ed="#A" n="44" break="no"/>one aliquo conditio apponi de secunda sequenda: neque in 
      secum<lb ed="#A" n="45" break="no"/>da de prima. quia de iure subitelligitur vt non sit necesse 
      <lb ed="#A" n="46"/>quod exprimatur. Hec ille. Et subdit verum fore dummodo 
      <lb ed="#A" n="47"/>disponat penitens ire ad superiorem: alias si videret eum 
      <lb ed="#A" n="48"/>rebellem de nullo debet eum absoluere: quia iam impenitentem 
      <lb ed="#A" n="49"/>se ostenderet. Et in. q. xxxi. subdit: quod si inferior 
      absolue<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ret sub conditione id est si de ilis absoluatur per superiorem vel ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>peisus scilicet quousque superior absoluet: quod non valeret 
      absolu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tio. Et i. q. xxxiii. dicit quod si superior committeret 
      inferio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ri tali modio videlicet quod absoluere possit sub tali conditione 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod etiam sibi confiteatur quod valet talis commissio et potest 
      fie<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ri: quia confessio nihil aliud est quam ligamis ontesio: et idem 
      <lb ed="#A" n="56"/>ligamen potest pluribus ostendi. et tunc non habet vigorem prima 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>confessio nisi sub proposito faciendi secundam. sed si post 
      <lb ed="#A" n="58"/>modum confiteri renuerit quae dimissa sunt non redeunt sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>nouum crimen incurrit. Et si dictam conditionem acceptat 
      <lb ed="#A" n="60"/>dcbtet eum absoluere sine omni conditione apposita ex parte 
      abso<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lutionis. Si vero committat sic videlicet possis sub conditione 
      <lb ed="#A" n="62"/>scilicet quod non valeat nisi ei confiteatur: vel eam ratam habuerit 
      <lb ed="#A" n="63"/>non valet talis commissio nec absolutio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5529">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5531">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5533">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum penitens excommunicatus 
      confi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tens ad eum qui de excommunicatione non possit absoluere a 
      <lb ed="#A" n="66"/>pecitis pris possit absolui et postea mitti ad superiorem pro 
      <lb ed="#A" n="67"/>absolutione ab excommunicatione: Respondetur quod multi tenent 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod non: quia cum excommunicatus sit extra ecclesiam non potest 
      repo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ni nisi per eum ad quem spectat absolutio ipsius videlicet. 
      ex<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tra de sen. excommuni. c. praesenti. lib. vi. Et licet hoc opinio videatur 
      <lb ed="#A" n="71"/>bona: tamen magis valet contraria scilicet quod potest absolui a peccatis 
      <lb ed="#A" n="72"/>et postea mitti ad superiorem vt absoluatur ab 
      excommunica<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tione. quod quidem patet ex praedictis in praecedenti quaestione. et hec est 
      <lb ed="#A" n="74"/>benignior opino secundum Mo. et verior. vnde non obstat 
      <lb ed="#A" n="75"/>eorum ratio: quia talis non reponitur in ecclesia: licet absoluatur 
      <lb ed="#A" n="76"/>ab aliis nisi pereum ad quem spectat: nec debet se immiscere 
      <lb ed="#A" n="77"/>diuinis: donec sit absolutus ab excommunicatione. Nec 
      ob<lb ed="#A" n="78" break="no"/>stat etiamsi dicatur. quomodo potest ergo absolui a sacerdote si non 
      <lb ed="#A" n="79"/>decbet se immiscere diuinis: quia etiam excommunicatis non prohibetur 
      <lb ed="#A" n="80"/>immixtio. et quod dicitur quod excommunicatus non est particeps sacramento 
      <lb ed="#A" n="81"/>tum verum est completiue: licet non iniiciatiue. nec obstat 
      <lb ed="#A" n="82"/>c. quicumque. xxiiii. q. i. vbi dicitur. quod qui se segregauit ab 
      vni<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tate fidei vel societatis Petri et Pauli non potest a 
      vin<lb ed="#A" n="84" break="no"/>culis peccatorum absolui: nec ianuam regni celestis 
      intra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>re. quia vt patet loquitur de hereticis et aliis qui in proposito 
      <lb ed="#A" n="86"/>malo perseuerant non de contritis. aliter numquam possent ab 
      <lb ed="#A" n="87"/>solui. Nam excommunicatus bene dispositus potest absolui a 
      <lb ed="#A" n="88"/>peccatis: quia capax est sacramenti poenitentie quod nulli negatur etiam 
      <lb ed="#A" n="89"/>excommunicato et heretico. vt patet de herc. super eo. li. vi. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Aduerte tamen quod si foret in mora petende absolutio 
      <lb ed="#A" n="91"/>nls: sic nullo modo debet absolui a peccatis nisi certis 
      com<lb ed="#A" n="92" break="no"/>iecturis appareret quod nullo modo constitueretur in 
      mora<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ex tali absolutione. Si vero non fuit in mora: vel si 
      fu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>it: tamen veri similiter apparet quod amplius non erit credo quod 
      com<lb ed="#A" n="95" break="no"/>fessor debeat absoluere a peccatis nec eum grauare vt 
      pri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>as vadat pro absolutione excommunicationis: praesertim quando 
      con<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mode hoc facere non potest. Et sic videtur velle
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5609">
      ¶ Rich. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="98"/>di. xviii. ar. ix. q. iiii. in ver. ibi. quia praesumendum est vt in 
      <lb ed="#A" n="99"/>plrlibus quod iuste excommunicati fuerant: et quod nisi per eos staret 
      <lb ed="#A" n="100"/>ab excommunicatione absoluerentur. ergo vbi cessat talis 
      praesun<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ptio absoluendus est. hoc tenet Roi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5621">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5623">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5625">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum peccans in alieno terito §. 
      <lb ed="#A" n="103"/>rio efficiatur de iurisdicione illius in cuius territorio 
      deli<lb ed="#A" n="104" break="no"/>it vt possit absolui ab eo: Respondetur secundum Panor. extra pe 
      <lb ed="#A" n="105"/>foro compe. c. Cum contingat. quod in foro poenitentiali non sortium 
      <lb ed="#A" n="106"/>quis fore alterius sacerdotis ex delicto commisso in eius 
      <lb ed="#A" n="107"/>critorio etiam notorie facto Ratio: quia poenitentia imponitur propter 
      <lb ed="#A" n="108"/>offensam dei et anime prope: et ideo soli subiicitur quem habet 
      loco<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dei et qui est iudex anime sue 
      <lb ed="#A" n="110"/>Itrum peregrini quae de licentia proprii 
      sacer<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dotis: similiter viatores confitetur alteri qui tamen habent casus 
      reser<lb ed="#A" n="112" break="no"/>uatos episcopis possint ab eo quem elegerunt in confessores 
      <lb ed="#A" n="113"/>ibsolui: Respondetur secundum Rooi. quod sic maxime si istiterit 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#A" n="84"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tempus generalis confessionis: vt in pasca. dicbet tamen ei 
      iniungi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>quod dum hbebit copiam sui episcop iterum ei confiteatur illud peccatum 
      <lb ed="#A" n="3"/>reseruatum et ab eo accipiat poestentiam pro illo solo¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5668">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5670">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5672">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Quid si sacerdos absoluit a qua non potest 
      <lb ed="#A" n="5"/>Respondet Rich. in. iiii. di. xviii. quod siue faciat ex 
      ma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>licia siue ex crassa et affectata ignorantia 
      morta<lb ed="#A" n="7" break="no"/>liter peccat et tenetur dicere confesso quod talis 
      confessio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>non habuit vigorem vel obtinere auctoritatem et 
      post<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ea loqui cum eo de aliquibus quasi dubitet nec bene 
      <lb ed="#A" n="10"/>cum intellexerit: et sic eum absoluere. Quod 
      intelli<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ge si commode potest et sine scandalo: alias non tenetur. quia 
      <lb ed="#A" n="12"/>talis confessus propter bonam fidem excusatur: vt patet 
      <lb ed="#A" n="13"/>ar. dist. xxxvii. Aduerte quod quando quis confessus fuit ei 
      <lb ed="#A" n="14"/>qui eum absoluere non potuit: postquam hoc scit tenetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>iterum confiteri illa eadem peccata si adhuc est memor 
      <lb ed="#A" n="16"/>sacerdoti qui eum possit absoluere secundum Rich. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="17"/>dist. xvii. Aduerte tantum quod si praedictus confessor potuit 
      <lb ed="#A" n="18"/>eum absoluere ab aliquibus: licet non ab omnibus 
      suffi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ceret confiteri illa solum a quibus non potuit eum 
      ab<lb ed="#A" n="20" break="no"/>soluere ei qui habet potestatem super omnia et non alia. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quomodo absoluetur ille qui legitimo tenetur 
      impedimen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tone possit adire eum qui de iure poterat eum 
      ab<lb ed="#A" n="23" break="no"/>soluere: vt papam: episcotum: et huiusmodi: Respondetur quod debet 
      <lb ed="#A" n="24"/>ei iniungi quod cessante tali impedimento quam primum 
      comn<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mode poterit adibit qui eum poterat absoluere: 
      <lb ed="#A" n="26"/>offerendo se eius parere mandatis: intellige nisi 
      im<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pedimentum sit perpetuum: secundum Inno. in c. quamuis. de 
      sen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ten. excommuni. Quod si non fecerit iterum in eandem reinciderm 
      <lb ed="#A" n="29"/>excommunicationem. Similiter et illi qui absoluti fuerunt a seo 
      <lb ed="#A" n="30"/>de apostolica vel legatis quando mandatur eis vt 
      aliqui<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bus se praesentent: et passis iniuriam satisfaciant: vt 
      pa<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tet extra de sen. excommuni. c. eos qui li. vi. Et secundum Io. an. 
      <lb ed="#A" n="33"/>et Panor. ibidem: extendit hoc ad quemcumque qui 
      absol<lb ed="#A" n="34" break="no"/>uitur cum onere praesentandi vel satisfaciedi alicui quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>reicidit si non facit quam primum commode poterit. Sed 
      <lb ed="#A" n="36"/>non est verum secundum Ioanem monachum. Unde domini de 
      ro<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ta propter dictum Ioannem monach. dicunt quod absolutus 
      <lb ed="#A" n="38"/>ab auditore si se non repraesentat non est excommunicatus sed 
      ex<lb ed="#A" n="39" break="no"/>communicandus. et hoc tene.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e5754">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e5756">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5758">
                  <lb ed="#A" n="40"/>Confessio sexto
      <lb ed="#A" n="41"/>quo ad poenitentie iniunctionem. Nam gloria de 
      pe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ni. di. iii. c. Sunt plures. tenet: quod 
      regu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lariter pro qulibet mortali poenitentia 
      septen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nis debetur. Atrtamen communiter tenetur a doctoribus modo extra 
      <lb ed="#A" n="45"/>de pe. et re. c. deus qi. quod poenitentie sunt hodie arbitrarie: 
      <lb ed="#A" n="46"/>ita quod Ioan. and. extra de empti. et ven. in ca. 
      men<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sure. tenet. quod canones poenitentiales hodie de nihilo sen 
      <lb ed="#A" n="48"/>uiunt. nihilominus sacerdos et si possit recedere a 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ctis canonibus imponendo presentiam quam vult propter 
      fragi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>litatem hominum: tamen bonum est vt eos canones sciat et secundum 
      <lb ed="#A" n="51"/>eos scetiat se temporare et peccatori innotescere quid deberet 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e5787">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Queritur qui sunt canones poenitentiales: Respondetur: ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>minus reducuntur ad viginti. Quorum primus habetur distin. 
      <lb ed="#A" n="54"/>lxxxii. praesbyter. vbi datur cuilibet praesbytero 
      fornicato<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ri vel committenti quodcumque peccatum quod inducit 
      deposi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tionem decem annorum in quibus primos tres menses debet 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ieiunare in pane et aqua tantum dominicis et festis praecipuis 
      si<lb ed="#A" n="58" break="no"/>quibus potest vino pisciculis et leguminibus inclusus: tamen 
      stan<lb ed="#A" n="59" break="no"/>do post exiens debet vnum annu cum dimidio ieiunare in 
      <lb ed="#A" n="60"/>pane et aqua post vsque ad septimum annum ieiunare debet 
      <lb ed="#A" n="61"/>tres ferias in pane et aqua scilicet secundam quartam et sextam potest 
      <lb ed="#A" n="62"/>secundam feriam redimere vno psalterio vel denario 
      <lb ed="#A" n="63"/>post tres sequentes annos sextam feriam in pane et aqua 
      <lb ed="#A" n="64"/>seiunet. Quidam intelligunt in adulterio vel 
      incestu<lb ed="#A" n="65" break="no"/>solum. sed tenendum est etiam in fornicatione. Secundus canonm 
      <lb ed="#A" n="66"/>hater. xxx. q. i. c. Si quis sacerdos. et c. non debet vbi datur 
      <lb ed="#A" n="67"/>poenitentia. xii. annorum praesbytero qui cognouit filiam spiritualem 
      cti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>am qua audiuit in confessione. Et si est publicum: vel 
      <lb ed="#A" n="69"/>si est episcopus xv. annis peniteat: et muliex debet omnia 
      pau<lb ed="#A" n="70" break="no"/>peribus dare et in monasterio perpetuo seruire deo. 
      Ter<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tius est. extra de spon. duo. c. accepisti. vbi contrahenti per 
      <lb ed="#A" n="72"/>verba de praesenti cum aliquo alii desponsato imponitur poenitentia 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod ieiunet in pane et aqua. xl. dicbus et septem anuis 
      se<lb ed="#A" n="74" break="no"/>quantibus peniteat. Quartus est. xxvii. q. i. c. de filia. et 
      <lb ed="#A" n="75"/>c. deuota. vbi peccanti cum moniali vel religiosa poenitentia 
      <lb ed="#A" n="76"/>et annorum iniungitur. Quintus est. xxxiii. q. vl. c. Si quis 
      <lb ed="#A" n="77"/>cum matre. vbi ignoranter cognoscens duas sorores vel 
      <lb ed="#A" n="78"/>matrem vel neptem vel amita aut filiam imponitur poenitentia 
      <lb ed="#A" n="79"/>vii. anorum: si scienter priuatur perpectuo coniugio. Sextus est 
      <lb ed="#A" n="80"/>extra de exces. praela. c. clerico. vbi clerico peccanti contra 
      na<lb ed="#A" n="81" break="no"/>turam perpetua poenitentia imponitur detrusus in monasterio 
      <lb ed="#A" n="82"/>Laico vero vsque dignam satisfactionem imponitur separatio 
      <lb ed="#A" n="83"/>a cetu fidelium. Septimus est. xxxiii. q. ii c. hoc ipsum. 
      <lb ed="#A" n="84"/>vbi incestuoso vel peccante cum brutis imponitur poenitentia 
      <lb ed="#A" n="85"/>plusquam. vii. annorum. Octauus est. xxxiii. q. ii 
      admo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nere. vbi vbi vxoricide imponitur poenitentia aspera et 
      perpe<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tua scilicet ne vinum vel siceram bibat carnes numquam 
      come<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dat nisi in pasca et natiuitate domini in pane et aqua et 
      sa<lb ed="#A" n="89" break="no"/>le viuat ieiuniis et orationibus intentus: vel intret 
      mo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nasterium. Nonus est. xxxiii. q. iii. c. latorem. in 
      matri<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cidis quibus quasi eadem poenitentia cum vxoricida imponitur nisi 
      <lb ed="#A" n="92"/>v ista est solum septennis. Decimus est. extra de pe. et 
      <lb ed="#A" n="93"/>re. c. ii vbi interficienti praesbyterum imponitur poenitentia. xii. an 
      <lb ed="#A" n="94"/>norum Undecimus est. extra de accu. c. accusanti. 
      <lb ed="#A" n="95"/>vbi accusanti iniuste aliquem ad mortem si occisus 
      <lb ed="#A" n="96"/>fuerit imponitur poenitentia. xl. dierum. in pane et aqua: et septem 
      an<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nis peniteat. Si vero membrum perdiderit tribus annis 
      <lb ed="#A" n="98"/>Duodecimus est. vi. q. i. c. quicumque. vbi periuro imponitur 
      <lb ed="#A" n="99"/>ieiunium. xl. dierum in pae et aquae: et poenitentia. vii. anorum. Idem 
      <lb ed="#A" n="100"/>de eo qui eum inducit vel consuluit vel coegit: et si erat seruus 
      <lb ed="#A" n="101"/>dominus tribus quadragesimis et legitis feriis scilicet secunda 
      quar<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ta et sexta in pane et aqua ieiunent. vt patet. xxii. q. v. 
      compul<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sus. Tertiusdecimus est de emp. et ven. c. mensure. vbi 
      <lb ed="#A" n="104"/>triginta dierum in pane et aqua iciunium imponitur falsanti 
      <lb ed="#A" n="105"/>mesuras. Sed grauior poenitentia imponitur falsario litterarum 
      <lb ed="#A" n="106"/>ppstolicarum. extra de crimine falsi. c. dura. et c. ad 
      falsa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>riorum. Quartusdecimus est. xxxiii. q. ii c. de his. Si 
      <lb ed="#A" n="108"/>sro de pe di. v. vbi dimittenti poenitentiam solennem imponitr 
      <lb ed="#A" n="109"/>poenitentia. x. amnorum et exhibitio eucharistie in fine vite suo 
      <lb ed="#A" n="110"/>solum. Quitusdecimus est de conse. di i. c. nemo per igorantiam 
      <lb ed="#A" n="111"/>vbi praesbytero qui clericum mortuum inuoluit in pala 
      alta<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ris imponitur poenitentia. x. annorum et. v. mensiu. diacono 
      <lb ed="#A" n="113"/>vero trium annorum cum dimidio. Sextusdecimus est. xii. quod 
      <lb ed="#A" n="114"/>ii c. de viro. vbi committenti sacrilegium imponitur poenitenti¬ 
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#A" n="85"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>septem annorum ita quod in tribus primis carnes non come 
      <lb ed="#A" n="2"/>dat nec vinum bibat nisi in pasca et natali domini. In 
      <lb ed="#A" n="3"/>aliis quinque annis tribus feriis a carnibus et vino 
      absti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>neat. Comburens tantum ecclesiam. xv. annis peniteat: et 
      <lb ed="#A" n="5"/>debet resarcire. Decimusseptimus est. extra de ma 
      <lb ed="#A" n="6"/>ledi. c. Statuimus. vbi blasphemantibus publice 
      <lb ed="#A" n="7"/>deum vel sanctos imponitur quod. vii. dominicis stet pro foribus 
      <lb ed="#A" n="8"/>ecclesie dum aguntur missarum solenia: et vltimo die sine 
      pas<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lio et calciamentis et ligatus corrigia in collo. Item in 
      <lb ed="#A" n="10"/>vii. sextis feriis praefatarum dominicarum ieiunet in pane e te 
      <lb ed="#A" n="11"/>aqua et non intret ecclesiam. Item quod in quolibet praefatorum dierum 
      <lb ed="#A" n="12"/>tres si poterit: vel duos aut salte vnu pauperem 
      re<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ficiat: et si non potest in aliam penam commutetur. Item si est 
      di<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ues. xl. solidos soluat. vl. xxx. vl. x lis salten. v. vsualis 
      <lb ed="#A" n="15"/>monete. quam poenitentiam si noluerit facere interdicatur et 
      <lb ed="#A" n="16"/>ingressus ecclesie: et in obitu careat ecclesiastica 
      sepul<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tura. Decimusoctauus est. extra de pe. et re. c. omnis. vbi 
      <lb ed="#A" n="18"/>sacerdoti reuelanti confessionem imponitur pena. De qua 
      <lb ed="#A" n="19"/>infra Confessio. viii. Decimusnonus est. xxiiii. q. i. c. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Si quis. vbi das commnionem heretico vel accipies ab eo 
      <lb ed="#A" n="21"/>nescies hoc prohibitum ab ecclesia debet penitere vno 
      anno<lb ed="#A" n="22" break="no"/>Si erat sciens decem annis. Item qui permittit hereticum 
      <lb ed="#A" n="23"/>celebrare in ecclesia catholica per ignorantiam iuris. xl. 
      <lb ed="#A" n="24"/>diebus peniteat. Si scientur per annum peniteat. Qui autem 
      <lb ed="#A" n="25"/>pro eius reuerentia et damnatione ecclesie. x. annis peniteat. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Qui autem transierit ad hereticos vel alios ad hoc 
      in<lb ed="#A" n="27" break="no"/>duxerit. xii. annis peniteat. Uigesimus est in 
      mul<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tis locis vbi septem annorum penitentia imponitur: et 
      go<lb ed="#A" n="29" break="no"/>neraliter pro quolibet peccato mortali ex quo est illa poententia 
      im<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ponenda: ideo non fuit necessarium hic exprimere. Et vt per 
      <lb ed="#A" n="31"/>dictum est: licet hodie poenitentie sint arbitrarie: tamen bonum quo 
      <lb ed="#A" n="32"/>confessori vt insinuet confitenti vt magis timeat 
      pecca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>re et intelligat quid sit ei agendum si vult absolui a 
      pe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>na peccati in hoc modo vel in alio: quia credendum est ecclesiam 
      <lb ed="#A" n="35"/>instictu spiritus sancti eos sic taxasse sicut deus pro iusticia 
      exi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>git vel hic vel in purgatorio qui talia perpetrant prout aperte 
      <lb ed="#A" n="37"/>drur. xxxiii. q. ii hocipsum. quod canonum censura post. vi 
      <lb ed="#A" n="38"/>annos remeare penitentem in statum pristinum praecepit non 
      <lb ed="#A" n="39"/>electione proprii arbitrii sancti pateres: sed potiusententia diuin 
      <lb ed="#A" n="40"/>iudicii sanxerunt. Et infra. hinc etiam ecclesiastica 
      consue<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tudine est vsurpatum vt maiorum criminum poenitentia. vii. 
      <lb ed="#A" n="42"/>annorum spacio concludatur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6029">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6031">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6033">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum penitens teneatur de 
      neces<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sitate recipere et explere praestentiam sibi iniunctam a 
      sacer<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dote: Arguitur quod sic. quia confessor est iudex et arbiter. 
      con<lb ed="#A" n="46" break="no"/>fitens vero reus et testis con se. Sed quilibet reus tenetur 
      <lb ed="#A" n="47"/>sententiam iudicis iustam accipere. ergo etc. Item dicitur Hcb. xiii 
      <lb ed="#A" n="48"/>Obedite praepositis vris per omnia. ipsi ei inuigilant quasi ratio 
      <lb ed="#A" n="49"/>nem reddituri pro animabus vris. ergo si sacerdos qui habet curam 
      <lb ed="#A" n="50"/>tenetur rationm reddere de anima subditi. ergo videtur quod 
      subdi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tus tenetur eius iudicio obedire. Item quilibet post 
      mor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tale peccatum tenetur ad praesentiam. Sed poenitentia habet tres parte scilicet 
      <lb ed="#A" n="53"/>contritionem: confessionem: et satisfactionem. ergo sicut tenetur ad 
      <lb ed="#A" n="54"/>confessionem: ita ad satisfactionem. Respondetur quod de hoc sunt 
      opi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>niones. Rich. eim dicit in. iiii. quod penitens non tenetur 
      sus<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cipere si presbiter iniungit presentiam irrationabilem et indiscreta. 
      <lb ed="#A" n="57"/>quia praesbiter abutitur tunc claue scientie et potestatis. Si vero inium 
      <!--84.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>git pransetiam rationabilem et discretam: sic penitens tenctur eaum 
      <lb ed="#A" n="59"/>necessario recipere et pro viribus explere. quia tunc presbeter 
      claui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bus vtitur recte. quilibet autm tenetur sui iudicis iustam sententiam 
      <lb ed="#A" n="61"/>obseuare. Unde si penitens talem poaenitentiam ex deliberatio 
      <lb ed="#A" n="62"/>ne et absque legitia causa omiserit explere mortaliter 
      pec<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cat. Alia est opinio Sco. in. iiii. di. xvii. qi. vnica 
      <lb ed="#A" n="64"/>quod sufficit ei propositum acceptandi a deo hic vel in 
      pur<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gatorio: sed si acceptat tenetur implere. Si autem velit 
      <lb ed="#A" n="66"/>se summittere sacerdoti quantum ad commutationem pene 
      <lb ed="#A" n="67"/>eterne: et non quantum ad taxationem pene temporalis: sed 
      quan<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tum ad illam velit se subdere manui dei vel hit vel in 
      <lb ed="#A" n="69"/>purgatorio non expediret tales dimittere sine 
      abso<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lutione. tunc enim recederet desperatus nec videtur propter 
      vo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>luntatem istam esse in peccato mortali cum conteratur de peccato et 
      <lb ed="#A" n="72"/>puniri velit pena condigna pro eo: et ab eo cuius est 
      iu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ste eam infligere. De tali autem qui onus poenitentie subire non 
      <lb ed="#A" n="74"/>vult. dicit Ray. quod sibi imponenda est poenitentia quam 
      vo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>luntarie subire voluerit ne decterius sibi contingat 
      peni<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tentiam violando. et si non possit gaudere de omnimoda 
      <lb ed="#A" n="77"/>eius purgatione. gaudeat tantum quod ipsum liberatum a 
      gehen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>na ad purgatorium mittit. Hostien. vero dicit quod nulla 
      <lb ed="#A" n="79"/>tenus permittere debet sacerdos peccatorem desparatum 
      re<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cedere: sed potius sibi imponat vnum Pater noster: et quod alia 
      <lb ed="#A" n="81"/>bona et mala quae tolerauerit sint ei in poenitentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6124">
      ¶ 
      Notan<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dum igitur quod si sacerdos imponeret restituere aliena 
      <lb ed="#A" n="83"/>de necitate teneretur acceptare. Similiter tenetur acceptare 
      <lb ed="#A" n="84"/>illud quod confessor iniungit pro necessaria cautela ne in 
      <lb ed="#A" n="85"/>peccatum recidiuet. Et propterea nota quod confessor triplicier 
      <lb ed="#A" n="86"/>ter aliquid imponit penitenti. Primo per modum 
      exhor<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tationis: sicut cum admonet vt die qulibet oret: et quod 
      faci<lb ed="#A" n="88" break="no"/>at largas elemosynas: et ad ista non tenetur penitens 
      <lb ed="#A" n="89"/>ex necitate. Secundo modo per modum declarationis communis 
      <lb ed="#A" n="90"/>obligationis: sicut quando declarat quod restituat ablata: 
      comni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cet in pasca et huiusmodi. si non obseuat penitens euacuat 
      si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bi fructum poenitentie: non tamen propter hoc tenetur reitare confessionem 
      <lb ed="#A" n="93"/>nec committit peccatum inobedientie speciale no 
      obedien<lb ed="#A" n="94" break="no"/>do sacerdoti: quia sacerdos nihil sibi imponit sed 
      decla<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rat quod tenetur facere. Tertio modo sacerdos imponit 
      pro<lb ed="#A" n="96" break="no"/>penali satisfactione peccatorum: et ad istam tenetur si eam 
      acce<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ptauit. nam si eam no impleret peccaret mortaliter: et 
      ino<lb ed="#A" n="98" break="no"/>bedientie crimen incurreret et teneretur iterare confessione 
      <lb ed="#A" n="99"/>Quod intellige de poenitentia quam confessor imponit praeceptiue: 
      <lb ed="#A" n="100"/>secus si imponeret exhortatiue sicut faciut periti confessores 
      <lb ed="#A" n="101"/>qui aliquam paruam poenstentiam dant de praecepto: et postea aliam 
      <lb ed="#A" n="102"/>maiorem de consilio propter pericls um transgressionis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6172">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mum argumentum dconum quod sacerdos non est iudetxr 
      princi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>palis sed est vice dici: ideo quilibet potest ad superiorem appellare: sic 
      <lb ed="#A" n="105"/>peccator secundum Sco. potest se deo committere pro satisfactione. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Ad secundum dcentum quod sufficit sacerdoti pro reddenda ratione quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>ipse legitine taxauit poaenitentiam. non opertet autem quod cogat 
      peo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nitente ad satisfactionem sacramentalem hacilicet sufficier quod ipse 
      subdi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>dit se voluntati dine et eius mine se recommendauit. ex 
      <lb ed="#A" n="110"/>his patet ad ttium. Unde si sacerdos videt quod non faciet 
      con<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fitens poenitentiam: vel non vult subire. tunc secundum Monals. ti. et 
      <lb ed="#A" n="112"/>Penitentia. vi. dicbet sacerdos talem imponere quam sine 
      mur<lb ed="#A" n="113" break="no"/>mure et sponte velit portare et non aliam propter periclum: et et 
      <lb ed="#A" n="114"/>concedat quod possit redimere ieiunia quae ei imposuit: eo 
      <lb ed="#A" n="115"/>quod remissiones prelatorum prosint ei et absoluen¬ 
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#A" n="86"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>do protestetur quod si non restituet aliena: vel faciet 
      debi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tum quod euacuabit fructum confessionis quamuis sibi 
      vide<lb ed="#A" n="3" break="no"/>atur quod non sit facturus ad quod obligatur: cautius tantum 
      <lb ed="#A" n="4"/>esset quando adesset commoditas mittere eum ad 
      satisfa<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ciendum prius: et postea reuerteretur secundum euangelium. Si 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mode non potest sufficit vt disponat quantum poterit 
      sa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tisfacere. cui concordat Sco. in. iiii. dis. xv. Quid si 
      <lb ed="#A" n="8"/>peccator confitetur: non tamen vult abstinere in futurum 
      Responde<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tur quod debet sibi consilium dare et poaenitentiam iniungere vt 
      <lb ed="#A" n="10"/>disponatur ad gratiam et hortari vt non desistat 
      benefa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cere: quia dominus citius cum illuminabit et valent ad multa 
      <lb ed="#A" n="12"/>bona: non tamen debet eum absoluere. quia tam absoluens quam 
      <lb ed="#A" n="13"/>peccator peccaret mortaliter. secundum Rich. i. iiii. di. xvii. 
      <lb ed="#A" n="14"/>ex quo esset fictus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6241">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6243">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6245">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum vnus confessor possit ex 
      cau<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sa relaxare aut committere praestentiam quam alter 
      impo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>suit: Respondetur breviter loquendo de sacramentali poenitentia quod sic 
      <lb ed="#A" n="18"/>si talis habet autoritatem absoluendi a tali peccato 
      pro<lb ed="#A" n="19" break="no"/>pter quod fuit. sibi imposita: etiam si ille qui imposuit esset 
      <lb ed="#A" n="20"/>superior. Si vero no habet autoritatem absoluendi a 
      ta<lb ed="#A" n="21" break="no"/>li peccato non poterit relaxare nec commutare nisi 
      neces<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sitas vrgtat: vel pietas suadeat. pium enim tunc esset 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>terpretari quod superior in huiusmodi casibus acceptet. secundum 
      Ro<lb ed="#A" n="24" break="no"/>do. xxxiii. q. ii c. latorem. qui tenet quod piscopus pot diminuere 
      <lb ed="#A" n="25"/>proenstentiam quam papa imposuit. ar. dicto c. latorem. quod 
      <lb ed="#A" n="26"/>esset verum quando no possit haberi recursus ad superiorem 
      <lb ed="#A" n="27"/>commode et ex causa: alias non. Fallit hoc secundum aliquos nisi 
      <lb ed="#A" n="28"/>alicui in penitentia fuisset impositum vt iret ad 
      ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ram sanctam: quia tunc sine auctoritae pape non posset commuta 
      <lb ed="#A" n="30"/>re. vt patet extra de voto .cscilicet et c. super his. Quod limita 
      <lb ed="#A" n="31"/>quando iniunxisset quod iret in subsidium terre sancte: alias non 
      <lb ed="#A" n="32"/>vt patet per iura pallegata. et ita tenet Astex. li. v. 
      titu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lo. xxxii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6291">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6293">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6295">
                  <lb ed="#A" n="34"/>Confessio 
      septi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mo quantum ad eius effectum. Nam 
      confe<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sio liberat a pena peccati tripliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="37"/>modo ex vi absolutionis in voto vel in 
      <lb ed="#A" n="38"/>actu liberat a pena eterna sicut et a culpa a quae libera 
      <lb ed="#A" n="39"/>tus nihilominus remanet obligatus ad penam 
      ten<lb ed="#A" n="40" break="no"/>poralem secundum quod pena est medicina promouens et 
      pu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gans quae restat in purgatorio patienda. quae quidem est 
      <lb ed="#A" n="42"/>improportionata viribus penitentis in hoc mundo 
      <lb ed="#A" n="43"/>viuentis. Sed per vim clauium intantum minuitur quod 
      rema<lb ed="#A" n="44" break="no"/>net proportionata viribus penitentis viuentis in hoc 
      mun<lb ed="#A" n="45" break="no"/>do: ita quod in hoc satisfaciendo mundo purgare se 
      po<lb ed="#A" n="46" break="no"/>terit. Secundo quia sacerdos potest dimittere de pena 
      de<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bita. vt patuit supra titulo clauis. Tertio dimittitur 
      <lb ed="#A" n="48"/>pena ex ipsa natura actus confitentis qui penam habet 
      an<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nexam erumbescentie. et ideo quanto pluribus confitetur qui 
      <lb ed="#A" n="50"/>de peccatis: tanto magis pena minuitur. propterea confessus 
      <lb ed="#A" n="51"/>et absolutus in purgatorio minus punietur quam 
      contri<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tus tantum: praesertim propter duo vltima. Quod autem 
      confessio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>liberet a culpa latius habes supra claues. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6342">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6344">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6346">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Utrum bona que penitens faciet 
      <lb ed="#A" n="55"/>sint magis efficacia ad expiandum culpam praeteritam 
      <lb ed="#A" n="56"/>quando per confessorem ei iniunguntur sic dicendo. omnia bona quae 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>facies vel intendis facere iniungo tibi in 
      remisslo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nem peccatorum. Respondetur secundum san. Tho. in quodli. quod sic: quia 
      <lb ed="#A" n="59"/>valent dupliciter. Primo ex natura operis. Secundo ex vt 
      <lb ed="#A" n="60"/>clauium: et ideo plus habent expiare culpam proterita. et 
      <lb ed="#A" n="61"/>propterea bonum est quod sacerdos hoc ei iniungat taliter 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod intelligat confitens: et etiam acceptet 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6373">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6375">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6377">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum confessio generalis suffici § 
      <lb ed="#A" n="64"/>at ad delendum mortalia: Respondetur secundum Rich. i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="65"/>dist. xxi. ar. iii. q. iii. quod sic peccata oblita
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6386">
      ¶ Aduerte tantum 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod ad remissionem peccatorum oblitorum motalium et etiam 
      <lb ed="#A" n="67"/>ignoratorum non sufficit confessio generalis que fit in 
      <lb ed="#A" n="68"/>eccesia sine sacramentali si homo habet copiam praesbyteri et 
      facul<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tatem confitendi. Sed tenetur de eis generaliter 
      confite<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ri et a praesbyiteo pectere absolutionem. secundum eundem Riche. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Unde nota quod confessio generalis sacramentalis quae fit in 
      secre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>to sacerdoti de generibus singulorum non de singulis 
      <lb ed="#A" n="73"/>generum valet ad remissionem pene et culpe ex quattuor 
      <lb ed="#A" n="74"/>Primo ex contritione penitentis. Secundo ex 
      humilita<lb ed="#A" n="75" break="no"/>te confessionis. Tertio ex oratione sacerdotis. Quarto 
      <lb ed="#A" n="76"/>ex vi clauium. Alia autem confessio generalis quae non est 
      sa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cramentalis valet ex tribus primis tantummodo. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6416">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6418">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6420">
                  <lb ed="#A" n="78"/>Confessio 
      octa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>uo quantum ad confessionis sigillum siue 
      <lb ed="#A" n="80"/>eius celationem quaeritur. Utrum in aliquo 
      casi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>liceat confessionem reuelare sacerdoti: 
      <lb ed="#A" n="82"/>Arguitur quod sic. Ponatur enim quod aliquis iuret dicere 
      ve<lb ed="#A" n="83" break="no"/>
                  <!-- line break error -->
                  <lb ed="#A" n="84"/>rum super aliquo facto. Et nullus potest nec debet mentiri 
      <lb ed="#A" n="85"/>nec falsum iurare nec periurare siue deierare propter 
      <lb ed="#A" n="86"/>aliquod scandalum euitandum. ergo magis debet 
      manife<lb ed="#A" n="87" break="no"/>stare quam falsum respondere. Item ponatur quod audiat 
      hcre<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ticum in confessione qui nolit penitere sed alios 
      corrumpe<lb ed="#A" n="89" break="no"/>re magis debet fidem christo seruare sacerdos quam ipsi 
      he<lb ed="#A" n="90" break="no"/>retico. ergo magis debet confessionem illius detegere quam 
      <lb ed="#A" n="91"/>permittat eum gregem domini corrumpere. Item ponatur quod 
      ali<lb ed="#A" n="92" break="no"/>quis prior de ordie monachorum confiteatur abbati: et 
      quam<lb ed="#A" n="93" break="no"/>diu est in prioratu habet occasionem trahentem ad 
      <lb ed="#A" n="94"/>peccatum a quo non vult desistere. si habet curam anime sue 
      te<lb ed="#A" n="95" break="no"/>netur inde illum amouere: sed amouendo innotescit 
      <lb ed="#A" n="96"/>ipsum peccasse. ergo videtur quod confessio possit aliquo modo 
      re<lb ed="#A" n="97" break="no"/>uelari. Item ponatur casus quod aliqui condixerunt 
      sacerdo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tem interficere in tali nemore: qui sacerdos est cum eis 
      <lb ed="#A" n="99"/>viator. vnus autem ex illis in nemoris ingressu 
      peni<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tet et confitetur illi sacerdoti. Ille autem sacerdos aliis 
      so<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ciis non penitentibus non tenetur se exponere morti sine 
      <lb ed="#A" n="102"/>causa. igitur nec ingredi nemus. Sed non ingredites 
      <lb ed="#A" n="103"/>do facto reuelat aliis sociis confessionem qui non penitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>runt: non enim diuerteret a societate eorum si ille prius ei 
      <lb ed="#A" n="105"/>non fuisset confessus. igitur in illo et consimili casu licet 
      con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>fessionem reuelare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6488">
      ¶ In contrarium dicitur extra de pe. et re 
      <lb ed="#A" n="107"/>c. omnis. caueat omnino ne verbo aut signo aut alio quo 
      <lb ed="#A" n="108"/>uis modo peccatum prodat. Et subditur: si peccatum sibi 
      confes<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sum praesumpserit reuelare non solum a sacerdot ali 
      offi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cio decernimus deponendum: verum etiam ad agendum 
      <lb ed="#A" n="111"/>poenstentiam sanctissimam: et ad artissimum monasterium detrum 
      <lb ed="#A" n="112"/>dendum: Respondetur communiter secundum omnes docto. quod sacerdot 
      <lb ed="#A" n="113"/>peccatum sibi in confessione detectum tenetur celare de legena 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#A" n="87"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ttuire. Sed rationem huius diuersimode assignant 
      <lb ed="#A" n="2"/>aliqui. vt Rich. in. iiii. di. xxi. ar. iiii. q. i. Et sic prohant 
      <lb ed="#A" n="3"/>Eadem persona loquens in persona alterius potest vere 
      ali<lb ed="#A" n="4" break="no"/>quid affirmare quod loquens in persona propria vere negat 
      <lb ed="#A" n="5"/>Nam angelus vere dixit Moysi in persona dei. Ego 
      <lb ed="#A" n="6"/>sum dominus deus tuus Exo. xx. quod vere negasset 
      lo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>quaens in persona propria. igitur a simili homo repraesentans personam 
      <lb ed="#A" n="8"/>dei in foro confessionis potest vere affirmare quod contra illud 
      <lb ed="#A" n="9"/>forum potest vere negare: gerens personam propriam. igitur extra 
      <lb ed="#A" n="10"/>illud forum poenitentie dicens se peccatum tale audiuisse vel 
      sci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>re mentitur. Cum enim in communi locutione sicut dicit: tunc secn at 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod illud peccatum audiuit aut scit vt homo: et hoc est falsum 
      <lb ed="#A" n="13"/>quia ad noticiam eius non deuenit nisi inquantum 
      represen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tat personam dei. Sed vitare mendacium est de lege 
      na<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ture: et maxime mendacium perniciosum. igitur de 
      le<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ge nature tengtur non reuelare quod sic scit in persona dei 
      <lb ed="#A" n="17"/>per confessionem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6549">
      ¶ Contra hanc rationem sic arguit 
      Sco<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tus. quia eiusde et vt eiusdem in persona est cognoscere 
      <lb ed="#A" n="19"/>in causa et sententiare. ad hoc enim cognoscit vt recte 
      sen<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tentiet. Sed sacerdos non in persona dei sententiat 
      pe<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nitentem absoluendo: sed in persona propria audit et 
      cog<lb ed="#A" n="22" break="no"/>noscit. Minor probatur quia non absoluit principaliter sed 
      <lb ed="#A" n="23"/>ministerialiter. absoluere autem ministex ialiter non 
      conue<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nit sibi nisi in persona propria. Si enim in persona dei 
      lo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>quaeretur absoluendo penitentem quod sine praeuia praece que est. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Dominus dignetur te absoluere vere posset dicere ego 
      te<lb ed="#A" n="27" break="no"/>principaliter absoluo et gratiam tibi infundo: sicut 
      an<lb ed="#A" n="28" break="no"/>gelus vere dixit. Ego te eduxi de terra egypti. 
      Eti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>am confessor est arbiter inter deum et hominem peccatorem 
      <lb ed="#A" n="30"/>et non in persona dei. Secundo sic probatur. confessor non 
      ma<lb ed="#A" n="31" break="no"/>gis absoluit in foro confessionis in persona dei quam 
      com<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ficiat eucharistiam in persona eius: quia eque excellens 
      <lb ed="#A" n="33"/>actus est ille sicut ille. et est actus sacramentalis in quo operatur 
      <lb ed="#A" n="34"/>virtus diuina sicut hic. modo in consecratione 
      eucharistio<lb ed="#A" n="35" break="no"/>videtur plus agere in persona christi: quia ibi proferuntur 
      ver<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ba christi: hoc est corpus meum. et in persona christi de quo 
      <lb ed="#A" n="37"/>commisit. qui pridie quam pateretur etc. totum dicit in persona christi 
      <lb ed="#A" n="38"/>ita hic cum dicit: ego te absoluo. Sed post missam bene 
      <lb ed="#A" n="39"/>dicit in persona propria: ego confeci. ergo bene potest dicere 
      si<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ne mendacio: ego in confessione hoc audiui. Unde iure 
      <lb ed="#A" n="41"/>diuino tenetur sacerdos non dare occasionem alteri 
      <lb ed="#A" n="42"/>qua reuocetur a lege christi. Confessio autem de lege christi 
      <lb ed="#A" n="43"/>est: vt patuit super. Reuelando autem retraheret 
      confite<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ri volentes. tum quia christus arbitrium poenitentie vltimum forum 
      <lb ed="#A" n="45"/>esse voluit in terris. patet ex illo verbo Mat. xvi. Quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>cumque solueris super terra erit solutum et in celis id est vlti 
      <lb ed="#A" n="47"/>mate approbatum. Peccat igitur qui ponit in alio foro 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod sacerdos facit publicando quantum in se est. Tum 
      <lb ed="#A" n="49"/>tertio: quia dams occasionem in exequendo praeceptum christi 
      peccan<lb ed="#A" n="50" break="no"/>di mortaliter peccat mortaliter: sed sacerdos reuelams 
      con<lb ed="#A" n="51" break="no"/>fessionem est huiusmodi. quia dat occasioncet confitenti vt seipsetet 
      lau<lb ed="#A" n="52" break="no"/>det et alios vituperet vt sic promoueatur et alius 
      punia<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tur. Deinde celare confessionem est etiam de lege 
      natu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re quod probatur tribus rationibus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6632">
      ¶ Prima sumitur ex 
      charita<lb ed="#A" n="55" break="no"/>te quae est talis. Sacerdos secundum rectam rationem non vellet 
      <lb ed="#A" n="56"/>peccatum suum detegi vt publicaretur. ergo iure nature etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6640">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Anses patet Ecci. xli. Curam habe de bono nomine: et hoc 
      <lb ed="#A" n="58"/>magis permanebit tibi quam multi thesauri magni et 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>praeciosi. Patet consetea ex lege nature declarata a christo 
      <lb ed="#A" n="60"/>Matth. vii. Omnia quaecumque vultis vt faciant vobis 
      <lb ed="#A" n="61"/>homines et vos eadem faciatis. Et debet intelligi vultis secundum 
      <lb ed="#A" n="62"/>rectam rationem. Hoc enim includitur in illo mandato 
      <lb ed="#A" n="63"/>Matth. xxii. Diliges proximum tuum sicut teipsum. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Secunda probatio sumitur ex fidelitate. Quilibet 
      vel<lb ed="#A" n="65" break="no"/>let secundum rectam rationem quod seruaretur secretum suum: ergo et 
      sa<lb ed="#A" n="66" break="no"/>terdos tenetur seruare alterius secrectum. patet antecedens. 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia hoc exigit fidelitas. Sed consequentia probatur per illud 
      <lb ed="#A" n="68"/>Prouer. x. Qui ambulat fraudulentur reuelat 
      ar<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cana. qui aut fidelis est celat amici commissum. 
      Ter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tia probatio sumitur ex veritate. Nam de lege nature est. 
      <lb ed="#A" n="71"/>promissum adimplendum. Sed confessor tacite 
      promit<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tit confitenti peccata celanda: aliter non confiteretur. ergo tenetur 
      cela<lb ed="#A" n="73" break="no"/>re: iuxta illud Cach. viii. Loquimini veritatem: 
      vnus<lb ed="#A" n="74" break="no"/>quisque cum proximo suo. Unde dicit Petrus aureoli i. iiii. 
      <lb ed="#A" n="75"/>dist. xxi. quod sigillum confessionis sit de essentia sacramenti 
      <lb ed="#A" n="76"/>Nam de ratione sacramenti est quod sit signum efficax. sed sacramentum 
      <lb ed="#A" n="77"/>istud significat et figurat quod deus audit peccatum et quod 
      <lb ed="#A" n="78"/>constituitur forum secretum in quo moritur peccatum et debet 
      exti<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gui: ergo significatioe sacramenti confessionis sit significato 
      oc<lb ed="#A" n="80" break="no"/>culte deletionis peccati et fori. Ideo ad rationem eius pertinet 
      <lb ed="#A" n="81"/>vt nullo modo reueletur. Unde qui reuelatur facit irritum 
      sa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cramentum quantum in se est auferendo naturam sue 
      serca<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tionis et figurationis. Unde secundum Rich. in. iiii. dis. xxi. 
      <lb ed="#A" n="84"/>papa non potest praecipere quod confessor reuelet peccatum in 
      co<lb ed="#A" n="85" break="no"/>fessione detectum. et si praecipit non est ei obediendum. quia 
      <lb ed="#A" n="86"/>secretum confessionis est de iure nature diuino et 
      eccle<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sie super quae papa non potest praecipere. Uel vt dicit Panor. extra 
      <lb ed="#A" n="88"/>de excess. praelatur. in c. dilectus. quod cum sacerdos in actu 
      <lb ed="#A" n="89"/>confessionis sit specialis vicarius et specialis quo ad illam 
      <lb ed="#A" n="90"/>speciem sit maior generali: vt patet extra de offi. del. c. 
      <lb ed="#A" n="91"/>studuisti. ideo papa in hoc non est maior cum sit genera 
      <lb ed="#A" n="92"/>lis vicarius
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6725">
      ¶ Ad quaestionem ergo respondendo secundum 
      Sco<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tum et Rich. qua si sacerdos interogetur an sciat aliquid 
      <lb ed="#A" n="94"/>de eo quod audiuit in confessione vel praestetur ei sacramentum vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>dicat si aliquid audiuit in confessione debet respondere se 
      <lb ed="#A" n="96"/>nihil scire vel audisse supple ad reuelandum: sicut 
      <lb ed="#A" n="97"/>et christus dixit Marci. xiii. quod nec filius hominis scit de 
      <lb ed="#A" n="98"/>die iudicii: intelligitur generaliter ad reuelandum. 
      Un<lb ed="#A" n="99" break="no"/>de non debet tacere vt dicunt quidam et male: quia si 
      taci<lb ed="#A" n="100" break="no"/>turnitate posset interrogante declinare melius esset. 
      <lb ed="#A" n="101"/>alias potest dicere quod nihil scit vel audiuit scilicet ad 
      reue<lb ed="#A" n="102" break="no"/>landum. et non ad illum sensnutum quod nescit vt homo prout 
      su<lb ed="#A" n="103" break="no"/>perius fuit improbatum. et in hoc concordat scilicet Bona. et 
      communi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ter docto.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6754">
      ¶ Ad argumentum ergo primum dicit Scotus quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>nullus casus est dandus in quo silentium illud de 
      confel<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sione celanda militet contra charitatem. quia quod iustum est 
      iu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>te debet exequi. nec contra legem nature debet 
      manife<lb ed="#A" n="108" break="no"/>stari secretum confessionis. Unde subdit Scotus quod 
      re<lb ed="#A" n="109" break="no"/>probandus est versus iste iuristarum. Est heresis 
      crimen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>quod nec confessio celat. non quin sit metrum bonum: sed 
      sen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tentia falsa. Nullum itaque iuramentum cogit 
      confesso<lb ed="#A" n="112" break="no"/>rem ad reuelandum: sed vt dictum est dicat se nescire. 
      <lb ed="#A" n="113"/>ad reuelandum. Ad illud quod obiicitur de heretico qui 
      <lb ed="#A" n="114"/>non vult penltere sed etiam alios corrumpore dicunt 
      san<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ctus Bona. et Tho. quod adhuc confessor non debet 
      ma<lb ed="#A" n="116" break="no"/>nifestare: nec per illam cognitionem aliquid dicere in specia¬ 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#A" n="88"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>libro potest tamen sine reuelatione confessionis dicere superiori 
      <lb ed="#A" n="2"/>Uigila super oues quia lupus. est in grege. Debet etiam 
      <lb ed="#A" n="3"/>in dictis vel similibus casibus remedium adhibere 
      <lb ed="#A" n="4"/>quantum potest: tamen sine confessionis reuelatione verbo scilicet 
      si<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gno vel facto.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6800">
      ¶ Ad tertium dicendum secundum sanctum 
      Bo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>na. quod suadcat superior vt voluntarie cesset 
      officio<lb ed="#A" n="7" break="no"/>si noluerit dimittat eum sic. nec debet ipsum 
      absol<lb ed="#A" n="8" break="no"/>uere: sed debet ipsum sustinere nisi sit talis religio 
      <lb ed="#A" n="9"/>in qua subditi possint tramsmutari sine diffamie 
      no<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6813">
      ¶ Ad quartum dicendum secundum Scotum quod facta 
      pos<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sunt esse equiuoca et diuersimode a diuersis 
      conci<lb ed="#A" n="12" break="no"/>pi possunt ad ho scilicet vel ad illud factum. Non igitur debet 
      repu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tari ipsum sacerdotis factum reuelatiuum confessionis 
      ni<lb ed="#A" n="14" break="no"/>si qualiter prodat peccatum confessi. sed diuerti a nemore non 
      <lb ed="#A" n="15"/>est huiusmodi. quia si alii no fuissent de hoc prius locuti de 
      <lb ed="#A" n="16"/>sila interfectione: tamen etiam tunc potuit diuertere a 
      ne<lb ed="#A" n="17" break="no"/>more generaliter. Igitur potest dici quod sacerdos 
      diuer<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tit signum de se indifferens est ad hoc quod tale peccatum 
      <lb ed="#A" n="19"/>esse confessum vel non esse confessum. Dicit tamen Rich 
      <lb ed="#A" n="20"/>vbi supra. q. ii conditionaliter tamen quod tenetur intrare nemus 
      <lb ed="#A" n="21"/>esi ex hoc moritur erit martyr. Potest tamen multiplicem 
      <lb ed="#A" n="22"/>occasionem diuertendi adinuenire 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6843">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6845">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6847">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utrum confitens possit sacerdotam 
      <lb ed="#A" n="24"/>sicentiare vt reuelet peccatum in confessione detectum: 
      Ar<lb ed="#A" n="25" break="no"/>guitur quod sic. quia reuclatio confessionis est in fauorem 
      con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>fitentis. sed quilibet potest cedere iuri suo: ergo potest 
      confi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tens dare licentiam reuelandi. Item qui potest dicere peccatum 
      <lb ed="#A" n="28"/>per seipsum potest per sacerdotem alii sacerdoti denudare: 
      <lb ed="#A" n="29"/>ergo et ipsum alii fruelare. Item quod dicitur homini vt homni in 
      casu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>vtili potest et debet ab eo dici. Sed confitens qui dicit 
      confes<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sori vt deo potest dicere vt homini: ergo potest dare licentiam 
      <lb ed="#A" n="32"/>reuelandi alii. Item constat quod superior potest mittere ad 
      <lb ed="#A" n="33"/>inferiorem et auctoritatem absoluendi ab aliquo peccatao 
      <lb ed="#A" n="34"/>enormi ei praebere. sed hoc non posset nisi posset per 
      volun<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tatem confitentis peccatum alii reuelare: ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6878">
      ¶ In 
      contrari<lb ed="#A" n="36" break="no"/>um arguitur quod non. quia sigillum confessionis tnstitutum est 
      <lb ed="#A" n="37"/>non solum propter confitentis scandalum vitandum sed etiam 
      <lb ed="#A" n="38"/>totius ecclesie vnitatis. ergo quantumcumque confitens velit si 
      re<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uelet: praeiudicium toti ecclesie facit: ergo non potest ab eo 
      li<lb ed="#A" n="40" break="no"/>centiari. Item sigillum confessionis institutum est propter 
      scan<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dalum vitandum. Sed si quis reuelet per licentia potest 
      <lb ed="#A" n="42"/>suscitare scandalum idem quod reuelatio fuit sine eius 
      li<lb ed="#A" n="43" break="no"/>centia. quia confitens penitere potest de licentia et 
      impone<lb ed="#A" n="44" break="no"/>re sacerdoti reuelationem: et cum habeat iudicium. 
      <lb ed="#A" n="45"/>pro seipso possit idem scandalum suscitari: quod et sine 
      li<lb ed="#A" n="46" break="no"/>centia. Similiter impii sacerdotes reuelantes 
      confessi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>onem possent praetendere licentiam sibi datam: ergo non licet 
      re<lb ed="#A" n="48" break="no"/>uelare ex licetia confitentis. Respondetur quod de ista quaestio 
      <lb ed="#A" n="49"/>ne sunt opiniones. Sacus enim Bona. Tho. Rich. 
      <lb ed="#A" n="50"/>et Pe. vbi supra tenent: quod licite potest reuelare nisi 
      time<lb ed="#A" n="51" break="no"/>atur de scandalo: et hoc ei qui potest prodesse et non obesse: 
      <lb ed="#A" n="52"/>ita tamen quod sacerdos constituat se confitentis nuncium 
      <lb ed="#A" n="53"/>Aureolus autem et Landul. eadem dist. dicunt quod nullo 
      <lb ed="#A" n="54"/>modo licet: quia confitens non potest dispensare in 
      legeo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nature diuina et ecclesiastica nec in essentia sacramenti. ued 
      <lb ed="#A" n="56"/>ideo cautius est quod faciat sibi dicere extra confessionem hoc 
      <lb ed="#A" n="57"/>quod vult quod reuelet. Et ista opinio magis placet ra¬ 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tionibus praedictis. Et sic patet responsio ad argumenta quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>prima currunt secundum primam opinionem: et secunda secundum 
      secu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dam 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e6940">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e6942">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6944">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Utrum sciens aliquid per confessionem 
      <lb ed="#A" n="62"/>et peraliam viam teneatur celare. Et quod sic: videtur per 
      decre<lb ed="#A" n="63" break="no"/>talem Innocen. de pe. et renim. Qui peccatum sibi in poenitentia 
      <lb ed="#A" n="64"/>petectum praesumpserit reuelare non solum a 
      sacerdota<lb ed="#A" n="65" break="no"/>li officio deponendum decernimus. verum etiam a 
      <lb ed="#A" n="66"/>agendum praestentiam in artum monasterium detrudendum. 
      <lb ed="#A" n="67"/>ero qui nouit per confessionem aliquod peccatum qualitercunque 
      <lb ed="#A" n="68"/>illud nouerit aliter non videtur quod possit reuelare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6964">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="69"/>confessionis sigillum nullo pacto est infringendum Ised 
      <lb ed="#A" n="70"/>tunc infringitur quando confessio reuclatur. Impossibile autem 
      <lb ed="#A" n="71"/>est hoc peccatum auditum in confessione reuelari quin reueletur 
      <lb ed="#A" n="72"/>confessio: sed confessio nullo modo est reuelanda. ergo nec 
      il<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lud peccatum. et potest fieri talis syllogismus: Nla 
      com<lb ed="#A" n="74" break="no"/>fessio est reuelanda. hoc peccatum est confessio vel pars 
      <lb ed="#A" n="75"/>confessionis quod dupliciter nouit. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e6982">
      ¶ In contrarium argui 
      <lb ed="#A" n="76"/>sic. Fraus et dolus nemini debent patrocinari. sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>aliquis peccator sciens se esse reum et accusatione dignum 
      <lb ed="#A" n="78"/>hoc solo confitetur vt os sacerdotis claudat. si ergo 
      <lb ed="#A" n="79"/>claudit ac per hoc remanet impunitus fraus et 
      do<lb ed="#A" n="80" break="no"/>lus ibi patrocinantur. si hoc: ergo inconueniens videtur etc. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Item nullus pro aliquo tenetur mentiri. sed iste qui nouit 
      ali<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ter quam per confessionem non potest dicere nescio quin mentiatur 
      <lb ed="#A" n="83"/>quia nouit vt homo. Si ergo iurauit veritatem dicere: tenetur 
      <lb ed="#A" n="84"/>quod nouit reuelare cum ad hoc artet ipsum iuramentum 
      <lb ed="#A" n="85"/>ergo etc. Respondetur secundum san. Bonauen. Tho. et Rich. vbi 
      <lb ed="#A" n="86"/>supra rerum est quod propter scandalum non debet reuelare nisi 
      p<lb ed="#A" n="87" break="no"/>necessitate vel vtilitate illud dicat: vel nisi iurauit 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicere veritatem. secundum Innocen. de pe. et re. c. omnis. 
      Nun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>quam tamen debet dicere se habuisse illud in confessione. quia 
      <lb ed="#A" n="90"/>secundum Sco. vbi supra peccaret mortaliter. Et idem dicitur si 
      re<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uelat aliquid plus quam sciat extra confessionem: puta scit 
      <lb ed="#A" n="92"/>semiplene aliquod factum extra confessionem. et plene in 
      <lb ed="#A" n="93"/>confessione non licet sine mortali peccato nisi semiplene 
      <lb ed="#A" n="94"/>exprimere vel si habet dubie aliter quam dubie 
      reuela<lb ed="#A" n="95" break="no"/>re non debet. Et ideo dicunt quidamquo nuquam confessio debet 
      <lb ed="#A" n="96"/>reuelari vt confessio: possunt tamen aliqui casus contingere in 
      <lb ed="#A" n="97"/>quibus saluo sigillo confessionis dictum in confessione potest 
      <lb ed="#A" n="98"/>reuelari. Primus casus quando sacerdos indiget 
      com<lb ed="#A" n="99" break="no"/>silio: ita tamen quod dicens peccatum sibi confessum detectum 
      <lb ed="#A" n="100"/>nullo modo referat ad personam confitentem taliter quod 
      pos<lb ed="#A" n="101" break="no"/>sit deueniri ad eius noticia. Istud patet extra de 
      <lb ed="#A" n="102"/>pe. et re. c. officii. vbi papa non reprehendit legatum 
      <lb ed="#A" n="103"/>petentem consilium de peccato quod asserit se in confesstoc 
      au<lb ed="#A" n="104" break="no"/>disse in vniuersali. Unde credendum est quod confessores 
      <lb ed="#A" n="105"/>non peccent mortaliter qui aliquando dicunt se habuisse 
      ta<lb ed="#A" n="106" break="no"/>le peccatum in confessione quando in tali generalitate ita 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cunt quod nullo modo potest deprehedi persona quae illud 
      com<lb ed="#A" n="108" break="no"/>misit: licet sit periculosum talia referre ne 
      deuenia<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tur in noticiam persone. Secundus casus est de licentia 
      con<lb ed="#A" n="110" break="no"/>fitentis. quod tamen non videtur verum vt patuit supra. 
      Ter<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tius casus est secundum Innocen. et sequitur Panor. extra 
      <lb ed="#A" n="112"/>de pe. et re. c. omnis. quando quis confitetur se velle facere 
      ma<lb ed="#A" n="113" break="no"/>lum aliquod quia istud non est dictum in poenitentiali foro 
      <lb ed="#A" n="114"/>et ideo propter rationem istius sacramenti non tenetur celare nec 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#A" n="89"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>etiam propter praeceptum legis nature vel diuine ratione 
      pro<lb ed="#A" n="2" break="no"/>missionis saltem tacite de non reuelando. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="3"/>san. Bonauen. vbi supra intelligitur quod debet celare nisi 
      <lb ed="#A" n="4"/>veritas vel obedientia aliud exigat: vt est in proposito. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Nec obstat quod communiter tenent theologi eadem dicit quod non 
      <lb ed="#A" n="6"/>liceat. quia dictum eorum intelligendum est quando quis confitere 
      <lb ed="#A" n="7"/>cur se habere peccatum de quo non potest penitere: et a quo non 
      vul<lb ed="#A" n="8" break="no"/>abstinere. et hoc confitetur vt sacerdos praebeat consilium et 
      <lb ed="#A" n="9"/>oret pro eo vt deus eum illuminet et huiusmodi. et tale 
      pec<lb ed="#A" n="10" break="no"/>catum non vergit in periculum aliorum sed tantum ipsius 
      confiten<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tis. nam tunc nullo modo potest reuelari: quia talis 
      confessio<lb ed="#A" n="12" break="no"/>disponit ad contritionem: et per conseques ad peccatorum in 
      conspe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ctu dei celationem. secundum Rich. vbi supra. q. ii Sed quando 
      ver<lb ed="#A" n="14" break="no"/>geret in periculum communitatis vel alterius: tunc si nullo 
      <lb ed="#A" n="15"/>modo cessare vult talis quin illud faciat credendum est quod 
      <lb ed="#A" n="16"/>non solum potest: imo tenetur reuelare ei qui potest prodesse et 
      <lb ed="#A" n="17"/>non obesse vt malo obuiet. Quartus casus est quando 
      <lb ed="#A" n="18"/>quis scit per aliam viam vt patuit supra etc. Quintus 
      ca<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sus est quando essent aliqui qui condixerunt interficere 
      prae<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sbyterum vt dictum est supra. Sextus casus quando id qua 
      <lb ed="#A" n="21"/>dicitur in confessione non est peccatum: nec est circumstantia peccati 
      <lb ed="#A" n="22"/>illius qui confitetur. Nam tale quid non cadit sub secreto 
      con<lb ed="#A" n="23" break="no"/>fessionis nisi esset quid petens deducere ad 
      manife<lb ed="#A" n="24" break="no"/>stationem peccati. Unde si quis confitendo inferat quod in 
      tali<lb ed="#A" n="25" break="no"/>terra sunt boni fructus vel pulcrum castrum. vel quod 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex tali contractu debet dare centum ducatos. et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="27"/>possunt licite reuelari secundum Rich. Unde dicit Sco. quod 
      <lb ed="#A" n="28"/>si praesbyter haberet aliquod peccatum mortale quod non possit 
      <lb ed="#A" n="29"/>confiteri nisi confessionem sibi factam reuelaret. Durante 
      <lb ed="#A" n="30"/>tali casu non debet confiteri illud peccatum scilicet sufficit 
      con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>fiteri de eo cum proposito confitendi quando poterit sine 
      praeiu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dicio sigilli confessionis et reuelationis persone confesse 
      <lb ed="#A" n="33"/>Fortiori enim vinculo tenetur ad celandum praesbyter 
      con<lb ed="#A" n="34" break="no"/>fessionem quam penitens ad confitendum. Similiter dicit idem 
      <lb ed="#A" n="35"/>Sco. quod si praesbyter per confessionem scit aliquem 
      excommunica<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tum debet eum vitare si potest sine proditione eius 
      excommunica<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tionis. Si vero hoc non potest facere quin eum prodat non 
      te<lb ed="#A" n="38" break="no"/>netur: imo tenetur non vitare: quia fortiori vinculo ligatur 
      <lb ed="#A" n="39"/>ad celandum vt supra quia per lege nature diuinam et 
      ecclesi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>asticam. ad vitandum autem per ecclesiam. Similiter si sacerdos 
      <lb ed="#A" n="41"/>sciat per confessionem quod aliquis dormiuit cum muliere 
      <lb ed="#A" n="42"/>in ecclesia non potest reuelare episcopo nisi in genere: 
      dicen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>do talis ecclesia est polluta et indiget reconciliatione. 
      <lb ed="#A" n="44"/>vt patet extra de adul. c. significasti. Et hoc est 
      tuti<lb ed="#A" n="45" break="no"/>us: licet quidam dicant quod nec etiam in genere debeat 
      <lb ed="#A" n="46"/>reuelare. quod verum est quando omnino est occultum: quia sic non 
      <lb ed="#A" n="47"/>indiget reconciliatione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7177">
      ¶ Ad primum argumentum 
      re<lb ed="#A" n="48" break="no"/>spondet sanctus Bonaue. quod loquitur de reuelatione 
      pec<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cati: eatenus quatenus per confessionem scitum est. Unde 
      <lb ed="#A" n="50"/>grauem imponit penam in qua dicitur quod debet 
      intru<lb ed="#A" n="51" break="no"/>di in monasterium artum. et hoc intelligitur non quia 
      co<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gat ad emittendum votum. sed quia pro tanto crimine 
      <lb ed="#A" n="53"/>compellit ad perpetue puniendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7194">
      ¶ Ad secundm 
      diccn<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dum quod ibi est sophisma secundum accldens pro eo quod 
      isti<lb ed="#A" n="55" break="no"/>peccato inquantum reuelandum extranea est 
      confessio<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cum enim dupliciter sciatur secundum vnum modum reuelari posest 
      <lb ed="#A" n="57"/>et debet secundum alium minime. et ideo primum est falsum: 
      <lb ed="#A" n="58"/>quia non potest hoc peccatum reuelari quin reueletur con¬ 
      <!--88.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>fessio. Unde etiam ille cui confessor reuelauit confessionem 
      <lb ed="#A" n="60"/>celare imo praelato sibi prcipienti quod reuelet: non tenetur 
      <lb ed="#A" n="61"/>nec debet ei obedire secundum Rich. vbi supra quia talis 
      <lb ed="#A" n="62"/>confessor qui sibi reueltalit dedit sibi potestatem 
      <lb ed="#A" n="63"/>loquendi: non de iure. et ideo nullo modo licet ei 
      reue<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lare. Similiter si a casu audisset tenetur celare tam 
      <lb ed="#A" n="65"/>de iure nature quam diuino. Et addit Scotus vbi supra 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod qui dolose et insidiose audiuit que quis confitetur 
      <lb ed="#A" n="67"/>peccauit mortaliter. Preterea non solum peccatum in 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>fessione detectum cadit sub praecepto: sed etiam 
      cela<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tio persone cum qua quis peccauit: secundum Rich. vbi 
      <lb ed="#A" n="70"/>supra. siue penitens potuit suum peccatum confiteri sine 
      ex<lb ed="#A" n="71" break="no"/>praessione illius persone siue non etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e7242">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e7244">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7246">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Utrum eadem sit ratio de sigillo 
      <lb ed="#A" n="73"/>confessionis et sigillo secreti: Respondetur quod licet 
      si<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gillum secreti et sigillum confessionis se habeant 
      <lb ed="#A" n="75"/>secundum inferius et superius. quia omne sigillum 
      confessi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>onis est sigillum secreti et non econtrario. non tamen est 
      <lb ed="#A" n="77"/>eadem ratio de vno sicut de alio. Uerum est quod 
      pec<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cat mortaliter frangens quodlibet illorum 
      sigillo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rum. Unde tenet Scotus vbi supra quod siuc ille qui 
      ali<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cui aliqua dicit exprimat quod ea dicit sibi sub sigillo 
      <lb ed="#A" n="81"/>secreti siue non tenetur celare dummodo intelligat quod 
      sub<lb ed="#A" n="82" break="no"/>secreto ei dicit. Et addit Rich. vbi supra qui in hoc 
      con<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cordat quod si reuelat: crimen proditionis incurrit. Quod 
      <lb ed="#A" n="84"/>sic limitat sanctus Bonauen. eadem dist. quod nullo 
      mo<lb ed="#A" n="85" break="no"/>do licet reuelare sigillum secreti nisi in duobus 
      casi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bus. Primus quando necessitas id exigit: puta quia 
      ver<lb ed="#A" n="87" break="no"/>git in periculum aliorum. Secundus: quando obedientia cogit 
      <lb ed="#A" n="88"/>ad reuelandum. Unde contra ista duo et iuramentum et 
      <lb ed="#A" n="89"/>promissio non valet. Unde dicit Panor. in ca. omnis 
      <lb ed="#A" n="90"/>vtriusque. quod si tales assumuntur in testes tenentur 
      quam<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uis sub sigillo secreti sit eis dictum. non tamen tenentur 
      <lb ed="#A" n="92"/>denunciare. quia aliud est testimonium dicere aliud 
      de<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nunciare. Nam denunciare non tenetur quis quod probare 
      <lb ed="#A" n="94"/>non potest. vii. q. ii placuit. Henricus tamen de ganda. ix. 
      <lb ed="#A" n="95"/>quodli. dicit quod subditus qui recipit aliquid ab eo in secreto non 
      <lb ed="#A" n="96"/>virgens in damnum cuiusquam non tenetur reuelare etiam 
      prae<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lato praecipienti vt reuelet. Et secundum hoc intelligitur quod 
      san<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctus Bona. dicit: quod tenetur ex obedientia: quando platus vult 
      <lb ed="#A" n="99"/>scire quod potest cedere in detrimentum religionis aut 
      al<lb ed="#A" n="100" break="no"/>terius: alias non. Sigillum vero confessionis nullo modo 
      li<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cet reuclare nisi secundum quod supra dictum est 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k18398-Dd1e7315">
               <head xml:id="Vn7Pel-k18398-Hd1e7317">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7319">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum confessor dicens aliquem 
      si<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bi confessum de peccatis suis sit reuelator confessionis 
      <lb ed="#A" n="104"/>Respondetur secundum Rich. vbi supra quod non: quia nihil 
      occul<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum manifestat: sed solum manifestum quod scit extra 
      <lb ed="#A" n="106"/>confessionem. quia si dixerimus quod peccatum non habemus 
      <lb ed="#A" n="107"/>ipsi nos seducimus etc. i. Ioan. i. Si vero diceret quod est 
      <lb ed="#A" n="108"/>sibi confessus de magnis criminibus et multis: 
      be<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ne esset reuelator confessionis. Quidam etiam dicunt quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>dicere talia verba scilicet hoc peccatum audiui in confessione quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>est peccatum mortale. Sed est verius secundum Scotum vbi 
      <lb ed="#A" n="112"/>supra nisi per tale deueniatur in noticiam persone quae eum 
      com<lb ed="#A" n="113" break="no"/>misit. tamen periculosum est talia dicere. Unde secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="114"/>vbi supra non solum confessor tenetur peccatum sibi in confessione 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#A" n="90"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>detectum celare: sed etiam paenitentiam sibi iniunctam 
      praeser<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tim quando penitens in manifestando prestentiam sibi 
      iniun<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ctam cederet in praeiudicium fame proprie absque vlla 
      vti<lb ed="#A" n="4" break="no"/>litate aut confessori. Si vero nec fame proprie resultat 
      <lb ed="#A" n="5"/>praeiudicium nec confessori: tunc potest reuelare si vult: tamen 
      <lb ed="#A" n="6"/>non est necesse
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7369">
      ¶ Sed diceres. quae est pena 
      reuelan<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tis confessione: Respondet decretalis extra de pe. et 
      re<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mis. c. omnis. quod vltra peccatum mortale debet detrudi tsr 
      <lb ed="#A" n="9"/>arto monasterio: et debet deponi. Si vero laicus reuelat 
      <lb ed="#A" n="10"/>confessionem sibi factam non est ista poenitentia puniendus: sed 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7380">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Queritur cui incumbit probatio quod talis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k18398-d1e7385">
      ¶ salia. 
      <lb ed="#A" n="12"/>relelauit confessionem: Respondet Panor. in c. omnis. quod si 
      <lb ed="#A" n="13"/>confessor confiteatur se dixisse tale peccatum sed negat se 
      ha<lb ed="#A" n="14" break="no"/>buisse in confessione illud: nisi probet se humisse aliude illud 
      <lb ed="#A" n="15"/>quam per confessionem praesumetur contra eum scilicet quod in confessione 
      ha<lb ed="#A" n="16" break="no"/>puit. ar. vi. q. ii placuit. non tamen punietur pena 
      ordi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>naria: sed pena arbitraria. quia non aperte conuincitur. vbi 
      <lb ed="#A" n="18"/>habetur ar. Quod si semiplene probatum est aliqualiter punitur 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>