<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Celum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Celum</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="131"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h39900">
            <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e110">Celum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="63"/>Qium scili. 
      Notan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dum quod communiter caelum 
      accipien<lb ed="#A" n="65" break="no"/>do Damascenus lib. ii c. vi. sic 
      diff<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nit. Celumm est circum continentia visibilum et 
      inuisibi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lium creaturarum. Et dicitur a celando seu 
      celatu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ra secundum Isidorum et Guill. super. ii dist. xiiii. eo quod ad 
      <lb ed="#A" n="69"/>modum pulcerrimi campi depingitur stellis 
      fulgi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dis ornatus et celat a nobis celestes spiritus et 
      <lb ed="#A" n="71"/>beatos. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e139">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e141">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e143">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed quot sint celi suis 
      sphe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ris distincti. Nota secundum e. Guill. supra et doc. communiter. 
      <lb ed="#A" n="74"/>quod nouem numerantur celi. Primum et infimum est 
      <lb ed="#A" n="75"/>aeteum. Secundm ethereum. Tertium olympium caelum 
      <lb ed="#A" n="76"/>Quartum igneum. Quintum celum septem planetarum. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Sextum firmamentum. Septimum caelum aqueum. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Octauum caelum empyreum id est angelorum. Nonum 
      ce<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lum trinitatis. De quo lucifer dixit Esa. xiiii. 
      Ascen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dam in caelum et ero similis altissimo. Nam in deo 
      <lb ed="#A" n="81"/>celatur continentia visibilium et inuisibilium omnium per 
      <lb ed="#A" n="82"/>ideas. Idcirco merito dicitur caelum quia ibi celatum 
      <lb ed="#A" n="83"/>est sacramentum veritatis fidei. videlicet vnitas 
      essen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tie et trinitas personarum in deo. Et quia omnia 
      <lb ed="#A" n="85"/>facta et facienda ibi continentur idealiter. Celum enim 
      <lb ed="#A" n="86"/>vyreum est totum luminosum ad modum ignis. 
      Ce<lb ed="#A" n="87" break="no"/>lum aqueum est ad modum crystalli non luminosum 
      <lb ed="#A" n="88"/>sed luminis susceptiuum Sed firmamentum est 
      lu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>minis susceptiuum et luminosum simul scilicet in 
      stel<lb ed="#A" n="90" break="no"/>lis quas habet. Similiter caelum planetarum quia 
      <lb ed="#A" n="91"/>in orbe cuiuslibet planete est vna stella erratica 
      <lb ed="#A" n="92"/>que est luminosa Reliqua orbis pars est 
      perspi<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cua luminis susceptiua. Item celum igneum est 
      <lb ed="#A" n="94"/>elementum ignis Olympium autem dicitur pars 
      infe<lb ed="#A" n="95" break="no"/>rior in elemento ignis. Sed caelum ethereum est 
      <lb ed="#A" n="96"/>superior regio aeris vt dicitur primo celi. Aereum 
      <lb ed="#A" n="97"/>vero inferior regio aeris. Aqua vero sicut et 
      ter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ra non dicitur caelum quia non mouetur motu 
      cir<lb ed="#A" n="99" break="no"/>culari. sed tantum accessu vel recessu semicirculari a 
      <lb ed="#A" n="100"/>mare et ad mare in quo quiescit. vt dicit Alpetragius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e209">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e211">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e213">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum celestes orbes sint 
      co<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tigui an continui aut inter spheras sit aliquod 
      cor<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bus vel spacium illud sit vacuum. Respondetur quod de hoc 
      <lb ed="#A" n="104"/>dimissis variis opinionibus philosophorum sequendo theo 
      <lb ed="#A" n="105"/>lo. praesertim scotistas. Dicendum quod sunt 
      contigue<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sphere ita quod contingunt se inuicem. Et sic ibi non 
      <lb ed="#A" n="107"/>est corpus medium nec spacium vacuum. Et hoc tenet 
      <!--131.xml-->
      <pb ed="#A" n="132"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>etiam Rich. de media vil. super. ii lib. dist. xilii. ar. 
      <lb ed="#A" n="2"/>iii. q. i. Nam corpora celestia non sunt scissibilia 
      <lb ed="#A" n="3"/>sed solida. Iob. xxxvii. Celi solidissimi quasi 
      er<lb ed="#A" n="4" break="no"/>fusi sunt Proinde philosophus. ii celi. probat quod stelle non 
      <lb ed="#A" n="5"/>mouetur gradiendo ab vna parte orbis ad aliam si cut 
      <lb ed="#A" n="6"/>animalia gradiuntur per aerem. quia sic orbis 
      ce<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lestis scinderetur et ita corruptibilis esse et fluibilis 
      <lb ed="#A" n="8"/>per naturam videretur quod est inconueniens. Sunt ergo 
      <lb ed="#A" n="9"/>sphere celestes inter se contigue non continue 
      vtpo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>te distincte. sicut quodammodo videmus in 
      cepa<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ita quod ipsum deferens planete cuius circumferentia est 
      <lb ed="#A" n="12"/>inter conuexum et concauum sphere est contiguum cum 
      <lb ed="#A" n="13"/>parte sphere ipsum ambiente et cum illa que ambi 
      <lb ed="#A" n="14"/>ab ipso. Epiciclus etiam cuius centrum et 
      circumferen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tia est inter conuexum et concauum deferentis est 
      conti<lb ed="#A" n="16" break="no"/>guus cum partibus deferentis. Ac planeta cuius 
      cen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>trum et circumferentia est inter conuexum et concauum 
      epi<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cicli est contiguus cum epiciclo. Item si orbes 
      cele<lb ed="#A" n="19" break="no"/>stes essent continui: Cum continua sint quorum 
      vlti<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ma sunt vnum. ex i. Celi. Non posset fieri quod vnius 
      <lb ed="#A" n="21"/>corporis continui partes mouerentur versus vnam 
      <lb ed="#A" n="22"/>partem mundi scilicet ab oriente in occidentem sicut 
      mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>uetur primum mobile. et cum hoc in spheris 
      inferiori<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bus mouerentur propriis motibus in contrarium. sicut 
      <lb ed="#A" n="25"/>mouentur planete quia idem non potest per se moueri 
      <lb ed="#A" n="26"/>contrariis motibus. ex. iiii. Metaph. ergo sphere non 
      <lb ed="#A" n="27"/>sunt continue sed contigue. vtpote distincte et sese 
      si<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mul contingentes. Quia contigua sunt quorum 
      vlti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ma sunt simul: quoniam se contingunt. ex. i. Celi¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e301">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e303">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e305">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Sed quo tunc ad motum 
      sphe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>re superioris sequatur motus spherarum inferiorum cum 
      <lb ed="#A" n="32"/>non ponantur continue sed contigue. Respondetur secundum e. Rich. 
      <lb ed="#A" n="33"/>supra. Quod corpus alteri contiguum per suum motum bene 
      <lb ed="#A" n="34"/>mouet aliud per hoc quod influentia virtutis vniue 
      <lb ed="#A" n="35"/>attingit in profundum alterius. Nec mirum cum etiam 
      <lb ed="#A" n="36"/>corpus distans ab aliquo quandoque per suam influentiam 
      mo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uet ipsum. sicut patet quod luna causat in mari fluxum 
      <lb ed="#A" n="38"/>et refluxum. Unde in celo sphera superior mouet 
      infe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>riorem motu raptus. Sicut videmus quod aqua 
      com<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tigua rote molendini rapiendo sui fluxus 
      impe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tu mouet rotam: et illa ceteras rotas contiguas etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e336">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e338">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e340">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum caelum sit de natura 
      quat<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tuor elementorum. Respondetur secundum Scotorels. in. ii 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>xiiii. cum philosopho primo celi. quod non. Tum quia caelum est 
      <lb ed="#A" n="45"/>incorruptibile tam secundum se totum quam secundum partes. 
      Ele<lb ed="#A" n="46" break="no"/>menta autem sunt corruptibilia secundum partes. Secu 
      <lb ed="#A" n="47"/>corruptibile et incorruptibile differunt plusquam 
      goe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nere. x. Metaph. ergo etc. Tum quia caelum secundum propriam 
      <lb ed="#A" n="49"/>naturam mouetur circulariter: sed elementa motu 
      re<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cto. ergo differunt celi ab elementis secundum naturam quamuis 
      <lb ed="#A" n="51"/>eorum prima materia sit eadem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e364">
      ¶ Si obiiciatur quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>medium sapit naturam extremorum. ex. v. physicorum. 
      Si<lb ed="#A" n="53" break="no"/>firmamentum cum planetis mediat inter elementa et 
      <lb ed="#A" n="54"/>caelum crystallinum ergo etc. Respondet idem Scotorelle 
      <lb ed="#A" n="55"/>quod Maior illa philosoph intelligitur de medio collectiue 
      <lb ed="#A" n="56"/>sicut est in coloribus vbi medium sapit naturam 
      extre<lb ed="#A" n="57" break="no"/>morum. Sed aliter est de medio distinctiuo qua¬ 
      <!--131.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>le est firmamentum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Utrum caelum habeat materiam 
      <lb ed="#A" n="60"/>eiusdem rationis cum materia inferiorum. vide vbi. 
      <lb ed="#A" n="61"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e394">Materia. §. vii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e397">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Item vtrum corpora celestia contigu 
      <lb ed="#A" n="63"/>faciat armonie sonum in motibus. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e403">Armonia. §. 2. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e407">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e409">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e411">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum celum sit animatum autem §. 
      <lb ed="#A" n="65"/>viuum: Respondetur sequendo <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e417">Scotorels. super. ii. di. xiiii 
      <lb ed="#A" n="66"/>q. i. ar. iii.</ref> simul<ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e422"> Rich. e. dist. ar. iii. q. iiii</ref> quod quamuit 
      <lb ed="#A" n="67"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e427">Aristo. ii de celo.</ref> dicit. Quod corpora celestia sunt 
      viua<lb ed="#A" n="68" break="no"/>habentia operationem animalem. Et <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e431">Auicen ix. meta. 
      <lb ed="#A" n="69"/>ca. i.</ref> dicit. quod celum est inquit animal obediens deo. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Similiter <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e438">Rabbi mo. lib. suo. c. lxxvii.</ref> idem dicit. Tamen 
      <lb ed="#A" n="71"/>huic opinioni non est adquiescendum. Denique licet 
      <lb ed="#A" n="72"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e445">Aug. xiii. de ciuitr. c. xvi.</ref> videatur sub dubio istam 
      <lb ed="#A" n="73"/>opinionem reliquisse. Tamen non est dubitandum sed assertiue 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicendum per conclusionem quod celestia corpora non sunt animata 
      <lb ed="#A" n="75"/>Hec conclusio primo probatur per <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e453">Damasceni 
      au<lb ed="#A" n="76" break="no"/>toritatem li. ii c. v.</ref> ac <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e459">Basilii et Gregor ii nazan.</ref> Et 
      <lb ed="#A" n="77"/>ex scriptura <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e463">Iob. xxxi.</ref> vbi habetur quod maxima 
      ini<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quitas est et negatio contra deum altissimum reuereri 
      so<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lem et lunam sicut rationales res. Insuper articum 
      <lb ed="#A" n="80"/>lus est parisis. sub excommunicationis pena tanquam 
      erro<lb ed="#A" n="81" break="no"/>neum dicere caelum esse animatum. Secundo probatur 
      <lb ed="#A" n="82"/>ratione tali secundum Richard. Quia celestia corpora 
      <lb ed="#A" n="83"/>constat non habere animam vegetatiuam quoniam ne 
      <lb ed="#A" n="84"/>nutriuntur nec augentur nec sibi simile generant 
      <lb ed="#A" n="85"/>Neque etiam habent animam sensitiuam: quia non 
      <lb ed="#A" n="86"/>habent organa sentiendi. Neque etiam habent 
      ani<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mam intellectiuam: quia illa presupponit istas. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Cum ergo nulla sit anima preter istas. ex. ii de 
      <lb ed="#A" n="89"/>Anima. ergo non habent anima. Secunda ratio secundum 
      <lb ed="#A" n="90"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e493">Bonauen. dist. xvii. arti. ii. q. i.</ref> Quia si caelum ab 
      <lb ed="#A" n="91"/>anima mouetur intrinseca. tunc sequitur quod 
      de<lb ed="#A" n="92" break="no"/>betur ei motus in omnem differentiam positionis: 
      <lb ed="#A" n="93"/>cum anima sit sufficens motrix. Cum autem celum 
      <lb ed="#A" n="94"/>sit corpus simplex debetur ei vnus motus tantummodo 
      <lb ed="#A" n="95"/>nec mouetur ipsum caelum ad omnem differentiam. 
      <lb ed="#A" n="96"/>puta ad meridiem etc ergo non habet animam 
      mouen<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e511">
      ¶ Qux si obiicitur per illud <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e513">Baruch. iii.</ref> Stelle 
      <lb ed="#A" n="98"/>letate sunt. Non concludit: quia secundum Damascenum 
      <lb ed="#A" n="99"/>huiusmodi intelliguntur de angelis celestibus per 
      prosopo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>peiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e522">
      ¶ Sed difficultas est. quia multa 
      viue<lb ed="#A" n="101" break="no"/>producuntur virtute celi in inferioribus per 
      putre<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tactionem. Ergo cum caelum dat viuere sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>habet vitam: cum nihil dat quod non habet. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="104"/>secundum e. Rich. quod celestia per virtutem corporalem 
      tantum<lb ed="#A" n="105" break="no"/>modo non possent viuificare. Sed hoc possunt 
      <lb ed="#A" n="106"/>non nisi cum virtute intelligentiarum mouentium 
      <lb ed="#A" n="107"/>principalius agente etc. Et hoc habent a deo 
      bo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>no. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e543">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e545">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e547">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Utrum celi sint figure orbicum C§. 
      <lb ed="#A" n="110"/>laris siue spherice.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e554">
      ¶ Et arguitur quod non. Quia Psalms 
      <lb ed="#A" n="111"/>ciii. dicitur. Extendens celum sicut pellem. Alia transa 
      <!--132.xml-->
      <pb ed="#A" n="133"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tio habet sicut cameram. ergo habet figuram 
      ten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>torii. Sed ad hoc dicendum quod non concludit quia 
      <lb ed="#A" n="3"/>sepe scriptura loquitur modo vulgari 
      condescen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dens simplicium paruitati. Et ita dicit extensum 
      <lb ed="#A" n="5"/>celum ad modum pellis vel tentorii supex 
      no<lb ed="#A" n="6" break="no"/>strum hemispherium vt apparet sensibus et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e578">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>quesitum ergo respondetur per conclusionem. quod 
      <lb ed="#A" n="8"/>celi sunt figure spherice. Et probatur primo ex 
      <lb ed="#A" n="9"/>philosophicis dictis etc. Nam. ii lib. de celo et mundo 
      ha<lb ed="#A" n="10" break="no"/>betur quod mundus totus est rotundus 
      circula<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ris. et quod stelle sunt orbiculate rotunde. Secundo 
      <lb ed="#A" n="12"/>ex rationibus theologicis. Primo quia figura 
      <lb ed="#A" n="13"/>spherica inter omnes alias est capacissima. ergo 
      <lb ed="#A" n="14"/>competit celo quod continet omnia. Secunda ratio 
      per<lb ed="#A" n="15" break="no"/>fectionis quia figura perfectissima est spherica 
      eo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quod in ea est perfectio senarii: quia cum mensuratur 
      <lb ed="#A" n="17"/>a circumferentia ad centrum sexies tantum reperitur in 
      <lb ed="#A" n="18"/>circumferentia recte linee transitu. ergo celo 
      debe<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tur perfectio. Tertia ratio simplicitatis quia 
      fi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>gura spherica est simplicissima eo vna superficie 
      <lb ed="#A" n="21"/>continetur que non habet laterum diuersitatem. 
      Ne<lb ed="#A" n="22" break="no"/>que in ea est assignare principium et finem. quo desi 
      <lb ed="#A" n="23"/>gnatur perpetuitas. Sed caelum est simplicissimum 
      <lb ed="#A" n="24"/>vtpote non compositum ex aliena materia: sed ex 
      so<lb ed="#A" n="25" break="no"/>la quinta essentia et est perpetuum. ergo sibi debetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>figura spherica. maxime quia talis figura est 
      aptis<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sima ad motum circularem et velocissimum 
      ce<lb ed="#A" n="28" break="no"/>li. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e629">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e631">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e633">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quale inconueniens sequeretur 
      <lb ed="#A" n="30"/>ponendo celum alterius quae spherice figure. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="31"/>secundum Rich. super. ii dist. xiiii. quod primo. si celum 
      ponere<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tur trilatere vel quadrilatere figure aut huiusmodi tunc 
      <lb ed="#A" n="33"/>sequeretur quod per suum motum circularem aliquando relinqueretur 
      <lb ed="#A" n="34"/>vacuum inter spheras per motum earum circularem. vel 
      <lb ed="#A" n="35"/>etiam quod aliqua pars celi firmamenti intraret in 
      co<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lum crystallinum et simul ibi esset. Et sic fieret 
      scis<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sio spherarum quae sunt impossibilia. ex. ii celi. Et Auic. 
      <lb ed="#A" n="38"/>et patet per figuras quantum ad id ostensiue describendo. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Uerum tamen ista probatio non concludit de vltimo celo extra 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod non est locus nec aliquid ibi ergo oportet alias rationes 
      <lb ed="#A" n="41"/>ponere. sed de aliis spheris concludit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e664">
      ¶ Secundo 
      po<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nendo caelum oualis figure. sequitur inconueniens quod ex 
      <lb ed="#A" n="43"/>quo firmamentum secundum quod nobis apparet: non semper super 
      po<lb ed="#A" n="44" break="no"/>lis eisdem mouetur sed continue videtur mutare polos. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Ut dicit philosophus. ii celi. Et patet experimentaliter per stellam 
      <lb ed="#A" n="46"/>quae dicitur Nautica. Hec eni antiquitus iudicabatur esse in 
      <lb ed="#A" n="47"/>polo: sed modo sensibiliter describit circulum circa polum. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Ideoque si caelum esset oualis figure: per suum motum 
      <lb ed="#A" n="49"/>causaret vacuum sicut et de aliis figuris dictum est 
      <lb ed="#A" n="50"/>in quibus relinqueretur vacuum cum latus non eleuaretur ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>locum a quo recederet angulus. Similiter ergo fieret in 
      <lb ed="#A" n="52"/>motu firmamenti: quando mutaret polum ad motum primi 
      <lb ed="#A" n="53"/>mobilis vel ad proprium motum. Item sequeretur 
      <lb ed="#A" n="54"/>etiam quod superius caelum ambies inferius 
      oua<lb ed="#A" n="55" break="no"/>lis figure: altioris quantitatis esset in partibus 
      ambo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>rum polorum quam in partibus mediis: et sic non equali 
      men<lb ed="#A" n="57" break="no"/>sura ambiret circumquaque quae omnia sunt inconuenientia. 
      <!--132.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e707">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e709">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e711">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed difficultas est. quia si celum 
      <lb ed="#A" n="59"/>empyreum est figure spherice. cum beati resideant 
      <lb ed="#A" n="60"/>iuxta thronum christi sedentis in dextera patris. sedi 
      <lb ed="#A" n="61"/>tur. ergo quod pars opposita illius celi vacua erit a 
      be<lb ed="#A" n="62" break="no"/>atorum habitatione. quia eorum corpora non 
      reple<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bunt totum illud celum. Aut si ponatur quod aliqui 
      <lb ed="#A" n="64"/>beati erunt in parte oposita: tunc sequitur quod isti 
      di<lb ed="#A" n="65" break="no"/>stabunt a christo in oppositi at parte sedente: plus quam caelum a 
      <lb ed="#A" n="66"/>terra etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e733">
      ¶ Respondetur secundum. Bonauen. eadem dist. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="67"/>quod esi non sit certum qualiter vel per quem modum 
      <lb ed="#A" n="68"/>in celo locentur beati. tamen quomoncunque 
      locen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tur. siue in vno hemispherio empyrei. siue in 
      to<lb ed="#A" n="70" break="no"/>to nil impedit vtrunque poni. Tum quia quantum 
      <lb ed="#A" n="71"/>cunque distent: habebunt inihilo minus visiuam 
      virtu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tem eque potentem ad asp iciendum christum. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="73"/>dato quod in sola vna parte ce lit sint: tamen altera pars 
      <lb ed="#A" n="74"/>nec est superflua nec vacua. Si cut magnum 
      palati<lb ed="#A" n="75" break="no"/>um non dicitur vacuum dum est in eo rex cum curia 
      <lb ed="#A" n="76"/>sua. Etsi non omnes partes illius palatii vel 
      ca<lb ed="#A" n="77" break="no"/>stri regii siue ciuitatis impleai patur hominibus: 
      tamen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>facit ampliando ad ostension est regalis 
      magni<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ficentie Sed hec melius sciemus quando beo bono 
      dam<lb ed="#A" n="80" break="no"/>te in patria erimus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e767">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e769">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e771">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Utrum caelum imediate 
      rnouea<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tur a deo. de hoc Nota varias opinioiies quas 
      <lb ed="#A" n="83"/>inducit Scotor. di. xiiii. q. ii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e780">
      ¶ Una est quodcelum 
      <lb ed="#A" n="84"/>mouetur immediate a prima causa sola. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="85"/>philosophus. ii celi dicit. quod primum causatum 
      <lb ed="#A" n="86"/>mouetur a causa prima. Tum quia deus potest per 
      <lb ed="#A" n="87"/>seipsum mouere. Sed hec opinio falsa est. et 
      impro<lb ed="#A" n="88" break="no"/>batur pluribus rationibus secundum Bonauen. ea. di. xiiii. artr. 
      <lb ed="#A" n="89"/>iii. q. i. et. ii. Primo quia motus celi conuenit virtuti 
      <lb ed="#A" n="90"/>finite propter sui successionem. Secundo quia ea quae fiunt 
      <lb ed="#A" n="91"/>immediate a deo procedunt in esse secundum cursum 
      mi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rabilem. vt patet in creatione: iustificatione: et 
      mira<lb ed="#A" n="93" break="no"/>culorum operatione. ergo si dcus immediate 
      moue<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ret caelum non esset omnino naturalis motus. 
      Ter<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tio quia ordini diuine sapientie et honitatis eius manifestationt 
      <lb ed="#A" n="96"/>sic congruit vt corporalis creatura per spiritualem 
      admi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nistretur. Ideo diuina bonitas communicat creature 
      <lb ed="#A" n="98"/>id quod creatura nata est suscipere. vt dicunt 
      Diony<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sius et Greg. iiii. dial. Unde dicendum est quod licet 
      solu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>per modum efficientis primarii et principalis in omni 
      mo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tione sit autor sine cuius influentia nulla alia 
      vir<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tus operatur etiam in modico. tamen in huiusmodi 
      moti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bus coopatur secundario etiam virtus creata 
      propor<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tionata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e828">
      ¶ Alia opinio est Auicenne et aliorum dici. quod 
      <lb ed="#A" n="105"/>celum mouetur abanima celi effectiue. et hoc etiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>est falsum. quia presupponit caelum esse 
      anima<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tum quod est erroneum. vt patuit supra. §. vi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e837">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="108"/>dimissis variis opinionibus aliis. hec est 
      cathosi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ca et vera positio quod caelum mouetur ab 
      intelligen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tia creata: hoc est ab angelis ad id deputatis. vt 
      <lb ed="#A" n="111"/>sunt ministrantes angeli inferiores cum in hoc 
      <lb ed="#A" n="112"/>etiam ministrent hominum vtilitati et diuine de 
      <lb ed="#A" n="113"/>seruiunt maiestati. Et hec dictat etiam Augustimni 
      <lb ed="#A" n="114"/>sententia. iii. de libero arbitrio. 
      <!--133.xml-->
      <pb ed="#A" n="134"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e862">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Item de motum celi per angelos patuit vbi 
      An<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cum. di c.i. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e871">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e873">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e875">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed quare celum non potest dici 
      <lb ed="#A" n="4"/>quod moueatur naturaliter a propria forma cum 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad id sentiendum sint plures rationes. Primo 
      <lb ed="#A" n="6"/>quia motus celi est naturalis. Et natura 
      diuidi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tur in materiam et formam. ii Physicorum. Ergo 
      <lb ed="#A" n="8"/>sequitur quod celum mouetur a sua materia et 
      for<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ma propria. Secundo quia deus dedit celo 
      quan<lb ed="#A" n="10" break="no"/>titatem et figuram et per hanc esse ad motum 
      ha<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bile. Dedit etiam lucis perfectionem et formam 
      <lb ed="#A" n="12"/>que inter formas corporales ceteras est 
      maxi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>me actiua per cuius virtutem moueri videntur 
      <lb ed="#A" n="14"/>corpora celestia a deo qui hoc eis indidit vt 
      pre<lb ed="#A" n="15" break="no"/>stent nobis diem et noctem etc. Non videtur ergo 
      <lb ed="#A" n="16"/>quare ad motum celi adhiberi debuit 
      ministe<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rium angeli vel anime celi secundum alios cum caelum 
      mo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ueri sit sue perfectionipur naturalis quam deus 
      <lb ed="#A" n="19"/>ipsi videtur indidisse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e914">
      ¶ Respondetur ad hec secundum 
      <lb ed="#A" n="20"/>Rich. ea. dist. xiiii. lib. ii. q. vi. concor. Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="21"/>et Tho. Primo quod motus celi bene dicitur 
      natu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ralis et a propria forma. Tum quia non est 
      vio<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lentus eo quod tam natura eius quam figura illi 
      mo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tui concordat nec vllo modo repugnat motui. 
      <lb ed="#A" n="25"/>Neque ratione forme sue cum illam non 
      consequi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur grauitas vel leuitas. Neque ratione figure quia 
      <lb ed="#A" n="27"/>spherica est. Secundo quod motus caeli non 
      dici<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tur naturalis sic quod sit a principio intrinseco 
      na<lb ed="#A" n="29" break="no"/>turali sicut a tota tausa ita quod sit a propria eius 
      <lb ed="#A" n="30"/>materia et forma omnino. Probatio quia si 
      ce<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lum moueri esset sue omnino perfectionis 
      nati<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ralis. sequeretur quod maxime deberet esse motus 
      <lb ed="#A" n="33"/>in nobilissimo celo id est in empyreo quod tamen 
      qui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>escit. Item sequeretur quod contra naturam 
      quiesce<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ret celum a motu in perpetuum post iudicium. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Cum dicat Philosophus. ii celi. Quod nullum violentum 
      <lb ed="#A" n="37"/>nec aliquid extra naturam est perpetuum ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e957">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e959">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e961">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ An ergo angelus in mouendo 
      <lb ed="#A" n="39"/>tesum habeat laborem et recipiat lassitudinem 
      <lb ed="#A" n="40"/>cum sit finite virtutis et caelum quod mouet non 
      <lb ed="#A" n="41"/>est per se a propria forma sua mobile. 
      Respon<lb ed="#A" n="42" break="no"/>detur secundum Bonauen. supra. quod angelus in 
      mouen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>do non lassatur propterea quia lassationem non 
      <lb ed="#A" n="44"/>facit finitas virtutis sed improportio motoris 
      <lb ed="#A" n="45"/>ad mobile vel contrarietas vel ineptitudo ex 
      par<lb ed="#A" n="46" break="no"/>te mobilis quorum nullum est in proposito. Quod 
      <lb ed="#A" n="47"/>si queratur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e985">
      ¶ Quid si deus superaddendo crearet 
      <lb ed="#A" n="48"/>nouam stella in celo. vel plures quaem sunt. secundum Frani. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Maro. et Rich. ea. dist. xiiii. ar. iii. q. iiii. dicendum 
      <lb ed="#A" n="50"/>quod nisi deus augeret virtutem in angelo non 
      pos<lb ed="#A" n="51" break="no"/>set ita velociter mouere vt modo mouet sicut dicit 
      <lb ed="#A" n="52"/>Commentator. ii Celi. Huius ratio patuit vbi 
      <lb ed="#A" n="53"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e1000">Armonia. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1004">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1006">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1008">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ An angelus moueat celum 
      tra<lb ed="#A" n="55" break="no"/>hendo an spcllendo. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e1014">Rich. e. dist. xiiii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="56"/>quod proprie loquendo iste motus nec est pulsio nec tra¬ 
      <!--133.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ctio vel attractio: quia proprie Tractio est 
      quan<lb ed="#A" n="58" break="no"/>do motor mouendo seipsum localiter trahit 
      mo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bile versus se Sicut pondus trahit horologii 
      ro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tam per suum motum deorsum. Propulsio 
      au<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tem vel impulsio proprie est quando motor 
      mo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>uet mobile a seipso pellendo sicut quando lapis 
      <lb ed="#A" n="63"/>mouetur a proiiciente vel molendinum ab aqua 
      <lb ed="#A" n="64"/>impellente. De istis speciebus motus habetur. 
      <lb ed="#A" n="65"/>etiam infra vbi Motus. §. iiii. secundum Aristo. Et. iii. 
      <lb ed="#A" n="66"/>et. v. Physicorum. Item Commentator. vii. physicorum 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicit. Quod quando attrahens est quiescens et 
      at<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tractum motum non est attractio proprie et vere quia 
      <lb ed="#A" n="69"/>tunc attractum mouetur ex se ad attrahens vt 
      per<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ficiat se sicut ferrum mouetur ad magnetem et 
      nu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>trimentum ad membra. non enim mouentur 
      nutri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>menta ad nutriendum nisi cum fuerit in aliqua 
      <lb ed="#A" n="73"/>dispositione de nutrito. Et similiter ferrum non 
      <lb ed="#A" n="74"/>mouetur ad magnetem nisi fuerit in aliqua qua 
      <lb ed="#A" n="75"/>litate de magnete. Hec ex Commentatore. Sed quaid 
      <lb ed="#A" n="76"/>angelicus spiritus nullam habet 
      conuenienti<lb ed="#A" n="77" break="no"/>am cum corpore celesti cuius non est perfectio 
      <lb ed="#A" n="78"/>formalis. Et quia angelus mouendo caelum non 
      <lb ed="#A" n="79"/>mouetur localiter. sed quodam modo licet 
      longin<lb ed="#A" n="80" break="no"/>quo sicut motor vel gubernator nauis in certa 
      <lb ed="#A" n="81"/>parte residens mouet totam nauem: ita angelus 
      <lb ed="#A" n="82"/>in certa parte celi residens exinde mouet totum 
      <lb ed="#A" n="83"/>caelum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1082">
      ¶ Et secundum e. Fran. Maro. et Guill. dist. ii li. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ii. verisimilius putatur residere circa polum 
      a<lb ed="#A" n="85" break="no"/>quilonarem vbi et ciuitas celestis beatorum 
      puta<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tur residere. Iuxta illud Psalmus Magnus 
      domi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nus et laudabilis nimis: in ciuitate dei nostri in 
      <lb ed="#A" n="88"/>monte sancto eius. Fundatur exultatione 
      vni<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uerse terre mons sion latera aquilonis ciuitas 
      <lb ed="#A" n="90"/>regis magni. Et Esa. xiiii. lucifer dixit. Ponam 
      <lb ed="#A" n="91"/>sedem meam ad aquilonem et ero similis altise 
      <lb ed="#A" n="92"/>simo. Non enim diceret ad aquilonem nisi 
      ver<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sus partem illam esset beatorum mansio. Et qua 
      <lb ed="#A" n="94"/>verisimile est quod beati angeli ament ciuium suorum 
      <lb ed="#A" n="95"/>propinquitatem. Ideo in illa parte putantur 
      resi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dere. De hoc latius lib. iii. Unde patet ex dictis 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod motus celi fit ab angelo nec trahendo vel 
      at<lb ed="#A" n="98" break="no"/>trahendo nec impellendo si loquamur de his 
      pro<lb ed="#A" n="99" break="no"/>prie. Uerumtamen iste motus vt dicit Richardi. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Magis assimilatur attractioni quam pulsioni quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>cum caelum mouetur per virtutem angeli motu 
      <lb ed="#A" n="102"/>imperato ab eius voluntate. in hoc qu asi trahitur ad 
      <lb ed="#A" n="103"/>quandam concordiam cum voluntate angeli. Hec 
      <lb ed="#A" n="104"/>ex Rich. Unde deus laudetur in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1131">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1133">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1135">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum celi motus fiat totalitur. 
      <lb ed="#A" n="106"/>ab intelligentia creata. De hoc Scotorel. in. ii di. 
      <lb ed="#A" n="107"/>xiiii. q. ii arti. iii. narrat plures opiniones dans 
      <lb ed="#A" n="108"/>optionem eligendi que placet: mihi autem pre aliis 
      <lb ed="#A" n="109"/>placet hec positio qua hic aliis dimissis 
      opinio<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nibus sequor videlicet quod secundum Augusti. dei voluntas est 
      <lb ed="#A" n="111"/>summa causa omnium rerum. Omniumque specierum et 
      mo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tionum vel actionum. Ideo omnia talia secundum communtur 
      <lb ed="#A" n="113"/>rationem producuntur a deo et ab agente creato simul. 
      <!--134.xml-->
      <pb ed="#A" n="135"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Probatur sic. quia potentia proportionatur essentie 
      <lb ed="#A" n="2"/>sed essentia diuina est infinita: ergo et potentia. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Sed quoniam propter infinitatem essentie diuine non 
      <lb ed="#A" n="4"/>potest poni aliquod creatum quin statim 
      illaba<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tur ei essentia diuina. ergo et potentia diuina sic se 
      <lb ed="#A" n="6"/>habet quo illabitur cuilibet potentie create et concurrit ad 
      effe<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctum quemcunque. ergo celi motus est a deo principalius. et 
      <lb ed="#A" n="8"/>ab angelo(simul in hoc deo ministrante ad 
      vtilita<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tem hominum) vt a causa secunda quasi instrumentali 
      mo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tore. Item post ministrantem angelum secundum Rich. 
      <lb ed="#A" n="11"/>supra. est etiam a forma naturali tam substantiali quam 
      acciden<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tali celi ipsius. quia ei deus indidit naturaliter talem 
      <lb ed="#A" n="13"/>aptitudinem: vt moueatur virtute angeli. et 
      tandiu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>quousque hec virtus: angelicam per potentiam 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tinuabitur in celo tandiu caelum mouebitur. Cum autem 
      <lb ed="#A" n="16"/>angelus non nisi deo imperante desinet praedictam 
      <lb ed="#A" n="17"/>influentiam causare vel conseruare in celo. tunc 
      ce<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lum quiesce scilicet in fine modi completo numero electorum 
      <lb ed="#A" n="19"/>secundum Rich. et Scotor. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1206">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1208">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1210">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum sicelum staret a motum vel 
      <lb ed="#A" n="21"/>non influeret in elementa: ipsa possent aliquid ope 
      <lb ed="#A" n="22"/>rari: Respondetur secundum Rich. ea. dist. xiiii. art. ii. q. vi 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod vna est opinio falsa di. quod si caelum nil penitus 
      <lb ed="#A" n="24"/>influeret in elementa desinerent esse. Et probat 
      <lb ed="#A" n="25"/>per illud Rabbi moysi. ca. lxvii. dictum quod sicut si 
      quie<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sceret cor a motu suo: quasi in ictu oculi 
      morere<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tur homo et destruerentur omnes motus eius et virtutes. Ita 
      <lb ed="#A" n="28"/>etst motus celi quiesceret puncto hore periret mundus 
      <lb ed="#A" n="29"/>in vniuerso suo et destruerentur omnia in eo Et hoc 
      <lb ed="#A" n="30"/>dixit extiman. quod nil influeret nisi per motum. in quo 
      <lb ed="#A" n="31"/>tamen non consentio sibi (inquit Rich. ibidem)
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1239">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="32"/>contra. quia nulla res desinit esse per subtractio 
      <lb ed="#A" n="33"/>nem eius quod non potest esse causa talis rei: 
      <lb ed="#A" n="34"/>nec concausa. Celum autem non potest esse 
      cau<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sa nec concausa. productionis materie rerum quae 
      <lb ed="#A" n="36"/>facta est per creationem. ergo etc. Item tempore 
      <lb ed="#A" n="37"/>Iosue stetit sol et luna: et per consequens totius 
      ce<lb ed="#A" n="38" break="no"/>si motus diurnus lalias situs siderum vel 
      lumi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>narium fuisset immutatus) et tamen non sunt de 
      <lb ed="#A" n="40"/>structa entia mundi. nec homines cessauerunt 
      <lb ed="#A" n="41"/>ab operibus. Si dicas hoc fore per miraculum a 
      <lb ed="#A" n="42"/>deo: bene conceditur. sed tamen deus per illud 
      mi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>raculum non iuuabat hostes israel qui erant 
      infi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>deles. et tamen nec in illis cessauit motus 
      fugien<lb ed="#A" n="45" break="no"/>di ad occultandum se. ergo etc. Unde praedicta 
      opi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nio est cauenda tanquam falsa et periculosa eo quod 
      ni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mis videtur fauere illi errori qui dicit materiam 
      <lb ed="#A" n="48"/>primam fuisse productam a deo mediante 
      cele<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sti corpore.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1281">
      ¶ Alia ergo opinio est que 
      probabi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>liter potest sustineri. Quod si celum non infsueret ad 
      <lb ed="#A" n="51"/>huc possent aliqua et si non omnia operari in 
      ele<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mentis et in rebus. Probatur. quia articulus 
      pa<lb ed="#A" n="53" break="no"/>risiensis dictat. quod si celum staret: adhuc ignis in 
      <lb ed="#A" n="54"/>stupam ageret. Et huius contrarium dicere est 
      <lb ed="#A" n="55"/>error excommunicatus per dominum Steph. 
      epi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>scopum Parisiensem. ergo patet propositum. Unde 
      <lb ed="#A" n="57"/>de hec opinio sequenda est quod si caelum non influ¬ 
      <!--134.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>eret in elementa adhuc elementa mancrent. quia 
      <lb ed="#A" n="59"/>etsi sint corruptibilia et generabilia secundum partes: 
      <lb ed="#A" n="60"/>tamen sunt incorruptibilia secundum se tota et 
      ingene<lb ed="#A" n="61" break="no"/>rabilia. Et vt sic id est secundum se tota sunt mundi 
      par<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tes principales nec dependent a corpore 
      celesti<lb ed="#A" n="63" break="no"/>sed sunt a deo producta non per naturalem 
      ge<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nerationem sed per creationem. Propterea etiam 
      <lb ed="#A" n="65"/>si caelum non influeret in ca aliquid. adhuc 
      ha<lb ed="#A" n="66" break="no"/>berent aliquam operationem. quamuis non illam 
      <lb ed="#A" n="67"/>per quam producerentr naturales leffectus (
      qui<lb ed="#A" n="68" break="no"/>producuntur per motum sicut herbas vel 
      plan<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tas producere aut frlictus (teamen saltem 
      effe<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ctus qui dicuntur intentiones. sicut lumen esse 
      <lb ed="#A" n="71"/>in medio. et similitudines colorum. vnde adhuc 
      <lb ed="#A" n="72"/>possent immutare visum in a ere vel terra 
      lumi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>nosa etc. Hec ex Richardo. Deius ergo 
      lauda<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bilis est. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1343">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1345">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1347">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum deus possit mouere 
      <lb ed="#A" n="76"/>quodlibet caelum etiam vltimum motu recte 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1354">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Arguitur quod non. Quia hoc esset mouere de 
      lo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>co ad locum. Cum dicat Philosophus. iiii. Physicorum. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Quod omnis motus corporis rectus est de loco 
      <lb ed="#A" n="80"/>ad locum. Ultimum autem caelum non est in 
      lo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>co. Quia vt idem dicit. ii Celi. Extra caelum scilicet 
      <lb ed="#A" n="82"/>vltimum nihil est. nec locus nec vacuitas nec 
      ple<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nitudo. Non videtur ergo quomodo hoc 
      pos<lb ed="#A" n="84" break="no"/>set fieri a deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1374">
      ¶ Sed in oppositum est quia 
      de<lb ed="#A" n="85" break="no"/>us est omnipotens ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1379">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="86"/>Richar. ea. dist. xiiii. libo. ii. arti. iii. q. iii. Quod ex quo 
      ar<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ticulus Pariss. excomunicatus est et erroneum 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicere quod deus non posset mouere motum recto. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Ideo tenendum est quod bene potest deus sed non 
      <lb ed="#A" n="90"/>angelus vt patuit libr lc. ca. Immutabilitas. § 
      pe<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nultimo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1396">
      ¶ Sed quomodo hoc: idem Rich. 
      po<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nit quod potest deus hoc: siue creando spacium 
      ex<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tra ipsum caelum: siue non creando. Primo quidem 
      <lb ed="#A" n="94"/>quia extra caelum vltimum deus potest creare 
      ali<lb ed="#A" n="95" break="no"/>quod spacium et per illud spacium mouere ad extra. Et 
      <lb ed="#A" n="96"/>deus posset facere tantum spacium extra caelum omne 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod ipsum vltimum caelum et totum mundum posset facere 
      <lb ed="#A" n="98"/>extra hunc nostrum mundum et in infinitum vel 
      loca<lb ed="#A" n="99" break="no"/>liter transferre. Secundo quod etiam non creando spacium ex 
      <lb ed="#A" n="100"/>era caelum potest mouere: sic patet: quia et si non secundum se 
      <lb ed="#A" n="101"/>totum caesu tamen per accidens vel secundum partem deus 
      <lb ed="#A" n="102"/>posset mouere: quia figura celi et quantitate saluis 
      ma<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nentibus deus posset facere quod esset aliquod 
      foramen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>in celo vltimo et quod diuina virtute vnus beatus 
      exten<lb ed="#A" n="105" break="no"/>deret per illud foramem motu recto impellendo 
      lancean<lb ed="#A" n="106" break="no"/>vel manum ita quod transcenderet vltimam superficiem 
      celi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>empyrei quamuis extra ipset nullum sit spacium. Sic dicit 
      <lb ed="#A" n="108"/>idem Rich. in proposito posse deum mouere caelum secundum 
      <lb ed="#A" n="109"/>partem recto motum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1438">
      ¶ Sed difficultas est. Quia 
      <lb ed="#A" n="110"/>deus non potest facere vacuum omnino cum 
      videa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tur hoc implicare contradictionem. Probatur quia 
      <lb ed="#A" n="112"/>vacuum omnimode est capacitas distantie intra 
      <lb ed="#A" n="113"/>quam omnino nihil est et per consequens nulla 
      pe<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nitus distantia ibi est nec aliud. Si ergo deus 
      <!--135.xml-->
      <pb ed="#A" n="136"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>posset facere omnino vacuum sequitur. quod deus posset 
      <lb ed="#A" n="2"/>facere ista duo simul quod aliqua sibi non essent 
      con<lb ed="#A" n="3" break="no"/>iuncta sed distantia: nec tamen distantia ibi esset 
      <lb ed="#A" n="4"/>inter ea quod contradictionem includit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1466">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nique si deus posset mouere vltimum caelum 
      mo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tu recto tunc posset facere vacuum. Quia si 
      mo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ueretur motu recto aliqua pars eius recederet a 
      <lb ed="#A" n="8"/>loco in quo nunc est: nec succederet in illum 
      lo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cum aliud corpus. Ergo videtur quod non potest 
      <lb ed="#A" n="10"/>deus vltimum caelum etiam secundum partem motu 
      <lb ed="#A" n="11"/>recto mouere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1484">
      ¶ Respondet ad hec idem Rich. 
      <lb ed="#A" n="12"/>supra. quod deus posset facere vacuum. nec ad hoc 
      <lb ed="#A" n="13"/>sequitur quod posset facere duo contradictoria 
      si<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mul. Quia si deus destrueret omnem creaturam 
      <lb ed="#A" n="15"/>que est inter caelum et terram celo non moto nec 
      <lb ed="#A" n="16"/>terra mota tunc caelum non distaret a terra: quia 
      <lb ed="#A" n="17"/>distantia localis non potest esse sine 
      dimensio<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ne aliqua. Dimensio autem creatura est et per 
      con<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sequens ibi destructa esset sicut et omnis creatu 
      <lb ed="#A" n="20"/>ra. ergo caelum non distaret: nec tamen esset 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>iunctum tunc terre caelum: quia inter ea posset 
      crea<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ri distantia ipsis non mutatis. Unde quamuis dista 
      <lb ed="#A" n="23"/>re et non distare contradicant. similiter coniungi 
      <lb ed="#A" n="24"/>et non coniungi: tamen manente dicto casu non 
      <lb ed="#A" n="25"/>distare et non coniungi nullam implicant 
      contra<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dictionem. Item aliter potest dici. Quod si deus 
      mo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ueret vltimum caelum motu recto non propter hoc 
      <lb ed="#A" n="28"/>sequeretur esse vacuum: quia vltimum caelum non est 
      <lb ed="#A" n="29"/>in loco. ergo etc. Hec ex Rich. Laudetur ergo 
      po<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tentia dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1530">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1532">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1534">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Qualiter et quoo motum celi 
      mo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ueantur et per quem axem et de circulis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1541">
      ¶ Nota 
      <lb ed="#A" n="33"/>secundum docto. theol. et Philosophos. Quod primo motus 
      celi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>habet excellentiam causalitatis: quia ipsa est 
      cau<lb ed="#A" n="35" break="no"/>sa omnium motuum naturalium in inferioribus. 
      <lb ed="#A" n="36"/>vt dicit Augusti. v. lib. de ciuita. dei. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="37"/>per eum anni et tempora variantur in mundo: et 
      <lb ed="#A" n="38"/>per accessum vel recessum siderum habent 
      auge<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ri vel minui species rerum. Tum quia vt ibidem 
      <lb ed="#A" n="40"/>Augusti. dicit. Motores orbium id est 
      angeli<lb ed="#A" n="41" break="no"/>non habent actum in natura nisi per opera 
      natu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>re. Unde non causant inquit formas 
      substanti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ales rerum nisi per motum celestium aut 
      elemen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>torum: aut per materie transmutationem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1570">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cundo motus celi habet excellentiam 
      simplicita<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tis. Unde secundum Alber. magnum dicitur motus simuis 
      <lb ed="#A" n="47"/>plicissimus. Non quia non sit continuus vel qua 
      <lb ed="#A" n="48"/>non habeat partes et prius ac posterius inter so 
      <lb ed="#A" n="49"/>differentes: Sed quia est motus respectu 
      tempo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ris velocissimus: ita quod nullus motus in tanto 
      <lb ed="#A" n="51"/>spacio potest esse in tambreui tempore. Nec 
      auicu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>le volantis: nec sagitte: vel lapidis de pyxide et 
      hu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>iusmodi quecumque. Nam secundum Isido. lib. iii. etynum. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Motus diurnus primi mobilis in die et nocte 
      <lb ed="#A" n="55"/>xxiiii. horarum spaciis volueretur tamceleriter vt nisi 
      <lb ed="#A" n="56"/>aduersus cursum eius astra currerent que eam 
      vt<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cumque retardant mundi ruinam faceret. Item dicitur etiam 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>simplicissimus. quia habet regularitatem cum in omnibus 
      <lb ed="#A" n="59"/>partibus suis sit eque velox ex se. hoc autem non contingit 
      <lb ed="#A" n="60"/>in alio motu scilicet naturali. vel recto. vel violeto. Nam 
      <lb ed="#A" n="61"/>motus caeli vniformis est in principio et in medio 
      <lb ed="#A" n="62"/>et in fine secundum e. Alb. Motus autem violentus velox est 
      <lb ed="#A" n="63"/>in principio et tardus in fine cum vincitur et lassatur motor 
      <lb ed="#A" n="64"/>violentus. Sed et motus naturalis rectus tardior est 
      <lb ed="#A" n="65"/>in principi o et quanto amplius in fine velocior est. vt patet 
      <lb ed="#A" n="66"/>in descensu grauis deorsum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1625">
      ¶ Tertio motus 
      celi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>habet excellentem figuram orbicularitatis. vt dicit autor 
      <lb ed="#A" n="68"/>libro sphere materialis. Et Guiller. de conchis. quia 
      mo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>u etr ab oriente in occidentem super terram. Et ab 
      occiden<lb ed="#A" n="70" break="no"/>te in orientem sub terra vt probatur experientia ex ortu et 
      <lb ed="#A" n="71"/>occasu luminarium et stellarum. Isid. xiii. Ety.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1639">
      ¶ 
      Mo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>uetur autem per duos axes siue polos quorum vnus est 
      se<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ptentrionalis qui appellatur boreus etc. Et numque 
      occi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>dit sed semper videtur. Alter est australis qui nuquam 
      vi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>detur scilicet et terra habitabili nisi qui forte viderent 
      <lb ed="#A" n="76"/>si possent per mare venire ad partem oppositam 
      <lb ed="#A" n="77"/>Et vocatur septentrionalis polus articus. 
      alter<lb ed="#A" n="78" break="no"/>antarticus. Et dicitur axis linea recta que per 
      me<lb ed="#A" n="79" break="no"/>diam pilam sphere tendit in qua sphera vt rota 
      <lb ed="#A" n="80"/>voluitur. Poli autem sunt circuli qui per axem 
      <lb ed="#A" n="81"/>currunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1663">
      ¶ Item cardines celi sunt extreme 
      par<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tes axis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1668">
      ¶ Item canne celi due sunt scilicet canna 
      or<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tus et canna occasus. quia hinc videlicet sol ve 
      <lb ed="#A" n="84"/>sidus recedit. illic se recipit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1675">
      ¶ Item Orizon diciut 
      <lb ed="#A" n="85"/>tur media sphera appares super terram secundum 
      pa<lb ed="#A" n="86" break="no"/>piam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1682">
      ¶ Item climata celi id est partes vel plage. sunt 
      <lb ed="#A" n="87"/>quattuor principalia scilicet orientalis: occidentalis. 
      <lb ed="#A" n="88"/>septentrionalis: meridionalis. vt idem Isid. dicit 
      <lb ed="#A" n="89"/>Sunti( vt inquitu) et alia septem climata mundi 
      qua<lb ed="#A" n="90" break="no"/>si septem linee ab oriente. scilicet in occidentem. secundum quas 
      <lb ed="#A" n="91"/>notabiliter mutatur meridies in portionibus terre 
      <lb ed="#A" n="92"/>huiusmodi in mundo. Denique ibi: et mores hominum 
      dis<lb ed="#A" n="93" break="no"/>pares: et animalia specialiter distincta nascuntur 
      <lb ed="#A" n="94"/>secundum Isido. et Bedam. vnde secundum hoc hierusalem dicitur in 
      <lb ed="#A" n="95"/>medio terre vbi deus operatus est salutem. 
      dicen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>te Psalmus lxxii id est in medio climate habitabilis terre 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1706">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Item zone celi secundu e. Isid. lib. iii. dicuntur. quia 
      cir<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cunductione sphere existunt Et sunt. v. Quarum quedam 
      <lb ed="#A" n="99"/>partes terre sua temperie incoluntur. quedam immanitate 
      <lb ed="#A" n="100"/>frigoris vel caloris inhabitabiles sunt. Et dicuntur 
      <lb ed="#A" n="101"/>hi circuli paralelli Primus dicitur arcturus. quia in eo currus 
      <lb ed="#A" n="102"/>vii. stellarum inclusus est vnde dicitur septentrionalis. 
      Se<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cundus tropicus vel solsticialis. quia sol in eo 
      circumi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ens aquilonis finibus estatem facit et vltra eum non 
      trans<lb ed="#A" n="105" break="no"/>it. Sed iterum reuertitur sicut fit in principio cancri. Tertius 
      <lb ed="#A" n="106"/>dicitur equinoctialis. quia sol cum ad eum peruenerit equinoctium 
      <lb ed="#A" n="107"/>facit vt in principio arietis et libre. Quartus 
      bru<lb ed="#A" n="108" break="no"/>malis dicitur. Quintus dicitur australis et antarticus. quia contrarius 
      <lb ed="#A" n="109"/>est circulo qui articus appellatur. Sed ille quartus 
      cir<lb ed="#A" n="110" break="no"/>culus brumalis dicitur. ideo quia quando sol ad eum peruenerit 
      <lb ed="#A" n="111"/>hyemen facumt his qui ad aquilonem siunt et estatem his qui in 
      au<lb ed="#A" n="112" break="no"/>stro sunt. Quare autm isti circli dicuntur palelli lict tropici 
      <lb ed="#A" n="113"/>et de circulo zodiaci. Uide sub litra eT.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1746">
      ¶ Preterea quidam 
      <lb ed="#A" n="114"/>dicitur circulus lacteus. vel galaxia a gala. quod est lac et 
      <lb ed="#A" n="115"/>xios quod est circulus. et est via quae in sphera videtur quasi 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#A" n="137"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lactea a candore dicta. quia alba est Et secundu phsophos 
      <lb ed="#A" n="2"/>nil aliud est nisi multe stelle parue quasi 
      contigue<lb ed="#A" n="3" break="no"/>in illo loco orbis in quibus diffunditur lumen solis. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Ideoque videtur circulus albescens quasi fumus vt dicitur 
      <lb ed="#A" n="5"/>lib. Cathol. et secundum Guil. de Conchis. Iuxta 
      septen<lb ed="#A" n="6" break="no"/>trionem a parte orientis incipit. inde aliquando ad cancrum 
      <lb ed="#A" n="7"/>ascendens per medium torride ad capricornum 
      descen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dit. ex quo per inferius hemispherium reuertitur ad 
      principi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>um suum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1779">
      ¶ De dictis circulis etiam habetur vbi 
      Co<lb ed="#A" n="10" break="no"/>diacus. vide ibi pro clariori intelligentia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1785">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1787">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1789">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Utrum angelus mouens celum 
      <lb ed="#A" n="12"/>consequatur finem suum propter quem mouet per vnam 
      <lb ed="#A" n="13"/>circulationem: an per motum qui est in toto 
      tem<lb ed="#A" n="14" break="no"/>pore. Nam si dicitur quod per vnam: sequitur quod omnes 
      <lb ed="#A" n="15"/>alie sequentes circulationes celi superflue erunt 
      <lb ed="#A" n="16"/>Si autem dicitur oppositum: sequitur ibi 
      imperfe<lb ed="#A" n="17" break="no"/>etio motus. quia motor perfectior pauciori motu 
      <lb ed="#A" n="18"/>consequitur finem et bonitatem. vt patet. ii Celi. Unde 
      <lb ed="#A" n="19"/>de orbes superiores paucioribus motibus 
      con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sequentur bonitatem. Inferiores autem 
      plu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ribus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1815">
      ¶ Respondetur secundum docto. theologos. quod 
      pos<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sumus loqui de fine dupliciter. vt patet per 
      Uin<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cen. in speculo naturali. Uno modo: vt de 
      termi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>no quem in operatione vna: motor consequitur pers 
      <lb ed="#A" n="25"/>fecta actione. et sic angelus mouens caelum per 
      <lb ed="#A" n="26"/>vnam rotationem consequitur finem perfectum 
      <lb ed="#A" n="27"/>vt terminum talis motus secundum quid. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="28"/>possumus loqui de fine inquantum est finis scilicet 
      <lb ed="#A" n="29"/>vltimate intentus. et hunc consequitur 
      simplici<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ter in toto tempore sui motus. Exemplum in 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tu augmentationis. natura mouens intendit quor 
      <lb ed="#A" n="32"/>titatem et hanc consequitur in augmentatione. 
      <lb ed="#A" n="33"/>vna vt terminum talis motus. sed vt finem ipsum 
      <lb ed="#A" n="34"/>vltimum consequitur simpliciter in 
      augmenta<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tionibus omnibus: et tunc quiescit Sic in 
      proposi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>to est. quia finis vltimus propter quem angeli 
      mo<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uent celos simpliciter intentus (vyt dicit glosis. su 
      <lb ed="#A" n="38"/>per epistola Rhoma. Et multi sancti est. vt motu 
      <lb ed="#A" n="39"/>suo nobis seruiant ad implendum naturalem 
      nu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>merum electorum et non propter solam generationem 
      <lb ed="#A" n="41"/>et corruptionem inferiorum sed potius propter 
      assimila<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tionem ad deum. vt patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e1862">Angelus. §. lxvi</ref>
                  <lb ed="#A" n="43"/>Iste autem finis scilicet completio numeri electorum in fine 
      <lb ed="#A" n="44"/>modi fiet. ergo ptet propositum ad laudem dei. 
      </p>
               <!-- Celum 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1873">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1875">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1877">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Alu. i. scilicet 
      empy<lb ed="#A" n="46" break="no"/>reum in speciali. queritur Utrum 
      ce<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lum empyreum sit veraciter ponendum: 
      <lb ed="#A" n="48"/>Respondetur secundum Bona. i. ii di. ii parte. iii. ar. i. quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="49"/>sancti parum loquantur de celo empyreo. quia latet nostros 
      sen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sus Et philosophi adhuc minus loquuntur de illo: Tamen 
      po<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nere est caelum empyreum. sicut dicit sacra scriptura Gen. 
      <lb ed="#A" n="52"/>i. In principio creauit deus caelum et terram. Hoc enim 
      <lb ed="#A" n="53"/>Strabus exponit de empyreo. et probat per litteram 
      sequen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tem ibidem. quia dicit quod firmamentum et caelum aqueum facti 
      <lb ed="#A" n="55"/>sunt secundo die ergo tc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1903">
      ¶ Sed que ratio est vel 
      <!--136.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>causa ponendi huiusmodi celum: cum nila deo 
      <lb ed="#A" n="57"/>fiat sine causa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1914">
      ¶ Dicendum secundum eundem 
      Bona<lb ed="#A" n="58" break="no"/>uenturam supra concor. Tho. prima parte. q. lxvi 
      <lb ed="#A" n="59"/>Quod vna ratio est perfectio vniuersi. Nam in vni 
      <lb ed="#A" n="60"/>uerso inuenitur corpus opacum simpliciter et 
      <lb ed="#A" n="61"/>secundum se totum vt terra. Inuenitur etiam corpus 
      <lb ed="#A" n="62"/>clarum et sucidum simpliciter et secundum se totum vt 
      <lb ed="#A" n="63"/>sidera celestia. Inuenitur quoque aliquod partiet 
      <lb ed="#A" n="64"/>diaphanum et partim lucidum vt celi planetarum 
      <lb ed="#A" n="65"/>et stellatum caelum. Denique et inuenitur aliquod caelum 
      <lb ed="#A" n="66"/>simpliciter et secundum se totum diaphanum. vt est 
      ce<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lum crystallinum: ergo ad perfectionem 
      vniuer<lb ed="#A" n="68" break="no"/>si debuit esse aliquod caelum totum lucidum vt 
      <lb ed="#A" n="69"/>est empyreum. Alias vniuersum non esset 
      comple<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1945">
      ¶ Secunda ratio propter motum celi. quia 
      <lb ed="#A" n="71"/>celorum mobilium omnium motus fit circa 
      immo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bile. scilicet circa centrum: ergo debet esse etiam intra 
      <lb ed="#A" n="73"/>immobile continens et locans omnia scilicet intra enim 
      <lb ed="#A" n="74"/>pyreum quod immobile est. Cum omne quod 
      moue<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tur ad aliquod immobile habeat reduci secundum philosophum. 
      pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tet de digitis motis in brachio vel corpore fixo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1962">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Tertia ratio propter habitaculum hominis 
      be<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ati et spiritus angelici propter quod factum est 
      em<lb ed="#A" n="79" break="no"/>pyreum. Unde et statim vt factum est angelis est 
      <lb ed="#A" n="80"/>repletum. Ut dicit Magister in. ii dist. ii. Nam 
      <lb ed="#A" n="81"/>quia locus debet esse proportionatus locato. ex. iiii 
      <lb ed="#A" n="82"/>Physicorum. Sicut ergo damnatis congruit 
      per<lb ed="#A" n="83" break="no"/>petuus locus tenebrosus id est carcer 
      inferna<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lis vbi sunt tenebre Matthei. xxii. Ita per 
      op<lb ed="#A" n="85" break="no"/>positum vt beatis habitatoribus congruat 
      ha<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bitatio debuit fieri caelum perfecte luminositatis 
      <lb ed="#A" n="87"/>quod est empyreum ad ostensionem summe bonitatis 
      <lb ed="#A" n="88"/>et sapientie ac potentie et maiestatis diuine. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e1992">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e1994">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e1996">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Quid si non esset caelum 
      empy<lb ed="#A" n="90" break="no"/>reum. An haberent manere angeli et beati vel vbi 
      <lb ed="#A" n="91"/>manerent si nullus eis locus esset: Dicendum 
      <lb ed="#A" n="92"/>secundum Guill. Scotis. in. ii dist. ii Et concor. docto 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quod manerent in suo esse. cum a loco corporeo non 
      <lb ed="#A" n="94"/>saluentur. sed tunc in esse suo finirentur adhuc 
      <lb ed="#A" n="95"/>intra limites essentie sue. et continerentur a deo 
      ex<lb ed="#A" n="96" break="no"/>istente in eis sicut in aliis creaturis per essentiam 
      <lb ed="#A" n="97"/>presentiam et potentiam. Item quia quo ad esse non 
      <lb ed="#A" n="98"/>indigent aliquo corpore etiam celi: sed propter 
      com<lb ed="#A" n="99" break="no"/>uenientiam nobilitatis et glorie. ac claram et 
      quie<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tam contemplationem deitatis ex congruo debetur 
      <lb ed="#A" n="101"/>eis talis locus celestis perpetuo stabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2028">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2030">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2032">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quomodo autem angeli et beati 
      di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cantur caelum empyreum implere cum angeli non 
      occu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pent loca. vtpote spiritus. Et beati etiam post 
      resur<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rectionem in corpore glorioso: Licet erunt dimensio 
      <lb ed="#A" n="106"/>ne quantitatum extensi tamen cum empyreum sit 
      <lb ed="#A" n="107"/>maxime quantitatis super toto mundo distento. 
      <lb ed="#A" n="108"/>non ergo poterunt replere illud totaliter per omnes 
      <lb ed="#A" n="109"/>partes eius
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2052">
      ¶ Respondetur secundum doc. praesertim Uincen. in 
      <lb ed="#A" n="110"/>pecu. natu. quod angeli et beati celum empyreum non implent 
      <lb ed="#A" n="111"/>eo modo quo locatum implet locum. Sed implere dicuntur ipsum 
      <lb ed="#A" n="112"/>secundum distinctionem hierarchiarum et mansionum 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#A" n="138"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>que in domo patris celestis multe sunt Ioam. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Et secundum numerum preordinatum a deo vt scilicet in 
      <lb ed="#A" n="3"/>plenitudine tauta sint electi in celo. Sicut 
      mille<lb ed="#A" n="4" break="no"/>narius dicitur impleri cum mille vnitates extant. 
      <lb ed="#A" n="5"/>secundum quantitatem ergo discretam fit talis impletio 
      <lb ed="#A" n="6"/>teli non secundum continuam vel extensionem 
      par<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tium celi etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2083">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Item de situ christi et beatorum 
      <lb ed="#A" n="9"/>in celo empyreo et de laude vocali dei a beatis. 
      <lb ed="#A" n="10"/>plurima etiam de celi empyrei mansione beata 
      <lb ed="#A" n="11"/>et huiusmodi tractabimus deo concedente libro tertio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2095">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2097">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2099">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum caelum empyreum sit 
      cor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pus sensibile materiale an intelligibile tantummodo. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Si enim vt dicit magister in littera e. dist. ii lib. ii. 
      <lb ed="#A" n="15"/>non est sensibile materiale sed tantummodo 
      intelli<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gibile non videtur quod sit corpus verum naturale. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Si autem est sensibile quare non est visibile. 
      Re<lb ed="#A" n="18" break="no"/>spondetur secundum Tho. in scrip. ii dist. ii. q. ii art. i. quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>magister dicit celum empyreum esse intelligibile 
      <lb ed="#A" n="20"/>tantummodo: propter hoc quia nostris sensibus et 
      vi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sibus in praesenti non subiacet sed tantum intellectu id est 
      <lb ed="#A" n="22"/>fide capitur a nobis. Uerumtamen in se est 
      visibi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>le et sensibile presertim oculis et sensibus 
      corpo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>rum gloriosorum. vnde in patria sensibus 
      per<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cipietur. Hec Tho. concor. Rich
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2132">
      ¶ Quare 
      au<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tem voluit deus ipsum sic occultare a nobis cum 
      <lb ed="#A" n="27"/>sit in se sensibile Bonauen. e. dist. ii dicit. quod ideo 
      <lb ed="#A" n="28"/>quia est regio beatorum et lux habitationis eorum: 
      <lb ed="#A" n="29"/>ideo nobis est occultata et semota sicut et ipsa gloria 
      cele<lb ed="#A" n="30" break="no"/>stis vt fide credamus et desideremus quod non 
      <lb ed="#A" n="31"/>videmus. et sic per fidem meritum maius 
      adqui<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ramus Ioan. xx. Beati qui non viderunt et 
      credi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>derunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2152">
      ¶ Ad idem vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e2154">Aqua. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2159">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2161">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2163">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Item de celi empyrei 
      qualita<lb ed="#A" n="35" break="no"/>te queruntur plura. Primo an sit immobile omnino 
      <lb ed="#A" n="36"/>Respondetur secundum Bonauen. supr. Rich. Guill. et 
      <lb ed="#A" n="37"/>Tho. ac alios communiter quod est immobile et 
      incor<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ruptibile ideoque proprietatis nobilissime. 
      Ray<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tio est quia cum locus debet proportionari locatis 
      <lb ed="#A" n="40"/>Status autem beatorum ex congruentia 
      requi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rit quietem eterne lucis: ergo illud caelum quod est 
      <lb ed="#A" n="42"/>pro loco et habitaculo beatorum debet esse 
      immobi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>le et incorruptibile ac gloriosum sicut et beati etc. 
      <lb ed="#A" n="44"/>Item secundum Guill. quia omne mobile reducitur ad 
      <lb ed="#A" n="45"/>imobile. vt patuit supra. §. xix.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2192">
      ¶ Qud siquis 
      di<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cat sufficit quod illud immobile dicatur intelligentia 
      <lb ed="#A" n="47"/>mouens vel deus. Dicendum inquit quod licet possit 
      <lb ed="#A" n="48"/>sufficere tamen congruit quod illud primum 
      immo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>bile scilicet empyreum quod continet caelum 
      crystal<lb ed="#A" n="50" break="no"/>linum primum mobile scilicet et alia: sit corpus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2205">
      ¶ Si 
      <lb ed="#A" n="51"/>adhuc obiicitur quia secundum philosophum omne corpus 
      na<lb ed="#A" n="52" break="no"/>turalem motum habere videtur. Dicendum est quod 
      lo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quitur de corporibus que per motum suum 
      ordi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nata sunt ad generationem et corruptionem. empy¬ 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>reum autem suprashunc ordinem est eleuatum et est 
      <lb ed="#A" n="56"/>ordinatum ad statum contemplatiuum beatorum. 
      er<lb ed="#A" n="57" break="no"/>go etc. Item adhuc restat difficultas. quia caelum 
      <lb ed="#A" n="58"/>empyreum est mutabile secundum formam. Nam super 
      il<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lud Psalmus Ipsi peribunt tum autem permanebis etc. Glo. 
      <lb ed="#A" n="60"/>dicit. quod caelum in quo sunt angeli mutabitur. quia 
      <lb ed="#A" n="61"/>angelorum ministerio completo in fine mundi 
      in<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nouabitur in maiorem lucem. ergo vt videtur. 
      <lb ed="#A" n="63"/>multo fortius est mobile secundum situm. Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>bene conceditur quod alterabitur secundum formam vt 
      di<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctum est. Tamen ad talem alterationem vel 
      mu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tationem non sequitur motus vel situs localis 
      mu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2249">
      ¶ Item idem caelum empyreum plures alias 
      pro<lb ed="#A" n="68" break="no"/>prietates et qualitates nobilissimas habet 
      pro<lb ed="#A" n="69" break="no"/>pter quas optime conuenit habitationi beatorum scilicet 
      <lb ed="#A" n="70"/>quia est speciosissimum vel pulcerrimum. 
      vniformi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ter lucidum. splendidissimum et clarissimum. 
      amplis<lb ed="#A" n="72" break="no"/>simum vtpote sum mum omnium caelorum. Amenissi 
      <lb ed="#A" n="73"/>mum et felicissimum. De quibus aliquatenus 
      pate<lb ed="#A" n="74" break="no"/>bit ex sequentibus. et aliqua tacta sunt in praecedentibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2268">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2270">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2272">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum celum empyreum sit 
      <lb ed="#A" n="76"/>speciosissimum vniformi claritate resplendens per 
      <lb ed="#A" n="77"/>totum. Respondetur secundum Bonauen. supra Rich. et 
      <lb ed="#A" n="78"/>alios quod sic. quia vniformitatem lucis habet per 
      <lb ed="#A" n="79"/>totum miro et delectabilissimo splendore pulcerrimo 
      <lb ed="#A" n="80"/>ita quod sibi lux per totum est pro ornatu propter sui nobis 
      <lb ed="#A" n="81"/>litatem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2290">
      ¶ Sed obiicitur. quia ornatus 
      pulcri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tudo magis consistit in diuersitate quam in 
      vniformi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tate. videtur ergo quod sicut firmamentum vel octaua 
      <lb ed="#A" n="84"/>sphera multis diuersis sideribus adornata 
      pulcri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>or aspicitur: Ita debuisset fieri et in celo cempyrco 
      <lb ed="#A" n="86"/>pro illius ornatum a fortiori. Respondetur secundum Richar. 
      <lb ed="#A" n="87"/>vbi supra arti. iii. q. ii quod licet stellarum 
      multiplici<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tas et varietas bene faciunt ad ornatum 
      firma<lb ed="#A" n="89" break="no"/>menti et spherarum in quibus sunt planete. vnus 
      <lb ed="#A" n="90"/>quisquae planeta faciat decorem: Tamen deus enim 
      <lb ed="#A" n="91"/>pyreum noluit esse stellatum propter hoc. quia 
      or<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dinauit vt corpora gloriosa beatorum sint illi pro 
      or<lb ed="#A" n="93" break="no"/>namento maximo. et beati angeli quasi astra 
      ce<lb ed="#A" n="94" break="no"/>li distincta decorent ipsum. Et luminare eius 
      ma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ius tanquam sol esset christus. ac luminare minus 
      <lb ed="#A" n="96"/>tanquam luna: beata mater christi Apoc. penultur. 
      Ciui<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tas illa non eget sole sed lucerna eius est agnus 
      <lb ed="#A" n="98"/>Et de angelis Iob. xxxviii. Cum me laudarent 
      <lb ed="#A" n="99"/>astra mat id est angeli¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2333">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2335">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2337">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum celum empyreum sit 
      <lb ed="#A" n="101"/>splendidissimum et luminosissimum. Nam si sic. 
      cur<lb ed="#A" n="102" break="no"/>non emittit radios per totum mundum sicut sol 
      lu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cens toto orbeterrarum et faciens diem lucidam. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Cum tamen illud caelu sit maius sole impropor 
      <lb ed="#A" n="105"/>tionabiliter tam in quantitate quam in virtute. ergo 
      <lb ed="#A" n="106"/>etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2355">
      ¶ Ad hec. Respondetur secundum Tho. prima per. q. lxvi. quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>empyreum habet lucem non condensatam vt radios . 
      <lb ed="#A" n="108"/>emittat sicut corpus solis sed magis subtilem. 
      <lb ed="#A" n="109"/>vel habet claritatem glorie que non est conformis 
      <lb ed="#A" n="110"/>cum splendore naturali vel claritate. Idem in 
      scri<lb ed="#A" n="111" break="no"/>pto. ii distinc. ii. q. ii artie. ii dicit. quod illud celum 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#A" n="139"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>habet lucem in sua corporea natura eo quod maxime. 
      <lb ed="#A" n="2"/>formale est. sed radios sensui visibiles non 
      emit<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tit. sicut et ignis in sua sphera propria non videtur 
      <lb ed="#A" n="4"/>lucere. Sed ad id clarius Rich. vbi supra dicit. quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>luminositas empyrei latet sensus nostros 
      plu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ribus ex causis. Primo quia oculis non glorifica 
      <lb ed="#A" n="7"/>tis est improportionabilis sicut et lumen corporis 
      <lb ed="#A" n="8"/>glorificati. Secundo quia propter distantiam eius longissimanm 
      <lb ed="#A" n="9"/>multiplicatio luminis eius non protenditur vsque ad 
      <lb ed="#A" n="10"/>visum nostrum. nisi forte ita debiliter vt non 
      pos<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sit apprehendi. Tertio quia dei mfluentia non adest 
      <lb ed="#A" n="12"/>ad hoc vt illud lumen multiplicet se sensibiliter 
      <lb ed="#A" n="13"/>vsque ad nos sine qua non potest multiplicare se 
      <lb ed="#A" n="14"/>Quarto quia lux ibi propter subtilitatem illius ce 
      <lb ed="#A" n="15"/>li non est ita aggregata vt visum nostrum in 
      prae<lb ed="#A" n="16" break="no"/>senti mouere possit sicut ignis in sphera sua. 
      li<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cet nobis propinqua non videtur nobis lucere propi 
      <lb ed="#A" n="18"/>illius subtilitatem. et quia non est ibi lucis 
      aggrega<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tio. Hec Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2417">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2419">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2421">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Unde probatur caelum empyreum 
      <lb ed="#A" n="21"/>esse amenitate felicissima delectabile habitaculum 
      <lb ed="#A" n="22"/>Dicendum quod satis constat ex praedictis. maxime autem ex 
      <lb ed="#A" n="23"/>hoc secundum doc. subti. quia habet condiciones conformes 
      <lb ed="#A" n="24"/>gloriosis corporibus beatorum propter quorum habitationem 
      <lb ed="#A" n="25"/>est factum. vt ibi dei fruitione et omni bono omnes beati 
      <lb ed="#A" n="26"/>et angelici spiritus perpetuo fruantur. Cum autem ex. ii philosophus 
      <lb ed="#A" n="27"/>torum finis imponat necessitatem his que sunt ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>finem. Et secundum Boctium beatitudo sit omnium 
      bo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>norum plena et perfecta aggregatio. ergo sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="30"/>in illo celo in quo est status beatitudinis est omne 
      de<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lectamentum suauitatis: amenitatis ac omnis 
      boni<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tatis Sicut in habitaculo pulcerrimo filiorum sut 
      <lb ed="#A" n="33"/>mi regis dei supra omnem sensum hominum viatorum. Unde et 
      <lb ed="#A" n="34"/>philosophi non peruenerunt ad cognitionem illius celi. quia 
      <lb ed="#A" n="35"/>scrutati sunt secundum sensum siue motum sensibilem. et 
      <lb ed="#A" n="36"/>sic apparent tantum octo sphere. autem secundum consequentiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>rationis: et sic posuerut nonam spheram. Decimam 
      <lb ed="#A" n="38"/>autem id est empyreum nec sensu nec motu cum sit 
      <lb ed="#A" n="39"/>immobile nec forti ratione cognouerunt. quia ex 
      <lb ed="#A" n="40"/>cedit sensum et rationem humanam in presenti. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Sed fide tenemus catholica quod dicente apostolo. Nec 
      <lb ed="#A" n="42"/>oculus vidit: nec auris audiuit: nec in cor hominis 
      ascen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dit quae et quam ineffabilia bona in illo celo priparauit 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>us diligentibus se etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2479">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2481">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2483">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed an hoc celum empyreum sit 
      or<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dinatum magis pro habitaculo hominum an angelorum 
      <lb ed="#A" n="47"/>Tho. vbi supra. ar. i. dicit quod magis propter homines quorum non 
      <lb ed="#A" n="48"/>solum anime sed etiam corpora glorificabuntur quibus locus 
      de<lb ed="#A" n="49" break="no"/>betur. Nam angeli non tam indigent loco sicut corpora glori 
      <lb ed="#A" n="50"/>asa beatorum. Unde et Mat. xxv. dicit christus. Uenite 
      benedi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cti patris. met perci. reg. quod vobi scilicet hominibus electis paratum 
      <lb ed="#A" n="52"/>est ab origine modi. Sed de inferno dicit. Ite male 
      <lb ed="#A" n="53"/>dicti in ignem eternum qui paratus est dia. et angels eius etc. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Gtras ergo agamus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2508">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2510">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2512">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrumcelum enpyieum habeat ali¬ 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>quam influentiam facere in hec inferiora: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="57"/>vecundum Rich. e. dist. ii arti. iii. q. iii. concor. Bona. 
      <lb ed="#A" n="58"/>et Tho. quod licet aliqui dixerint quod non sed melius 
      <lb ed="#A" n="59"/>videtur dicendum quod influat cum a deo habere datam 
      <lb ed="#A" n="60"/>sibi occultam influentiam nec fidei nec rationi 
      re<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pugnet. Item quia caelum empyreum ordinatum 
      <lb ed="#A" n="62"/>est ad hominis obsequium sicut et alia celestia 
      <lb ed="#A" n="63"/>corpora non tantum in futuro sed etiam in presenti 
      <lb ed="#A" n="64"/>Si ergo non influeret non videretur obsequium 
      <lb ed="#A" n="65"/>prestare homini in presenti. Item Damascenus 
      <lb ed="#A" n="66"/>lib. ii. c. xxiii. dicit. Impossibile est aliquam 
      substan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tiam expartem esse naturali opereratione vsui 
      homi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>num non conferentem. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2549">
      ¶ Sed ad quid 
      coo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>peratur eius influentia. Respondetur secundum Guill. in 
      <lb ed="#A" n="70"/>ii. di. xiiii. difficultate prima cum Bonauen. dist. 
      <lb ed="#A" n="71"/>i.lib. ii par. ii arti. i. q. ii concor. Rich. supra quod secundum 
      tri<lb ed="#A" n="72" break="no"/>plicem animam sunt tres speciales influxus trium 
      <lb ed="#A" n="73"/>celorum quibus corpus humanum debita 
      propor<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tione disponitur ad susceptionem anime. Nam 
      ce<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lum stellatum id est firmamentum influit in 
      cor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pore humano et cooperatur ad dispositionem 
      ani<lb ed="#A" n="77" break="no"/>me vegetatiue. Celum autem aqueum ad 
      dispositi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>onem anime sensitiue: sed caelum empyreum ad 
      dis<lb ed="#A" n="79" break="no"/>positionem anime intellectiue. Cum enim caelum enim 
      <lb ed="#A" n="80"/>pyreum sit corpus nobilissimum. Et corpus huma 
      <lb ed="#A" n="81"/>num inter omnia generabilia et corruptibilia sit etiam 
      <lb ed="#A" n="82"/>nobilissimum et in hoc etiam nobilius celo 
      inani<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mato: quia est perfectum ab anima rational scilicet ipsum 
      <lb ed="#A" n="84"/>corpus humanum. Ideo conuenienter disponitur ad 
      <lb ed="#A" n="85"/>inimationem talem per influentiam illius nobilissimi 
      <lb ed="#A" n="86"/>celi. Uerumtamem nullius celi influentia habet 
      co<lb ed="#A" n="87" break="no"/>gere anime liberum arbitrium vt infra patebit. <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e2592">§. liii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2595">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Sed difficultas est quomodo celum empyreum influat 
      <lb ed="#A" n="89"/>cum non illuminat nec moutur ergo etc. Rich. supra dicit 
      <lb ed="#A" n="90"/>quod huiusmodi obiectio non valet quia videmus quod 
      vir<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tus lune existente luna sub nostro isto hemisphe 
      <lb ed="#A" n="92"/>rio ipsum licet non illuminet tamen facit fluxum 
      ma<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ris. Ita virtus celi empyrei pertingit ad hec 
      inferi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ora licet lumen eius non pertingat sensibiliter. Item 
      <lb ed="#A" n="95"/>motus caeli non requiritur necessario propter 
      infsuen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tiam: sed propter influentiarum variarum contemperam 
      <lb ed="#A" n="97"/>tiam. Unde si etiam sol staret: adhuc sumen et 
      ca<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lorem influeret sicut patet tempore Iosue 
      quan<lb ed="#A" n="99" break="no"/>do stetit etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2626">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2628">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2630">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ An celum empyreum sit 
      vnl<lb ed="#A" n="101" break="no"/>formiter virtuosum sicut est vniformiter 
      lumi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nosum. Respondetur secundum Richar. supra. quod 
      eui<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dentius videtur rationi concordare opinio que 
      <lb ed="#A" n="104"/>dicit quod non sit virtuosum vniformiter in 
      influ<lb ed="#A" n="105" break="no"/>endo. licet sit vniformiter suminosum. Quia ab 
      <lb ed="#A" n="106"/>vna parte eius alia virtus iufluitur quam ab alia 
      <lb ed="#A" n="107"/>parte. Nam. iiii. Morals. libro Gregorius dicit 
      <lb ed="#A" n="108"/>Terra aere fecundatur: aer autem ex celi 
      quali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tate disponitur. Cum autem videamus terras 
      <lb ed="#A" n="110"/>equaliter distantes ab vtroque polo et ita habentes 
      <lb ed="#A" n="111"/>oet influentiam corporum celestium equiltur diuersas tamen haber. 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#A" n="140"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dispositiones: et corpora hominum in terris illis 
      <lb ed="#A" n="2"/>habere diuersas naturales inclinationes. Et 
      sem<lb ed="#A" n="3" break="no"/>per ita fuisse exquo inhabitari ceperunt. Et 
      vide<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tur hoc esse ideo quia ille terre diuersas 
      influen<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tias celi empyrei recipiunt que non alternantur 
      <lb ed="#A" n="6"/>eo quod illud caelum non mouetur. Influentie 
      au<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tem caelorum mobilium sine alternatione 
      influen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tiarum et renouatione esse non possunt: sed vnium 
      <lb ed="#A" n="9"/>tu r et contemperantur per influentiam celi empyrei. 
      <lb ed="#A" n="10"/>vt secundum Diony. omne mobile aliquo modo reducatur ad 
      <lb ed="#A" n="11"/>immobile. patet ergo propositum. Hec Rich. 
      </p>
               <!-- Celum 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2692">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2694">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2696">
                  <lb ed="#A" n="12"/>Alum. 1. dicicet 
      cry<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stallinum. De hoc queritur vtrum 
      <lb ed="#A" n="14"/>caelum crystallinum seu aqueum sit 
      <lb ed="#A" n="15"/>nobilius quam caelum stellatum vel 
      fir<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mamentum. Respondetur secundum Augusti. contra 
      Ma<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nicheos quod sic. Tum quia ordinatum est supra 
      <lb ed="#A" n="18"/>firmamentum et queque superiora sunt naturaliter 
      <lb ed="#A" n="19"/>ex se corpor a nobiliora inferioribus corporibus 
      <lb ed="#A" n="20"/>secundum se consideratis. Tum quia mouetur motu 
      <lb ed="#A" n="21"/>nobiliori orbiculari simpliciori quam firmamentum 
      <lb ed="#A" n="22"/>eo quod sphera stellata scilicet ipsum firmamentum 
      plu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ribus motibus mouetur scilicet motu diurno super 
      <lb ed="#A" n="24"/>polos equinoctiales ab oriente in occidentem: 
      ra<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ptus ab ipsa sphera nona celi crystallini. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="26"/>mouetur motu proprio super polos zodiaci ab 
      <lb ed="#A" n="27"/>occidente in orientem centum annis vno 
      gradu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>vt dicunt Aristo. lib. de proprieta. elemen. Et Pto 
      <lb ed="#A" n="29"/>omeus in Almagesti et communiter theologi. Sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>motus celi crystallini est simplex eo quod vno 
      mo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tu mouetur vt dicit Albertus magnus. Item quia 
      <lb ed="#A" n="32"/>mouetur tantum a primo motore immediate. sed 
      fir<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mamentum non sic. sed etiam a proprio motore 
      <lb ed="#A" n="34"/>cum pluriformiter sit mobile: ergo illud est 
      no<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bilius isto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2751">
      ¶ Item quare non videmus caelum 
      <lb ed="#A" n="36"/>crystallinum: vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e2755">Aqua. §. iiii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2759">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2761">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2763">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum sit dandum celum primum. 
      <lb ed="#A" n="38"/>mobile quod veraciter dicatur aqueum vel 
      crystalli<lb ed="#A" n="39" break="no"/>num: Respondetur secundum Guill. in. ii dist. xiiii. per 
      com<lb ed="#A" n="40" break="no"/>clusionem quod sic. Nam huiusmodi caelum aqueum est 
      <lb ed="#A" n="41"/>primum mobile. Quia cum omnis pluralitas 
      redu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>citur ad vnitatem seu monadem secundum Dionysium et omnis 
      <lb ed="#A" n="43"/>difformitas ad vniformitatem. ergo caelum 
      stella<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tum quod pluribus motibus mouetur et in se habet 
      ali<lb ed="#A" n="45" break="no"/>quam difformitatem: oportet quod reducatur ad aliquod 
      pri<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mum mobile et ad primum motum. Et hoc est caelum 
      <lb ed="#A" n="47"/>crystallinum ad quod reducitur pluralitas motuum in 
      <lb ed="#A" n="48"/>firmamento vt patuit in praecedenti. §. Et similiter 
      <lb ed="#A" n="49"/>in planetis. Item celorum difformitas quam habent 
      <lb ed="#A" n="50"/>in natura cum sint celi simul perspicui et lucidi in suis 
      si<lb ed="#A" n="51" break="no"/>deribus reducitur etiam ad hoc vnum caelum 
      crystalli<lb ed="#A" n="52" break="no"/>num quod est in natura vniforme et mobile: quod sicut me. 
      <lb ed="#A" n="53"/>dium participat cum superiori celo scilicet empyreo in 
      vnifor<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mitate quia nullam habet stellam: et cum inferior scilicet sirma 
      <lb ed="#A" n="55"/>mento in mobilitate quia mouetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2807">
      ¶ Q autem hoc vere 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>dicatur aqueum. patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e2815">Aqua. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2819">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2821">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2823">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Sed quare deus voluit vt in pro 
      <lb ed="#A" n="58"/>illo celo crystallino. nulla esset stella et. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="59"/>Guil. e. di. xiiii. quod caelum crystallinum est per totum ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>modum crystalli nullam habens stellam. sicut nec caelum 
      em<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pyreum. licet inferiores celi habeant
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2836">
      ¶ Et huius est 
      <lb ed="#A" n="62"/>catio prima: vniuersi perfectio quae requirit vt primo sit 
      <lb ed="#A" n="63"/>vnum caelum immobile penitus et in natura vniforme 
      <lb ed="#A" n="64"/>sicut est empyreum. Secundo vt sit secundum celum. in natura 
      <lb ed="#A" n="65"/>quidem vniforme sed mobile et hoc est aqueum. 
      Ter<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tio vt sit vnum caelum adhuc tam in natura quam in motu 
      <lb ed="#A" n="67"/>difforme. et huiusmodi est celum stellatum. Et etiam caelum. vii. 
      <lb ed="#A" n="68"/>planetarum. differenter tantum. quia in celo stellato sunt 
      plu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>res stelle. quia secundum philosophum. ii celi. illud caelum prae ceteris 
      <lb ed="#A" n="70"/>ipheris est causa vite in istis inferioribus. ideo 
      exi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>git multitudinem stellarum. quia hoc non posset esse nisi per 
      <lb ed="#A" n="72"/>diuersum lumen in stellis diuersis pro diuersitate 
      <lb ed="#A" n="73"/>inferiorum. Sed sufficit iuuari aliis per motum. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2865">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Secunda ratio est. temperamenti reductio. voluit enim 
      <lb ed="#A" n="75"/>deus vt celo stellato quod habet motus pauciores 
      <lb ed="#A" n="76"/>srae planete. daret plus de stella. Et planetis qui 
      <lb ed="#A" n="77"/>plures habent motus quam caelum stellatum daret 
      mi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nus de stellis vt sic esset quoddam temporamentum 
      <lb ed="#A" n="79"/>naturale. quoniam secundum philosophum. ii de anima. Natura non 
      de<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ficit in necessariis nec abundat in superfluis. Sed 
      <lb ed="#A" n="81"/>si in vno deficit superabundat vel recuperat in 
      alio<lb ed="#A" n="82" break="no"/>Quod autem planete habeant plures motus quam celum 
      <lb ed="#A" n="83"/>stellatum patet secundum astronomos. quia caelum stellatum 
      so<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lum duos habet motus scilicet motum raptus vel 
      diur<lb ed="#A" n="85" break="no"/>num ex oriente. Et motum proprium ex occidente vt 
      pa<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tuit. §. xxx. Sed planete habent insuper alios 
      mo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tus in suis epiciclis et circulis ecentricis vt patet 
      <lb ed="#A" n="88"/>manifeste in retrogradatione planetarum. et huiusmodi. et 
      <lb ed="#A" n="89"/>sic ptepropositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2902">
      ¶ Tertia ratio. quia motus superior 
      <lb ed="#A" n="90"/>influit in inferiores orbes: Ideoque quasi principa 
      <lb ed="#A" n="91"/>lior magis debuit decorari in stellis etc. Unde 
      de<lb ed="#A" n="92" break="no"/>us laudabilis est in omnibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2912">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2914">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2916">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Quanta est profunditas celi 
      cry<lb ed="#A" n="94" break="no"/>stallini. Respondet Guil. e. di. xiiii. quod hoc potest perpendi 
      <lb ed="#A" n="95"/>ex textu Gen i. vbi scribitur. dixit deus. Fiat firma 
      <lb ed="#A" n="96"/>mentum in medio aquarum id est in medio materie 
      pri<lb ed="#A" n="97" break="no"/>me. Aqua enim hic accipitur materia prima celorum. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et elementorum. Ex quo igitur est in medio: 
      relinqui<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tur. quod tanta est distantia a firmamento vsque ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>ipsum celum empyreum. quanta est dehinc ascendem 
      <lb ed="#A" n="101"/>do vsque ad firmamentum. quia firmamentum est posi 
      <lb ed="#A" n="102"/>tum in medio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2940">
      ¶ Item si adhuc queratur. a qua parte 
      ce<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lum crystallinum incipit moueris: Idcet Guil. dicit 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod ab oriente motu in occidens sicut et dictum est. §. 
      <lb ed="#A" n="105"/>xxx. Ex quo patet quod motus celi stellati proprius et 
      prin<lb ed="#A" n="106" break="no"/>cipalis incipit ab occidente et mouetur in oriens. 
      li<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cet motu raptus virtute celi crystallini moueatur 
      <lb ed="#A" n="108"/>contra motum proprium ab oriente in occidens. Sicuti 
      <lb ed="#A" n="109"/>etiam planete virtute tam celi crystallini quam etiam 
      <lb ed="#A" n="110"/>virtute celi stellati mouentur contra proprium motum 
      <lb ed="#A" n="111"/>motum raptus ab oriente 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#A" n="141"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e2970">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e2972">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e2974">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed an motu primi mobilis idem 
      <lb ed="#A" n="2"/>celi crystallini sit causa et mensura omnium motuum et 
      tem<lb ed="#A" n="3" break="no"/>porum Respondet idem Guil. quod sic loquendo a parte rei. 
      <lb ed="#A" n="4"/>quia ille est primus omnium motuum Et tempus illius 
      mo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tus est mensura temporalium. Sed loquendo quo ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>nos: motus et temspus celi stellati est mensura et 
      mo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tus et temporis nostri. quia caelum crystallinum non videmus etc. 
      <lb ed="#A" n="8"/>Item quomodo assignatur in celo dexterum et sinistrum. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Respondetur secundum eundem Guil ibidem simul et doc. communiter quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>licet in celo empyreo non sit assignare proprie 
      dexte<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rum et sinistrum cum non sit mobile: Tamen in 
      celo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>crystallino. et inferioribus assignatur secundum philosophum. ii li.
      o<lb ed="#A" n="13" break="no"/>celi sic. Si vnus homo heberet dexteram manum ad 
      <lb ed="#A" n="14"/>orientem: sinistram ad occidentem. caput in 
      polo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>antartico vel meridionali. quia secundum astrologos 
      <lb ed="#A" n="16"/>planete illic habent ampliorem efficaciam 
      Pe<lb ed="#A" n="17" break="no"/>des in polo artico scilicet nostro. faciem versus nostrum 
      <lb ed="#A" n="18"/>hemispherium et dorsum ad oppositum. Sic in 
      celo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>imaginandum est. Unde celi latitudo est ab oriente in 
      occi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dens. longitudo a meridie in septentrionem. 
      profundi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tas ab hemispherio nostro ad oppositum etc. 
      </p>
               <!-- Celum 4-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3026">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3028">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3030">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Alum i dicicet 
      stel<lb ed="#A" n="23" break="no"/>latum. quod est firmamentum cum orbibus 
      <lb ed="#A" n="24"/>i planetarum. Quertur. qualis nature sit 
      <lb ed="#A" n="25"/>firmamentum et omnes orbes planetarum: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>secundum Aristo. lib. i. Metheo. et communiter doc. etiam 
      theo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>logos. quod orbis celestis est quinte essentie 
      elemen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tum Aliud a quattuor elementis secundum naturam. quia est 
      <lb ed="#A" n="29"/>subtilis nature prae istis. Et vt dicitur libro de naturis 
      <lb ed="#A" n="30"/>rerum est rotundum centro terre equis spaciis 
      vn<lb ed="#A" n="31" break="no"/>dique conuexum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3055">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3057">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3059">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Sed an sit visibile a nobis in 
      <lb ed="#A" n="33"/>ca partem in qua non habet stellam Opinio vna dicit 
      <lb ed="#A" n="34"/>quod sic. Alia autem et forsitam melior est opinio quod sit 
      in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uisibile Unde Guill. de conchis dicit quod visus ibi defi 
      <lb ed="#A" n="36"/>cit non habens imaginem videndi: nec alius ei color 
      occur<lb ed="#A" n="37" break="no"/>xit quiddam ibi sibi spissum confingit id est aqueum 
      colorem<lb ed="#A" n="38" break="no"/>Quod si obiicitur quia autor libro de na. rerum dicit quod dum 
      fir<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mamentum flaui coloris est: visus maxime 
      confor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tatiuum est. Respondet Uincem. in spe. naturalis. quod hoc non 
      <lb ed="#A" n="41"/>est intelligendum ita quod ille color flaueus sit in se 
      for<lb ed="#A" n="42" break="no"/>maliter. sed quia est in oculi confictione. Tamen de 
      hu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>iusmodi opinione non est contendendum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3089">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3091">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3093">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Quales stelle dicuntur planete 
      <lb ed="#A" n="45"/>in celo firmamenti totius Nota secundum Guil. de conchis. 
      <lb ed="#A" n="46"/>quod omnes planete septem de loco ad locum mouentur 
      <lb ed="#A" n="47"/>quae a grecis planete. a latinis erratice dicuntur. quia 
      <lb ed="#A" n="48"/>vario motu discurrunt et non sunt fixe. et quandoque 
      mo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tu retrogrado mouentur etc. Et per talem motum 
      <lb ed="#A" n="50"/>discernuntur visu a ceteris. Nam stelle alie quae dicum 
      <lb ed="#A" n="51"/>tur stelle fixe. quia in firmamento semper in eodem 
      <lb ed="#A" n="52"/>loco stant et non mouentur quasi infixe firmamento 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt gemma in auro. vel radius in rota. Iste stelle 
      <lb ed="#A" n="54"/>secundum Aristotelem non mouentur per se: sed sunt quietem 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>ire in crculis suia. composite tamencum circum 
      <lb ed="#A" n="56"/>lis id est orbibus suis mouentur ad motum circuli. ita 
      <lb ed="#A" n="57"/>quod tantum circuli mouentur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3131">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3133">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3135">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Sed quanto tempore explent planete 
      <lb ed="#A" n="59"/>singuli cursum izodiaco Beda libro de imagine 
      mun<lb ed="#A" n="60" break="no"/>di dicit quod Saturnus implet cursum zodiaci. 
      tri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ginta anis. Iupiter. xii. annis. Mars duobus 
      an<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nis. Sol. ccclxv. diebus. Uenus. cccxlviii. Mercum 
      <lb ed="#A" n="63"/>rius. cccxxx. Luna. xxviii. diebus. Quibus peractis 
      re<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uertuntur ad eiusdem signi gradum. Idem Beda lir. 
      <lb ed="#A" n="65"/>de imagine mundi dicit omnes planetas. dxxxii. 
      an<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nis circulos totaliter perfecte implere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3157">
      ¶ Stelle 
      au<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tem fire vt dicit Alfraganus sicut et firmamentum 
      <lb ed="#A" n="68"/>in quo sunt: centum annis vnum gradum 
      perfi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ciunt. Et ita in tribus milibus annorum vnum signum 
      <lb ed="#A" n="70"/>cum quodlibet signum habeat. xxx. gradus: Et 
      <lb ed="#A" n="71"/>xii. sint signa patet in trigintasexmilibus annorum 
      <lb ed="#A" n="72"/>stellas fixas cum firmamento cursum suum perficere. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Et hoc est magnus annus platonis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3178">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3180">
                  <lb ed="#A" n="74"/>Item quanta putatur distantia in 
      <lb ed="#A" n="75"/>tenr orbes planetarum. Nota quod licet hoc scire 
      certi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tudinaliter in praesenti non possimus. tamen bonum est 
      sci<lb ed="#A" n="77" break="no"/>re quid de huiusmodi sentiant opinando: doctores. 
      Nimi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rum Beda lib. de imagine mundi dicit summati 
      <lb ed="#A" n="79"/>quod a terra vsque ad lunam sunt quindecimmilia 
      sex<lb ed="#A" n="80" break="no"/>centa vigintiquinque miliariorum. Item a luna ad 
      <lb ed="#A" n="81"/>Mercurium septemmilia octingenta id est octies 
      cen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tum et. xii miliariorum ac semisse. Inde ad venerem 
      <lb ed="#A" n="83"/>tantum. Item a Uenere ad solem vigintitriamilia 
      <lb ed="#A" n="84"/>quadringenta trigintasex miliariorum. Inde ad 
      <lb ed="#A" n="85"/>Martem. xv. milia. dct. xxv. miliariorum Inde ad 
      Io<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uem septemmilia octingenta. xii. miliariorum. Inde ad 
      <lb ed="#A" n="87"/>Saturnum tantum. Inde ad firmamentum 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gintitriamilia quadringenta trigintasex 
      miliario<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rum. Sunt itaque a terra vsque ad firmamentum 
      <lb ed="#A" n="90"/>centummilia et nouemmilia: trecenta et septuagi 
      <lb ed="#A" n="91"/>taquinque miliariorum. Hec vide melius vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e3221">Ter 
      <lb ed="#A" n="92"/>ra. §. xx.</ref> In huiusmodi dictaminibus que forsitan 
      san<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctus Beda vel alii ex dei reuelatione habuerunt 
      <lb ed="#A" n="94"/>Commendatur dei potentia etc. Siquis autem 
      com<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tradicat in huiusmodi non est contendendum cum non 
      ha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>beamus certitudinem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3236">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3238">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3240">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Unde fit varietas motuum et 
      <lb ed="#A" n="98"/>refrogradatio planetarum: Respondetur secundum autorem 
      <lb ed="#A" n="99"/>sphere materialis scilicet Ioannem de sacrobusto. 
      <lb ed="#A" n="100"/>et Guillermum de Conchis. quod omnes planete 
      <lb ed="#A" n="101"/>habent deferentes circulos ecentricos quosdam 
      <lb ed="#A" n="102"/>id est qui habent centrum suum extra centrum 
      <lb ed="#A" n="103"/>terre. Sol enim motu suo immediate describit 
      <lb ed="#A" n="104"/>ecentricum. quia in vna parte est propinquior 
      ter<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re. in alia remotior. qui circulus contra firmamen 
      <lb ed="#A" n="106"/>tum nititur. Reliqui vero planete habent 
      epici<lb ed="#A" n="107" break="no"/>clos. qui sunt parui circuli vel sphere 
      superap<lb ed="#A" n="108" break="no"/>pendentes et positi in ipso ecentrico nec terram 
      <lb ed="#A" n="109"/>circumeunt. In hoc epiciclo planeta fixus motu 
      ipsi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>us voluitur contra firmamentum: raptus ab 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#A" n="142"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ecentrico Et de his patet in theorica planetarum 
      <lb ed="#A" n="2"/>Dircti autem circuli sunt alii a communi circule 
      <lb ed="#A" n="3"/>qui est zodiacus equaliter distans a terra. sub ie 
      <lb ed="#A" n="4"/>scilcet zodiaco omnes planete discurrunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3288">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#A" n="5"/>cum quis querit de varietate motuum planetarum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Dicendum est hoc esse propter varietatem 
      circulo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rum. Deus enim voluit vt habeant proprios 
      mo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tus circulationum contra firmamenti vel potius primis 
      <lb ed="#A" n="9"/>mobilis motum velocissimum. vt temperent mots 
      <lb ed="#A" n="10"/>velocitatem in illo et influxum. ne mundi ruina fierm 
      <lb ed="#A" n="11"/>vt patuit. § xvii. Ideoque quidam planete dicantur 
      <lb ed="#A" n="12"/>deo volente. scilicet tantummodo progressiui nec statie 
      <lb ed="#A" n="13"/>nar ii nec retrogradi. vt est solet luna. Quidam 
      au<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tem sint et dicantur non tantum progressiui: sed quam 
      <lb ed="#A" n="15"/>doque stationarii etiam et quandoque retrogradi. 
      <lb ed="#A" n="16"/>vt reliqui planete. Nam quando mouetur ab 
      ini<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tio sui epicicli versus finem: planeta dicitur 
      pro<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gressiuus. Sed retrogradus dicitur. quando 
      mo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uetur a fine versus principium. Sed 
      stationari<lb ed="#A" n="20" break="no"/>us quando in cipit esse progressiuus et desinit a 
      <lb ed="#A" n="21"/>retrogradatione. vel econuerso. Directus etiam 
      <lb ed="#A" n="22"/>dicitur. quando mouetur in superiori parte 
      sui<lb ed="#A" n="23" break="no"/>epicicli. Indirectus autem quando in inferiori 
      <lb ed="#A" n="24"/>Ex quibus patet quod preter solem et lunam omne 
      <lb ed="#A" n="25"/>alii planete retrogradi et stationarii sunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3336">
      ¶ 
      Exe<lb ed="#A" n="26" break="no"/>plum ad hec ponitur secundum chaldeos tale. Sit 
      ro<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ta maxima in qua sit lucerna accensa 
      inextingui<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bilis. moueatur ab occidente in orientem super 
      ca<lb ed="#A" n="29" break="no"/>put nostrum. Tunc quando illa pars rote in qua 
      <lb ed="#A" n="30"/>est lucerna esset superior: videretur in orientem 
      <lb ed="#A" n="31"/>moueri. Et cum eadem pars rote esset in 
      dimi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dio descensus: tunc videretur lucerna stare. nec ac 
      <lb ed="#A" n="33"/>orientem nec ad occidentem moueri Cum autem 
      <lb ed="#A" n="34"/>eadem pars esset infima: tunc predicta lucerna 
      <lb ed="#A" n="35"/>ardens videretur retrogradari ab oriente in 
      oc<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cidentem contra proprium motum. Similiter 
      com<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tingit retrogradatio et statio in quolibet plane 
      <lb ed="#A" n="38"/>tarum praeter solem et lunam. quia mouentur 
      plane<lb ed="#A" n="39" break="no"/>te in suis epiciclis. In cuius motu geminus 
      po<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nitur locus stationis. vnus progressionis et vnus 
      <lb ed="#A" n="41"/>retro gradationis. Et ex his patet ratio quare planete 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cantur habere motus retrogradationis vel stationis etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3377">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3379">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3381">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Sed quare est quod venus et 
      mer<lb ed="#A" n="44" break="no"/>curius rarius apparent visui nostro: 
      Responde<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tur secundum astronomos. quia sunt propinquiores 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>fra solem et ei concurrunt sepius. et sic maior lux. sid 
      <lb ed="#A" n="47"/>sols: offuscat minus ne videatur. Magis autem 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>currit propinquius persepe Mercurius Soli quam 
      ve<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nus. adeo vt mercurius non elongetur a sole ad 
      <lb ed="#A" n="50"/>plus quam. xxxii. gradibus Uenus autem ad plus 
      <lb ed="#A" n="51"/>elongatur. xlv. gradibus. Sed cum in id 
      spaci<lb ed="#A" n="52" break="no"/>um veniunt: ad solem redeunt. Item Mercurius 
      <lb ed="#A" n="53"/>fere in anno odiacum circumit. videlicet diebus. cccxxx¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3407">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Uenus autem in illo anno in quo frequentius stat et retro. 
      <lb ed="#A" n="55"/>graditur plus. xii. mensibus. Quando autem rectior incedit. xi 
      <lb ed="#A" n="56"/>menses in zodiaco circumeundo consumit. Ad maximem ququa 
      <lb ed="#A" n="57"/>dies. cccxlviii. secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e3417">Bedam supra. §. xxxviii. </ref>
                  <!--141.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3426">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3428">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3430">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quomo per visum possimus 
      discer<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nere fulgentes planetans in celo ab aliis stellis. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Respondetur secundum Astronomos quod possunt discerni per 
      <lb ed="#A" n="61"/>hoc quod stelle scintillare videntur. Sed planete non 
      <lb ed="#A" n="62"/>aut saltem non intantum sicut stelle alie. Et patet satis per 
      ex<lb ed="#A" n="63" break="no"/>perientiam visus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3446">
      ¶ Sed vnde est quod stelle videntur 
      scintu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tillare. cum non sunt ignee nature nec elementaris sed 
      <lb ed="#A" n="65"/>celestis. Respondetur secundum Rich. de med. vil. in. ii libro di. 
      <lb ed="#A" n="66"/>xiiii. ar. iii. q. i. quod illa scintillatio que apparet in 
      stel<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lis non est propter motum proprium earum sed propter motum 
      <lb ed="#A" n="68"/>medii id est elementorum praesertim aeris. et propter 
      tremo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rem spiritum visibilium in apprehendendo ob hoc quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>longinque distant. a visibus nostris vt tangit hac 
      <lb ed="#A" n="71"/>causm philosophus. ii celi. Et quia planete minus distant. ergo 
      mi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nus scintillare videntur. Ecce ergo deus mirabilis in 
      <lb ed="#A" n="73"/>operibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3471">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3473">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3475">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Quid de numero et 
      multitudi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ne stellarum. Ad hoc Albumasar dicit quod sunt 
      innu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mere. Et huic concordat etiam scriptura dicit in psalmus. qu. scilicet 
      de<lb ed="#A" n="77" break="no"/>us solus numerat multitudinem stellarum et omnibus eis nomina 
      <lb ed="#A" n="78"/>vocat Uerum tamen secundum e. Albumasar stelle electe 
      <lb ed="#A" n="79"/>ex omni numero notabiliores sunt mille et 
      vigin<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tinouem. e quibus sunt. vii. planete orbes habentes 
      <lb ed="#A" n="81"/>Alie. ior. dicuntur stelle fire scilicet in firmamento vt ptet 
      <lb ed="#A" n="82"/>in praecedentibus. Unde rabbi Moy. dicit quod non est in 
      <lb ed="#A" n="83"/>terra herba que non habeat in celo stellam que 
      <lb ed="#A" n="84"/>ipsam inspiciat et crescere faciat. Unde et Beda lib. 
      <lb ed="#A" n="85"/>de imagine mundi dicit. quod omnes stelle sunt 
      rotum<lb ed="#A" n="86" break="no"/>de quarum dispositiones et cursus et loca et 
      tempo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra solus deus nouit qui numerat eas et omnibus 
      <lb ed="#A" n="88"/>eis nomina vocat. Sapientes vero eis aliqua 
      no<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mina hominum vel animalium imposuerunt vt ab 
      <lb ed="#A" n="90"/>hominibus dinosci possint etc Hec autem: scilicet 
      stel<lb ed="#A" n="91" break="no"/>larum in celo multitudinem et nomina singularum 
      vo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>luit deus vt nos in praesenti non cognoscamus 
      pro<lb ed="#A" n="93" break="no"/>mysterio. quia stelle in celo significant electos in 
      <lb ed="#A" n="94"/>celo perpetuo locandos. vt patet ex scripturis 
      <lb ed="#A" n="95"/>Sed qui et quot sint electi futuri solus deus 
      no<lb ed="#A" n="96" break="no"/>uit. ergo et stellarum noticiam ad plenum sibi soli 
      ser<lb ed="#A" n="97" break="no"/>uauit etc. ergo deus laudetur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3531">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3533">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3535">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Item quid de magnitudine 
      ste<lb ed="#A" n="99" break="no"/>larum. Nota colligendo secundum Aristo. primo 
      Me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>theo. Et Isido. li. iii. Etymo. quod corpus solis 
      ma<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ius est corporibus reliquarum stellarum etiam in firma 
      <lb ed="#A" n="102"/>mento existentium. Ita vt dicit Gundisolinus. 
      omni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bus mundi corporibus maior est sol. vnde maior 
      <lb ed="#A" n="104"/>est tota terra. Et ideo eodem momento quo 
      ori<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tur in oriente: simu l et occidente equaliter 
      appa<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ret. Sed idcirco nobis qua si cubitalis videtur 
      <lb ed="#A" n="107"/>quia valde longe a nobis distat. Est ergo sol 
      ma<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ior tota terra. Et hoc philosophi communiter tenent vt dicit 
      Ma<lb ed="#A" n="109" break="no"/>crobius lib. i. de somno scipio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3564">
      ¶ Sed quato sit 
      <lb ed="#A" n="110"/>maior terra. Uarietas est opinionis inter philosophos 
      <lb ed="#A" n="111"/>et inter astronomos. veriori tamen ratione probatur 
      so<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lem octies esse maiorem terra. Hec ex Macrobis. 
      <lb ed="#A" n="113"/>et Uincentio in speculo na. Item post solem qua 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#A" n="143"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dam stelle sint fixe maiores tota terra secundum Arist. 
      <lb ed="#A" n="2"/>supra. Et huiusmodi stellas post solem maximas dicit 
      <lb ed="#A" n="3"/>Gundisinus esse. xv. secundum eundem 
      Gundisoli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>num. Post has stellas tertius in magnitudine. 
      <lb ed="#A" n="5"/>est Iupter. Quartus vero Saturnus. Quintum 
      lo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cum terent stelle alie a praedictis in ordinibus suis 
      <lb ed="#A" n="7"/>posite etc. Sexto est Mars vt dicit. Septimo 
      te<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ra. Ocauo Uenus. Nono Luna. Decimo 
      Mer<lb ed="#A" n="9" break="no"/>curius. Sed hec melius ipsi deo qui cuncta condidit. 
      <lb ed="#A" n="10"/>numero pondere et mensura committenda puto etc. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Cui sit laus et gloria etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3606">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Item quomodo planetis septem 
      singu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>li dies attribuuntur. Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e3612">Dies. §. i. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3616">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3618">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3620">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Item Quid de proprietatibus seu 
      <lb ed="#A" n="15"/>qualitatibus et virtutibus planetarum et stellarum De his 
      sur<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ficiat breviter singillatim de vnoquoque eorum 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>qua inserere et plura tramsire. quia talia potius ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>astronomicam artem pertinent quam ad theologiam. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Unde de huiusmodi Primo est notandum. quod cum aliquis 
      <lb ed="#A" n="20"/>planeta vel stella dicitur frigidus: siccus et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="21"/>non est intelligendum formaliter. sed tantum virtualiter 
      <lb ed="#A" n="22"/>vel effectualiter. quia efficit influendo talem 
      qualita<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tem in inferioribus. Similiter cum dicitur maliuolus 
      <lb ed="#A" n="24"/>vel beniuolus. et huiusmodi praesertim referendo ad 
      ho<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mines intelligenda sunt tantummodo dispositiue vel 
      <lb ed="#A" n="26"/>inclinatiue secundum corpus humanum: et non quo ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>liberum arbitrium vel animam. quia astra cum sint 
      <lb ed="#A" n="28"/>popter hominem et inferiora homine: nil habent in 
      <lb ed="#A" n="29"/>anima humana efficere secundum omnes theologos 
      <lb ed="#A" n="30"/>Unde et Ptolomeus dicit. quod sapiens vir dominabitur 
      <lb ed="#A" n="31"/>astris Nec etiam virtus astrorum extendenda 
      <lb ed="#A" n="32"/>est ad fata hominum vel euentuum contingentium aut 
      <lb ed="#A" n="33"/>operum hominum vel morum. quia talia sunt erronea 
      <lb ed="#A" n="34"/>vt patebit. §. liii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3669">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3671">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3673">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Und praedicto modo intelligendo quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>sequuntur Nota secundum astronomos et philosophos quod 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3680">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Saturnus est summus planetarum de quo etiam 
      <lb ed="#A" n="38"/>Aug. lib. ii. super Gen. dicit et astrologi comprobant. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quod est frigidissimus et siccus. accidentaliter autem 
      hu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>midus Et esse dicitur terreus quasi colore plumbeo 
      obi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>scurus. melancholicus. amans vestes nigras. 
      te<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nax. agricolator. maliuolus. maxime quando est 
      retro<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gradus Efficit ergo vel omnes dictas 
      proprieta<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tes vel plures earum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3700">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Iupiter planeta secundus est secundum e. astrolis. calidus 
      <lb ed="#A" n="46"/>et humidus temporatus. coloris clari quasi stannei. 
      dul<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tis: sanguineosus: gaudens: liberalis: eloquens 
      <lb ed="#A" n="48"/>amano vestes pulcras. pulcer facie. terram 
      prospi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ciens. et est beniuolus. Unde quia est inter 
      Satur<lb ed="#A" n="50" break="no"/>num et Martem que sunt maliuole stelle: 
      medi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>dians temperat illorum nociuitatem secundum Guil. de 
      <lb ed="#A" n="52"/>conchis. Et in hoc laudabilis est dei sapientia quae sic 
      pro<lb ed="#A" n="53" break="no"/>uidit etc. saltem quo ad plura horum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3722">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Mare planeta tertius secund praedictas est calid 
      <!--142.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>etsiccus vehementer igneus coloris quasi ferrei 
      inui<lb ed="#A" n="56" break="no"/>dus: amans malicia pugnas et cedes et malignus 
      <lb ed="#A" n="57"/>animosus. Et hec saltem ad pluram
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3739">
      ¶ Sol planeta 
      <lb ed="#A" n="58"/>iiii. secundum e. Astrols. praedictos est calidus et siccus 
      au<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rei coloris et effectus. Et cupidus ac regnandi 
      am<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bitiosus: igneus: cholericus: magnificus: 
      car<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nosus: amas mundiciam. grauis eloquio. pulcer 
      fa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cie. Has propetates attribuunt soli ipsisphcpi et similiter vni 
      <lb ed="#A" n="63"/>cuique planete suam. non quia tales proprietates insint 
      for<lb ed="#A" n="64" break="no"/>maliter vel inesse possint celestibus substantiis cum 
      <lb ed="#A" n="65"/>illa secundum philosophum. i. Metheo. non suscipiant perigrinas 
      <lb ed="#A" n="66"/>qualitates vel impressiones nec participant contranetatem 
      <lb ed="#A" n="67"/>nec affectum in animi mutabilitate. non enim sunt 
      ani<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mata corpora. Sed quia efficiunt et sercant inclnationes 
      <lb ed="#A" n="69"/>aut disponunt ad huiusmodi proprietates vel earum 
      pluri<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mas vel quandoque omnes has in inferioribus. Etiam 
      <lb ed="#A" n="71"/>in hominibus quantum ad corporis dispositionem. deo autem 
      quam<lb ed="#A" n="72" break="no"/>um ad animam rationalem vt predictum est Nam et secundum 
      <lb ed="#A" n="73"/>Aristo. supra. Et per experientiam patet quod sil plus quam 
      <lb ed="#A" n="74"/>orines stelle habet potestatem ad calefaiendum et 
      ex<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sccendum et ad generandum aurum in terre vsceribus. Et 
      <lb ed="#A" n="76"/>cheram excitandum. et ad vitam animalem iue viget per 
      <lb ed="#A" n="77"/>calo est temporatum dandum. vnde cum incipiascendere 
      <lb ed="#A" n="78"/>sol al polum estiualem reuiuiscunt terrenatentia et anima 
      <lb ed="#A" n="79"/>lia vicorantur que per recessum eius in hyme 
      defe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cerant. c patet propositum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3791">
      ¶ Uenus est taneta. v. 
      <lb ed="#A" n="81"/>frigidis et humidus et temporatus qua coloris 
      <lb ed="#A" n="82"/>electri vel cupri refulgentis. amans vees 
      orna<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tas. auro et argento vel gemmis et catilenas 
      <lb ed="#A" n="84"/>gaudia: iocos. Et est lasciuus dulcioquele 
      <lb ed="#A" n="85"/>femineue pulcer oculis. studens 
      formcompo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sitioni. halens corpus leue carnosus 
      medio<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cris stature Uel saltem plura harum ualitatum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3809">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Mercurus planeta. vi. est caliduet siccus 
      <lb ed="#A" n="89"/>Et quia siccits eius est multum passia. Ideo 
      <lb ed="#A" n="90"/>ipse est frigidut cum frigidis. humidums cum 
      hu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>midis et cum onni planeta conuertibils in suas 
      <lb ed="#A" n="92"/>qualitates. halens in metallis argnum viuum 
      <lb ed="#A" n="93"/>eloquens. ingeniosus. studens. anans 
      scienti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>as mathematias et diuinationes. copus habens 
      <lb ed="#A" n="95"/>gracile et completam staturam. vel salem plurima 
      <lb ed="#A" n="96"/>Luna planeta vii. et  dictarpprietatum 
      <lb ed="#A" n="97"/>infimus est frigidns et humidus plegmaticus 
      <lb ed="#A" n="98"/>habens in metalli argentum. amns geome se 
      <lb ed="#A" n="99"/>triam et quicquid et i attinet rotunla facie 
      me<lb ed="#A" n="100" break="no"/>diocris stature He secundum praedictos tnique luna secunum 
      <lb ed="#A" n="101"/>Isido. iii. etymo. sic licta est quasi licina id est a 
      luce<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nata. et sic habet noms deriuatum a lce solis eo quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>ab ipso lucem accipiat acceptamque reddat. vnde 
      <lb ed="#A" n="104"/>in plenilunio totaliter st luce pleia illustrata a 
      <lb ed="#A" n="105"/>sole qui est superior. hisc euenit it quando 
      sub<lb ed="#A" n="106" break="no"/>illo est parte superiori illustretur. infriori vero quam 
      <lb ed="#A" n="107"/>habet ad terram obscure sit. Etbie. xxx. luna non 
      <lb ed="#A" n="108"/>lucet. viderique non potest quia tinc soli coniuncta 
      <lb ed="#A" n="109"/>obscuratur. Renascens quoquepaulatim a 
      sole<lb ed="#A" n="110" break="no"/>recedendo videtur etc. Ueriramen alii philosophi et astro 
      <lb ed="#A" n="111"/>nomi dicunt quod sicut quelilet stella ita et luna 
      ha<lb ed="#A" n="112" break="no"/>bet propriam lucem etiam. sel modicam. Ideoque 
      <!--143.xml-->
      <pb ed="#A" n="144"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod modicum est pro nullo reputatur. ex. ii physicorum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3876">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3878">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3880">
                  <lb ed="#A" n="2"/>Sed an luna facta sit in 
      pleni<lb ed="#A" n="3" break="no"/>sumnio vel in defectu: Respondetur secundum Comme 
      <lb ed="#A" n="4"/>storem quod facta est in plenilunio. Et patet ex transi 
      <lb ed="#A" n="5"/>latione alia que sic habet. Fecit deus duo 
      lumi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>naria etc. Et luminare minus in inchoatione 
      no<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctis. Nam quandocunque in principio noctis vel 
      <lb ed="#A" n="8"/>inchoatione eius habet oriri luna: nunquam est 
      ni<lb ed="#A" n="9" break="no"/>si pan silenos id est rotunda. alias si non est plena non 
      <lb ed="#A" n="10"/>oriturin principio noctis. sed post principium 
      <lb ed="#A" n="11"/>noctis vel antea.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3905">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3907">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3909">
                  <lb ed="#A" n="12"/>Item quare videtur in ipsa 
      lu<lb ed="#A" n="13" break="no"/>na imigo Et quantum ad hoc plures dantur 
      ra<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tiones Una quam ponit Beda lib. de imagine 
      <lb ed="#A" n="15"/>modi. quod reditur ex aque natura ibi quedam 
      nubecu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>la appatere qua temperatur ardor solis deo ord 
      <lb ed="#A" n="17"/>nante n nimius calor vastaret terram ob vicinia 
      <lb ed="#A" n="18"/>tem si aqiea frigiditate non esset temperata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3927">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="19"/>dimissisaliis rationibus videtur melius dicenum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quod ex quo conmentator de substantia orbis dicit quoe 
      stel<lb ed="#A" n="21" break="no"/>la est deisior pars sui orbis. Ideo in densior parte 
      <lb ed="#A" n="22"/>celi( sicit sunt stelle) retinetur lux accepta a sle vt 
      <lb ed="#A" n="23"/>sit visililis nobis Pars autem rarior orbs non 
      <lb ed="#A" n="24"/>retinetucem cum sit diaphana transparis sicut 
      <lb ed="#A" n="25"/>patet et crystallo. que non retinet lucen solis 
      <lb ed="#A" n="26"/>immi am sed pertransit lux vsque ad ofiectum 
      <lb ed="#A" n="27"/>retinculum ipsius. Sic in luna alie pirtes ab 
      <lb ed="#A" n="28"/>ea vel videtur ma cula sunt densiores. ed ille 
      per<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tes quae sunt minus lucide quasi macilose sunt 
      <lb ed="#A" n="30"/>rariors. Ideoque non retinentes luccu a sole 
      trans<lb ed="#A" n="31" break="no"/>fusaneo quod pertransit inibi lux vientur 
      offu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>scate. Sed cur sic deus voluit leri in luna: 
      <lb ed="#A" n="33"/>ratio et theologica quia deus abeterno 
      preor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dinaut precipue per lunam figirari virginem 
      <lb ed="#A" n="35"/>matrensuam. De qua caniturlanticorum. 
      Pul<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cra vt ula. Et Apocalyps. xii. licitur. Luna 
      sub<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pedibnseius etc. Hinc est quod sicut. luna crescit 
      <lb ed="#A" n="38"/>quattuodecim diebus et tunc aparet in ea 
      ima<lb ed="#A" n="39" break="no"/>to quasi ideatur fabri effigien pretendere. Sic 
      <lb ed="#A" n="40"/>beata viro Maria crescens ab infantia. 
      deci<lb ed="#A" n="41" break="no"/>moquara anno creditur in et habuisse conceptum 
      <lb ed="#A" n="42"/>vtero christum fabricatorem modi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e3983">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e3985">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e3987">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Qud de eclips lune et sol 
      No<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ta primo quod clipsis non est alud quam interpositio 
      lu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ne inter asiectum nostrum et corpus solare. vt 
      pa<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tet libro denatura rerum vde sphera. Ideoque 
      ecli<lb ed="#A" n="47" break="no"/>pesis solis iunquam fit nisin nouilunio vel 
      coniun<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ctione quanterponitir luna inter solem et 
      aspe<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ctum nostrim directi videlicet in linea ecliptica: siue 
      <lb ed="#A" n="50"/>in superficieillius. Iem eclipsis lune non est 
      ali<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ud quae interpsitio terre vel eius vmbre inter 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pus solis et lune. Ud numquam fit eclipsis lune nisi 
      <lb ed="#A" n="53"/>in oppositione vel penilunio. Nec fit semper in 
      omni<lb ed="#A" n="54" break="no"/>plenilunio. nisi quanotalis oppositio fuerit in capi 
      <lb ed="#A" n="55"/>te vel cauda dracans. hoc est in ecliptica linea quae 
      di<lb ed="#A" n="56" break="no"/>uidit zodiacum dircte per medium quae impedit radium 
      <!--143.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>solis ne lunam attingat illuminando. Dicitur a uet 
      ca<lb ed="#A" n="58" break="no"/>qut vel cauda draconis. quia venenosa est et 
      noci<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ua secundum astronomos. Proinde vt dicit Plinius 
      <lb ed="#A" n="60"/>et Isaac quando fit eclipsis lune vel solis non videtur in 
      <lb ed="#A" n="61"/>pmni terra sed in vno climate. vnde vesperinas 
      ecli<lb ed="#A" n="62" break="no"/>peses non sentiunt incole orientis. nec mtutinas 
      <lb ed="#A" n="63"/>id occasum habitantes etc. Item secundum Senecam lib. 
      <lb ed="#A" n="64"/>de naturalibus questionibus. Et Uincen. in 
      Spe<lb ed="#A" n="65" break="no"/>culo nat. vt eclipses fieri visu deprehendanus 
      pel<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ues ponamus quas aut oleo aut pice impleamus 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia pinguis humor magis seruat imagines 
      <lb ed="#A" n="68"/>quas recipit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4051">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4053">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4055">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Qualia accidunt secundum 
      augmen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cum vel etiam diminutionem lune. Nota quod vt dicit 
      <lb ed="#A" n="71"/>Albumasar. Luna maximum dominium habet super 
      <lb ed="#A" n="72"/>pumiditates. Crescente enim luna crescit omne 
      hu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>midum siue animatum vt sunt corpora animalium 
      si<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ue inanimatum. vt elementum. Nam crescente luna 
      <lb ed="#A" n="75"/>animalia sunt fortiora sicut patet inquit in lupis. 
      <lb ed="#A" n="76"/>vnde tunc magis intendunt venationi. Reptilia 
      <lb ed="#A" n="77"/>etiam venenosa protunc sunt magis nociua. Et 
      ho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>nines infirmi melius habentes. Denique etiam 
      <lb ed="#A" n="79"/>Isido. lib. xiii. Et Plinius li. ii concor. dicunt quod 
      lu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>na dum crescit augentur conchilia. et animalium humo 
      <lb ed="#A" n="81"/>res ac in ossibus medulle cerebraque. Sanguis etiam 
      <lb ed="#A" n="82"/>hominum cum lumine eius augetur. Et cum in defectum 
      <lb ed="#A" n="83"/>venerit luna minuuntur praedicta. Maris quoque 
      flu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>xus et refluxus bis infra. xxiiii. horas semper ad 
      bi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nos exortus lune fiunt. Preterea praedicti 
      Albu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>masar et Plinius dicunt. quod si sero vel nocte quis 
      <lb ed="#A" n="87"/>diutius sederit aut dormierit in lumine lune: cum 
      <lb ed="#A" n="88"/>cta humifico spiritu laxantur in illo et generatur in eius 
      <lb ed="#A" n="89"/>corpore pigricia vel laxatio et excitatur in eo catar 
      <lb ed="#A" n="90"/>rus et etiam dolor capitis. Carnes etiam 
      anima<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lium et ferarum corpora occisa si de nocte exponantur 
      <lb ed="#A" n="92"/>lumine lune in tabem ipsa luna resoluit et corrumpit 
      <lb ed="#A" n="93"/>mutans odorem et saporem. Hec praedicti. Mira ergo 
      <lb ed="#A" n="94"/>dei sapientia que sic voluit etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4115">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4117">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4119">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Item qualiter praesagit luna et 
      eti<lb ed="#A" n="96" break="no"/>am sol aeris dispositionem secundum naturam 
      Beda<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lib. de imagine mundi dicit. quod luna si rubeat 
      qua<lb ed="#A" n="98" break="no"/>si aurum ventos presagit naturaliter. Etsi in sumn 
      <lb ed="#A" n="99"/>mo corniculo maculis nigrescit pluuidum 
      men<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sis exordium presagit. Si autem in medio 
      ple<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nilunium pluuidum presagit. Item. v. Pallida 
      <lb ed="#A" n="102"/>luna pluit. rubea flat. alba serenat Unde quidam 
      <lb ed="#A" n="103"/>experti in partibus istis. dicit quod post coniunctionem 
      se<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quenti die lune proximo qualis fuerit aer talis erit 
      <lb ed="#A" n="105"/>mensis ille pro maiori parte
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4145">
      ¶ Item de sole idem Be 
      <lb ed="#A" n="106"/>da supra dicit. quod sol in ortu diei si appareat 
      ma<lb ed="#A" n="107" break="no"/>culosus vel sub nube latens pluuialem diem 
      prae<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sagit. Si autem pallet tempestuosum. Uentos quoque 
      <lb ed="#A" n="109"/>pdicat. vt dicitur lib. de praesagiis tempestatum quando sol 
      <lb ed="#A" n="110"/>oritur croceus et ante ortum eius nubes rubescunt. Quod 
      <lb ed="#A" n="111"/>si rubentibus interuenerit et pluuias designat. Si 
      <lb ed="#A" n="112"/>autem sol purus occidit heri. Et serenus oritur 
      <lb ed="#A" n="113"/>hodie: certiori fide serenitas habebitur die illo. 
      <!--144.xml-->
      <pb ed="#A" n="145"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>De his plura ibi quae rranseo. quia huiusmodi praesagia et 
      mi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nus edificant et sepe fallunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4176">
      ¶ Item de stellis quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>sunt signa zodiaci. vide vbi Codiacus. Ad hec etiam 
      <lb ed="#A" n="4"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e4182">Uentus. §. viii.</ref> vide. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4186">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4188">52</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4190">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Consequenter videndum est de quibuls 
      <lb ed="#A" n="6"/>dam stellis signiferis notabilioribus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4197">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Primus signorum huiusmodi vel stellarum est Arcton. 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt dicit Isido. qui Arcturus etiam dicitur. Est enim nomo 
      <lb ed="#A" n="9"/>grecum quod latine vrsa dicitur. Uulgus appellat 
      cur<lb ed="#A" n="10" break="no"/>rum. quia in modum plaustri: in Ariete fixus. 
      se<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ptem stellis in se reuolutis vertitur. vnde septentrio 
      <lb ed="#A" n="12"/>nominatur. Unde dominus dicit ad Iob. ca. xxxviii. 
      Nun<lb ed="#A" n="13" break="no"/>quid poteris girum arcturi dissipare. q. di. non. 
      <lb ed="#A" n="14"/>De hoc etiam Grego. in morals. dicit. Arcturus 
      septen<lb ed="#A" n="15" break="no"/>stellarum radiis fulgens: nocturna tempora sic illustrat 
      <lb ed="#A" n="16"/>vt in aere celi constitutus per diuersa se vertat nec 
      ta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>men occidat. Hoc autem secundum Isidorum est propter 
      vici<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nitatem axis. quia in eo vel iuxta polum fire sunt 
      <lb ed="#A" n="19"/>Ubi est et stella que dicitur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4228">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Maris stella vel marinaria. cuius virtus est vt 
      <lb ed="#A" n="21"/>docet experientia quod adamantem ad se trahit et 
      ver<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sus se conuertit Ideo in mari procelloso naute 
      ill<lb ed="#A" n="23" break="no"/>us ducatu tendunt ad portum optatum. Unde vt 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicit Bernds. et ecclesia canit. significat beatam 
      virgi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nem Mariam: per quam homines duri pectoris 
      ve<lb ed="#A" n="26" break="no"/>lud adamantini ducuntur ad portum salutis Unde 
      <lb ed="#A" n="27"/>et ipsa Maria quasi maris stella est nominata. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Item secundum Isidorum et Bedam Arcturus proprie dicitur 
      vr<lb ed="#A" n="29" break="no"/>sa minor. et est post caudam vrse minoris: quae dicitur 
      <lb ed="#A" n="30"/>Arcton
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4254">
      ¶ Prion astrum aliud secundum Isidorum an 
      tatu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ri vestigia fulget et dicitur orion ab vrna id est iundati 
      <lb ed="#A" n="32"/>one pluuiarum. quia tempore hyemis obortus mare et 
      <lb ed="#A" n="33"/>terras aquis et tempestatibus turbat. maxime cum 
      <lb ed="#A" n="34"/>obscura videtur. Hunc latini iugulam vocant eo quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>sit armatus vt gladius. et stellarum luce 
      terribi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lis atque clarissimus. Item Iob. ix. Lyra dicit. quod 
      ori<lb ed="#A" n="37" break="no"/>on partim est in signo Tauri: pertim Geminorum 
      <lb ed="#A" n="38"/>de quo philosophus. ii metheo. dicit. Orion est 
      indiscre<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tus et difficilis. quia eius ortus significat 
      tempesta<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4279">
      ¶ Hyades secundum eundem Isido. dicte sunt a 
      ven<lb ed="#A" n="41" break="no"/>to et pluuiis. quia pluuia grece hiatos dicitur. 
      ortu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>enim suo efficiunt pluuias. Sunt autem septem 
      stel<lb ed="#A" n="43" break="no"/>le in fronte tauri qui oriuntur tempore verno. sicut et 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4288">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Pliades que sunt alie septem stelle ante 
      genua<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tauri. ex quibus sex videntur etc. Nam latet vna. vnde 
      <lb ed="#A" n="46"/>dicuntur pliades a plurlitate secundum Isido. et Bedam de 
      <lb ed="#A" n="47"/>imagine mundi. De istis etiam Ioh. xxxviii. dicit 
      <lb ed="#A" n="48"/>dominus Numquid coniungere valebis micantes 
      <lb ed="#A" n="49"/>pliades. Lyra id est stellas istas vicinitate tanta sibi 
      <lb ed="#A" n="50"/>coniunctas. quanto magis non poteris longinquae 
      distan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tes. Hanc constellationem vulgus gallinam vocat 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4308">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Canicula secundum Isido. Plinium Et Constantinum 
      <lb ed="#A" n="53"/>olligendo Et communiter compotistas: est stella a qua 
      <lb ed="#A" n="54"/>dicuntur dies caniculares et vocatur canis eo quod 
      cor<lb ed="#A" n="55" break="no"/>para morbo afficiat dum sol ad eam ascenderit Tunc 
      <lb ed="#A" n="56"/>enim coniuncta cum sole duplicatur calor eius et dissoluum 
      <lb ed="#A" n="57"/>tur corpora et vaporantur. et tunc canes maxime in ra¬ 
      <!--144.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>biem aguntur. Hec stella sita est in fronte leonis: 
      <lb ed="#A" n="59"/>prope qua est sol media estate diebus canicularibus 
      <lb ed="#A" n="60"/>Unde protunc moleste sunt purgationes et pharma 
      <lb ed="#A" n="61"/>cie minutiones et potiones propter caloris 
      intem<lb ed="#A" n="62" break="no"/>periem pro quibus cauendis alii computant. lii. dies 
      <lb ed="#A" n="63"/>v. Incipiunt Iulii pridie idus caniculares. v. Et 
      <lb ed="#A" n="64"/>pridie nonas septembris fine resultant. Uel secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>alios ad minus computantur. xxxiiii. dies secundum illum 
      <lb ed="#A" n="66"/>v. Margar caniculam. sed sumptio terminat ipsam. 
      <lb ed="#A" n="67"/>d est a festo Margarete inchoatur canicularipus dies et 
      <lb ed="#A" n="68"/>in festo assumptionis Marie terminatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4352">
      ¶ 
      Lucifer<lb ed="#A" n="69" break="no"/>secundum Isidorum est vnus ex planetis. et vt dicitur libro de 
      <lb ed="#A" n="70"/>natura rerum Eadem stella lucifer et hesperus seu 
      ve<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sperus nominatur. Sed dicitur hesperus quando post solem 
      vi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>setur in vespere Et dicitur lucifer cum ante solem vi 
      <lb ed="#A" n="73"/>detur in mane. Et hec est planeta Uenus quae 
      ap<lb ed="#A" n="74" break="no"/>paret diuersis temporibus anni. quandoque ante solem 
      <lb ed="#A" n="75"/>in mane. quandoque post solem in vespere. Quando autem non 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uersis temporibus sed eodem tempore noctis 
      appa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ret vespere post solem talis stella: et mane ante 
      so<lb ed="#A" n="78" break="no"/>lem: non potest dici quod eadem stella sit lucifer et 
      ve<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sperus videlicet venus: cum sit paris velocitatis cum 
      <lb ed="#A" n="80"/>sole. sed altera earum est venus et altera stella est 
      <lb ed="#A" n="81"/>mercurius Sunt enim ambo eiusdem fere coloris et 
      <lb ed="#A" n="82"/>quantitatis. semperque solem concomitantur. Unde et propter 
      so<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lis splendorem cui propinquant non videntur ambo simul 
      <lb ed="#A" n="84"/>sed alternatim vel precedens vel sequens mane vel 
      <lb ed="#A" n="85"/>vespere videtur etc. De istis autem planet scilicet venere et 
      <lb ed="#A" n="86"/>mercurio patuit. §. xlvi. et alibi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4396">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4398">53</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4400">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utum ex infuentiss astrorum 
      cau<lb ed="#A" n="88" break="no"/>setur in hominibus diuersitas morum et euentus 
      fata<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lis futurorum prosperorum vel aduersorum etc. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="90"/>secundum <name xml:id="Vn7Pel-h39900-Nd1e4410">Guil</name>. morl. et <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e4413">Bonauen. in. ii. di. xiiii. parte. vl. 
      ar<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ti. ii. q. iii.</ref> per conclusiones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4419">
      ¶ Pria quod nullum celorum 
      co<lb ed="#A" n="92" break="no"/>git hominis liberum arbitrium. Probatur. quia hoc ponere 
      <lb ed="#A" n="93"/>scilicet quod a sideribus necessario aliqua eueniant hominibus 
      <lb ed="#A" n="94"/>vel coactiue: non solum est falsum: sed etiam hereticum 
      <lb ed="#A" n="95"/>et diabolicum figmentum contra veritatem fidei 
      christia<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne Nam cum celi motus sit naturalis et necessarius. sequeretur secund 
      <lb ed="#A" n="97"/>hunc errorem quod diuersitas morum in hominibus est 
      <lb ed="#A" n="98"/>set naturaliter et necessario. Et per consequens homo 
      ne<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cessario peccaret licst necessario benefaceret: ac sic 
      tol<lb ed="#A" n="100" break="no"/>seretur libertas arbitrii et cessaret consilium. quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>de necessariis non est consilium. iii. Ethicorum. Nec esset 
      <lb ed="#A" n="102"/>laus boni operis: nec praemium vel meritum. nec 
      <lb ed="#A" n="103"/>nali vituperium et pena. Et sic etiam ad colendum 
      <lb ed="#A" n="104"/>sidera et idolatrandum errore tali homines 
      indu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>terentur ad quod diabolus nititur pertrahere.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4452">
      ¶ Unde 
      mo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>res hominum et euentus futurorum a sideribus causa 
      <lb ed="#A" n="107"/>ri: potest intelligi dupliciter. Uno modo (inquit) 
      neces<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sario et sufficienter. Et sic est erroneum et 
      diaboli<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cum. Alio modo dispositiue et contingenter. Et de 
      <lb ed="#A" n="110"/>hoc patebit in sequentibus et.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4465">
      ¶ Secunda 
      conclusio<lb ed="#A" n="111" break="no"/>quod mores hominum et euentus futurorum vel actus 
      <lb ed="#A" n="112"/>humanarum voluntatum simpliciter et sufficienter 
      <lb ed="#A" n="113"/>attribuere constellationibus siderum: est falsum et 
      da<lb ed="#A" n="114" break="no"/>mnabiliter superstitiosum. Probatur primo ex praedictis etc. 
      <!--145.xml-->
      <pb ed="#A" n="146"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4484">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sco ex scripturia. qui deut. ini pcpit omin. 
      <lb ed="#A" n="2"/>A signis celi nolite metuere. Et ibi scriptura dicit 
      <lb ed="#A" n="3"/>Solem et lunam et omnia astra celi creauit deus in 
      <lb ed="#A" n="4"/>ministerium cunctis gentibus. ergo non ad praedominam 
      <lb ed="#A" n="5"/>dum hominibus et per consequens non pendent ex eis 
      mo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>res hominis et actus liberi arbitrii. Item Iacob et 
      Esau<lb ed="#A" n="7" break="no"/>eadem concepti constellatione et nati fuerunt in 
      mori<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bus diuersificati. vt dicit scriptura. Et de hoc 
      plu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ra Greg. loquitur homel. epiphanie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4506">
      ¶ Tertio 
      pro<lb ed="#A" n="10" break="no"/>batur etiam ex dictis philosophicis. Nam. iii. Eth. Arist. dicit. 
      <lb ed="#A" n="11"/>et probat quod in nobis est: bonos vel malos esse Et 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ptolomeus in Almagesti dicit. Sapiens 
      vir<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dominabitur astris. Legitur etiam quod cum Philo 
      <lb ed="#A" n="14"/>menes dixisset ex phisonomia iudicando: hypo 
      <lb ed="#A" n="15"/>cratem esse luxuriosum. discipulis illi 
      referenti<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bus. hypocras respondit. Uerum iudicauit 
      na<lb ed="#A" n="17" break="no"/>turaliter. sed ego ait naturam vici ratione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4526">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="18" break="no"/>to probatur experimentis et rationibus rectis. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Nam experimur vere quod eadem constellatione 
      na<lb ed="#A" n="20" break="no"/>scitur filius regis et filius rustici. Item masculus 
      <lb ed="#A" n="21"/>et femina. et homo simul et asinus qui nec 
      commu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nicant in moribus nec in euentibus. naturalibus 
      <lb ed="#A" n="23"/>quoque proprietatibus patet etiam in bestiis simlis 
      <lb ed="#A" n="24"/>natis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4544">
      ¶ Denique quia rationi repugnat cum 
      op<lb ed="#A" n="25" break="no"/>posita implicat. Probatur. autem enim euenit 
      homi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>omnino secundum quod constellatio vel fatum natiuitatis 
      <lb ed="#A" n="27"/>eius exigit. autem non. Si sic: ergo frustra 
      obseruan<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tur constellationes in actibus hominum cum secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>illam fati constellationem necesse est eis bona vel 
      <lb ed="#A" n="30"/>mala vitam aut mortem euenire. Si non omni 
      <lb ed="#A" n="31"/>no euenit id quod exigit prima constellatio fati. 
      <lb ed="#A" n="32"/>ergo pari ratione: nec sequentes sunt 
      obseruan<lb ed="#A" n="33" break="no"/>de. Item homo totus in omnibus membris aut 
      <lb ed="#A" n="34"/>habet eandem constellationem aut diuersas. Si 
      <lb ed="#A" n="35"/>vnam eandem. ergo fequitur quod cum eadem 
      ho<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ra constellationis iter arripit et frangitur in 
      itine<lb ed="#A" n="37" break="no"/>re. vel in bello vnus pes vel manus. ergo debent 
      <lb ed="#A" n="38"/>et omnia membra frangi: quod videmus esse 
      fal<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sum Si habet diuersas constellationes et 
      opposi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tas. ergo fracto vno membro: aliud ex opposito 
      <lb ed="#A" n="41"/>gaudet prosperitate quod fatuum est dicere. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4583">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Tertia conciusio. quod dicere mores hominum 
      <lb ed="#A" n="43"/>et euentus futurorum ac actus voluntatum 
      va<lb ed="#A" n="44" break="no"/>riari dispositiue tantum vel inclinatiue non necessarie 
      <lb ed="#A" n="45"/>nec sufficienter: sed contingenter ex constellatio 
      <lb ed="#A" n="46"/>ne astrorum. sic solum possibile est esse verum. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Nam sic dicere nec fidei nec rationi repugnat secundum 
      <lb ed="#A" n="48"/>eundem Bonauentu. vbi supra. Quamuis 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cere talia fieri ex astris siue sufficienter vel simpli 
      <lb ed="#A" n="50"/>citer siue necessarie sit erroneum vt patuit in 
      praedi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>(li
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4607">
      ¶ Cxi comniiuniu inta i c . i liuyc ip iostiuo 
      <lb ed="#A" n="52"/>cris
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4613">
      ¶ Hec conclusio aret. et hoc quond dispositio et 
      con<lb ed="#A" n="53" break="no"/>plexio corporis humani varia multum facit 
      dispo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sitiue ad variationem affectionum et morum sed de lono 
      <lb ed="#A" n="55"/>ginquo. Plus autem facit ad qualitatem complexionis 
      <lb ed="#A" n="56"/>virtus nature inferioris quam virtus siderum. quia vt 
      <lb ed="#A" n="57"/>plurimum anima imitatur naturali inclinatione complexiones 
      <lb ed="#A" n="58"/>corporis. Hinc cholerici sunt naturaliter iracundi 
      san<lb ed="#A" n="59" break="no"/>guineosi benigni. pblegmatici pigri. melancholi¬ 
      <!--145.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="60"/>ciritea.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4637">
      ¶ Ad hec Aug. Ex plum ponit i. de cii. 
      <lb ed="#A" n="61"/>dei quod de duobus fribus qui simlis ifirmabantur et simul. 
      <lb ed="#A" n="62"/>curabantur. quaestione mota vnde hoc esset hypocras 
      <lb ed="#A" n="63"/>respondet quod hoc erat propter similitudinem complexionis 
      <lb ed="#A" n="64"/>Sed Astrologus respondet quod hoc crat propter 
      identi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tate constellationis. Et ibi Aug. magis commendat 
      me<lb ed="#A" n="66" break="no"/>liusque respondisse hypocratem philosophum quam astrologum 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia physicus hypocras reddit causam magis 
      pro<lb ed="#A" n="68" break="no"/>priam et propinquam. Sed Astrologus magis remo 
      <lb ed="#A" n="69"/>tam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4659">
      ¶ Consimiliter modo. Si queratur An 
      influen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tia siderum faciat aliquid ad diuersitatem morum. Et ad 
      <lb ed="#A" n="71"/>euentus contingentium actuumque humanorum 
      Responden<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dum est inquit Bonauen. quod dispositione contigente et re 
      <lb ed="#A" n="73"/>mota ac insufficienti faciut aliquid. Non autem 
      disposi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tione necessaria. nec proxima. et per conseques nec est causa 
      suffi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ciens. Unde in <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e4674">decretis di. xxxvii. §. Sed contra. xxvi. 
      <lb ed="#A" n="76"/>i. i.</ref> c. Illud. dicitur Astrologia nil confert ad salutem sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>in errorem mittit. ergo est postponenda a fidelibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4683">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4685">54</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4687">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed difficultas est. Quid de 
      fa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>to natiuitatis et de Astrologorum iudiciis. Nam 
      ex<lb ed="#A" n="80" break="no"/>perientia docet quod astrologi et matematici de 
      mul<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tis praedicunt sepe vera ex astris vt de pluuiis 
      tempe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>statibus et huiusmodi secundum iudicia sua. Et quandoque de operibus 
      <lb ed="#A" n="83"/>hominum ex libero arbitrio pendentibus. vt de bellis 
      <lb ed="#A" n="84"/>et litibus aut itineribus secundum horarum bonitatem vel 
      ma<lb ed="#A" n="85" break="no"/>liciam et nauigiis et huiusmodi. Unde etiam Aristo . libro de 
      pro<lb ed="#A" n="86" break="no"/>prietatibus eiementorum dicit. quod regna vacua facta 
      <lb ed="#A" n="87"/>sunt et citates depopulate in coniunctione duorum 
      ma<lb ed="#A" n="88" break="no"/>gnorum planetarum istorum scilicet saturni et iouis. Simi 
      <lb ed="#A" n="89"/>liter saturni cum marte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4716">
      ¶ Respondetur secundum magistros 
      praeno<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tando quod sicut etiam Ptolomeus libr quadripartito dicit. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Astrologia quae est de euentibus ex astris. diuiditur in 
      <lb ed="#A" n="92"/>quattuor partes. Prima pars est de indiciis scilicet 
      plu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>uiarum et tempestatum ac huiusmodi. Secunda de electionibus 
      <lb ed="#A" n="94"/>horarum scilicet pro minutionibus faciendis et medelis. 
      Ter<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tia de natitate hominis vel fato. Quarta de 
      interro<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gationibus. Prime due partes bene et sane intellecte 
      ad<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mittuntur. Sed alie due omnino reprobantur vtpote 
      su<lb ed="#A" n="98" break="no"/>perstitiose et erronet. Unde de fato Bona. et Rich. 
      <lb ed="#A" n="99"/>vbi supra dit quod si fatum accipitur secundum quod Boe. iiii. de consol. 
      <lb ed="#A" n="100"/>dicit fatum ordinem rerum ad diuinam prouidentiam relatum: 
      <lb ed="#A" n="101"/>sic habet veritatem. Si autem accipis vt accipit Aug. 
      <lb ed="#A" n="102"/>v. de ciui. dei secundum extimationem philosophorum et 
      matema<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ticorum videlicet pro vi constellationis siderum ex qua 
      pronunci<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ant cuncta vel aliqua contingentia necessario 
      eueni<lb ed="#A" n="105" break="no"/>re in inferioribus: Sic erroneum est. vnde idem Aug. in 
      <lb ed="#A" n="106"/>decretis. xxvi. q. ii. Illud. et pluribus locis: dicit omnes 
      <lb ed="#A" n="107"/>huiusmodi artes ex quadam pestifera societate hominum et 
      <lb ed="#A" n="108"/>demonum cquai pacta infidelis amicicice) a christiano 
      <lb ed="#A" n="109"/>penitus repudiandas etc. et sic patet quod mortale 
      pec<lb ed="#A" n="110" break="no"/>catum est fata obseruare. Similiter et illam partem 
      Astrolo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gie quae nominatur de interogationibus. videlicet An furata 
      re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>periat. et vbi. vel perdita recuperet. vel bonam foc 
      <lb ed="#A" n="113"/>tunam hac hora consequatur. et huiusmodi omnino 
      <lb ed="#A" n="114"/>sunt supersticiosa et damnabilia. christianeque 
      fi<lb ed="#A" n="115" break="no"/>dei contraria. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4776">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4778">55</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4780">
                  <lb ed="#A" n="116"/>¶ A auite sipra ohicitur. ast¬ 
      <!--146.xml-->
      <pb ed="#A" n="147"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>logos multa ex astris vera praedicere Et ad id philosophi 
      <lb ed="#A" n="2"/>de coniunctione magnorum planetarum 
      Dicen<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dum secundum Guil. ea. dist. xiiii. et Rich. et Bonauen. 
      com<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cor. Tho. ii. ii. q. xcv. quod pronosticatio ex astris 
      con<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tingit circa quattuor genera futurorum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4802">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="6"/>in his que considerantur circa motum celestium 
      <lb ed="#A" n="7"/>corporum. puta de coniunctionibus et 
      oppositi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>onibus ac eclipsibus ac huiusmodi. Et talia per artem 
      <lb ed="#A" n="9"/>possunt astron omi et matematici praedicere 
      veraci<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ter et infallibiliter videlicet quo ad motum celestium. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Secundo in his quae considerantur circa effectum 
      subse<lb ed="#A" n="12" break="no"/>quentem: ex huiusmodi motibus celorum. vt tempestates 
      <lb ed="#A" n="13"/>serenitates: pluuias et huiusmodi quae naturaliter 
      depen<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dent ex causalitate celestium. et in talibus etiam licita 
      <lb ed="#A" n="15"/>est pronosticatio. Et quamuis in his probabiliter per 
      ar<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tem possint vera praedicere. non tamen semper sed quandoque 
      <lb ed="#A" n="17"/>dicunt vera quandoquam autem falsa: cum non sequitur effectus 
      pro<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nunciatus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4833">
      ¶ Tertio in hisque sunt liberi arbitri. 
      <lb ed="#A" n="19"/>vel circa actus dependentes ab eo. Et in talibus 
      so<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lum dispositiue possunt dicere vera. vnde sepius in 
      hu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>iusmodi falluntur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4842">
      ¶ Quarto in his quae sunt circa 
      effe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ctus per accidens contingentes. siue in rebus humanis 
      <lb ed="#A" n="23"/>siue in rebus naturalibus. et in huiusmodi non possunt dicere 
      <lb ed="#A" n="24"/>vera. quia ens per accidens non habet causam. vi. 
      meta<lb ed="#A" n="25" break="no"/>physi. ergo illicita est huiusmodi divinatio. puta in 
      for<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tuna prosperera vel hora bona ad itinerandum et 
      hu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>iusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4859">
      ¶ Unde si astrologi vel matematici praedicunt 
      <lb ed="#A" n="28"/>aliquo vera circa talia videlicet qua dependent ex libero 
      ar<lb ed="#A" n="29" break="no"/>bitrio hominis. vel quae sunt mere contingentia 
      fortui<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ta vel casualia etc. huiusmodi veri diuinatio est a 
      casu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>vel a diabolico instinctu qui sepe immiscet se 
      hu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>iusmodi diuinationi vt decipiat in fide secundum 
      Au<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gust. ii super Gen. ad itteram. Et patet. xxvi. q. vl. Non 
      <lb ed="#A" n="34"/>obseruetis et ca. Nec mirum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4877">
      ¶ Itaque ad dictum 
      <lb ed="#A" n="35"/>philosophi supa de coniunctione magnorum planetarum 
      Responde<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tur secundum doctores praefatos. quod talis coniunctio vel 
      quae<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cunque influentie astrorum non efficiunt huiusmodi 
      effe<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctus nisi tantummodo dispositiue: quia commouent 
      <lb ed="#A" n="39"/>corporum humores: quibus commotis inclinantur 
      <lb ed="#A" n="40"/>homines ad passiones ire et discordie appetitu 
      <lb ed="#A" n="41"/>carnali presertim qui sunt animaliter viuentes 
      <lb ed="#A" n="42"/>et vt in pluribus sunt insecutores huiusmodi 
      pas<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sionum ex quibus sequitur depopulatio regnorum tamen 
      <lb ed="#A" n="44"/>non necessitantur ad hec sed libero arbitrio resisto 
      <lb ed="#A" n="45"/>re possunt huiusmodi passionibus. Unde deus 
      <lb ed="#A" n="46"/>est laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h39900-Dd1e4907">
               <head xml:id="Vn7Pel-h39900-Hd1e4909">56</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4911">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Quid de cometa apparente. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Respondetur secundum plurimos doc. recolligendo. Nam 
      <lb ed="#A" n="49"/>primo considerandum est secundum Rich. vbi supr. quod 
      sequen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tes viam philosophicam dicunt naturaliter 
      come<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tam generari in superiori parte aeris ex vapore 
      ca<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lido etsicco prope ignem. Et globus huius 
      vapor<lb ed="#A" n="53" break="no"/>adunatus apparet quasi corpus stelle. partes 
      au<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tem illius vaporis discontinuate circa illum 
      glo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bum proiecte sunt quasi eius come. Unde et secundum Isid. 
      <lb ed="#A" n="56"/>cometa dicitur quasi latine crinita quae secundum Stimoicos habent 
      <lb ed="#A" n="57"/>diuersa genera diuersorum effectuum et nominum vltra 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>xxx. etc. Dirigit autem semper radios suos ad illam partem 
      <lb ed="#A" n="59"/>ad quam minatur: significando aut pestilentiam vel 
      <lb ed="#A" n="60"/>infirmitates et mortalitates aut bella aut famem 
      <lb ed="#A" n="61"/>Et dicit Richar. secundum hanc positionem quod 
      signifi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cat et causat. non per se sed per accidens 
      mortalita<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tem huiusmodi prouenientem ex infirmitatibus 
      <lb ed="#A" n="64"/>calidis et siccis. Quoniam vehemens et 
      distempera<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ta siccitas consueuit praeuenire et comitari comete 
      <lb ed="#A" n="66"/>generationem. Sed quia vt plurimum 
      princi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pes et diuites nutriuntur calidis et siccis etc. Ideo 
      <lb ed="#A" n="68"/>talium multi moriuntur quando apparet 
      come<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta. et tunc non significat mortem principis: sed 
      ac<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cidit vt moriatur. Unde pro remedio valet tunc 
      abs<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tinere a condintis calidi et sicci. scilicet piperatis. cari 
      <lb ed="#A" n="72"/>ofols. et zinzib. et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e4974">
      ¶ Secundo considerandum quod 
      <lb ed="#A" n="73"/>cometa aliquando apparet speciali dei dispositio 
      <lb ed="#A" n="74"/>ne secundum praedictos et Guil. porlis. eadem dist. xiiii. quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>deus facit maxime in morte principum. Et sic 
      the<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ologi loquuntur de cometa di. quod exquo nec natura 
      <lb ed="#A" n="77"/>liter generatur. nec est stella in firmamento posita 
      <lb ed="#A" n="78"/>ideo nec eius significatio est naturalis secundum 
      eun<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dem Rich. et Bonauen. Et sic debet Damasce. li. 
      <lb ed="#A" n="80"/>ii c. vi. dictum intelligi scilicet quod cometa quando apparet 
      si<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gnificat mortem regum vel principum scilicet quando diuina 
      <lb ed="#A" n="82"/>iussione constituitur per angelos apparere. Quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>cum princeps sit persona communis ex cuius 
      mor<lb ed="#A" n="84" break="no"/>te frequenter solet oriri parturbatio totius regni de 
      <lb ed="#A" n="85"/>cuius custodia sollicitantur angeli Idcirco 
      diuino<lb ed="#A" n="86" break="no"/>iussu angeli faciunt tales apparitiones quandoque ad 
      <lb ed="#A" n="87"/>significandum mortem principum Et protunc 
      reme<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dium vtile est populo deum exorare penitendo 
      <lb ed="#A" n="89"/>a peccatis: vt deus bene disponat. vt patet libro 
      <lb ed="#A" n="90"/>Mach. i. ca. v. de monstris in celo visis. pro 
      qui<lb ed="#A" n="91" break="no"/>bus in bonum conuerti orabant deum vt 
      auerte<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ret iram suam a populo. Unde cometa non 
      semper<lb ed="#A" n="93" break="no"/>significat mortem principis: sed accidit quando 
      mori<lb ed="#A" n="94" break="no"/>atur circa eius appari tionem. sed tunc solum sercat mortem 
      princi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pis. quando apparet speciali dei iussu in morte 
      princi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pis. vt dicit Guil. et predicti doctores. etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h39900-d1e5029">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Item aliqua de influentia celorum 
      <lb ed="#A" n="98"/>quo ad corpus humanum require vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h39900-Rd1e5035">Corpus. §. v. et se.</ref>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>