<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Emptio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Emptio</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="128"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k36770">
            <head xml:id="Vn7Pel-k36770-Hd1e100">Emptio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k36770-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k36770-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="45"/>Emptio et 
      Dedi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tio est alienatio quaedam quae dominium 
      <lb ed="#A" n="47"/>et possessio rei vendite transfertur per 
      <lb ed="#A" n="48"/>traditionem ipsius domini rei in emente: 
      <lb ed="#A" n="49"/>pro ipso soluto praecio. Sunt tamen quaedam quae vendi no 
      <lb ed="#A" n="50"/>possunt. Primo spiritualia. Secundo liber homo. 
      Ter<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tio illa quorum vsus est solum malus. Quarto res 
      <lb ed="#A" n="52"/>aliena. Quinto res pupilli etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e126">
      ¶ Utrum 
      negocia<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tio que consistit in emendo et vendendo quae 
      vsitatio<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ri nomine dicitur mercantia: sit licita
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e133">
      ¶ Respondet 
      <lb ed="#A" n="55"/>Alexan. de ales in. iii. parte summe in tractatum de 
      iu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>dicialibus. quod de se non est mala. nec illicita. sed po¬ 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>test fieri illicita ratione circumstantie: cause: perione: e 
      <lb ed="#A" n="58"/>modi: temporis: loci et commercii. Ex circumstantia 
      <lb ed="#A" n="59"/>cause scilicet quando propter cupiditatem vel aliud aliquod 
      ma<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lum fit. et sic tale peccatum est qualis finis propter quem fit 
      <lb ed="#A" n="61"/>Unde ille qui per negociationem intendit lucrum tanquam 
      <lb ed="#A" n="62"/>vltimum finem: et cupit sine labore viuere et solicitu 
      <lb ed="#A" n="63"/>dine diuintias congregare eiicietur de templo 
      paradisti<lb ed="#A" n="64" break="no"/>et sic patet quod mortaliter peccat. negociari autem propter 
      pro<lb ed="#A" n="65" break="no"/>priam necessitatem vel pietatem scilicet ad dispensandum 
      <lb ed="#A" n="66"/>in pios vsus lucrum. vel propter reipublice vtilitatem 
      <lb ed="#A" n="67"/>vel proximi est causa legitima que facit vt fiat sine 
      <lb ed="#A" n="68"/>peccato aliter non. Circumstantia personc facit 
      illici<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum scilicet si est clericus vel religiosus qui peccauit 
      <lb ed="#A" n="70"/>mortaliter negociando. quia dicit apostolis. Nemo 
      <lb ed="#A" n="71"/>militans deo implicet se negociis secularibus. Ex 
      <lb ed="#A" n="72"/>circumstantia modi fit illicita quando exercetur cum 
      <lb ed="#A" n="73"/>dolo et cum mendaciis seu periuriis vel aliis 
      pa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ctis. Et si sunt mendacia sicut mendacium quod 
      dici<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tur intentione decipiendi proximum etiam in magna re 
      <lb ed="#A" n="76"/>si posset. vel periurium sit negociatio est mortale 
      pec<lb ed="#A" n="77" break="no"/>catum. Ex circumstantia temporis scilicet festiui ab ecclesia 
      pecc<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pti. Ex circumstantia loci scilicet diuino cultui 
      deputa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ti: sicut est ecclesia vel cimiterium. In ecclesia enim non 
      <lb ed="#A" n="80"/>potest fieri sine mortatur peccato nisi magna necessitas 
      <lb ed="#A" n="81"/>excuset. vt patet extra de immunitate ecle. c. decet 
      do<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mum dei. hoc intellige de actuali contractione rerum que 
      <lb ed="#A" n="83"/>sine strepitu fieri no potest. secus est in vendendis 
      <lb ed="#A" n="84"/>candelis que sine strepitu venduntur. Ex 
      circumsta<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tia commercii: quod quidem est damnosum 
      reipu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>plice. sicut cum quis emit vilius et carius vendat cum 
      <lb ed="#A" n="87"/>damno reipublice: sicut sunt illi qui totum 
      granu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>emunt vel omnes merces et huiusmodi. vt postea 
      ven<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dant modo suo. Si vero commercium est vtile 
      reipu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>blice: sicut illud quo merces portantur de terra vbi 
      <lb ed="#A" n="91"/>abundant ad aliam vbi deficiunt. vel illud quo de 
      <lb ed="#A" n="92"/>vna re fit aliud: sicut faciunt artifices de lana 
      pa<lb ed="#A" n="93" break="no"/>num: et de cera candelis et huiusmodi. vel illud 
      <lb ed="#A" n="94"/>quo quis conseruat res quas emit vt vendat 
      tem<lb ed="#A" n="95" break="no"/>pore debito eo quia quilibet non potest statim 
      eme<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re: sic istis licet negociari si alie circumstantie 
      as<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sunt. aliis autem est damnationis. et de eis 
      loqui<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tur Chrysostomus distinc. lxxxvii. ca. eiiciens. et 
      <lb ed="#A" n="99"/>Magister in. iiii. distinc. xiiii. Miles vel negocia 
      <lb ed="#A" n="100"/>tor vel alicui officio deditus quod sine peccato 
      exeu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cere non potest: recognoscat se veram penitentia 
      <lb ed="#A" n="102"/>non posse peragere etc. et Scotus pulcre declarat 
      <lb ed="#A" n="103"/>in. iiii. dist. xv. q. ii ar. ii 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k36770-Dd1e247">
               <head xml:id="Vn7Pel-k36770-Hd1e249"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e251">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Utrum liceat rem carius 
      ven<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dere quam valeat: Respondetur quod non: quia 
      iniu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>stum est secundum se carius vendere rem quam valeat in 
      ve<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ritate: vel secundum estimationem hominum. sed 
      iniu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>stum est illicitum. ergo etc. Maior probatur: quia 
      <lb ed="#A" n="109"/>iusticia est reddere vnicuique quod suum est. 
      ven<lb ed="#A" n="110" break="no"/>dens vero carius non recipit quod suum est sed 
      <lb ed="#A" n="111"/>vltra. ergo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e271">
      ¶ In contrarium est illud vulgatum 
      <lb ed="#A" n="112"/>prouerbium Quod res tantum valet quantum 
      ven<lb ed="#A" n="113" break="no"/>di potest. Respondetur quod de hoc sunt varie opinionta 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#A" n="129"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>doctoru. xxtra de emp. et ven. Cum dilecii. tamen prout 
      <lb ed="#A" n="2"/>colligi potest ex dictis Scoti in. iiii. dist. xv. res 
      <lb ed="#A" n="3"/>tantum vendi potest quantum emptorem inuenit: et 
      econ<lb ed="#A" n="4" break="no"/>trario emi potest quantum venditorem inuenit: 
      dum<lb ed="#A" n="5" break="no"/>modo hec quattuor concurrant. Primum scienta scilicet quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>nulla sit deceptio ex parte alterius. sed quilibet 
      ipu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sorum agnoscat rem et eius qualitatem et valorem. 
      Se<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cundum libertas voluntatis scilicet quod non faciat ex tali 
      no<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cessitate que excludat rationem voluntarii. quomodo 
      au<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tem possit perpendi quod non fiat voluntarie: 
      considera<lb ed="#A" n="11" break="no"/>si talis res pertinet ad necessitatem vite. sicut sunt 
      gra<lb ed="#A" n="12" break="no"/>num: vinum: medicine: vestis: domus et huiusmodi: 
      si<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ne quibus viuere quisque non potest. quia talia non 
      pos<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sunt vendi ad libitum. sed iustum praecium debet 
      taxa<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ri. Attenditur etiam quod non sit libera voluntate 
      quando<lb ed="#A" n="16" break="no"/>quis vendere vel emere vult tali praecio propter 
      eui<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tandum notabile damnum. nisi quando quis vt 
      vende<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ret tali praecio vel emeret esset incursurus: puta 
      amis<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sionem maioris partis suorum bonorum vel 
      notabilio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rem. certe ista necessitas et omnis timor qui cadit in 
      <lb ed="#A" n="21"/>constanem virum excludit libertatem voluntatis. secus 
      <lb ed="#A" n="22"/>in minori metu. qui enim sic necesse constricto 
      vende<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ret carius afflicto adderet afflictionem et faceret 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tra charitatem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e336">
      ¶ Tertium quod sit prudens: quia 
      magna<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mentis leuitas redderet contractum illicitum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e341">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#A" n="26" break="no"/>to quod ille qui vendit vel emit plus debito possit 
      do<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nare. ar. extra de dona. c. ii. Si vero hec 
      quattu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>or non concurrunt: tunc no licet emere vel 
      vende<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re nisi iusto praecio. et scienter notabiliter plus 
      ven<lb ed="#A" n="30" break="no"/>dens vel minus emens peccat mortaliter et tenetur 
      <lb ed="#A" n="31"/>ad restitutionem. quod quidem praecium debet attendi secundum 
      <lb ed="#A" n="32"/>communem estimationem. quomodo autem ista estimatio 
      <lb ed="#A" n="33"/>debet fieri quando non est communitas talis commercii. 
      Di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cendum quod pensatis raritate laboribus et periculis 
      iu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dicio boni mercatoris determinabitur. quia alia 
      re<lb ed="#A" n="36" break="no"/>gula non potest dari: et hoc in remobili. in 
      immobi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>li vero estimatur secundum fructus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e371">
      ¶ Et nota quod quo ad 
      <lb ed="#A" n="38"/>galorem attendi debet tempus contractus empitionis 
      <lb ed="#A" n="39"/>nisi sit dubium an tempore solutionis sit plus 
      va<lb ed="#A" n="40" break="no"/>litura.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e380">
      ¶ Aduerte tamen praedicta non habere locum 
      <lb ed="#A" n="41"/>quando plus venditur ratione temporis: quia praecium 
      <lb ed="#A" n="42"/>non soluitur: licet enim foret sciens et volens: tamen non 
      <lb ed="#A" n="43"/>txcusaret vsuram.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k36770-d1e389">
      ¶ Sed d ¶ An liceat rem 
      ven<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dere secundum quod vendens eam sibi existimat vtilem: 
      quam<lb ed="#A" n="45" break="no"/>uis emens non libere emat: Respondetur quod sic si ex 
      tali<lb ed="#A" n="46" break="no"/>venditione tale damnum incurrat quantum plus 
      ven<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dit. vel quando talem affectionem ad rem habet. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>