<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Conceptio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Conceptio</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="143"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j42099">
            <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e110">Conceptio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="42"/>Conceptio variis. 
      <lb ed="#A" n="43"/>modis sumitur in scriptura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e123">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="44"/>conceptio est secundum Priscianum quedam 
      spe<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cies allothete que dicitur Sylepsis. Et est 
      dissi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>milium clausularum per vnum verbum conglutinata 
      <lb ed="#A" n="47"/>conceptio. Fit autem talis conceptio quattuor 
      mo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>dis. Per genera scilicet numeros personas et casus. que 
      <lb ed="#A" n="49"/>pertinet ad grammaticam. ideo pertranseo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e139">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicitur mentis noticia interior. secundum quod dicimus Iste 
      con<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cepit hoc in animo. et sic quaeuis cogitatio potest dici 
      conce<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ptio mentis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e148">
      ¶ Tertio conceptio dicitur quiditas 
      intelle<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cta. secundum quod dicit Algazael in sua metapho ica. quando 
      in<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tellectus est certus de vno conceptu. Differt tantum secundum 
      vim<lb ed="#A" n="55" break="no"/>vocabuli quiditas et conceptus. quia quiditas dicit solum 
      <lb ed="#A" n="56"/>obiectum cognoscibile: vtpote puram ipsam rei entita 
      <lb ed="#A" n="57"/>tem potentem concipi: adhuc abstractam ab ipsa possidente 
      <!--142.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>conceptionis passiue secundum quod dicit Auicem. in principio. v. 
      <lb ed="#A" n="59"/>metaphysice. Equinitas est tantummodo equinitas Conceptio 
      <lb ed="#A" n="60"/>vero seu conceptus nominat ipsam quiditatem intellectam 
      <lb ed="#A" n="61"/>ita quod dicit quoddam constitutum ex conceptione 
      passi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ua et quiditate. Et sic patet quod quiditas dicit vnum per se: 
      <lb ed="#A" n="63"/>sed conceptus vnum per accidens. Et de huiusmodi 
      concepti<lb ed="#A" n="64" break="no"/>onibus non expedit tractare in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e182">
      ¶ Quarto 
      conte<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ptio dicitur naturalis in matrice feminali. et talis est 
      <lb ed="#A" n="66"/>ad nostrum propositum Que est duple scilicet passiua et actiua 
      <lb ed="#A" n="67"/>Sicut conceptio gloriose virginis passiua fuit a sanctis 
      <lb ed="#A" n="68"/>parentibus suis Ioachim et Anna. Conceptio vero 
      <lb ed="#A" n="69"/>cius actiua fuit: quando dei filium in suo sacrato concepit 
      vte<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ro. Ubi dei mogna claret charitas erga nos.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e199">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e201">2</head>
               <!--this text is floating-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e205">
                  <lb ed="#A" n="71"/>Conceptio 
      vir<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ginis Marie passiua est eiusdem in 
      <lb ed="#A" n="73"/>vtero materno receptio 
      </p>
               <!--technically heading 2 starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e216">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Circa quam queruntur plura. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Primum: An an conceptionem talem fuerit sanctificata. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Secundum An in conceptione fuerit sanctificatal
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e226">
      ¶ Tertium 
      <lb ed="#A" n="77"/>An post conceptione sed ante anime infusionem fuerit sancti 
      <lb ed="#A" n="78"/>ficata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e233">
      ¶ Quartum An in anime infusione fuerit 
      scietfica<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e238">
      ¶ Quintum An post anime infusionem fuerit 
      sanctifica<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e243">
      ¶ Primum circa conceptionem passiuam virginis 
      <lb ed="#A" n="81"/>Marie quaerebatur An ante conceptionem suam fuerit sancti 
      <lb ed="#A" n="82"/>sicata. Et videtur quod sic. quia dicitur Rho. xi. Si radix est 
      <lb ed="#A" n="83"/>sancata et rami sunt sancti. Sed sic se habent perentes beate 
      <lb ed="#A" n="84"/>Marie ad ipsam sicut radix ad ramum Si ergo in 
      pa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rentibus beate marie virginis potuit esse sanctificatio et infusio 
      <lb ed="#A" n="86"/>sanctitatis. et ramus scilicet beata virgo potuit in eis sanctificari 
      <lb ed="#A" n="87"/>Respondet Alex. de ales. iii. parte sum. q. ix. Quod duplex qest 
      <lb ed="#A" n="88"/>sanctificatio scilicet sanctificatio nature et sanctificatio persone 
      <lb ed="#A" n="89"/>Sanctificatio persone est per praesentem gratiam. Sanctificatio 
      na<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ture non erit nisi per futuram gloriam. quia ibi sanctificabitur 
      <lb ed="#A" n="91"/>natura scilicet gloria. prout innuitur. i. Cor. xv. In 
      resurre<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ctione enim sanctificabitur ipsa. quia tunc fiet secundo qui scriptus est 
      <lb ed="#A" n="93"/>Ubi est mors victoria tua: vbi est mors stimulus tuus 
      <lb ed="#A" n="94"/>Et appellat stimulum fomitem. Sanctificatio autem quae est per 
      <lb ed="#A" n="95"/>baptismum et quaest per praesentem gratiam non est sanctificatio 
      natu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re sed solum persone. sed fomes adhuc remanet in 
      natu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ra post baptismum: et transfunditur per generationem in 
      to<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ta naturam. propter hoc non est generatio sine peccato: quia 
      na<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tura non est sanctificata. Ideo necesse est vt quod generatur in 
      ge<lb ed="#A" n="100" break="no"/>neratione contrahat peccatum. Et propter hoc beata virgo non 
      potu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>it in perentibus sanctificari. quia radix beate virgis id est perentes 
      <lb ed="#A" n="102"/>eius non potuerunt sanctificari quantum ad naturam: sed quantum 
      <lb ed="#A" n="103"/>ad personam. In generatione enim humana radix est 
      natu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ra quae funditur et inde procedit ramus. Persona vero in tali 
      <lb ed="#A" n="105"/>generatione non transfunditur et per conseques nec sanctitas eius 
      <lb ed="#A" n="106"/>Ide dicit Bernard i in epistola contra Lugdunen. canonicos. Dicitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>ne sanctificata quatus iam sancta conciperetur ac per hoc sanctus 
      voca<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rel conceptus. Et obiicit contra hc. Non valuit ante sanctam esse quam 
      <lb ed="#A" n="109"/>esset: sed non erat antequam conciperetur. ergo non potuit 
      sanctifica<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ri antequam conciperetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e311">
      ¶ Ad argumentum dicendum quod licet 
      <lb ed="#A" n="111"/>perentes beate Marie fuerint sancti quantum ad personam non 
      <lb ed="#A" n="112"/>tamen quantum ad naturam. ergo sequi non debet quod beata virgo ex 
      <lb ed="#A" n="113"/>ipsis genita propter illos sit sancta. Nec apostolus loquitur ibi 
      <!--143.xml-->
      <pb ed="#A" n="144"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nisi de illis qui imitantur sanctorum patrum mores et 
      exem<lb ed="#A" n="2" break="no"/>pla. quia tunc sic illi radices sunt sancti sic etiam rami id est 
      sam<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ctitatis imitatores sanctificabuntur. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e334">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e336">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e338">
                  <lb ed="#A" n="4"/>Secundo queritur. An beata 
      vir<lb ed="#A" n="5" break="no"/>go potuit sanctificari in conceptione sua: Et quod sic 
      vi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>detur. quia non est minus potens virtus sanctificatio 
      <lb ed="#A" n="7"/>nis quam sit virtus inficiens. sed caro infici potest 
      ante<lb ed="#A" n="8" break="no"/>animationem. ergo pari ratione ante anime infusionem. imo a 
      <lb ed="#A" n="9"/>fortiori potest sanctificari. cum opposita nata sint fieri 
      <lb ed="#A" n="10"/>circa idem. Si ergo beate Marie concessum est 
      quan<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tumcumque congruum est concedi pure creature. videtur 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod caro eius ante animationem fuerit sanctificata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e360">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="13"/>conceptio gloriose virginis fuit ex legitimo 
      matri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>mo nio: et de parentibus sanctis: et de matre sterili 
      <lb ed="#A" n="15"/>et secundum quod narrat quedam historia videtur quod ipsa 
      conce<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pta fuerit virtute spiritus sancti. Si ergo illa conceptio quae 
      <lb ed="#A" n="17"/>st secundum legitimum matrimonium et secundum sanctispiritus ad 
      <lb ed="#A" n="18"/>iutorium est sancta et immaculata. videtur quod caro 
      vir<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ginis in ipsa sua conceptione fuerit sanctificata. sed 
      <lb ed="#A" n="20"/>ante fuit conceptio quam animatio. ergo fuit ante 
      sanctifi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cata quam animata. Ad quod Respondetur secundum scilicet 
      Bonauen<lb ed="#A" n="22" break="no"/>in. iii. dis. iii. ar. i. q. i. quod caro beate virginis ante anitm 
      <lb ed="#A" n="23"/>tionem non fuit sanctificata: non quia virtus non 
      potue<lb ed="#A" n="24" break="no"/>rit carnem virginis purificare antequam animare. sed quia 
      <lb ed="#A" n="25"/>sanctificatio habet esse per aliquod donum gratuitum 
      su<lb ed="#A" n="26" break="no"/>paradditum: quod quidem non habet esse in carne sed in anima 
      <lb ed="#A" n="27"/>Ideo si caro beate virginis dicitur sanctificari. aut 
      <lb ed="#A" n="28"/>hoc intelligitur mediante gratia existente in eius anima 
      <lb ed="#A" n="29"/>vel mediante gratia existente in animabus parentum. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Constat quod non mediate gratia existente in eius anima. 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia tunc esset oppositum in adiecto. videlicet quod caro 
      san<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctificatur ante eius anime creationem: et tamen 
      sanctifi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cetur per virtutem gratie illius anime. sequitur enim. quod idem 
      <lb ed="#A" n="34"/>sit prius et posterius in vno et eodem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e410">
      ¶ Si autem 
      in<lb ed="#A" n="35" break="no"/>telligatur hoc fieri per gratiam quae collata fuit animabus 
      <lb ed="#A" n="36"/>parentum: hoc non potest esse triplicir ratione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e417">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="37"/>quia ratio sanctificandi non habet transfundi a 
      pa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>rente in prolem: eo quod proles non est in parente secundum 
      ani<lb ed="#A" n="39" break="no"/>mam. ergo nec in parente habet sanctificationis gratiam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e427">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Secunda ratio. quia hoc si esset possibile quod 
      sanctifica<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tio deriuaretur a parente in prolem sicut originalis 
      <lb ed="#A" n="42"/>iusticia: nunquam tamen deriuatur coitu libidinoso. quia 
      <lb ed="#A" n="43"/>tunc duo opposita essent simul et semel in vno eodem 
      <lb ed="#A" n="44"/>Et ideo dicit Berardus. Forte inter amplexus 
      mari<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tales sanctitas ipsi conceptioni se immiscuit vt simul sam 
      <lb ed="#A" n="46"/>ctificata fuerit et concepta. sed hoc ratio non admittit 
      <lb ed="#A" n="47"/>quomodo sanctificatio absque spiritu sanctificante: aut 
      spi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ritus sancti societas cum peccato fuit: aut quomodo peccatum 
      <lb ed="#A" n="49"/>non fuit vbi libido non defuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e451">
      ¶ Tertia ratio 
      <lb ed="#A" n="50"/>est. quia esto quod sanctificatio adesset et libido 
      defu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>erit virtute diuina: non tamen decuit. quia hoc qest 
      <lb ed="#A" n="52"/>solius beate virginis prerogatiua. Hec Bona 
      <lb ed="#A" n="53"/>uen. Uerumtamen sam. Bonauen et Tho. in ea. di. dicunt. 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod non potuit caro virginis sanctificari ante animationem 
      <lb ed="#A" n="55"/>tius per gratiae infusione. verum est. quia gratia sanctificans 
      de<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bet esse in anima: seu potius in volutate. ex quo est 
      acci<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dems. sed quia caro virgis potuit sanctificari sanctificatione per 
      <!--143.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dedicationem ad cultum dei non est dubium: sicut scificantur 
      <lb ed="#A" n="59"/>inaniata. puta: templa calices vestes et similia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e480">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="60"/>primum vero obiectum respondet idem Bonauen. quod non est 
      si<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mile quod caro potest infici ante animationem ergo etiam 
      sanctifica<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ri. quia generatio carnis ex carne est carnalis et non 
      spi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ritual. ideo magis habet transsundi carqo viciosa quam 
      <lb ed="#A" n="64"/>sanctam ex parentibus sanctifica: is per gratiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e493">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>respondet Alex. de ales vbi supra quod coniugalis communitus 
      conside<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ratur prout est actus persone vel nature. Prout est actus 
      <lb ed="#A" n="67"/>persone: sic est voluntas mouens. prout est actus nature: 
      <lb ed="#A" n="68"/>cunc est ibi natura mouens: sed differentr. quia inquantum 
      <lb ed="#A" n="69"/>est ille actus a voluntate mouente: sic etiam ibi mouet 
      <lb ed="#A" n="70"/>charitas. Inquantum est a natura mouente: sic etiam ibi 
      <lb ed="#A" n="71"/>mouet fomes peccati. quia sic ille actus ordinatus est ad 
      <lb ed="#A" n="72"/>peccatum Ade et ex fomite peccati. Uoluntas enim mouet 
      <lb ed="#A" n="73"/>ibi secundum ordine charitatis: et a parte illa est meritorius. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Natura autem mouet ibi secundum inordinationem. et a 
      par<lb ed="#A" n="75" break="no"/>te illa est libido in commitu et peccatum. sed conceptio sequitur 
      <lb ed="#A" n="76"/>ad comitum et respicit naturam mouentem et non voluntatem 
      <lb ed="#A" n="77"/>Ideo perentes Ioa. bap. licet fuerint sancti: tamen generaueruit 
      <lb ed="#A" n="78"/>Ioannem cum peccato. Et ideo conceptio beate Marie virginis a 
      <lb ed="#A" n="79"/>parentibus suis fuit cum causa peccati originalis: non tamen cum pec 
      <lb ed="#A" n="80"/>cato originali. ex quo caro illa tunc non fuit animata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e531">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e533">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e535">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Notandum igitur secundum Lyram super 
      <lb ed="#A" n="82"/>v. c. Rho. Quod originalis culpa a carne prouenit in anima 
      <lb ed="#A" n="83"/>sibi coniuncta. sicut liquor bonus inficitur ex corruptione 
      <lb ed="#A" n="84"/>vasis in quo ponitur. sic et peccatum originale prouenit ex 
      car<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ne causaliter: sed tamen in anima est subiectiue et formaliter 
      <lb ed="#A" n="86"/>Sicut infirmitas est in cibo corrupto causaliter 
      <lb ed="#A" n="87"/>tantum. quia cibus non est infirmitatis susceptiuus. In corpore 
      <lb ed="#A" n="88"/>vero cibato formaliter est et subiectiue. Et ideo 
      celebri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tas conceptionis virginis gloriose non debet referri ad diem 
      <lb ed="#A" n="90"/>conceptionis in vtero matris sed ad illius animationis diem. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Quia omnes celebritates statute ab ecclesia sunt 
      fun<lb ed="#A" n="92" break="no"/>date super scaicntitatem vt nullo die pro aliquo sancto solemnnizet: in 
      <lb ed="#A" n="93"/>quo persona illa sanctam non fuisset. cui honor ille defertur 
      <lb ed="#A" n="94"/>Animationis dies autem gloriose virginis fuit 
      sancti<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ficata per illius praeseruationem a peccato originali. et per 
      <lb ed="#A" n="96"/>copiose gratie tunc collationem. vt patebit 
      postea<lb ed="#A" n="97" break="no"/>Ideo rite illa dies conceptionis ab omnibus deuotis de 
      <lb ed="#A" n="98"/>bet celebrari. exquo sancta sic instituit ecclesia et ipsum 
      fe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tum indulgentiis valde priuilegiauit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e581">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e583">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e585">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Tertio queritur An in infusione 
      <lb ed="#A" n="101"/>anime beata virgo fuerit sanctificata. Hoc est 
      quae<lb ed="#A" n="102" break="no"/>rere An anima illa sanctissima contraxerit in 
      vni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>one ad corpus peccatum originale vel non
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e596">
      ¶ De 
      ista<lb ed="#A" n="104" break="no"/>questione due sunt opiniones solennes. et 
      cuiusli<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bet opinionis argumenta sunt bene ab aduersa parte 
      <lb ed="#A" n="106"/>solubilia: ita quod certitudo huius opinionis non 
      po<lb ed="#A" n="107" break="no"/>test demonostrari: quia contingens est secundum domini 
      volun<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatem. Demonstratio autem vt dicitur.ili. Posteriorum est 
      <lb ed="#A" n="109"/>impossibilium alio modo se habere. Et tales 
      opi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>niones in ecclesia quandoque tenebantur vt vera. sicut 
      <lb ed="#A" n="111"/>ppinio magistri sententiarum in. iii. di. xxii. quod christus in 
      <lb ed="#A" n="112"/>triduo mortis homo fuit. sed modo reputatur 
      fal<lb ed="#A" n="113" break="no"/>sa. Similiter illa: quod virgo Maria non dicatur matur 
      <!--144.xml-->
      <pb ed="#A" n="145"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dei sed mater christi que determinata fuit in 
      com<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cilio Ephesino. eo modo ista opinio. Utrum beata 
      vir<lb ed="#A" n="3" break="no"/>go fuit sine originali peccato concepta: fuit 
      dubita<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ta aliquando a doctissimis viris. Nuc tamen modernis 
      ten<lb ed="#A" n="5" break="no"/>poribus praeualuit vt doctores et etiam deuotiores veram 
      <lb ed="#A" n="6"/>et indubitatam teneant Et ideo antequam accedam ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>declarationem illius quaestionis Est notandum Quod 
      <lb ed="#A" n="8"/>secundum Guill. in. ii dist. xxxi. et Francis. marro. tria 
      red<lb ed="#A" n="9" break="no"/>runtur ad hoc quod peccatum originale contrahatur Primo quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>caro sit traducta a parentibus transgressoribus. quia 
      <lb ed="#A" n="11"/>si deus nunc formaret vnum hominem de terra pura. ille 
      <lb ed="#A" n="12"/>licet esset vere homo non tamen peccatum contraheret originale. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e653">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Secundo requiritur quod a primis parentibus fiat 
      propaga<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tio naturaliter. quia si quis supernaturaliter conciperetur 
      <lb ed="#A" n="15"/>ex virgine sicut christus non contraheret originale peccatum. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Tertio ad contrahendum tale peccatum requiritur quod 
      ta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lis persona sit artata et non sit speciali priuilegio 
      exce<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pta a lege communi data hominibus. quia si gratia 
      sin<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gulari esset praeseruata a deo: non contraheret 
      origina<lb ed="#A" n="20" break="no"/>le peccatum. sicut nos tenemus de beata virgine. Cum 
      <lb ed="#A" n="21"/>us tamen contrariam opinionem primo recitemus et ad 
      il<lb ed="#A" n="22" break="no"/>lam argumenta probantia soluamus. Tenent quidem 
      ali<lb ed="#A" n="23" break="no"/>qui licet pauci. quod beata virgo fuerit concepta in 
      ori<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ginali peccato prius. et postea de illo sanctificata. Quod sic 
      <lb ed="#A" n="25"/>probant di. Nihil in fide catholica pro vero tenendum 
      <lb ed="#A" n="26"/>est quod sacro canoni et ecclesie doctoribus repugnat. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Sed ponere beatam Mariam fuisse absque originali 
      <lb ed="#A" n="28"/>conceptam est huiusmodi. igitur etc. Maior patet per Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="29"/>in epistola contra manicheorum fundamentum. 
      Euange<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lio inquit non crederem nisi quia ecclesie catholice credo 
      <lb ed="#A" n="31"/>Sed minor probatur. Tum quia ex canone 
      biblie<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ad Rhoma. v. Omnes in Adam peccauerunt et egent 
      <lb ed="#A" n="33"/>gratia dei. et ita non excipit Mariam. Tum secundo ex 
      <lb ed="#A" n="34"/>canone iuris. de conse. dist. iiii. c. Firmissime. Et sunt 
      <lb ed="#A" n="35"/>verba Augustinus. ad Petrum di. Firmissime tene et 
      nul<lb ed="#A" n="36" break="no"/>latenus dubites omnem hominem qui per concubitum 
      <lb ed="#A" n="37"/>viri et mulieris concipitur cum peccato originali 
      nasci<lb ed="#A" n="38" break="no"/>Tum tertio auctoritate doctorum. Unde Leo 
      papa<lb ed="#A" n="39" break="no"/>Sicut nullum liberum a peccato repperit: ita 
      libe<lb ed="#A" n="40" break="no"/>randis omnibus venit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e716">
      ¶ Ad hec et consimilia 
      <lb ed="#A" n="41"/>argumenta respondetur vernica responsione communi 
      <lb ed="#A" n="42"/>Quod omnes tales auctoritates intelliguntur de lege 
      com<lb ed="#A" n="43" break="no"/>muni non de priuilegio. Maria autem exempta fuit 
      <lb ed="#A" n="44"/>per priuilegium. Dico tamen ad dictum apostoli quod omnes 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccauerunt quantum est de se: sed in Maria 
      affu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>it gratia dei. Ad auctoritatem vero Augustini dico. 
      <lb ed="#A" n="47"/>quod dicit illa auctoritas: qui per concubitum. Maria 
      <lb ed="#A" n="48"/>autem non fuit qui sed que. ergo in hoc nihil probat. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ad dictum vero Leonis quod Iesus pro liberandis 
      omni<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bus venit Dico quod verum est. Sed alio modo 
      libe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rauit beatam Mariam. quia antequam contraheret 
      ori<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ginale peccatum. Aliter ceteros. quia post contractum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e746">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Secundo arguitur sic: argumento heati Bernardi 
      <lb ed="#A" n="54"/>in epistola ad canonicos Lugdunen. Si Maria 
      fu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>it sanctificata ne peccatum contraheret originale. 
      aut<lb ed="#A" n="56" break="no"/>fuit ante conceptum aut in conceptu. sed neutrum est 
      <lb ed="#A" n="57"/>dicendum. ergo etc. Maior patet sufficienti diuisione 
      <lb ed="#A" n="58"/>Sed minor probatur. Primo non ante conceptionem: 
      <!--144.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>quia illud quod non est nequit sanctificari. cum 
      san<lb ed="#A" n="60" break="no"/>etificatio sit accidens et requirat subiectum in quo 
      <lb ed="#A" n="61"/>sit. Nec in conceptu: quia tunc libido inerat. Libido 
      au<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tem est causa peccati originalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e775">
      ¶ Ad hoc dicendum 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod minor negatur pro vtraque parte. Primo enim 
      san<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctificata est maria in carne ante animationem. 
      <lb ed="#A" n="65"/>eo modo quo res inanimate consecrantur ad dei cultum 
      <lb ed="#A" n="66"/>vt patuit supra Secundo sanctificata est in anime 
      in<lb ed="#A" n="67" break="no"/>fusione. non a peccato quod inerat: sed quod 
      infuis<lb ed="#A" n="68" break="no"/>set nisi affuisset gratia. Et ideo si beatus Bernds. 
      di<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cit quod libido inerat si intelligit in commixtione 
      semi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>num conceditur: sed nihil ad propositum. Si autem 
      <lb ed="#A" n="71"/>intelligitur in naturarum coniunctione negatur. Nec 
      <lb ed="#A" n="72"/>mirum si argumentum non habcatur insolubile. quia 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut dicit Gilbertus: Dominus Bernardus non nouit omnia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e801">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Tertio arguitur sic. Si beata Maria peccatum 
      <lb ed="#A" n="75"/>orliginale non habuit: per christum ianua celi sibi aperta 
      <lb ed="#A" n="76"/>non fuit. sed hoc est falsum. ergo etc. Maior patet. quia 
      clau<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sio celi propter peccatum originale facta est. Sed minor 
      <lb ed="#A" n="78"/>probatur. quia dato casu possibili quo scilicet si maria mortua 
      <lb ed="#A" n="79"/>fuisset ante christum euolasset ad caelum. et ita christus non 
      es<lb ed="#A" n="80" break="no"/>set caput humane nature et primogenitus in multis 
      <lb ed="#A" n="81"/>fratribus. quod magnum esset inconueniens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e821">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="82"/>ad hoc quod beata virgo non habuit peccatum originale 
      fu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>it a christo vnde vere redempta est. Etsi in casu 
      ante<lb ed="#A" n="84" break="no"/>christum mortua fuisset secundum sententiam Scoti videtur quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad limbum iuisset. sicut sancti patres mundati ab origia 
      <lb ed="#A" n="86"/>libro Deus enim sic decreuerat quod licet christi passionem 
      ac<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ceptaret praeuisam ad remittendum peccatum originale 
      <lb ed="#A" n="88"/>omi credenti illam expresse vel implicite: non tamen 
      re<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mittat penam scilicet carentiam diuine visionis propter illam 
      <lb ed="#A" n="90"/>passionem vt praeuisam tantum: sed vt praesentialiter exhibi 
      <lb ed="#A" n="91"/>tam. Et ideo in christi morte fuit ianua celi aperta etiam 
      <lb ed="#A" n="92"/>peate virgini quae non habuit peccatum originale: tamen nisi 
      <lb ed="#A" n="93"/>a christo reseruata fuisset habuisse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e850">
      ¶ Ad idem dicit 
      <lb ed="#A" n="94"/>Alexan. de ales. in. iii. parte summe q. ix. Quod duo sunt quae 
      <lb ed="#A" n="95"/>prohibent visionem corporale scilicet defectus visus vt cecitas 
      <lb ed="#A" n="96"/>et defectus luminis. Sic ante christi mortem homines 
      <lb ed="#A" n="97"/>quidam prohibebantur a dei visione vtroque modo. sicut 
      <lb ed="#A" n="98"/>idolatre incircumcisi. Quidam propter carentiam luminis 
      <lb ed="#A" n="99"/>sicut sancti patres in limbo: quibus diuinum lumen 
      glo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>rie tunc non lucebat. Ex quilbus et consimilibus patet Quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>tenentes illam opinionem quod beata virgo fuit in 
      origina<lb ed="#A" n="102" break="no"/>li peccato concepta non possunt demostrare imo nec ef 
      <lb ed="#A" n="103"/>ficaciter persuadere quod beata virgo fuerit. concepta in 
      <lb ed="#A" n="104"/>originali. Nec talis praeseruatio Marie in aliquo 
      <lb ed="#A" n="105"/>derogat honori christi: qui illam suam dignam 
      ma<lb ed="#A" n="106" break="no"/>trem praeseruauit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e882">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e884">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e886">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Secunda itaque opinio verior e 
      <lb ed="#A" n="108"/>communior est. quod in conceptione maria non 
      contra<lb ed="#A" n="109" break="no"/>xit peccatum originale. Uocoautem hic canceptionem 
      <lb ed="#A" n="110"/>illius animationem. quia in conceptione seminum a 
      pa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rentibus nomen conceptio corporis virginis non 
      di<lb ed="#A" n="112" break="no"/>citur directe sed materia corporis. Nec conceptio 
      <lb ed="#A" n="113"/>corporis dicitur conceptio marie. Et quod forma datur 
      <lb ed="#A" n="114"/>esse rei. Forma vero substantialis corporis est ipsa 
      <lb ed="#A" n="115"/>anima. Ideo in animatione corporis Marie dicitur 
      <!--145.xml-->
      <pb ed="#A" n="146"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>etus conceptio quae extitit sine originali peccato.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e917">
      ¶ Cuius. 
      <lb ed="#A" n="2"/>quidem modum talem Primo imaginor in vtero 
      <lb ed="#A" n="3"/>beate Anne materiam corporis Marie fuisse 
      sanctif<lb ed="#A" n="4" break="no"/>catam a viciosa corruptione. Secundo in anime 
      infusi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>one ne contraheret originale in qua sanctificatione et 
      <lb ed="#A" n="6"/>gratia illi collata est. Tertio sanctificata est in 
      ali<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cuius virtutio vsu et executione. Non enim est dubitam 
      <lb ed="#A" n="8"/>dum hoc. quia si Ioannes baptista in aduentum christi vsum 
      <lb ed="#A" n="9"/>virtutis habuit. multo magis Maria in sua 
      com<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ceptione. et sic existens in vtero ter fuit sanctificata. 
      <lb ed="#A" n="11"/>extra vterum iterum ter. Primo in conceptione verbi 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>uini. Secundo in spiritus sancti missione super ipsam et 
      <lb ed="#A" n="13"/>apostolos. Tertio in sua assumptione gloriosa: Et 
      <lb ed="#A" n="14"/>iste sanctificationes gradatim ascendunt. Unde 
      immu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nitatem virginis Marie a peccato possumus 
      proba<lb ed="#A" n="16" break="no"/>re argumento Scoti in. iii. di. iii. q. i. Quod quia perfectit 
      <lb ed="#A" n="17"/>simus mediator habet circa aliquam personam actum 
      <lb ed="#A" n="18"/>perfectissimum mediandi possibilem: non dubium quin 
      act<lb ed="#A" n="19" break="no"/>iste sit respectu matris sue. sed hoc non esset nisi 
      prae<lb ed="#A" n="20" break="no"/>seruasset a peccato originali per sanctificationem. igi 
      <lb ed="#A" n="21"/>tur etc. Minor probatur. et Primo per respectum ad 
      <lb ed="#A" n="22"/>deum: cui christus dominus reconciliabat. Certum est enim quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>nobilior est modus reconciliandi aliquem ante 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tractam inimiciciam quam post. et ita nobilius fuit. quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>Maria nunquam fuit inimica dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e972">
      ¶ Secundo probatur 
      mi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nor comparatione ad malum. quia malus malum et 
      pec<lb ed="#A" n="27" break="no"/>catum est originale quam veniale. sed quia omnes theologi 
      <lb ed="#A" n="28"/>tenent eam non habuisse veniale. dicente Augustinus. dces 
      na<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tura et gratia. De matre domini dum de peccatis agitur: 
      nu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lam volo prorsus habere quaestionem. Si ergo non decuit 
      <lb ed="#A" n="31"/>Mariam habere peccatum veniale: multo minus 
      ori<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ginale. sicut qui dilectam sibi personam praeseruat studiose a 
      <lb ed="#A" n="33"/>parua lesione: multo fortius a morte cum potest. sed 
      <lb ed="#A" n="34"/>deus hoc facere potuit. quia non est impossibile apud 
      <lb ed="#A" n="35"/>deum omne verbum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e996">
      ¶ Tertio probatur minor ex persona 
      <lb ed="#A" n="36"/>Marie. quia magis ex hoc erit obligata dilecto 
      fi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lio suo qui eam liberauit a luto peccati ante casum quam 
      <lb ed="#A" n="38"/>si post casum releuata fuisset.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1006">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#A" n="39"/>hoc multiplici congruentia tam ex parte diuine maie 
      <lb ed="#A" n="40"/>statis quam ex parte materne dignitatis quam etiam ex 
      par<lb ed="#A" n="41" break="no"/>te peccati feditatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1015">
      ¶ Primo itaque decuit 
      Ma<lb ed="#A" n="42" break="no"/>riam praeseruari ex parte diuine maiestatis. Tanta 
      <lb ed="#A" n="43"/>nam que est maiestas dei. quod nullis legibus artatur. sed 
      <lb ed="#A" n="44"/>orbem totum suis subdit legibus. qui sicut potuit 
      le<lb ed="#A" n="45" break="no"/>gem condere: ita sua auctoritate potest 
      suspende<lb ed="#A" n="46" break="no"/>re. et etiam cum viderit illam reuocaret vel cum quibus 
      <lb ed="#A" n="47"/>vult dispensare seu priuilegiare. Unde diuina 
      ma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>iestas Primo instituit legem circuncisionis 
      obser<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uandai sub anathemate. Geness. xii. Masculus 
      <lb ed="#A" n="50"/>cuius praepucii caro circumcisa non fuerit: peribit anim 
      <lb ed="#A" n="51"/>illa de populo suo. Et hanc ipsam legem datam quando 
      vo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>luit suspendit ad tempus quadraginta annis quando hebrei 
      <lb ed="#A" n="53"/>fuerunt in deserto. vt patet Iosue. v. Deinde in tempore 
      gra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tie illam firmam circumcisionis legem penitus 
      reuo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cauit. dicente Apostolo Gal. v. Dico autem vobis 
      <lb ed="#A" n="56"/>quoniam si circumcidamini christus nihil vobis 
      pro<lb ed="#A" n="57" break="no"/>derit. Sic deus instituit quod omnes descendentes 
      <lb ed="#A" n="58"/>modo seminali ab Adam contraherent originale 
      <!--145.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>peccatum. in qua dispensauit cum Maria matre dei 
      <lb ed="#A" n="60"/>cui non decuit aliquando matrem habuisse exosam 
      <lb ed="#A" n="61"/>Cum lex Exodi. xx. dicat: Honora patrem tuum 
      <lb ed="#A" n="62"/>et matrem. Unde Francis. marro. in. iii. distin. iii. 
      <lb ed="#A" n="63"/>dicit. Quod peccatum originale est quedam irregulari 
      <lb ed="#A" n="64"/>tas qua quis detinetur ne promoueatur ad ordinem 
      <lb ed="#A" n="65"/>angelorum. Sed sicut papa ponit legem vt ille qui 
      cor<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ruptam duxerit in vxorem no promoueatur ad 
      ordit<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nes sacros. Papa tamen potest primo hanc legem 
      <lb ed="#A" n="68"/>destruere. Secundo suspendere. Tertio priuilegiare 
      <lb ed="#A" n="69"/>quem vult. Quarto dispensare. Sic in proposito dei 
      <lb ed="#A" n="70"/>maiestas que ab alio non dependet Mariam a lege 
      <lb ed="#A" n="71"/>communi priuilegiauit praeseruando ab originali. quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>apud legisconsultum: imperator ea lege est exemptus. 
      <lb ed="#A" n="73"/>imperatrix vero de priuilegio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1091">
      ¶ Secundo 
      decebar<lb ed="#A" n="74" break="no"/>Mariam praeseruari ab originali ratione materne 
      di<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gnitatis. Tantam siquidem hec virgo habitura 
      <lb ed="#A" n="76"/>erat dignitatem vt deum verum pareret et mater dei 
      <lb ed="#A" n="77"/>esset. Insuper ex hoc exaltaretur super omnes 
      ange<lb ed="#A" n="78" break="no"/>lorum choros. prout de ea canit ecclesia dicens. Exals 
      <lb ed="#A" n="79"/>tata est super choros angelorum. ideo decuit vt 
      ange<lb ed="#A" n="80" break="no"/>licis priuilegiis esset honoranda. Angeli autem erat 
      <lb ed="#A" n="81"/>creati in innocentia sine aliquo peccato. et non est ve 
      <lb ed="#A" n="82"/>risimile quod aliqua creatura peccato infecta 
      ange<lb ed="#A" n="83" break="no"/>lis omnibus fieret prelata. Et hoc est quod innuit An 
      <lb ed="#A" n="84"/>sel. lib. de concep. virgi. dicens. Decebat vt illius 
      ho<lb ed="#A" n="85" break="no"/>minis scilicet christi conceptio fieret de matre 
      purissi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ma que ea puritate niteret qua maior sub deo 
      ne<lb ed="#A" n="87" break="no"/>quit intelligi. Nulli autem est dubium quin 
      angeli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sint sub deo et quod caruerint peccato omni. ergo 
      decu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>it matrem tanti dei ab omni peccato preseruari. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1128">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Tertio hoc idem decuit ratione feditatis 
      peccati<lb ed="#A" n="91" break="no"/>oliginalis. Cuius tanta est feditas quod quamcumque antm 
      <lb ed="#A" n="92"/>mam infecerit protinus in odium dei ponit: potestati 
      <lb ed="#A" n="93"/>diabolice subiicit et eterne damnationi obligat. 
      do<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nec virtute passionis christi emundetur. vt dicit 
      Au<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gustinus de fide ad Petrum. Et allegatur de conse. 
      <lb ed="#A" n="96"/>dist. iiii. dicens. Firmissime tene et nullatenus dubi 
      <lb ed="#A" n="97"/>tes omnem hominem qui per concubitum viri et 
      mu<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lieris concipitur cum originali peccato nasci: 
      impie<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tati subditum: mortique subiectum. et ob hoc natura fi 
      <lb ed="#A" n="100"/>lium ire. a qua nullus liberatur nisi per fidem 
      me<lb ed="#A" n="101" break="no"/>diatoris dei et hominum. Hec ille. Ex quibus sequitur 
      <lb ed="#A" n="102"/>quod vituperium videretur christo habere matrem 
      <lb ed="#A" n="103"/>peccatricem ac potestati diabolice traditam. et 
      ali<lb ed="#A" n="104" break="no"/>quando sibi vsque ad eternam damnationem exosam. 
      <lb ed="#A" n="105"/>quam sic pruilegiauit vt ab incineratione 
      corpo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ris preseruauit. Modo certum est quod maior est 
      cor<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ruptio mentis quam corporis Maria vero fuit virgo 
      <lb ed="#A" n="108"/>tam mente quam corpore. Ideo propter feditatem 
      pec<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cati originalis dicit Francis. de mayro. Quod si ma 
      <lb ed="#A" n="110"/>riam in puris naturalibus constitutam oportuisset 
      <lb ed="#A" n="111"/>vnum ex duobus eligere. videlicet aut cadere in peccatum 
      <lb ed="#A" n="112"/>originale aut priuari dei visione: preeligisset care 
      <lb ed="#A" n="113"/>re visione dei. Ratio sua est: quia minus malum 
      <lb ed="#A" n="114"/>est carentia diuine visionis quam incurrere in 
      pecca<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tum originale: quia vocantur filii ire. ergo propter praedicta 
      <lb ed="#A" n="116"/>decuit et ita factum fuit. vt beata virgo praeseruaretur ab on 
      <!--146.xml-->
      <pb ed="#A" n="147"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>peccato tam originali quam actuali veniali atque mortali 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e1199">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e1201">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1203">
                  <lb ed="#A" n="2"/>Cuius quidem causam et modum 
      <lb ed="#A" n="3"/>luculenter scribit sanctus Bonauen. in. iii. dist. iii. ar. 
      <lb ed="#A" n="4"/>i. q. ii dicens. Ad predictorum intelligentiam est 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tandum Quod quidam dicere volunt in anima gloriose 
      <lb ed="#A" n="6"/>virginis gratiam sanctificationis praeuenisse 
      macu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lam peccati originalis. Rationem autem huius 
      assi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gnant. quia decebat animam gloriose virginis 
      san<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctificari excellentissime super animas aliorum 
      san<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctorum. non solum quantum ad abundantiam 
      sancti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tatis sed etiam quantum ad accelerat ionem 
      tempo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ris Ideo in instanti creationis sue fuit sibi gratia 
      <lb ed="#A" n="13"/>infusa. et in eodem instanti anima infusa carni. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Sed quia omnium mobilium motor est 
      sapien<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tia. et nescit tarda molimina spiritus sancti gratia. 
      <lb ed="#A" n="16"/>ergo multo potentior est gratia quam natura. Hino 
      <lb ed="#A" n="17"/>est quod effectus gratie sanctitatis magis praeualuit in 
      <lb ed="#A" n="18"/>carnem quam effectus feditatis in animmam. et ideo cul 
      <lb ed="#A" n="19"/>pam non contraxit. Hec autem positio videtur 
      fulci<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ri multiplici congruentia. Tum propter christi 
      pre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cipuum honorem quem decebat de matre 
      puris<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sima fieri. Tum propter virginis prerogatiuam 
      sin<lb ed="#A" n="23" break="no"/>gularem que debuit in dignitate sanctificationis 
      <lb ed="#A" n="24"/>ceteros sanctos et sanctas preire. Tum etiam 
      pro<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pter ordinis decorem. vt sicut fuit persona 
      immu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nis ab originali: et in carne et in anima. siue in causa 
      <lb ed="#A" n="27"/>et in effectu. Et persona vtroque modo habens 
      ori<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ginale. si cesset persona media: que quodammodo 
      ha<lb ed="#A" n="29" break="no"/>beret et quodammodo non haberet. Et ista est 
      bea<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ta virgo que mediatrix est inter nos et christum: sicut 
      <lb ed="#A" n="31"/>christus inter nos et deum. Et hoc dicunt sonare 
      <lb ed="#A" n="32"/>verba 
      Ans<lb ed="#A" n="33" break="no"/>fuit ea puritate qua maior sub deo nequit 
      intelli<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gi. In hoc entim 
      <lb ed="#A" n="35"/>orem esse respectu filii. et superiorem respectu aliorum 
      scto<lb ed="#A" n="36" break="no"/>rum. Et ideo quasi rationem mediam huius multiplicer 
      <lb ed="#A" n="37"/>congruentie voluerunt quidam apponere additiones. insu 
      <lb ed="#A" n="38"/>per illud quod non repugnat veritati sacre scripture 
      <lb ed="#A" n="39"/>et fidei christiane veritati inquam non repugnat imo 
      po<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tius consonat: si quis mysteria eius attendat. Beata ergo 
      vir<lb ed="#A" n="41" break="no"/>go Maria signata fuit per arcam. anima vero beate virginis 
      <lb ed="#A" n="42"/>signata fuit per vnam in qua positum fuit mamna. Cum ergo 
      vr<lb ed="#A" n="43" break="no"/>na illa prius fuerit impleta manna quam posita in 
      ar<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ta. prius saltem per naturam sanctificata fuit animma 
      <lb ed="#A" n="45"/>beate virginis quam carni vnita. Fidei etiam 
      christia<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ne non repugnat pro eo quodicunt ipsam virginem ab 
      ori<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ginali peccato liberatam per gratiam. que quide pendebat et 
      <lb ed="#A" n="48"/>ortum habebat a fide et capite christo sicut alie gratiae sconrum 
      <lb ed="#A" n="49"/>Et iterum licet illa gratia praeueniret anime infectionem non 
      <lb ed="#A" n="50"/>tamen puenit carnis feditatem. Et ideo ratione illius 
      fe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ditatis iuste remanserunt in virgine penalitates. 
      Gra<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tia enim sanctificationis non obuiat pene sed culpe. Et 
      <lb ed="#A" n="53"/>hinc est quod beata virgo penalitatibus fuit obnoxia. 
      <lb ed="#A" n="54"/>et per christum liberata ab originali peccato. sed aliter quam 
      <lb ed="#A" n="55"/>alii. Nam alii post casum erecti sunt. virgo 
      Ma<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ria quasi in ipso casu sustentata est ne rueret. Si 
      <lb ed="#A" n="57"/>cut exemplum ponitur de duobus cadentibus in 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>luto. Et per istam viam effugiunt auctoritates et rationes 
      <lb ed="#A" n="59"/>quae contra eos adducuntur dicentes non concludere quod beata 
      <lb ed="#A" n="60"/>virgo habuit infectionem originalis peccati quantum ad 
      effe<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ctu: sed quantum ad causam solum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e1341">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e1343">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1345">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Notandum quoque est quod circa 
      <lb ed="#A" n="63"/>hanc opinionem adherere videntur specialiter isti quattu 
      <lb ed="#A" n="64"/>or doctores erga virginem deuotiores scilicet sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nauentura: sanctus Thomas: sanctus Bernardus et 
      Ale<lb ed="#A" n="66" break="no"/>xander de ales. Qui si modo superessent tenerent secundam 
      <lb ed="#A" n="67"/>opinionem tan quam indubitatam. quod sic potest patere. 
      Pri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mo enim sanctus Bonauen. fauere videtur opinioni secunde. 
      <lb ed="#A" n="69"/>sicut patet ex suis dictis in. iii. dist. iii. ar. i. q. i. in 
      so<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lutione quarti argum. dicens sic. Preterea nullius 
      concepti<lb ed="#A" n="71" break="no"/>onis solemnnitatem celebrat ecclesia nisi solius filii dei in 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1369">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Annunciatione beate virginis Marie. Sunt tamen aliqui qui 
      <lb ed="#A" n="73"/>ex speciali deuotione celebrant conceptionem beate virgis. 
      <lb ed="#A" n="74"/>quos nec ommino laudare nec simpliciter audeo 
      repre<lb ed="#A" n="75" break="no"/>hendere. Non omni no approbare audeo. pro eo quod sancti 
      pa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tres qui alias solemnitates virginis spiritu sancto docente 
      sta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tuerunt. qui etiam magni amatores et veneratores beate 
      <lb ed="#A" n="78"/>virginis fuerunt solemnizare non docuerit. Beatus est 
      Ber<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nar. praecipuus virginis amator et honoris eius zelator: 
      <lb ed="#A" n="80"/>illos reprehendit qui conceptionem eius celebrant. Statuta 
      <lb ed="#A" n="81"/>etiam vniuersalis ecclesie de sanctorum celebritatibus omnia 
      fun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>data super sanctitatem vt nulla die pro aliquo solemnnizet: in quo 
      <lb ed="#A" n="83"/>vel pro quo persona sanctam non fuerit cui honor ille defertur. 
      <lb ed="#A" n="84"/>Si ergo sanctitas non fuit in virgine ante anime 
      infu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sione non videtur vsquam securum conceptionis illius etiam 
      <lb ed="#A" n="86"/>solennitatem celebrare. Non etiam audeo reprehendere. 
      <lb ed="#A" n="87"/>quia vt quidam dicunt hec solemnnitas celel rari non 
      ce<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pit humana inuentione: sed diuina reuelatione. quod si 
      <lb ed="#A" n="89"/>verum est: sine dubio bonum est solennizare in eius 
      conce<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ptione. Sed quia hoc autenticum non est non 
      compelli<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mur credere quia etiam contra fidem rectam non est: non 
      compel<lb ed="#A" n="92" break="no"/>limur negare. Potest etiam esse quod illa solennitas potius 
      <lb ed="#A" n="93"/>refertur ad diem sanctificationis quam conceptionis. Et quoniam 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>es conceptionis fuit certa: et dies sanctificationis 
      incer<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ta. ideo non irrationabiliter solennitas diei sanctificati 
      <lb ed="#A" n="96"/>onis statui potuit in diem conceptionis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1426">
      ¶ Nec immeri 
      <lb ed="#A" n="97"/>to. quia quamuis diem conceptionis non oporteat celebrari 
      <lb ed="#A" n="98"/>pro co quod non fuit sanctitas in concepto. possunt tantum 
      irre<lb ed="#A" n="99" break="no"/>prehensibiliter gaudere anime sancte pro eo quod tunc inchoa 
      <lb ed="#A" n="100"/>tum est. Quis enim audiens virginem de qua salus 
      mun<lb ed="#A" n="101" break="no"/>di processt conceptam gratias deo exoluere negligat 
      <lb ed="#A" n="102"/>et omittat exultare in deo salutari suo: nisi qui 
      erga<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gloriosam virginem minus deuote afficitur. et ma 
      <lb ed="#A" n="104"/>gis considerat praesentia quam futura. et magis etiam 
      <lb ed="#A" n="105"/>considerat boni defectum quam fundamentum. Eteni. 
      <lb ed="#A" n="106"/>si filius regis claudus nascatur qui sit a 
      claudi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>catione in processu temporis liberandus. non est 
      <lb ed="#A" n="108"/>de claudicatione dolendum sed potius de natiui 
      <lb ed="#A" n="109"/>tate gaudendum. Per hunc modum si quis in 
      <lb ed="#A" n="110"/>die conceptionis eius solennizat attendens 
      ma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>gis sanctificationem futuram non videtur dignus 
      redar<lb ed="#A" n="112" break="no"/>gui. Et ideo dixi quod tales nec vituperare audeo nec 
      <lb ed="#A" n="113"/>laudare Et ideo mirandum non est si spiritus sanctus inhabi 
      <lb ed="#A" n="114"/>tans in cordibus fidelium magis deuotionem 
      <!--147.xml-->
      <pb ed="#A" n="148"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ipsorum erga virginem inflammat quam erga alios sanctos et 
      <lb ed="#A" n="2"/>sanctas. Hac etiam de causa quotidie de virgine gloriosa 
      faci<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mus officium speciale iuxta ordinem sancte 
      rhoma<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ne ecclesie. licet pro beato Petro apostolorum principe so 
      <lb ed="#A" n="5"/>lummodo ter in anno facimus officium. Quacumque quo 
      <lb ed="#A" n="6"/>hora: quacumque die aliquis fidelium cum totis praecordiis 
      <lb ed="#A" n="7"/>et visceribus honorat virginem: increpandus non est 
      <lb ed="#A" n="8"/>pertinaciter. ne ipsius virginis animaduersio 
      incurra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tur quai auxiliatrix et amatrix est omnium fidelium suorum 
      <lb ed="#A" n="10"/>laudatorum: sicut illi qui tales sunt experimento 
      mul<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tiplici cognouerunt. Hec ibi. Et in secunda quaestionem 
      <lb ed="#A" n="12"/>eiusdem di. dicit. quod hec positio: quod beata virgo fuit 
      <lb ed="#A" n="13"/>concepta in originali peccato est communior: 
      rationa<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bilior: et securior. Communior inquam. quia omnes fere 
      in<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lud tenent. Rationabilior. quia esse nature praecedit et 
      <lb ed="#A" n="16"/>se gratie. Securior etiam est. quia magis consonat 
      <lb ed="#A" n="17"/>fidei: pietati: et sanctorum auctoritati. pro eo quod omnes 
      <lb ed="#A" n="18"/>sancti cum de materia illa loquuntur: solum christum 
      excips<lb ed="#A" n="19" break="no"/>unt ab illa generalitate qua dicitur: Omnes 
      peccaue<lb ed="#A" n="20" break="no"/>runt in Adam. Nullus enim inuenitur dixisse de his quos 
      <lb ed="#A" n="21"/>audiuimus auribus nostris virginem Mariam a 
      pec<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cato originali fuisse immunem. Hec ille. Ex quibus 
      eli<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cere possumus. qua scilicet Bonauen. magis adhesit prime 
      <lb ed="#A" n="24"/>opinioni. Primo. quia festum conceptionis ecclesia non 
      sta<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tuit celebrandum. Secundo. quia tunc illa opinio fuit 
      comn<lb ed="#A" n="26" break="no"/>munior. Tertio quia videbatur rationabilior. Quarto. 
      <lb ed="#A" n="27"/>quia securior: modo autem totum oppositum reperitur spiritu sancto 
      <lb ed="#A" n="28"/>ordinante.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1535">
      ¶ Primo sanctam rhomana ecclesia festum 
      <lb ed="#A" n="29"/>conceptionis instituit et indulgentiis priuilegiauit. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Secundo hec opinio est modo communior quasi per 
      to<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tum mundum. que opinio si tempore Bonauen. sic fuisse 
      <lb ed="#A" n="32"/>illi proculdubio adhesisset. quia dicit in. iii. distin. 
      <lb ed="#A" n="33"/>xl. in expositione littere prope finem post varios modoo 
      <lb ed="#A" n="34"/>dicendi. Utrum sacramenta vete. testa. conferebant 
      gra<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tiam. et subdit: Ideo hic repetii: non propter hoc vt 
      <lb ed="#A" n="36"/>noua superadderentur. sed vt ostenderetur quod a communi 
      <lb ed="#A" n="37"/>positione non dissonat. cui pro viribus meis in 
      omni<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bus praecedentibus libris adhesi tanquam vie securiori. et 
      <lb ed="#A" n="39"/>sicut sceito et possum mihi et aliis consimilibus parum 
      <lb ed="#A" n="40"/>intelligentibus persuadeo adherendum. et quoniam per totum 
      li<lb ed="#A" n="41" break="no"/>brum hoc diligentius obseruaui: vt in his quaestionibus 
      du<lb ed="#A" n="42" break="no"/>biis et difficilibus in quibus non potui deprehendere quo 
      <lb ed="#A" n="43"/>esset via communis (quia sapientes opinantur contrarie 
      sa<lb ed="#A" n="44" break="no"/>pientibus sic vnam partem tanquam magis probabilem 
      sus<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tinerem: vt tamen aliam minime improbarem. Hec ibi 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1575">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Tertio quia illa opinio si tempore sam. Bonauenture 
      <lb ed="#A" n="47"/>videbatur rationabilior: modo vero econtrario. quia hono: 
      <lb ed="#A" n="48"/>matris redundat in filium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1584">
      ¶ Quarto quia illa opinio 
      <lb ed="#A" n="49"/>tunc erat securior: nullo penitus contradicente. quia non 
      lego<lb ed="#A" n="50" break="no"/>batur publice: modo vero publice in parusius et aliis studiis 
      <lb ed="#A" n="51"/>et praedicationibus publice contrarium doctu. ergo si scilicet Bona. super 
      <lb ed="#A" n="52"/>uiueret staret iutr sua dicta. et istam: quod b. virgo est 
      com<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cepta sine originali teneret quam ecclesia approbat. ratio 
      <lb ed="#A" n="54"/>dictat: reuelatio firmat: et publica doctrina 
      mani<lb ed="#A" n="55" break="no"/>festat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1602">
      ¶ Secundo denique quo scilicet Tho. si modo 
      viue<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ret teneret be. virginem sine originali peccato conceptam. si 
      <lb ed="#A" n="57"/>sua verba velit defendere. Na in. iii. par. sum. q. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="58"/>vbi querit. Utrum per sanctificationem in vtero fue¬ 
      <!--147.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>rit consecuta vt nunquam peccaret. Respondit Quod illos 
      <lb ed="#A" n="60"/>quos deus ad aliquid eligit ita praeparat et disponit 
      <lb ed="#A" n="61"/>vt ad id ad quod eliguntur inueniantur idonci. secundum 
      il<lb ed="#A" n="62" break="no"/>lud. ii Corinth. iii. Idoneos nos fecit ministros 
      <lb ed="#A" n="63"/>noui testamenti. Beata virgo fuit clecta vt esset matis 
      <lb ed="#A" n="64"/>dei. Et ideo non est dubitandum quod deus per suam 
      <lb ed="#A" n="65"/>gratiam eam ad hoc idoneam reddidit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1631">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod angelus ad eam dicit. Inuenisti gratiam apud 
      de<lb ed="#A" n="67" break="no"/>um Ecce concipies. Non autem fuisset idonea mater 
      <lb ed="#A" n="68"/>dei si peccasset aliquando. Tum quia honor 
      paren<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum redundat in prolem. secundum illud Prouerb. xvii. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Gloria filiorum parentes eorum. et per oppositum 
      <lb ed="#A" n="71"/>ignominia matris ad filium redundasset. Tum 
      <lb ed="#A" n="72"/>etiam quia singularem affinitatem habuit ad 
      chri<lb ed="#A" n="73" break="no"/>stum qui ab ea carnem accepit. Dicitur autem. ii 
      Co<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rinth. vi. Que conuentio christi ad Belial. Tum 
      eti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>am quia singulari modo dei filius qui est dei sapientia 
      <lb ed="#A" n="76"/>in ipsa habitauit. non solum in anima: sed etiam in 
      <lb ed="#A" n="77"/>vtero. Dicitur autem Sap. i. In maliuolam animam 
      <lb ed="#A" n="78"/>non introibit sapientia: nec habitabit in corpore sub 
      <lb ed="#A" n="79"/>dito peccatis. Et ideo simpliciter fatendum est quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>beata virgo nullum actuale peccatum commisit. nec 
      <lb ed="#A" n="81"/>mortale nec veniale. vt sic in ea impleatur quod 
      di<lb ed="#A" n="82" break="no"/>citur Cantic. iiii. Tota pulcra es amica mea et 
      ma<lb ed="#A" n="83" break="no"/>cula non est in te. Hec ille
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1673">
      ¶ Stantibus his 
      Ar<lb ed="#A" n="84" break="no"/>guo quod beata virgo fuit concepta sine peccato 
      ori<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ginali quia ipsa no commisit actuale peccatum etiam 
      <lb ed="#A" n="86"/>veniale. et hoc per dei gratiam. Modo quicunque aliquam 
      <lb ed="#A" n="87"/>personam praedilectam preseruaret ab omni lesione 
      <lb ed="#A" n="88"/>minima. magis conueniret quod illam preseruaret a 
      <lb ed="#A" n="89"/>lesione maxima et potissime ab ipsa morte dura. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Sed peccatum veniale a quo virgo praeseruata est 
      <lb ed="#A" n="91"/>spiritualis lesio est minima. quia stat cum gratia 
      <lb ed="#A" n="92"/>nec obligat ad eternam penam. neque ponit in dei 
      <lb ed="#A" n="93"/>odium a quo fuit preseruata. ergo a fortiori 
      de<lb ed="#A" n="94" break="no"/>buit preseruari a maxima lesione spirituali: imo 
      <lb ed="#A" n="95"/>a morte: quam causat peccatum originale. ita quod 
      <lb ed="#A" n="96"/>ponit in odium dei et sub potestate diaboli et 
      ca<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rentia visionis dei. quod fieri nullatenus debuit 
      <lb ed="#A" n="98"/>in Maria propter tria praemissa que tangit sanctus 
      Tho<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mas immediate. quia deus quemcunque ad aliquam 
      <lb ed="#A" n="100"/>dignitatem elegit: illi secundum gradum dignitatis gratiam 
      <lb ed="#A" n="101"/>infundit. Sed matrnitas filii dei est dignissimus gradus 
      <lb ed="#A" n="102"/>sanctitatis creature pure collatus. ergo deus ex gratia 
      <lb ed="#A" n="103"/>singulari debuit beatam virginem ab omni peccato praeserua 
      <lb ed="#A" n="104"/>re vt esset idonea mater dei sine omni peccato. quia secundum 
      <lb ed="#A" n="105"/>sanctum Tho. non fuisset idonea matur dei si 
      aliquan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>do peccasset. Tum secundo quia honor parentum redundat 
      <lb ed="#A" n="107"/>in prolem. sicut filii magnatorum etiam minus valentes 
      <lb ed="#A" n="108"/>honorantur propter parentes. et econuerso filii et filie 
      eti<lb ed="#A" n="109" break="no"/>am boni infamantur propter viciosos parentes. Sed 
      <lb ed="#A" n="110"/>filium dei decet immensus honor. ergo et matrem 
      <lb ed="#A" n="111"/>maximus. Unde idem sanctus Tho. vbi supra in 
      argumen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>to contrario allegat Augustinus. lib. de natura et gratia. De sanctam 
      <lb ed="#A" n="113"/>virgine maria propter honorem christi nullam prorsus dum de 
      <lb ed="#A" n="114"/>peccatis agitur habere volo quaestionem. Inde enim scimus quod ei 
      <lb ed="#A" n="115"/>plus gratiae collatum fuerit ad vincendum ex omni partem 
      <lb ed="#A" n="116"/>peccatum quod concipere et parere meruit eum quem constat 
      <!--148.xml-->
      <pb ed="#A" n="149"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nullum habuisse peccatum. Hec Tho. Tum tertio. quia si 
      <lb ed="#A" n="2"/>beata virgo contraxisset originale peccatum: anima eius fuisset 
      <lb ed="#A" n="3"/>saltem in potentia maliuola: et corpus absolute subditum 
      <lb ed="#A" n="4"/>peccato. ergo secundum sanctum Tho. in ea non habitasset sapientia 
      <lb ed="#A" n="5"/>dei patris christus: qui tamen nouem mensibus habitauit. ergo in 
      <lb ed="#A" n="6"/>corpore non subdito peccatis. Tum quarto ex suppositione scienti 
      <lb ed="#A" n="7"/>Thome beata virgo non commisit peccatum veniale. Sed si 
      <lb ed="#A" n="8"/>originale peccatum contraxisset tandem ipsa commi sisset et 
      ve<lb ed="#A" n="9" break="no"/>niale. Probatur per Augustinus contra Iulianum hereticum. Pro 
      <lb ed="#A" n="10"/>fecto inquit si christus minor existens originale peccatum 
      ha<lb ed="#A" n="11" break="no"/>buisset grandioris atatis accessu actuali non caruit 
      <lb ed="#A" n="12"/>set. sane quia maior existens actuale non habuit: 
      mi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nor existens originale non habebit. Hec ille. 
      Pari<lb ed="#A" n="14" break="no"/>modo si beata virgo originale peccatum habuisset: venialiet 
      <lb ed="#A" n="15"/>posterum non caruisset. quod est contra praedictum sanctum Tho. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Sed quia ipse tunc contradictores non habuit: 
      aliquan<lb ed="#A" n="17" break="no"/>do ipsam asseruit conceptam in peccato originali. sicut in 
      <lb ed="#A" n="18"/>iii. dist. iii. et etiam alibi. Tamen in ipsa opinione animum 
      <lb ed="#A" n="19"/>non firmauit. Ideo in i. dist. xliiii. q. iii. asseruit ipsam 
      <lb ed="#A" n="20"/>fuisse immunem funditus a peccato originali et actuali 
      <lb ed="#A" n="21"/>et ita est tenendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1799">
      ¶ Tertio de beato Bernardus. abbate 
      ma<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gister Ioannes Baconis ordinis Carmelitarum 
      re<lb ed="#A" n="23" break="no"/>rert. Quod beatus Berand. in visione cuidam monacho 
      <lb ed="#A" n="24"/>post mortem cum quodam signo magno apparuit 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tens hoc ideo habere. quia Mariam posuerat in peccato origina 
      <lb ed="#A" n="26"/>li fuisse conceptam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1813">
      ¶ Quarto similiter de Alexandro dicit Sco 
      <lb ed="#A" n="27"/>tus. quod iuxta vite terminos tractatum edidit egregi 
      <lb ed="#A" n="28"/>um: in quo efficaciter ostendit beatam Mariam ab omni 
      pec<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cato fuisse immunem. qui tractatus in vniuersitate 
      Tho<lb ed="#A" n="30" break="no"/>losana per octo annos publice fuit ostensus. hunc qui 
      <lb ed="#A" n="31"/>dem ediderat tractatum: quia cum ex officio habebat 
      le<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctionem in schola continuare. In die tamen conceptionis 
      vir<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ginis Marie subita tactus infirmitate legere 
      nul<lb ed="#A" n="34" break="no"/>latenus poterat. Cumque a quodam monitus fuisset. quod 
      be<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ata virgo se vindicaret de eo. ex quo ipsam in originalir 
      <lb ed="#A" n="36"/>fuisse conceptam affirmaret. Qui ilico contrarium tracta 
      <lb ed="#A" n="37"/>tum edidit et solitam infirmitatem euasit. Insuper 
      diui<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nis etiam reuelationibus ipsa vericas est firmata. 
      De<lb ed="#A" n="39" break="no"/>us eim non potest esse testis falsitatis qui non nulis praeserti 
      Hel<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sino abbati reuelauit. vt patet in lectionibus festi 
      conce<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ptionis. Unde tenentes et probantes virginem Mariam in 
      ori<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ginali conceptam fuisse vbique in praesenti reportant 
      confu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sionem procurate beata virgine. Nec in futuro habebunt 
      <lb ed="#A" n="44"/>excusationem si ipsorum opinio (sicut teneo falsa fuit. 
      <lb ed="#A" n="45"/>quemadmodum nos qui rationibus reuelationibus et 
      potissi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>me pietate moti. ac considerata illius virginis et matris 
      <lb ed="#A" n="47"/>dignitate firmiter tenemus eam immumen ab omni 
      labe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>peccati. Ideo illius intercessione eternam speramus 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gne remunerationem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e1866">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e1868">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1870">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum in sanctificatione in vtero 
      <lb ed="#A" n="51"/>in vtrgine fuerit extincta fomitis concupiscentia: et 
      <lb ed="#A" n="52"/>Et arguitur quod non. quia ipsa debebat tendere ad 
      sum<lb ed="#A" n="53" break="no"/>mam perfectionem. ergo non debebat ab ea remoueri quod 
      <lb ed="#A" n="54"/>est promotiuum ad virtutem: sed fomes est promoti 
      <lb ed="#A" n="55"/>uum ad virtutem. quia sicut dicit Augustinus. hac 
      <lb ed="#A" n="56"/>ratione remanet in nobis fomes post haptismum 
      <lb ed="#A" n="57"/>scilicetad exercitium virtutis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1890">
      ¶ Respondetur secundum Ale¬ 
      <!--148.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>candrum de ales in. iii. parte. qa. ix. quod fomes 
      respi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cit naturam et respicit personam Inquantum 
      respi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cit naturam: in prima sanctificatione non 
      remoue<lb ed="#A" n="61" break="no"/>batur fomes a virgine. Sed in secunda: in qua 
      mun<lb ed="#A" n="62" break="no"/>data fuit caro eius vt esset principium ad christi 
      car<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nem. Et hoc vt de ipsa carne virginis sumeretur 
      <lb ed="#A" n="64"/>caro sine peccato que verbo vniretur. Fomes vero 
      <lb ed="#A" n="65"/>inquantum respicit personam habet duplicem 
      effe<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctum scilicet pronitatem ad malum et difficultatem ad 
      bo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>num. De quibus Apostolus ait Rhoma. vii. Non enim 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod volo hoc ago bonum quantum ad difficultates 
      <lb ed="#A" n="69"/>boni: sed quod odio malum facio: quantum ad 
      proni<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tatem mali. De quo subdit Alexa. Credo inquit 
      <lb ed="#A" n="71"/>firmiter quod beata virgo in prima sanctificatione 
      quan<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tum ad personam ita purgata fuit: et a peccato et a 
      <lb ed="#A" n="73"/>fomite prout dicit pronitatem ad malum et 
      diffi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cultatem ad bonum: quod nihil in persona sua 
      reman<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sit purgandum sed solum in natura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1936">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nentu vero respondetur Quod promotiuum virtutis 
      <lb ed="#A" n="77"/>est duplex sicut promotiuum sanitatis. Est enim 
      pro<lb ed="#A" n="78" break="no"/>motiuum in sano et in egro: tamen non est idem 
      <lb ed="#A" n="79"/>promotiuum sanitatis in vtroque. quia vinum est pro 
      <lb ed="#A" n="80"/>motiuum et conseruatiuum in sano: sed in egro 
      fe<lb ed="#A" n="81" break="no"/>bricitante non. imo prouocaret maiorem egritudi 
      <lb ed="#A" n="82"/>nem in eo. Similiter aqua est promotiuum 
      sanita<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tis in egro sed non in sano. Similiter fomes in 
      na<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tura lapsa et egra est promotiuum virtutis per 
      ac<lb ed="#A" n="85" break="no"/>cidens: sed non in natura sana. Unde si Adam non 
      <lb ed="#A" n="86"/>peccasset fomes non esset promotiuum ad virtutem. 
      <lb ed="#A" n="87"/>fomes enim promouet virtutes in imperfectis: 
      <lb ed="#A" n="88"/>sui fortiter resistunt peccato. Sicut dicit 
      aposto<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lus. ii Corinth. xii. Datus est mihi stimulus 
      car<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nis mee: ne magnitudo reuelationum extollat me. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Et iste stimulus prouocabat eum ad humilitatem 
      <lb ed="#A" n="92"/>Qui si fuisset in tant a humilitate in quanta fuit 
      <lb ed="#A" n="93"/>beata virgo quae dicebat: Respexit humilitatem 
      an<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cille sue. non fuisset Paulo necessarius stimulus 
      <lb ed="#A" n="95"/>carnis. Sic beate Marie virtutes non fuit 
      necessa<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rium fomitem promouere. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j42099-Dd1e1985">
               <head xml:id="Vn7Pel-j42099-Hd1e1987">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e1989">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Consequenter queritur Utrum per¬. 
      <lb ed="#A" n="98"/>ctificationis gratiam mundata fuerit ab omni 
      actua<lb ed="#A" n="99" break="no"/>i peccato. Uidetur enim magister dicere in. iii. dist. iii. quod 
      <lb ed="#A" n="100"/>no in prima sanctificatione sic inquiens Mariam 
      <lb ed="#A" n="101"/>totam spiritus sanctus praeueniens a peccato prorsus 
      pur<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gauit Et hoc intelligitur tempore conceptionis filii 
      <lb ed="#A" n="103"/>sui. sed nullus purgatur a peccato nisi qui habet 
      pec<lb ed="#A" n="104" break="no"/>catum. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2009">
      ¶ Respondetur secundum sanctum Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="105"/>in iii. dist. iii. ar. ii. q. i. Quod beata virgo Maria per 
      san<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctificationis gratiam fuit ab omni culpa actuali ta 
      mor<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tali quam veniali immunis. vt dicit beatus Augustinus. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="108"/>congruebat aduocatam humani generis vt nullum 
      <lb ed="#A" n="109"/>habere peccatum quod suam conscientiam morderet. Unde 
      Bo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nauen. Audiui inquit notari quod ipsa cuidam persone 
      re<lb ed="#A" n="111" break="no"/>uelauit quod non reprehendebat eam corsuum in omnt 
      <lb ed="#A" n="112"/>vita sua. Congruum etiam erat vt beata virgo Maria 
      <lb ed="#A" n="113"/>per quam aufertur nobis opprobrium sic vinceret dia 
      <lb ed="#A" n="114"/>bolum vt nec ei succumberet ad modicum. Unde deus 
      <!--149.xml-->
      <pb ed="#A" n="150"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ipsa exponit Augustinus et Bernd. illud Genes. iii. Ipsa 
      <lb ed="#A" n="2"/>conteret caput tuum. Si ergo suggestio est caput 
      di<lb ed="#A" n="3" break="no"/>aboli: nulla suggestio cadere habuit in mentem 
      vir<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ginis. Uerumtamen dicit Lyra exponens praedicta 
      ver<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ba. Licet beata virgo sit tentata: in nullo tantum superata. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Congruum etiam fuit vt illa que sic placuit deo vt 
      ma<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ter vnigeniti sui fieret sic esset immaculata mente 
      <lb ed="#A" n="8"/>sicut carne.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2057">
      ¶ Ad dictum vero Magistri dicendum. quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>peccatum aliquando dicitur culpa: sic non intelligitur. Aliquando 
      <lb ed="#A" n="10"/>pena peccati: sic a peccati pena fuit purgata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2064">
      ¶ Sed 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ceres. Utrum vere poterat dicere in oratione dominica: 
      <lb ed="#A" n="12"/>dimitte nobis debita nostra: Dicendum quod sic. non 
      <lb ed="#A" n="13"/>ratione sui: sed ratione aliorum membrorum christi. Ideo ad 
      <lb ed="#A" n="14"/>alios sanctos dicere pro se illam orationem pertinet: non ad beatam 
      <lb ed="#A" n="15"/>virginem que ab omni peccato fuit immunis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2078">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#A" n="16" break="no"/>matur secundum Guill. quia vituperium videretur christo 
      <lb ed="#A" n="17"/>habere matrem peccatricem. vnde si potuit peccare 
      po<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tuit in peccato perseuerare et sic damnari. quod est 
      absur<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dum dicere. Ideo dicit sanctus Bonauen. di. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="20"/>q. iii. quod in secunda sanctificatione tempore: scilicet conceptionis 
      fi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lii non solum fuit ei gratia sanctificans data: sedetiam 
      <lb ed="#A" n="22"/>confirmans. et hoc. quia filio suo intantum fuit 
      con<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iuncta vt nullo tempore permitteret eam a se separari: propter quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>notandi sunt gradus diuinorum beneficiorum. Christus 
      <lb ed="#A" n="25"/>enim qui fuit sanctus sanctorum facultatem habuit vitandi 
      <lb ed="#A" n="26"/>omne peccatum et impossibilitatem committendi aliquod 
      <lb ed="#A" n="27"/>peccatum. Alii vero filii hominem difficultates habent ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>vitandum peccatum et necessitatem ad committendum. et 
      <lb ed="#A" n="29"/>hoc quidem competit omnibus generatis de massa 
      pec<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cati. Ab hac ergo massa liberata fuit virgo Maria 
      <lb ed="#A" n="31"/>in prima sanctificatione. libera fuit etiam in secunda. 
      <lb ed="#A" n="32"/>et data est ei potestas vitandi omne peccatum mortale. 
      <lb ed="#A" n="33"/>In secunda data est ei potestas vitandi omne 
      pecca<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tum. Et hi tres gradus sanctificationum patent in 
      <lb ed="#A" n="35"/>Hieremia: Ioanne baptista: et Maria virgine. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Nam prima conditio fuit Hieremie: Secunda 
      <lb ed="#A" n="37"/>Joannis. Sed ista triplex virginis Marie. quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>cum sanctum sanctorum gestauit in vtero suo: tunc 
      san<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ctificata fuit conformiter filio suo: non tantum quantum ad 
      <lb ed="#A" n="40"/>impotentiam peccandi: sedetiam quantum ad 
      impossibilita<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tem labendi in peccatum. Unde sicut impossibile fuit 
      pro<lb ed="#A" n="42" break="no"/>pter honorem filii sui vt alium haberet filium sic 
      impos<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sibile fuit vt vnquam vlterius haberet peccatum. Sicut 
      <lb ed="#A" n="44"/>etiam impossibile fuit vt carnis virginitas 
      violare<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tur in qua dei filius habitauerat. Sic impossibile 
      <lb ed="#A" n="46"/>fuit vt mentis sanctitas aliqua culpa macularetur. Ad cuius 
      <lb ed="#A" n="47"/>testimonium valet. quod iudei asserunt: hoc mirum fuisse in 
      vir<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gine Maria. quod cum esset pulcerrima: tamen a nullo vnquam 
      <lb ed="#A" n="49"/>viro fuit concupita. nec vilipendendum est istud 
      testimo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nium infidelium. oportet enim testimonium habere ab his 
      <lb ed="#A" n="51"/>qui foris sunt. Hec Bonauen
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2159">
      ¶ Sed diceres. An 
      <lb ed="#A" n="52"/>deus potuit facere virginem impeccabilem per naturam: 
      Re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>spondet Anselmus. et post eum Guill. quod non. quia repugnunt 
      crea<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ture. sicut effici deum. Et hoc est quod dicit Grego. in 
      mo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ralibus. Natura angelica etsi contemplationi 
      aucto<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ris inherendo in statu suo immutabilis permanet: eo 
      <lb ed="#A" n="57"/>tamen ipso quo creatura est in semetipsa vicissitudinem 
      mu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tabilitatis habet. Mutari autem ex alio ad aliud 
      <!--149.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ire est. et in semetipsa stabilem non esse. 
      Unaque<lb ed="#A" n="60" break="no"/>que enim res quasi tot passibus ad aliud tendit quot 
      <lb ed="#A" n="61"/>mutabilitatis sue motibus subiacet. Sola autem 
      <lb ed="#A" n="62"/>natura incomprehensibilis a statu suo nescit 
      mo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ueri. que ab eo quod semper idem est nescit 
      moue<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ri. Hec ille. Unde Alexan. de ales in. iii. parte. q. ix. 
      <lb ed="#A" n="65"/>dicit. Quod triplex distinguitur status scilicet Status 
      in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nocentie: status nature lapse: et status glorie. In 
      <lb ed="#A" n="67"/>statu innocentie est potentia ad non peccandum vel peccandum 
      <lb ed="#A" n="68"/>In statu nature lapse est necessitas ad peccandum 
      <lb ed="#A" n="69"/>In statu glorie non erit potentia peccandi sicut 
      pa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tet in angelis confirmatis. ita in gloriosa virgine 
      <lb ed="#A" n="71"/>post conceptionem filii non remansit potentia 
      pec<lb ed="#A" n="72" break="no"/>candi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j42099-d1e2211">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Admirabilis charitas claruit 
      <lb ed="#A" n="74"/>in conceptione filii dei. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>