<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Negatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Negatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="164"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d51093">
            <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e107">Negatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="78"/>NEgatio secundum 
        do<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctore subtilem in primo dist. xxiii. in solu 
        <lb ed="#A" n="80"/>tione secundi dubii. Et post eum Guil. e. 
        <lb ed="#A" n="81"/>primi dist. xxviii. tripliciter capitur. Nam prima dicitum 
        <lb ed="#A" n="82"/>negatio extra genus scilicet que omnem negat entitatem 
        <lb ed="#A" n="83"/>Et nil funditus ponit de qua est primum 
        principi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>um scilicet De qualibet affirmatio vel negatio et de 
        nul<lb ed="#A" n="85" break="no"/>o ambo simul. Secunda dicitur negatio priuas et est 
        <lb ed="#A" n="86"/>illa que aliquid negat ab aliquo. ponit tamen apti 
        <lb ed="#A" n="87"/>tudinem ad essendum. et sic pater in diuinis non 
        dici<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tur ingenitus. quia non habet aptitudinem vt 
        gi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gnatur. Tertia dicitur negatio in genere et est illa que 
        <lb ed="#A" n="90"/>aliquid ponit in quo fundatur. differt tamenm a negati 
        <lb ed="#A" n="91"/>one privante. quia non ponit aptitudinem. Isto modo pa 
        <lb ed="#A" n="92"/>ter bene dicitur ingenitus vt patuit supra Ingenitum 
        <lb ed="#A" n="93"/>etc. §. i. et. ix. clarius.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e153">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e155">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e158">
                  <lb ed="#A" n="94"/>Notio quid sit no 
        <lb ed="#A" n="95"/>ta secundum Guil. in primo dist. xxvi. quod no 
        <lb ed="#A" n="96"/>tio a nosco noscis dicitur. quia notiones 
        <lb ed="#A" n="97"/>faciunt nos venire in cognitionem diuinorum. 
        vn<lb ed="#A" n="98" break="no"/>de secundum Boetium. Notio communiter accipiendo est sim 
        <lb ed="#A" n="99"/>plex conceptus mentis quo res cognoscitur. Sic 
        <lb ed="#A" n="100"/>autem non accipitur in diuinis Sed proprie secundum quod est in 
        <lb ed="#A" n="101"/>diuinis sic dicit formam relatiuam secundum quod est princi 
        <lb ed="#A" n="102"/>pium innotescendi personas diuinas. vnde notio 
        <lb ed="#A" n="103"/>proprie est formale principium cognoscendi personas 
        <lb ed="#A" n="104"/>etc. Hec theologi communiter. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e185">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e187">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e190">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Quot modis capitur notio Re 
        <lb ed="#A" n="106"/>spondetur secundum Guil. suser quod tripliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e197">
        ¶ Uno mo¬ 
        <!--164.xml-->
        <pb ed="#A" n="165"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1" break="no"/>do communiter pro omni manuductiuo nostri intellectus 
        <lb ed="#A" n="2"/>in cognitionem diuinorum. Isto modo sunt infinite 
        <lb ed="#A" n="3"/>notiones. quia quelibet creatura potest nos 
        manu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ducere in generali ad cognoscendum deum. et sic 
        an<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tiqui doc. ponebant notiones infinitas sed 
        ni<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mis improprie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e219">
        ¶ Secundo modo dicitur notio 
        impro<lb ed="#A" n="7" break="no"/>prie secundum numerum diuinarum personarum accepta ita quod 
        <lb ed="#A" n="8"/>sicut tres persone sunt note. sic tres sunt notiones 
        <lb ed="#A" n="9"/>quibus noscuntur scilicet ingeneratio in patre. et genera 
        <lb ed="#A" n="10"/>tio in filio. et processio in spiritu sancto. Sicut dicit 
        Dama<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sce. lib. i. c. viii. Omnia inquit in diuinis sunt vnum 
        <lb ed="#A" n="12"/>praeter ingenerationem generationem et processionem. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Et isto modo acceperunt antiqui quidam 
        docto<lb ed="#A" n="14" break="no"/>res notionem sed adhuc improprie etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e239">
        ¶ Tertio 
        <lb ed="#A" n="15"/>modo notio capitur proprie. et sic dicitur quelibet 
        diui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>na originatio siue dicatur negatiue sicut innascibi 
        <lb ed="#A" n="17"/>litas siue affirmatiue sicut cetere notiones Ponum 
        <lb ed="#A" n="18"/>tur enim a magistris communius tantum quinque notiones 
        pro<lb ed="#A" n="19" break="no"/>prie. et sic ordinatur quod tres sunt in patre. scilicet 
        imna<lb ed="#A" n="20" break="no"/>scibilitas et generatio actiua et spiratio actia. Iem 
        <lb ed="#A" n="21"/>due sunt in filio. scilicet generatio passiua. et 
        spira<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tio actiua. Denique vnica ponitur in spiritu sancto. scilicet 
        spi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ratio passiua.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e262">
        ¶ Ad hec plura vbi Ingenitum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e266">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e268">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e271">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ An notio et relatio et 
        proprie<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tas differant in diuinis Respondetur secundum Guil. supra et 
        <lb ed="#A" n="26"/>Tho. in scripto primi e. dist. vi. q. v. quod ista tria 
        praedi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cta sunt idem re. sed differut rone in hoc quod 
        rela<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tio dicitur relatiue ad suum terminum vel obiectum 
        <lb ed="#A" n="29"/>Sed proprietas dicitur inquantum constituit personam. Non 
        <lb ed="#A" n="30"/>tio vero dicitur inquantum ducit in cognitionem 
        perso<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ne divine. Exemplum. paternitas dicitur relatio secundum 
        <lb ed="#A" n="32"/>quod ad filium refertur Et dicitur proprietas inquantum soli 
        <lb ed="#A" n="33"/>patri conuenit. Sed dicitur notio inquantum 
        no<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tificat patrem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e299">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e301">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e304">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Quid ergo etiam de numero 
        pro<lb ed="#A" n="36" break="no"/>rietatum et relationum: Respondetur secundum Rich. e. di. Et 
        <lb ed="#A" n="37"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-d51093-Nd1e312">Tho.</name> ac <name xml:id="Vn7Pel-d51093-Nd1e315">Aureo.</name> aliosque communiter. quod quamuis notiones 
        <lb ed="#A" n="38"/>sint. v. vt patuii. §. ii. Ueruntamen ex eisdem 
        qui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>quam notionibus tres dicuntur proprietates personales 
        <lb ed="#A" n="40"/>eo quod personas constinunt et eas proprie distinguunt. 
        <lb ed="#A" n="41"/>puta paternitas et fliatio et spiratio passiua siue 
        <lb ed="#A" n="42"/>processio. Alie autem due sunt proprietates persone 
        <lb ed="#A" n="43"/>sed non dicuntur proprieates personales. puta 
        inna<lb ed="#A" n="44" break="no"/>scibilitas et communis iratio. Ratio huius est. 
        <lb ed="#A" n="45"/>quia proprietas personalis est illa que vni soli 
        perso<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ne conuenit. et eam ab otani alia persona 
        distin<lb ed="#A" n="47" break="no"/>guit. sicut paternitas filiatia etc. Sed innascibus 
        <lb ed="#A" n="48"/>litas licet sit proprium persone patris. Et similiter con 
        <lb ed="#A" n="49"/>munis spiratio. Tamen non proprie et simpliciter 
        <lb ed="#A" n="50"/>dicuntur proprtetates sed secundum quid scilicet inquantum non 
        <lb ed="#A" n="51"/>conueniunt omnibus tribus. sed tantum duabus. puta in 
        <lb ed="#A" n="52"/>nascibilitas conuenit patri et etiam spiritui sancto: ad 
        <lb ed="#A" n="53"/>cipiendo innascibilitatem communiter. et communis spiri 
        <lb ed="#A" n="54"/>ratio conuenit patri et filio. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e356">
        ¶ Ad hec etiam 
        <lb ed="#A" n="55"/>vbi Proprietas. §. iiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e361">
        ¶ Relationes vero sunt 
        <lb ed="#A" n="56"/>tantum quattuor. Quia vna est patris ad filium scilicet 
        pa<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ternitas. Secunda est econuerso filii ad pate scilicet filia 
        <!--164.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 165 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tio. Tertia est patris et filii ad spiritum sanctum scilicet commu 
        <lb ed="#A" n="59"/>nis spiratio. Quarta est econuerso spiritus sancti ad pa 
        <lb ed="#A" n="60"/>trem et filium scilicet processio vel spiratio passiua. Nam inna 
        <lb ed="#A" n="61"/>scibilitas proprie non est relatio sed privat. Unde pro captu 
        <lb ed="#A" n="62"/>ecundum ordine numeralem: aduerte quod vna est notio in 
        <lb ed="#A" n="63"/>spiritu sancto scilicet praecessio. due notiones sunt in filio tres 
        <lb ed="#A" n="64"/>patre. Denique due ste propetates persone non tamen persona 
        <lb ed="#A" n="65"/>les. tres ster proprietates personales. quattuor ste relatio 
        <lb ed="#A" n="66"/>nes. et quinque sunt notiones. Ex dictis patet secundum Bo 
        <lb ed="#A" n="67"/>nauem. e. di. vi. q. vlti. Ratio istius inequalitatis  
        <lb ed="#A" n="68"/>numeri. quia nomen notionis est in plus quam relatio 
        <lb ed="#A" n="69"/>nis et proprietatis. Et nomen relationis proprie loquin 
        <lb ed="#A" n="70"/>do est in plus quam nomen proprietatis. vnde plures sunt 
        <lb ed="#A" n="71"/>notiones quam relationes. et relationes plures sunt 
        quam<lb ed="#A" n="72" break="no"/>proprietates personales. Hec sufficiant quo ad hec. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e408">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e410">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e413">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Que requiruntur ad esse 
        notio<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nis in diuinis ex necessitate. ita quod sine illis non 
        <lb ed="#A" n="75"/>potest dici notio. Respondetur secundum Rich. e. dist. xxvi. 
        <lb ed="#A" n="76"/>q. vlti. Et Tho. concor. aliosque quod
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e424">
        ¶ Primo 
        neces<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sario requiritur quod sit proprietas pertinens ad origi 
        <lb ed="#A" n="78"/>ginem. quia relationibus originis distinguuntur 
        per<lb ed="#A" n="79" break="no"/>one. Ideo respectus ideales dei ad creaturam 
        qui<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bus deus nobis innotescit non sunt notiones 
        <lb ed="#A" n="81"/>Et tales respectus vel proprietates relatiue sunt 
        <lb ed="#A" n="82"/>multi nec important respectum distinguentem perso 
        <lb ed="#A" n="83"/>nam a persona. propterea non sunt notiones sicut pa 
        <lb ed="#A" n="84"/>tet de his. dominus. creator. conseruator. 
        arti<lb ed="#A" n="85" break="no"/>fex omnium et similibus. Similiter nec proprietates 
        es<lb ed="#A" n="86" break="no"/>sentiales sicut bonitas. iusticia. et huiusmodi. sunt no 
        <lb ed="#A" n="87"/>tiones. quia non sunt proprietates originis qua vna 
        <lb ed="#A" n="88"/>persona est ab alia. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e453">
        ¶ Secundo 
        requiri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tur quod sit proprietas partinens ad dignitatem. quia 
        <lb ed="#A" n="90"/>persona est hypostasis distincta proprietate ad di 
        <lb ed="#A" n="91"/>gnitatem pertinente. Ideoque ingenitus in spiritus 
        <lb ed="#A" n="92"/>sancto non est notio. quamuis in patre sit notio. Ra 
        <lb ed="#A" n="93"/>tio quia ingenitus de patre negat esse ab alio vni 
        <lb ed="#A" n="94"/>uersaliter et simpliciter. ergo dicit dignitatem. et 
        <lb ed="#A" n="95"/>sic est notio. Sed ingenitus cum dicitur de spiritu 
        <lb ed="#A" n="96"/>sancto non negat esse ab alio simpliciter sed tantum 
        <lb ed="#A" n="97"/>negat esse ab alio per generationem. ideo non dicit 
        <lb ed="#A" n="98"/>dignitatem. Et per consequens non est notio in 
        spiritu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sancto.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e479">
        ¶ Tertio requiritur quod sit proprietas dicens ali 
        <lb ed="#A" n="100"/>quod speciale vel determinatum quo persona deter 
        <lb ed="#A" n="101"/>minate habet cognosci et distingui. Nam commu 
        <lb ed="#A" n="102"/>ne non est sufficiens principium innotescendi. 
        pro<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pterea relationes penes essentialia sumpte vt 
        <lb ed="#A" n="104"/>equalitas. similitudo. et communes proprietates  
        <lb ed="#A" n="105"/>vt infinitas. eternitas. sicut etiam essentiales pro 
        <lb ed="#A" n="106"/>ietates scilicet bonitas. sapientia etc. non sunt 
        no<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tiones eo quod non sunt proprietates determinate et spe 
        <lb ed="#A" n="108"/>ciales. sed communiter conueniunt tribus et etiam eo quod non 
        di<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cunt respectum originis. Denique propterea etiam ingeni 
        <lb ed="#A" n="110"/>tus in spiritu sancto non est notio. quia per eam spiritus sanctus non 
        <lb ed="#A" n="111"/>cognoscitur determinate etc. Item propter hoc secundum Th. esse ab 
        <lb ed="#A" n="112"/>alio. et a quo alius. neutrum est notio. quia non dicunt 
        deter<lb ed="#A" n="113" break="no"/>minatum modum origis. sed saluantur in notionibus dua 
        <lb ed="#A" n="114"/>bus. scilicet filiatione et processione
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e515">
        ¶ Quarto additur quod vt sit 
        <!--165.xml-->
        <pb ed="#A" n="166"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>notio constitutiua persone requiritur quod sit positiua. 
        <lb ed="#A" n="2"/>quia secundum Guil. dist. e. xxvi. est conclusio quod notionibus af 
        <lb ed="#A" n="3"/>firmatis non negatis constituutur diuina supposita. quia 
        <lb ed="#A" n="4"/>sunt positiua et maioris perfectionis quam creata 
        sup<lb ed="#A" n="5" break="no"/>posita quae etiam non nisi positiuis constituuntur. puta sor 
        <lb ed="#A" n="6"/>tis suppositum constituitur sorteitate adueniente huma 
        <lb ed="#A" n="7"/>nitati. ergo a fortiori et diuina. Hec contra Fran. mayro. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e540">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e542">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e545">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ An nomine verbi et filii eadem 
        no<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tio designetur. Respondetur secundum doc. subti. Et concor. Tho. 
        <lb ed="#A" n="10"/>di. xxvii. li. i. q. i. ar. i. Ad quartum: quod filius et verbum 
        <lb ed="#A" n="11"/>sunt idem proprium persone genite. quia vt ait Aug. vii. de 
        <lb ed="#A" n="12"/>tri. c. iiii. et allegatur a magistro. e. di. xxvii. Sicut filius 
        <lb ed="#A" n="13"/>ad patrem refertur. ita et verbum ad eum cuius est verbum 
        <lb ed="#A" n="14"/>eo quippe filius qua verbum. et eo verbum seu imago qua 
        <lb ed="#A" n="15"/>filius id est eadem proprietate siue notione dicitur verbum et ima 
        <lb ed="#A" n="16"/>go qua filius. sed non eo quo verbum dicitur sapientia vel essen 
        <lb ed="#A" n="17"/>tia. quia non eadem notione qua dicitur verbum dicitur sapientia. Nam 
        <lb ed="#A" n="18"/>sapientia secundum essentiam dicitur. sed non secundum relationem. Hec magister 
        <lb ed="#A" n="19"/>Unde patet quod nomine verbi et filii non importantur due rela 
        <lb ed="#A" n="20"/>tiones vel notiones sed vna. similiter nomine doni et amoris. 
        <lb ed="#A" n="21"/>Uerumtamen filius. verbum. et imago alia connotant et diffe 
        <lb ed="#A" n="22"/>renter habent eandem personam. vt patuit vbi Filius. §. 
        <lb ed="#A" n="23"/>iii. vide etiam vbi Uerbum. §. xxii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e583">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e585">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e588">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Quomodo pro notione pris ponitur 
        in<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nascibilitas cum ipsa non constituat personam patris. sed pa 
        <lb ed="#A" n="26"/>ternitas constituit vt patet per Aug. vi. de tri. d. Non 
        ioen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>dicitur pater. quia ingenitus. Sed pater dicitur secundum proprie 
        <lb ed="#A" n="28"/>tate generationis. Et patuit latius vbi Ingenitum 
        <lb ed="#A" n="29"/>§. iiii. Respondetur secundum Guil. in primo di. xx. quod notio dicitur 
        <lb ed="#A" n="30"/>proprietas inquantum est distinguens Aut primario si 
        <lb ed="#A" n="31"/>cut paternitas in patre et filiatio in filio. Aut 
        se<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cundario. sicut innascibilitas secundario distinguit  
        <lb ed="#A" n="33"/>patrem a filio licet non constituat patrem. vnde vt praedictum est 
        <lb ed="#A" n="34"/>Notio dicitur a nosco noscis. quia notum facit esse id quod 
        <lb ed="#A" n="35"/>distinguit. Ideoque etiam Bonauen. di. xxviii. primi 
        <lb ed="#A" n="36"/>Et Rich. dicunt quod notio personalis vel proprietas per 
        <lb ed="#A" n="37"/>sonalis patris est paternitas. quia ipsa constituit 
        per<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sonam patris. Sed innascibilitas est notio vel 
        pro<lb ed="#A" n="39" break="no"/>prietas persone patris. sed non est notio vel 
        proprie<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tas personalis eo quod non constituit. eandem ergo notionem  
        <lb ed="#A" n="41"/>designat licet differentr
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e630">
        ¶ Nota pro euidentia ex Guil. 
        <lb ed="#A" n="42"/>di. xviii. primi in solutione argumenti secundi etc. Quod du 
        <lb ed="#A" n="43"/>plex est aliquod distinguens. vnum dicitur primari 
        <lb ed="#A" n="44"/>um aliud secundarium. Exempli gratia. sic homo di 
        <lb ed="#A" n="45"/>stinguitur a leone. Primo rationabilitate. Secundo di 
        <lb ed="#A" n="46"/>stinguitur risibilitate. Illud autem est constitutiuum 
        ali<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cuius quod ipsum primo distinguit. sicut rationale con 
        <lb ed="#A" n="48"/>stituit hominem Sed non est constitutiuum alicuius: illud 
        <lb ed="#A" n="49"/>quod secundo distinguit. sicut risibile non constituit 
        ho<lb ed="#A" n="50" break="no"/>minem quamuis distinguat tanquam propria eius passio 
        <lb ed="#A" n="51"/>Sic in proposito innascibilitas licet distinguat. ta 
        <lb ed="#A" n="52"/>men secudario scilicet patrem a filio et spiritu sancto. 
        vn<lb ed="#A" n="53" break="no"/>de non constituit patrem. sed distinguit vt proprietas 
        <lb ed="#A" n="54"/>vel notio non personalis. Similiter quamuis spiritus san 
        <lb ed="#A" n="55"/>ctus distinguitur per donabilitatem a patre et filio non 
        <lb ed="#A" n="56"/>tamen primo sed secundo. imo primo distinguitur 
        spira<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tione passiua quae constituitur. Hec ex Guil.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e668">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e670">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e673">
        <!--165.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 166 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Utrum eandem notionem 
        desi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gnent ista scilicet generare et esse patrem. similiter gigni vel 
        <lb ed="#A" n="60"/>generari et esse filium. Item procedere et esse spiritum san 
        <lb ed="#A" n="61"/>ctum. Ad hoc breviter respondetur secundum Bonauen. in primo 
        <lb ed="#A" n="62"/>di. xxvii. q. i. Et Tho. concor. ibidem. ac Rich. quod 
        omni<lb ed="#A" n="63" break="no"/>no sunt eadem proprietas secundum rem. licet differant in mo 
        <lb ed="#A" n="64"/>do significandi. Ratio. quia vna istarum proprietatum 
        <lb ed="#A" n="65"/>predicatur de altera. et non solum concretiue vt pater ge 
        <lb ed="#A" n="66"/>nerat sed etiam abstractiue per identitatem vt paterni 
        <lb ed="#A" n="67"/>tas est generatio. quod non esset si differrent. Unde  
        <lb ed="#A" n="68"/>Aug. vt allegat magister e. dist. xxvii. dicit quod proprium 
        <lb ed="#A" n="69"/>patris est quod genuit filium. Et proprium filii est quod 
        ge<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nitus est a patre. et proprium spiritus sancti est quod ab vtro 
        <lb ed="#A" n="71"/>que procedit. Si ergo sunt diuerse proprietates sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="72"/>erunt notiones plures quam quinque quod falsum est. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Sed quod differant in modo significandi quamuis idem 
        <lb ed="#A" n="74"/>sint secundum rem. patet praecipue ex hoc. quia esse patrem 
        <lb ed="#A" n="75"/>significat respectum vel relatiuam habitudinem ad fi 
        <lb ed="#A" n="76"/>lium. et econuerso esse filium etc. Sed generare signi 
        <lb ed="#A" n="77"/>fiat emanationem vel productionem per modum 
        mo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tus vel actionis et fieri. quia generare dicit origi 
        <lb ed="#A" n="79"/>nationem. Hec ex Bonauen. Item etsi dicat Tho. 
        <lb ed="#A" n="80"/>ibidem. Sicut in essentialibus idem est secundum rem di 
        <lb ed="#A" n="81"/>uina operatio intra scilicet intellectio et deus et deitas 
        <lb ed="#A" n="82"/>licet distinguantur secundum rationem tantum. vt ipse dicit. Et 
        <lb ed="#A" n="83"/>quod ita est etiam in personalibus: quod idem est secundum rem 
        <lb ed="#A" n="84"/>operatio personalis puta generatio et persona scilicet pa 
        <lb ed="#A" n="85"/>ter et proprietas personam constituens scilicet paternitas sed 
        <lb ed="#A" n="86"/>differunt tantum secundum rationem et modum 
        significan<lb ed="#A" n="87" break="no"/>di ita quod per hec tria. pater paternitas et generatio 
        <lb ed="#A" n="88"/>idem significatur. sed pater significat illud idem per 
        <lb ed="#A" n="89"/>modum persone. paternitas per modum proprietatis 
        <lb ed="#A" n="90"/>et generatio per modum operationis Scotiste tamen 
        <lb ed="#A" n="91"/>ibi dicunt non tantum rationis distinctionem. vide vbi 
        <lb ed="#A" n="92"/>Proprietas. §. vii. et sequentibus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e759">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e761">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e764">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Quales regule traduntur de no 
        <lb ed="#A" n="94"/>tionibus obseruande. Nota quod secundum docto. 
        Theolo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>praesertim Aureo. in compen. Bonauen. dist. xxxiii. 
        <lb ed="#A" n="96"/>primi. q. iii. Rich. et Tho. eadem dist. xxxiii. q. iii. 
        <lb ed="#A" n="97"/>Ad secundum argumentum: aliosque colligendo: plures 
        <lb ed="#A" n="98"/>ponuntur regule sparsim tradite de ipsis notio 
        <lb ed="#A" n="99"/>nibus diuinis. Prima estquod nulla notio vel 
        pro<lb ed="#A" n="100" break="no"/>prietas diuina predicatur in abstracto de alia. vn 
        <lb ed="#A" n="101"/>de hec est falsa. paternitos. est filiatio. vel spiratio 
        <lb ed="#A" n="102"/>vel paternitas. est innaicibilitas. Sed bene v na 
        <lb ed="#A" n="103"/>predicatur de alia in concreto. vt pater est 
        innascibi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lis. et generans est pirans. Ab hac regula excipi 
        <lb ed="#A" n="105"/>tur vbi aliquod abstractum. praedicatur per identita 
        <lb ed="#A" n="106"/>tem scilicet in proprietatibus essentialibus. vide supra 
        <lb ed="#A" n="107"/>vbi Identica praedicatio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e799">
        ¶ Si arguatur contra 
        regu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lam sic. pater est paternitas. et pater est innascibi 
        <lb ed="#A" n="109"/>litas. ergo paternitas est innascibilitas. Dicen 
        <lb ed="#A" n="110"/>dum secundum Bonauem. supra quod non valet. quia est 
        <lb ed="#A" n="111"/>fallacia accidentis. Sicut dicendo in Sorte est 
        <lb ed="#A" n="112"/>paternitas. et in Sorte est humanitas. ergo pa 
        <lb ed="#A" n="113"/>ternitas est humanitas. Similiter petrus est indiuiduum 
        <lb ed="#A" n="114"/>et petrus est homo ergo homo est indiuiduum. quia medium 
        <!--166.xml-->
        <pb ed="#A" n="167"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>non habet eodem modo se ad extrema. Nam pater est 
        pa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ternitas per comperationem ad posterius scilicet ad filium. Et 
        <lb ed="#A" n="3"/>nullo modo dicit comperationem ad prius. Sed 
        innasci<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bilitas dicitur per comperationem ad prius. de persona patris prius 
        <lb ed="#A" n="5"/>uatiue. etc. Hec ex Bonauem. Secunda regula. quod qui 
        <lb ed="#A" n="6"/>libet notio praedicatur de persona cui inest etc. vnde hec et 
        <lb ed="#A" n="7"/>vera. paternitas est pater et econuerso. similiter filius e 
        <lb ed="#A" n="8"/>filiatio etc. Et econuerso identice. Ratio secundum Rich. quia 
        <lb ed="#A" n="9"/>omnis notio realiter est idem cum persona in qua est. sed 
        <lb ed="#A" n="10"/>ratione sola differt. Tertia regula. Quelibet notio sis 
        <lb ed="#A" n="11"/>essentia diuina vel deus. vnde iste sunt vere. paterni 
        <lb ed="#A" n="12"/>tas est essentia et econuerso. filiatio est essentia per 
        <lb ed="#A" n="13"/>identitatem. Quarta regula. nulla notio sic inest es 
        <lb ed="#A" n="14"/>sentie diuine vt distinguat eam. quia essentia diui 
        <lb ed="#A" n="15"/>na nec distinguit nec distinguitur. Quinta quod 
        no<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tio semper debet importare dignitatem. vnde ingenitus 
        <lb ed="#A" n="17"/>in spiritu sancto non est notio. vt patuit. § v.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e860">
        ¶ Sexta 
        <lb ed="#A" n="18"/>regula est. quod notiones sumpte abstractiue praedicam 
        <lb ed="#A" n="19"/>tur de essentia scilicet identice sed non concretiue 
        denomninan<lb ed="#A" n="20" break="no"/>do actum personalem. vnde bene dicitur. quod essentia est paterni 
        <lb ed="#A" n="21"/>tas. Et non conceditur hec. essentia est generans. quia essen 
        <lb ed="#A" n="22"/>tia nec generat nec generatur. Nam secundum Tho. supra. 
        Re<lb ed="#A" n="23" break="no"/>latio etiam non praedicatur concretiue de essentia vt dicatur 
        <lb ed="#A" n="24"/>essentia refertur etc. sed in abstracto et identice praedica 
        <lb ed="#A" n="25"/>tur vt dicatur. essentia est relatio. Ratio huius. quia 
        <lb ed="#A" n="26"/>in essentia diuina non est proprietas relatiua vt in 
        <lb ed="#A" n="27"/>supposito. imo est per identitatem rei omnimodam. vnde 
        <lb ed="#A" n="28"/>essentia non distinguitur in diuinis. licet bene sit in ea 
        <lb ed="#A" n="29"/>relatio sed non taque in supposito. Nam et in 
        crea<lb ed="#A" n="30" break="no"/>turis vbi paternitas est in sorte vt in supposito: 
        <lb ed="#A" n="31"/>bene Sortes dicitur pater. Sed humanitas sortis  
        <lb ed="#A" n="32"/>non dicitur pater Hec ex Tho.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e895">
        ¶ Septima regula 
        <lb ed="#A" n="33"/>ex Bonauen. vbi supra. q. vlti. quod nulla notio de 
        <lb ed="#A" n="34"/>nominat formaliter seipam. hoc est non praedicatur de se 
        <lb ed="#A" n="35"/>in abstracto concretum. ideo non dicitur quod generatio est 
        <lb ed="#A" n="36"/>generans. vel quod paternitas generat. sed ista 
        pa<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ter generat conceditur. Nam pater non est notio sed per 
        <lb ed="#A" n="38"/>sona est. licet paternitas in abstracto sit notio etc. 
        <lb ed="#A" n="39"/>Ratio regule est. quia actus est suppositi non for 
        <lb ed="#A" n="40"/>me vt dicitur. ii de anima. Similiteret relatio alicuius est 
        <lb ed="#A" n="41"/>vt suppositi. ergo omnis talis denominatio concernit 
        <lb ed="#A" n="42"/>suppositum non formam. non sic autem est de proprietatibus 
        <lb ed="#A" n="43"/>essentialibus. vt de vero. vno. bono. magno. imo 
        <lb ed="#A" n="44"/>concernunt formam ideo denominant seipsa scilicet dicendo 
        <lb ed="#A" n="45"/>vnitas est vna. bonitas est bona. Nam secundum Aug. 
        <lb ed="#A" n="46"/>vi. de trini. Deus est magnitudo sua.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e929">
        ¶ Octaua 
        <lb ed="#A" n="47"/>regula ex Bouauen. ibidem. Quod notio non denominat 
        <lb ed="#A" n="48"/>nisi suppositum. Et patet ex praedicta regula. quia 
        <lb ed="#A" n="49"/>actus est suppositi non forme secundum modum intel 
        <lb ed="#A" n="50"/>ligendi. vnde sicut ista est falsa. albedo est alba. 
        <lb ed="#A" n="51"/>Sic in proposito. ista falsa est. generatio velis 
        pater<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nitas est generans. vel spirans etc. Sed hec est 
        <lb ed="#A" n="53"/>vera. pater generat
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e947">
        ¶ Nona regula. quod omne 
        no<lb ed="#A" n="54" break="no"/>men quod dicitur de deo ex tempoe et non dicitur de 
        per<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sonis singulariter: praedicat notionem saltem impli 
        <lb ed="#A" n="56"/>cite. Nam quedam sunt nomina que praedicant 
        no<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tionem explicite licet non sint nomina dicta ex 
        te<lb ed="#A" n="58" break="no"/>pore de deo. vt pater filius etc. Alia autem sunt no¬ 
        <!--166.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 167 -->
                  <lb ed="#A" n="59"/>mina que ex tempore dicuntur de deo et de vna 
        per<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sona que tantum predicant notionem saltem implicite. vt in 
        <lb ed="#A" n="61"/>carnatus huanatus passus que praedicant notionem 
        <lb ed="#A" n="62"/>silii de quo solo dicuntur. Hec ex Bona. dist. xxii. 
        <lb ed="#A" n="63"/>et Rich. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e978">
        ¶ Decima regula ex Guiller. in primo 
        <lb ed="#A" n="64"/>dist. xxxiii. concluusione. iii. Et simul Fran. maro. in  
        <lb ed="#A" n="65"/>confla. primi libro dist. xxxiiii. et. xxxv. secundum mentem doc. 
        <lb ed="#A" n="66"/>subti. est videlicet Quod nulla notio et nulla 
        proprie<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tas scilicet relatiua in diuinis dicit formaliter perfectionem 
        <lb ed="#A" n="68"/>Nec perfectionem simpliciter. nec perfectionem secundum quid 
        <lb ed="#A" n="69"/>Dicitur notanter quod non dicit formaliter loquendo 
        <lb ed="#A" n="70"/>quia identice loquendo dicit perfectionem. quoniam 
        no<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tio vel proprietas est idem cum diuina essentia. vt 
        <lb ed="#A" n="72"/>hec dictat idem Guil. Ratio autem regule huius 
        <lb ed="#A" n="73"/>secundum eosdem doc. praedictos est quia si diceret aliquam 
        <lb ed="#A" n="74"/>perfectionem Tunc sequeretur quod esset aliqua perfectio 
        <lb ed="#A" n="75"/>n patre que non esset in filio et econuerso. et sic vna 
        <lb ed="#A" n="76"/>persona in aliquo esset perfectior altera. vel illa non 
        <lb ed="#A" n="77"/>esset perfectissima sed diminuta. Et patet quia vna per 
        <lb ed="#A" n="78"/>sona habet aliquam proprietatem vel notionem aut re 
        <lb ed="#A" n="79"/>lationem quam non habet alia. Hec ex predictis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1015">
                  <lb ed="#A" n="80"/>Plures alie regule ponuntur 
        <lb ed="#A" n="81"/>Ubi de nominibus diuinis. §. xxiiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1022">
                  <lb ed="#A" n="82" break="no"/>NOmen diuinu pri 
        <lb ed="#A" n="83"/>mo in communi. Nota secundum Guil. in pri 
        <lb ed="#A" n="84"/>mo di. xxii. quod nomen dicitur a notamie. quasi 
        <lb ed="#A" n="85"/>notamen. Et secundum quod habetur <ref xml:id="Vn7Pel-d51093-Rd1e1032">lib. Catholicon</ref> hoc 
        <lb ed="#A" n="86"/>ideo quia per ipsum substantiam et qualitatem propriam 
        <lb ed="#A" n="87"/>vel communem alicuius notamus. Unde secundum 
        Gran<lb ed="#A" n="88" break="no"/>maticos nomen signat substantiam cum qualitate 
        pro<lb ed="#A" n="89" break="no"/>pria vel communi. Hinc Aris. primo Peri her. dicit 
        <lb ed="#A" n="90"/>Nomen est vox significatiua ad placitum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1047">
        ¶ Sed ad  
        <lb ed="#A" n="91"/>propositum de deo. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1053">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Qualibus nominibus 
        cogno<lb ed="#A" n="93" break="no"/>scitur a nobis deus: notat idem Guil. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="94"/>secundum Diony. vii. de diuinis nominibus. Deus co 
        <lb ed="#A" n="95"/>gnoscitur a nobis tripliciter et sic triplici genere noim 
        <lb ed="#A" n="96"/>etc. Primo cognoscitur per modum causalitatis. 
        Se<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cundo per modum eminentie. Tertio per modum 
        <lb ed="#A" n="98"/>remotionis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1071">
        ¶ Primo modo. scilicet per viam 
        cau<lb ed="#A" n="99" break="no"/>salitatis accipiuntur in diuinis nomina physica 
        <lb ed="#A" n="100"/>vt innuit idem Diony. in epistola ad Titum 
        si<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cut sunt ista nomnina physica scilicet Causa: Mouens: 
        <lb ed="#A" n="102"/>vel primus motor. immobile. primum ens et huiusmodi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1082">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Secundo per viam eminentie accipiuntur 
        no<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mina analoga secundum eundem Diony. de mystica the 
        <lb ed="#A" n="105"/>ologia. sicut dicimus deum non solum sapientem 
        <lb ed="#A" n="106"/>et bonum. Sed supersapientem: superbonum:  
        <lb ed="#A" n="107"/>superessentialem et huiusmodi. Et talia possunt 
        <lb ed="#A" n="108"/>dici nomina mystica a mysterio abscondito
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1098">
        ¶ Et 
        <lb ed="#A" n="109"/>nota quod nomina mystica tripliciter capiuntur secund 
        <lb ed="#A" n="110"/>eundem Guil. Primo pro nomine reperto in  
        <lb ed="#A" n="111"/>deo non in creaturis et sic creator vel diuinitas 
        <lb ed="#A" n="112"/>est nomen mysticum. Secundo pro nomine scilicet 
        <!--167.xml-->
        <pb ed="#A" n="168"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>translato a creaturis spiritualibus cuius tamen res est 
        <lb ed="#A" n="2"/>primarie in deo vt sapientia intellectus. et sic Diony. 
        <lb ed="#A" n="3"/>ibidem dicit. deus est intellectus anime. Tertio pro 
        no<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mine translato a spiritualibus cuius primo res est 
        <lb ed="#A" n="5"/>in creatura et secundo quedam similitudo in deo reperitur 
        <lb ed="#A" n="6"/>sicut est ratio. Nam ratio primo in anima reperta est 
        <lb ed="#A" n="7"/>vtpote discursiua. Deinde propter quandam similitu 
        <lb ed="#A" n="8"/>dinem tranffertur ad deum qui sine discursu intelligit. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1133">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Tertio per viam remotionis accipiuntur aliqua 
        <lb ed="#A" n="10"/>nomina sicut dicimus deum infinitu: incorporeum etc. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Inquantum negamus ab eo finitatem et corporeitatem 
        <lb ed="#A" n="12"/>Et ista dicuntur symbolica. A syn quod est simul et 
        bo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>le sententia. Unod dicitur nomen symbolicum in diuinis 
        <lb ed="#A" n="14"/>quando nomen creature sensibilis deo attribuitur. Ita 
        <lb ed="#A" n="15"/>tamen quod proprie conuenit creaturis sed deo 
        impro<lb ed="#A" n="16" break="no"/>prie sicut dum dicimus de deo: Teo. petra. lux. speculum. 
        <lb ed="#A" n="17"/>et huiusmodi
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1155">
        ¶ Istorum at nomim symbolicorum tres se dif 
        <lb ed="#A" n="18"/>ferentie. Aliqua enim sunt quorum sola negatio pos 
        <lb ed="#A" n="19"/>nitur in deo et numquam affirmatio sicut est infinitum 
        <lb ed="#A" n="20"/>incorporeum incomprehensibile. numquam enim est finitis 
        <lb ed="#A" n="21"/>etc. sed semper infinitus deus. Secundo aliqua sun 
        <lb ed="#A" n="22"/>quorum nomen repertum est primo in creaturis 
        cor<lb ed="#A" n="23" break="no"/>poralibus tamen res noins prius est in deo vt 
        pater<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nitas. nam Eph. iii. Ex quo scilicet deo omnis paternitas 
        <lb ed="#A" n="25"/>in celo et in terra nominatur. licet nomen paternitatis prius 
        <lb ed="#A" n="26"/>us reperiatur in creaturis secundum nostrum vsum loquem 
        <lb ed="#A" n="27"/>di vel cognoscendi tamen res eius prius in deo est 
        <lb ed="#A" n="28"/>Tertio aliqua sunt quorum proprietas prius est 
        <lb ed="#A" n="29"/>in creatura corporali et secundo in deo Et talia nomnina 
        <lb ed="#A" n="30"/>sunt proprie symbolica. vt dum dico deus est leo vel 
        pe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tra. Teo emim prius est in creatura et per quandem 
        <lb ed="#A" n="32"/>proprietatem fortitudinis ad diuina tranffertur etc. Unde 
        <lb ed="#A" n="33"/>talia nomina symbolica per viam remotionis dicuntur de 
        <lb ed="#A" n="34"/>deo quia verius negantur de deo. quod sit leo. et pe 
        <lb ed="#A" n="35"/>tra et huiusmodi quam predicentur cum proprie sint in creaturis  
        <lb ed="#A" n="36"/>sed quedam similitudo in deo reperitur. vnde proprie hec 
        <lb ed="#A" n="37"/>est vera. deus non est leo. sed improprie hec est vera 
        <lb ed="#A" n="38"/>deus est leo Hic Diony. de di. no. dicit quod 
        nega<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tiones de deo sunt vere. sed affirmationes incom 
        <lb ed="#A" n="40"/>pacte id est non habentes concordantiam Ab in quod est non 
        <lb ed="#A" n="41"/>et pactum id est concordantia Hec ex Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1212">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1214">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1217">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum deus sit nominabilis. Re 
        <lb ed="#A" n="43"/>spondetur breviter secundum Bonauen. in primo di. xxii. 
        <lb ed="#A" n="44"/>q. i. concor. Rich. et Tho. Ibidem quod deus quantum 
        <lb ed="#A" n="45"/>est ex parte sua est summe nominabilis sicut est 
        sum<lb ed="#A" n="46" break="no"/>me intelligibilis et cognoscibilis. sed a se solo no 
        <lb ed="#A" n="47"/>minatur quantum ex parte sua nominabilis est. Sicui 
        <lb ed="#A" n="48"/>a se solo intelligitur quantum ex parte sua intelligibis 
        <lb ed="#A" n="49"/>lis est scilicet cognitione comprehensiua. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1238">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1240">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1243">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Sed an deus possit nominari 
        <lb ed="#A" n="51"/>a creatura: De hoc est argumentum tale secundum Sco 
        <lb ed="#A" n="52"/>torlis. e. di. xxii. Illud est ineffabile: quod est innomina 
        <lb ed="#A" n="53"/>bile sed deus est ineffabilis ergo innominabilis. Sed 
        <lb ed="#A" n="54"/>hoc soluit idem quod deus bene est ineffabilis et 
        innomi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nabilis naturaliter a creatura et perfecta compreher 
        <lb ed="#A" n="56"/>sione cognitionis. vt dicunt etiam Bonanem. Rich. 
        <lb ed="#A" n="57"/>Tho. supra. Nam eo modo inquiunt conuenit deum nominari 
        <!--167.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 168 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>effari et enunciari quo conuenit cognosci. Sed quoa 
        <lb ed="#A" n="59"/>deus perfecte plena compehensione cognosci non potest a 
        <lb ed="#A" n="60"/>creatura sed semiplena cognitione. ergo nec nominari 
        <lb ed="#A" n="61"/>potest per perfectam expressionem vel enunciationem nisi a so 
        <lb ed="#A" n="62"/>lo deo. Et sic intelligeudum est dictum Diony. de 
        di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>no. c. i. vbi dicit theologi tamquam inomninabilem laudant deum 
        <lb ed="#A" n="64"/>Nam deum neque dicere neque intelligere possibile est 
        <lb ed="#A" n="65"/>neque nomen eius est. neque sermdumo. neque sancia scilicet a 
        crea<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tura. Similiter illud libro de causis dictu quod prima causa 
        <lb ed="#A" n="67"/>superior est omni narratione etc. Uerum tamen secundum cognit  
        <lb ed="#A" n="68"/>onem semiplenam. deus est nominabilis a creatura sicut et 
        <lb ed="#A" n="69"/>laudabilis. Et qui melius cognoscit deum melius 
        <lb ed="#A" n="70"/>effatur et expressius nominat. nam fidelis et sacra scriptu 
        <lb ed="#A" n="71"/>ra melius nominat quam ratio naturalis vel philosophia. Hec 
        <lb ed="#A" n="72"/>Bonauen. et praedicti. Proinde sacra scriptura dicit. 
        <lb ed="#A" n="73"/>Hiere. x. Magnus es tu et magnum nomen tuum 
        <lb ed="#A" n="74"/>domine. Et psalmos. Domine dominus noster quamadmirabile est 
        no<lb ed="#A" n="75" break="no"/>men tuum in v. ter. Item Asolis ortu et oc. lauda 
        <lb ed="#A" n="76"/>bile nomen domini. Sed quod conuenit laudari conueni 
        <lb ed="#A" n="77"/>nominari. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1314">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1316">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1319">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Sed difficultas est. quomodo possit 
        <lb ed="#A" n="79"/>deus a creatura nominari. cum deus sit infinitus 
        <lb ed="#A" n="80"/>et eternus. Nomen autem a creatura impositum est 
        fi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nitum et transitorium. Et quia nomins ad signatum 
        de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>bet esse proportio. quia vt dicitur. i. Peri her. Uoces sunt 
        <lb ed="#A" n="83"/>note earum qua in anima sunt passionum etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="84"/>Guil. e. di. xxii. quod duplex est proportio scilicet 
        commensu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rationis et attigentie. Prima non requiritur de necessitate 
        <lb ed="#A" n="86"/>sed sufficit quod sit proportio attigentie quae est in proposito 
        <lb ed="#A" n="87"/>licet nomins ad nominatum. Unde quamuis diuina essentia sit in 
        <lb ed="#A" n="88"/>finita. nomen vero a creatura prolatum est finitum 
        <lb ed="#A" n="89"/>adhuc bene potest signari illo nomine. quia non requiritur 
        ade<lb ed="#A" n="90" break="no"/>quatio. et patet. Tertum est enim quod nobilior est homo 
        <lb ed="#A" n="91"/>a parte rei quam hoc nomen vocale homo. et ita non 
        <lb ed="#A" n="92"/>requiritur quod si nominatum sit infinitum. ergo et nomen. sicut 
        <lb ed="#A" n="93"/>non requiritur quod sit eque nobile nomen prout est ipsum 
        <lb ed="#A" n="94"/>nominatum. Hec ex Guil.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1359">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1361">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1364">
                  <lb ed="#A" n="95"/>Item An deus sit 
        nominabi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lis a creatura aliquo nomine prolato vel vocabulo 
        <lb ed="#A" n="97"/>signante deum sub ratione qua deus seipsum comprehendit et no 
        <lb ed="#A" n="98"/>minat: Respondetur secundum Scotorl. supra concor. Guil. quod cir 
        <lb ed="#A" n="99"/>ca hoc opiniones sunt.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1377">
        ¶ Una opinio est Hen 
        <lb ed="#A" n="100"/>rici de Ganda. dicit quod nomine proprio quo deus seipsum no 
        <lb ed="#A" n="101"/>minat non potest a creatura nominari. quia deus soli 
        intel<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lectui diuio notus est quantum ad rationem infinitatis  
        <lb ed="#A" n="103"/>Et quia in nominando oportet esse symbolum inter loquentem et 
        <lb ed="#A" n="104"/>eum cui loquitur. ita quod sit notum vtrique nomen illud signi 
        <lb ed="#A" n="105"/>ficare rem istam de qua fit secumnuo. nam non proprie loquitur hebre 
        <lb ed="#A" n="106"/>us latimo nisi latinus intelligat et etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1395">
        ¶ Ulterius idem dicit 
        <lb ed="#A" n="107"/>quod beati sicut vident deum ita prasunt eum nominare proprio nomine 
        <lb ed="#A" n="108"/>siue illud imponat deus scilicet reuelando eis siue sit 
        imposi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tum a sanctis. Tertio dicit quod viatores non possunt nomnina 
        <lb ed="#A" n="110"/>re deum nomine quo ipsum nominant beati Hec Hen. in sum¬ 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1406">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Sed hec opinio non placet Guil. tamquam in 
        suffi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cies ratio. quia pro isto statu ben possumus cogscere deum 
        <lb ed="#A" n="113"/>affirmatiue sub conceptum quiditatiuo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1416">
        ¶ Uerum 
        <lb ed="#A" n="114"/>et inter omnes conceptus perfectos possumus habere 
        <!--168.xml-->
        <pb ed="#A" n="169"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de deo conceptum entis infiniti et sic bene possumus 
        <lb ed="#A" n="2"/>eu nominare ens infinitum summum bonum et 
        huiusmodi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>Nec requiritur adequatio noins ad nominatum Un 
        <lb ed="#A" n="4"/>patuit in praecedenti. Unde nomen quo deus seipsun 
        <lb ed="#A" n="5"/>nominat bene potest esse infinitum et per consequens non vt 
        <lb ed="#A" n="6"/>detur repugnantia quin viatoris lingua illud va 
        <lb ed="#A" n="7"/>leat exprimere.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1442">
        ¶ Unde melior est Alia opinio doc. 
        <lb ed="#A" n="8"/>subtil. dicit quod bene potest deus sub ratione qua seipsum comprehendit 
        <lb ed="#A" n="9"/>signari aliquo nomine a viatore imposito. vel nomine quo deus 
        <lb ed="#A" n="10"/>nominat seipsum vti potest viator. Et hec opieintio 
        abbreui<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ando ponit Primo quod aliquis potest nomen impone 
        <lb ed="#A" n="12"/>re alicui vel perfecte vel imperfecte etc. Secundo quod 
        ali<lb ed="#A" n="13" break="no"/>quis potest etiam vti nomine imposito Uel perfecte sicut ho 
        <lb ed="#A" n="14"/>mines vtuntur aliquibus nomnibus Uel imperfecte. 
        si<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cut aues docte quae aliquando loquuntur aliqua nomina 
        <lb ed="#A" n="16"/>Tertio eadem opinio Scoti ponit loquendo 
        sum<lb ed="#A" n="17" break="no"/>marie quod aliquis potest vti vel nomine pro signo habem 
        <lb ed="#A" n="18"/>do conceptum signati tantummodo in vniuersali vel 
        <lb ed="#A" n="19"/>aliquo etiam nomine pro signo expressiuo conceptus 
        <lb ed="#A" n="20"/>disticte et in particulari. Et hoc patet Quia non opor 
        <lb ed="#A" n="21"/>tet semper quod proferens habeat conceptum determinatum nomins 
        <lb ed="#A" n="22"/>quod exprimit: sed sufficit quod hebeat confusum conceptum sicut 
        <lb ed="#A" n="23"/>patet in personis simplicibus que multas res ne 
        <lb ed="#A" n="24"/>minant quas non cognoscunt in particulari. Adam 
        <lb ed="#A" n="25"/>etiam (qui nomina rebus imposuit) non oportuit habe 
        <lb ed="#A" n="26"/>re tam distinctam rerum noticiam sicut habuit anima 
        <lb ed="#A" n="27"/>christi ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1488">
        ¶ Denique substantia rei potest bene 
        no<lb ed="#A" n="28" break="no"/>minari. que tamen distincte non concipitur a nobis. Nam 
        <lb ed="#A" n="29"/>in vita ista nullam cognoscimus substantiam distincte 
        <lb ed="#A" n="30"/>sed tantum in confusocnaturali cognitione) Probat 
        <lb ed="#A" n="31"/>quia cuiuscumque rei praesentiam cognoscimus naturaliter 
        <lb ed="#A" n="32"/>eius etiam absentiam cognoscimus naturaliter et 
        econ<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uerso vt dicit philosophus. ii de anima Idem enim visus cogno 
        <lb ed="#A" n="34"/>scit presentiam lucis et absentiam id est tenebras Sed sub 
        <lb ed="#A" n="35"/>stantie absentia non cognoscitur naturaliter vt patet in 
        <lb ed="#A" n="36"/>eucharistia Si enim offeratur mihi panis consecratis 
        <lb ed="#A" n="37"/>et non dicatur mihi quod est consecratus Ego naturals 
        <lb ed="#A" n="38"/>non cognosco nec dico. hoc non est substantia panis 
        <lb ed="#A" n="39"/>sed est corpus christi. ergo patet quod nec presentiam sicut 
        <lb ed="#A" n="40"/>nec absentiam substantie possumus cognoscere na 
        <lb ed="#A" n="41"/>turaliter in via Et tantum possumus bene nominare 
        sub<lb ed="#A" n="42" break="no"/>stantiam. Sic in proposito de deo dicend est quod licet 
        <lb ed="#A" n="43"/>non sit cognoscibilis a nobis in particulari. tamen bene 
        <lb ed="#A" n="44"/>potest nominari in vniuersali. aliquo nomine signante di 
        <lb ed="#A" n="45"/>uinam essentiam sub ratione qua seipsam comprehendit 
        <lb ed="#A" n="46"/>vel sub nomine proprio quo deus seipsum nominat. Hec 
        <lb ed="#A" n="47"/>ex Scoto. et sequentibus eum Scotistis. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1535">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1537">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1540">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Sed quid de dicto 
        Apostoli<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ii. Corum. xii quod audiuit arcana verba quae non licet 
        <lb ed="#A" n="50"/>loqui. Et Aug. lib. de verbis domini dicit quod illa erant 
        <lb ed="#A" n="51"/>ineffabilia. Respondet idem Guil. quod illa verba dicum 
        <lb ed="#A" n="52"/>tur ineffabilia non quia non possent fari a loquente 
        <lb ed="#A" n="53"/>sed quia sensus verborum non posse capi ab auditore 
        <lb ed="#A" n="54"/>sicut subtilia non possunt capi a rudi discipulo. Nam 
        <lb ed="#A" n="55"/>vt etiam Lyra exponit tunc Paulus in raptu vidit 
        <lb ed="#A" n="56"/>diuinam essentiam quae est incomprehensibilis etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1563">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1565">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1568">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum deum couenit nominari diuer 
        <!--168.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 169 -->
                  <lb ed="#A" n="58" break="no"/>sis nominibus pluribus et non vno: Respondetur secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="59"/>e. di. xxii. concor. Bonauem. ibidem per conclusionem quod sic. 
        <lb ed="#A" n="60"/>Ratio quia in quocumque sunt plura distincta ex natu 
        <lb ed="#A" n="61"/>ra rei de tali conuenit distincta et plura formare nomnina 
        <lb ed="#A" n="62"/>Sed quia in deo est omnis perfectio et sunt multa di 
        <lb ed="#A" n="63"/>stincta ex natura rei. ita quod nullum nomen vnum potest 
        <lb ed="#A" n="64"/>sufficientur expremere diuinam perfectionem et eius omnem 
        <lb ed="#A" n="65"/>conditionem. ergo etc. Declaratur minor secundum magistrum eadem 
        <lb ed="#A" n="66"/>di. xxii. et Bonauen. Nam in deo sunt Primo quidam 
        <lb ed="#A" n="67"/>nomina significantia proprietatem deitatis. vt generatio. 
        <lb ed="#A" n="68"/>spiratio etc. Secundo quidam significantia diuinam 
        essen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tiam. vt deus deitas. Tertio quaedam personas vt pater fili 
        <lb ed="#A" n="70"/>spiritus sanctus. Quarto quadam proprietates essentiales 
        di<lb ed="#A" n="71" break="no"/>uine maiestatis. vt sapientia. bonitas. veritas etc. 
        Qui<lb ed="#A" n="72" break="no"/>to quidam relationes. vt paternitas. filiatio etc. Sexto 
        <lb ed="#A" n="73"/>quoda sunt nomina diuina quae ex tempore deo conueniunt et respe 
        <lb ed="#A" n="74"/>ctu creature. vt dominus. creator etc. Septio quaedam 
        tras<lb ed="#A" n="75" break="no"/>latiue de deo per similitudinem dicuntur. vt splendor: specu 
        <lb ed="#A" n="76"/>lum: petra: leo etc. Preterea secundum Diony. de di. no. va 
        <lb ed="#A" n="77"/>ria ponuntur nomina mystica et symbolica. Et secundum Hu 
        <lb ed="#A" n="78"/>go. de sancto vic. super libro de celesti hierar. distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="79"/>nomina diuina in analoga. multiuoca. diuersiuoca 
        <lb ed="#A" n="80"/>symbolica et mystica. et sic de aliis ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1631">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1633">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1636">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Sed difficultas est. quia omnia 
        <lb ed="#A" n="82"/>umodoi plura nomina idem significant. Cum quicquid est in deo 
        <lb ed="#A" n="83"/>est ipemet vnicus deus. Dnum secundum Guil. et doc. quod licet 
        <lb ed="#A" n="84"/>realiter idem significant tamen distinctis modis. nec 
        ta<lb ed="#A" n="85" break="no"/>les et tanti doctores laborassent ad concludendum 
        <lb ed="#A" n="86"/>vnum nomen ex alio si non foret aliqua distinctio 
        sal<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tem in modo significandi et ex natura rei.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1654">
        ¶ Ex si 
        <lb ed="#A" n="88"/>adhuc petas. Quid correspondet huiusmodi varietati 
        <lb ed="#A" n="89"/>nominim a parte rei id est dei. Nam si nil correspondet. 
        er<lb ed="#A" n="90" break="no"/>go vana et cassa erunt huiusmodi nomina. Si autem 
        corre<lb ed="#A" n="91" break="no"/>pondet aliqua varietas in deo. sequitur quod deus 
        <lb ed="#A" n="92"/>non est summe simplex. Respondetur secundum Bonauem. 
        su<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ra. quod huic varietati correspondet in creaturis  
        <lb ed="#A" n="94"/>multiplex varietas effectuum quibus deus bonus 
        <lb ed="#A" n="95"/>innotescit creaturis. In deo autem correspondet 
        <lb ed="#A" n="96"/>vna veritas complectens illam totam pluralitatem 
        <lb ed="#A" n="97"/>nominum diuinorum et rationum innotescendi. vnde 
        <lb ed="#A" n="98"/>quia intelligimus dei potentiam et sapientiam et boni 
        <lb ed="#A" n="99"/>tatem per diuersa. Ideo diuersimode nominamus 
        <lb ed="#A" n="100"/>Et quia in deo vere est sapientia et potentia et 
        bo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nitas. ideo ibi non est vanitas. nec huiusmodi nomina 
        <lb ed="#A" n="102"/>sunt cassa vel frustra. Hec Bonauen. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1690">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1692">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1695">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ An deus seipsum diuersis nomines 
        <lb ed="#A" n="104"/>nomnibus Respondetur secundum e. Guil. ibidem quod quamuis deus 
        se<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ipsum vnico et simplicissimo videat intuitum. tamen 
        <lb ed="#A" n="106"/>non est inconueniens quod in ipso vnico actu visionis 
        <lb ed="#A" n="107"/>plcurla reluceant nomina formaliter. Clarius patet in se. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1709">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1711">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1714">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ An beati in celo pluribus nominibus 
        <lb ed="#A" n="109"/>deum noient laudando. Respondet idem Guil. quod sic. Nec 
        <lb ed="#A" n="110"/>obstat illud Tach. ix. In diebus illis erit 
        domi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nus deus tuus vnus et nomen eius vnum. quia 
        <lb ed="#A" n="112"/>per hoc non aliud intelligitur nisi quod in patria non 
        <lb ed="#A" n="113"/>habebimus volubiles cogitationes sicut hoc secundum Aug. 
        <!--169.xml-->
        <pb ed="#A" n="170"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Sed forsitan totam nostram noticiam vnico intuitu 
        <lb ed="#A" n="2"/>in deo habebimus. non tamen repugnat in illo sim 
        <lb ed="#A" n="3"/>plici actu reali quin sint multa relucentia formali 
        <lb ed="#A" n="4"/>ter. imo distincta sicut et obiecta. Quemadmodum 
        <lb ed="#A" n="5"/>in Sorte sunt multe formalitates qua vnica reali 
        <lb ed="#A" n="6"/>tate reantur. Et hoc etiam innuere videtur Isa. vi qui 
        <lb ed="#A" n="7"/>audiuit seraphi clamare. sanctus sanctus sanctus 
        do<lb ed="#A" n="8" break="no"/>deus exercituum. Et in Apoca. xxiiii. Seniores 
        cla<lb ed="#A" n="9" break="no"/>mantes Bespndictio et claritas et sapientia etc. vbi ml 
        <lb ed="#A" n="10"/>ta ponuntur nomina variis attributis etc. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="11"/>Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1761">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1763">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1766">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Sed an in patria beati vocali 
        <lb ed="#A" n="13"/>bus nomnibus deum noient scilicet post resurrectionem: dicit idem 
        <lb ed="#A" n="14"/>Guil. cum Bonauen. in. ii li. quod satis congruum est dice 
        <lb ed="#A" n="15"/>re quod sic. iuxta illud Psalmus Exultabunt sancti in gloria. 
        <lb ed="#A" n="16"/>vnde addit. exultationes dei in gutture eorum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1779">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="17"/>dicatur. Uox est aeris repercussio. ii de anima. ibi autem non 
        <lb ed="#A" n="18"/>est aer. dicit idem Guil. quod deus supplebit ibi locum aeris 
        <lb ed="#A" n="19"/>vel aliquid erit ibi loco aeris. subtilius aere. sicut et 
        <lb ed="#A" n="20"/>corpora beatorum erunt subtiliora etc. Ex his patet 
        erro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ponentium beatos in patria se habere vt mutos homines 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1793">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1795">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1798">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Sed quid de angelis 
        Respon<lb ed="#A" n="23" break="no"/>det idem Guil. quod dominus Nicolaus boneti videtur di 
        <lb ed="#A" n="24"/>cere in sua theologia quod angeli laudant deum voca 
        <lb ed="#A" n="25"/>libus nomnibus Sed qualiter hoc fiat patebit in. ii 
        <lb ed="#A" n="26"/>libro vbi Taus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1812">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1814">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1817">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ An deum laudabimus in patria 
        <lb ed="#A" n="28"/>eisdem nomnibus quibus laudamus in via: Respondetur secundum et 
        <lb ed="#A" n="29"/>Guil. supra. quod praeter illa nomina diuina quae habentur 
        inspira<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tione de quibus patebit infra. §. xv. Adhuc ipsa nomina 
        <lb ed="#A" n="31"/>diuina sunt in triplici differentia Primo quidam sunt 
        <lb ed="#A" n="32"/>a creatura et per creaturas. vt enigmatica. Et ist. 
        <lb ed="#A" n="33"/>non manebunt in patria vbi videbimus non per 
        spe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>culum vel in enigmate sed facie ad faciem vt dicit apostolus 
        <lb ed="#A" n="35"/>Nam secundum Bern. Non est opus scala ei qui tenet sun 
        <lb ed="#A" n="36"/>mum. Secundo quedam sunt nomina a creaturis et in cres 
        <lb ed="#A" n="37"/>turis. Denique et Tertio quedam sunt a creaturit 
        <lb ed="#A" n="38"/>non in creaturis. Et vtraque ista. in patria bene 
        ma<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nebunt. quia laudabimus deum in se et etiam in creatur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1850">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1852">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1855">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Unde incipit deus nominari et lau 
        <lb ed="#A" n="41"/>dari symbolice vel mystice. Respondetur secundum e. Guil. 
        <lb ed="#A" n="42"/>quod incipit nominari symbolice a qualibet creatura 
        quam<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tuncunque minma sit: si importet aliquam proprietatem 
        <lb ed="#A" n="44"/>deo conuenientem. et sic ascendit vsque ad vltimam visibus 
        <lb ed="#A" n="45"/>lem creaturam Et ibi incipit nomiatio mystica ita quod 
        <lb ed="#A" n="46"/>vbi desinit summum imperfecti gradus ibi incipit 
        <lb ed="#A" n="47"/>infimum perfecti gradus secundum Diony. de mystica theo. 
        <lb ed="#A" n="48"/>c. ii. et ascendit vsque ad spiritum deo proximiorem. Sic ergo 
        <lb ed="#A" n="49"/>dupliciter fit translatio nominum in deum secundum duplicem 
        <lb ed="#A" n="50"/>theologiam scilicet symbolicam et mysticam. Et conuenit lau 
        <lb ed="#A" n="51"/>dare deum ex omnibus creaturis. nam laus est sermo 
        elu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cidans magnitudinem virtutis vt dicit philosophus libro rheto. vnde 
        <lb ed="#A" n="53"/>secundum e. Diony. de di. no. Et etiam de mysti. theo. Et in 
        <lb ed="#A" n="54"/>epistola Gayum de caligine vbi habitat deus aliisquie 
        <lb ed="#A" n="55"/>epistolis suis. deus nominatur et laudatur nunc mystice. vi 
        <lb ed="#A" n="56"/>cum dicitur anima. iuxta illud Iurauit dominus per animam suam 
        <!--169.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 170 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>Nunc symbolice dicendo splendorem et speculum Heb. 
        <lb ed="#A" n="58"/>i. Hec ex Guil
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1905">
        ¶ Ad hec vide infra vbi Transferre 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1909">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1911">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1914">
                  <lb ed="#A" n="59"/>Nomen diuinum 
        <lb ed="#A" n="60"/>secundo scilicet de nomine principali. Queritur. Quod 
        <lb ed="#A" n="61"/>est nomen diuinum magis principale. An 
        <lb ed="#A" n="62"/>nomen mysticum an symbolicum: Respondetur secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="63"/>e. di. xxii. primi. aliosque doc. quod nomen mysticum est ma 
        <lb ed="#A" n="64"/>gis principale quam symbolicum. Primo. quia secundum Diony. 
        <lb ed="#A" n="65"/>et eius commentatorem nomina symbolica sumuntur et no 
        <lb ed="#A" n="66"/>minant deum ac laudant ex creaturis inferioribus scilice 
        <lb ed="#A" n="67"/>ex sensibilibus. Sed mystica ex superioribus id est iuisibil. 
        <lb ed="#A" n="68"/>b quae sunt perfectiores vt angeli etc. Secundo quia sym 
        <lb ed="#A" n="69"/>bolica nominant deum per modum remotionis. Sed mysti 
        <lb ed="#A" n="70"/>ca perimodum eminentie vt patuit. §. i. Tertio quia syn 
        <lb ed="#A" n="71"/>polica nominant deum per aliquas similitudines rerum Sed 
        <lb ed="#A" n="72"/>mystica id est occulta nominant deum per hoc quod in 
        occul<lb ed="#A" n="73" break="no"/>to sentit anima de deo per inspirationem vel contemplationem 
        <lb ed="#A" n="74"/>vt dicendo deum suauem. dulcem. amorosum. dilectum. Et 
        <lb ed="#A" n="75"/>cu psalms. Deus cordis mei pars et huiusmodi etc. Quamuis 
        <lb ed="#A" n="76"/>autem vtrobique deus nominatur per creaturas. tamen in symbo 
        <lb ed="#A" n="77"/>lica per exteriores. sed in mystica per interiores et 
        di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gniores affectus quos anima desuper recipit et ita impo 
        <lb ed="#A" n="79"/>nit deo nomen per donum sapientie cuius proprium est 
        cogno<lb ed="#A" n="80" break="no"/>scere experimento qualis sit deus. vnde psalmos. Gustate et vt 
        <lb ed="#A" n="81"/>dete quoniam suauis est dominus. beatus vir qui sperat in eo 
        <lb ed="#A" n="82"/>ergo habetur propositum. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e1970">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e1972">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e1975">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Quod est maius nomen vel 
        prin<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cipalius inter mystica nomina: Respondet idem Guil. 
        di<lb ed="#A" n="85" break="no"/>co(inquit) saluo meliori iudicio quod seraph. vnde et in 
        <lb ed="#A" n="86"/>signum amoris excellentissimi dum apperuit beato Fran. 
        <lb ed="#A" n="87"/>insigniendo ipsum sacris stigmatibus passionis que ex 
        <lb ed="#A" n="88"/>amore ardentissimo ad nos christus partulit: apparere 
        <lb ed="#A" n="89"/>voluit in effigie seraphica. quoniam ipse seraphicus pate 
        <lb ed="#A" n="90"/>Fran. tam mystice quam symbolice ex creaturis solitis 
        <lb ed="#A" n="91"/>erat laudare deum vt canit ecclesia de eo. Hic creatu 
        <lb ed="#A" n="92"/>ris imparat qui nutui subiecerat se totum creatoris. 
        <lb ed="#A" n="93"/>quicquid in rebus reperit delectamenti regerit 
        <lb ed="#A" n="94"/>in gloriam factoris etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2005">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2007">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2010">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Quod est nomen principalius et ma 
        <lb ed="#A" n="96" break="no"/>gis exprimens diuinam essentiam; Respondetur secundum san. Tho. 
        <lb ed="#A" n="97"/>in scripto di. viii. q. i. Et hoc tenet etiam Guil. vbi supra. quod 
        <lb ed="#A" n="98"/>istud nomen Qui est. vnde Exo. iii. Moyses cum inter 
        <lb ed="#A" n="99"/>rogasset nomen domini. quod esset: angelus in persona domin 
        <lb ed="#A" n="100"/>Respondet. Ego sum quie sum. Sic dices filiis istls. Qui est: 
        <lb ed="#A" n="101"/>misit me. Hoc nomen mihi est in sempiternum etc. 
        <lb ed="#A" n="102"/>Ideoque Damasce lib. i. sententiarum suarum dicit quod hoc no 
        <lb ed="#A" n="103"/>men Qui est. est solum proprium et principale nomen dici quod 
        <lb ed="#A" n="104"/>eius significatum proprii sime in solo deo est. Nam 
        <lb ed="#A" n="105"/>vt etiam Aug. dicit Solus deus vere est. cuius 
        <lb ed="#A" n="106"/>comparatione cetera non sunt. quia deus est per 
        essen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tiam suam. cetera non nisi per participationem a deo. et 
        <lb ed="#A" n="108"/>sic secundum quid esse dicuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2043">
        ¶ Si autem quis obiiciat. quia 
        <lb ed="#A" n="109"/>Diony. assignat hoc nomen bonum esse proprium et 
        <lb ed="#A" n="110"/>principale nomen dei. iuxta illud Mat. xix. Nemo 
        <!--170.xml-->
        <pb ed="#A" n="171"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bonus scilicet per essentiam nisi solus deus. ergo sequitur quod 
        si<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gnificatum huius nomins bonum. proprie et principaliter 
        <lb ed="#A" n="3"/>in solo deo est. Ad hoc dicendum secundum Bonauem. et 
        <lb ed="#A" n="4"/>doc. supra scilicet di. xxii. primi. quod vterque scilicet tam Damasce. 
        <lb ed="#A" n="5"/>bene assignant. quia vterque bene attendit proprietatem solius 
        <lb ed="#A" n="6"/>dei. Sed primus scilicet Damasce. attedit dei absolu 
        <lb ed="#A" n="7"/>tum esse in se. et sic consideratur vt infinitum secundum substantiam 
        <lb ed="#A" n="8"/>Cum ly Qui est. sit nomen infinitum. Secundus autem scilicet 
        <lb ed="#A" n="9"/>Diony. attendit in nomine perfectionem diuine 
        bonita<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tis. Ideo dicitur summum bonum etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2079">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2081">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2084">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Quare hoc nomen Qui est. prin 
        <lb ed="#A" n="12"/>cipalius appropriatur deo: Respondetur secundum doc. varios 
        <lb ed="#A" n="13"/>plures rationes assignantes ad hoc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2093">
        ¶ Unam ratio est. 
        <lb ed="#A" n="14"/>primarie participationis. Nam Diony. dicit quod esse est p. 
        <lb ed="#A" n="15"/>ma perfectio. cui et viuere et intelligere annectuntur 
        <lb ed="#A" n="16"/>vt fundamto. Ex hoc ergo ratio est secundum Tho. supra et Ray. 
        <lb ed="#A" n="17"/>in summa. quia hoc nomen Qui est. dicitur ab esse. et esse est 
        <lb ed="#A" n="18"/>primum et principalius inter omnes participationes alias 
        <lb ed="#A" n="19"/>divine bonitatis quasi principium illarum quae sunt viuere. 
        <lb ed="#A" n="20"/>itelligere. velle. ergo appropriatur deo qui est principium 
        <lb ed="#A" n="21"/>omnim. nam sicut alia phabentur secundum modu quendam virtutis 
        <lb ed="#A" n="22"/>in esse. sic omnia in deo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2115">
        ¶ Alia ratio quiditatiue 
        denomnina<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tionis. Nam omnis res habet principalius denominari a 
        <lb ed="#A" n="24"/>quiditate sua. sicut homo ab humanitate. asinus 
        <lb ed="#A" n="25"/>ab asininitate etc. Sed quia in deo ipsum esse suum est 
        <lb ed="#A" n="26"/>sua quiditas ergo nomen quod sumitur ab esse nominat ipsum de 
        <lb ed="#A" n="27"/>um et est proprium nomen eius quiditatiuum. sicut 
        no<lb ed="#A" n="28" break="no"/>men est proprium hominis quod sumitur a quiditate sua. Et 
        <lb ed="#A" n="29"/>huius rationis minor sic declaratur secundum e. Tho. quia in 
        <lb ed="#A" n="30"/>qualibet creatura essentia sua differt a suo esse. 
        <lb ed="#A" n="31"/>Nam essentia dicit tantum quiditatem in se ab 
        <lb ed="#A" n="32"/>stractam vt dicit Auicenna. Equinitas est inquit tantum 
        <lb ed="#A" n="33"/>equinitas. Sed esse dicit actum essendi qui est posteri 
        <lb ed="#A" n="34"/>or et sequitur essentiam. In deo autem cum sit actus 
        pu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rissimus: idem est esse et essentia vel quiditas. ergo ab 
        <lb ed="#A" n="36"/>esse tanquam a quiditate deus nominatur. Hac rationem po 
        <lb ed="#A" n="37"/>nit etiam Rich. e. dist. xxii. primi. q. vi. licet sub aliis 
        <lb ed="#A" n="38"/>verbis concordans
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2152">
        ¶ Tertia ratio infinitatis et 
        inde<lb ed="#A" n="39" break="no"/>terminationis. Quia secunu e. Tho. et Rich. Qui est: 
        <lb ed="#A" n="40"/>significat esse indeterminatum per aliquid aliud et 
        in<lb ed="#A" n="41" break="no"/>finitum. ergo conuenit deo qui est infinitus plus quam alia 
        <lb ed="#A" n="42"/>nomnina scilicet verum. bonum. vnum. sapiens. et huiusmodi quae signifi 
        <lb ed="#A" n="43"/>cant aliquod esse dei secundum rationem determinata et su 
        <lb ed="#A" n="44"/>peradditam ipsi esse vt patet. vnde conuenienter ly Qui est 
        <lb ed="#A" n="45"/>appropriatur ipsi deo infinito
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2171">
        ¶ Quartam ratio divine 
        <lb ed="#A" n="46"/>perfectionis secundum e. docto. quia diuinum esse est 
        perfe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ctissimum cuius nil est extra ipsum. et est eternum cui 
        <lb ed="#A" n="48"/>nil deest. et est immutabile semper. in creaturis autem est 
        <lb ed="#A" n="49"/>esse imperfectum defectuosum et mutabile. Nam 
        de<lb ed="#A" n="50" break="no"/>est eis aliquid: quod scilicet iam de ipsis praeteriit. et quod ad 
        <lb ed="#A" n="51"/>huc de ipsis futurum est. Ideo soli deo proprie 
        conue<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nit hoc nomen Qui est. quod praesens tempus dicit 
        <lb ed="#A" n="53"/>quia deus ab eterno semper est ex se immutabilis. 
        <lb ed="#A" n="54"/>Et in eternitate dei non est nisi praesens tempus. ergo etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2194">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2196">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2199">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Qualiter hoc nomen Qui est 
        <lb ed="#A" n="56"/>dicitur in greco. Respondet Guil. supra quod secundum commen. 
        <lb ed="#A" n="57"/>lib. mystice theolo. potest vocari hyperusios: ab hy 
        <!--170.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 171 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>per quod est super et vsios quod est substantia. quasi 
        su<lb ed="#A" n="59" break="no"/>per substantiam. quia ly Qui: dicit infinitatem cum sit 
        <lb ed="#A" n="60"/>pronomen infinitum. Et ly est vltra dicit substantiam 
        <lb ed="#A" n="61"/>Hec Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2225">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2227">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2230">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Sed qualiter dicitur in hebreo 
        <lb ed="#A" n="63"/>idem Guil. dicit quod hoc nomen qui est: in hebreo 
        vi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>detur dici nomen dei tetragrammaton quod extat 
        con<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ositum ex quattuor licteris hebraicis scilicet he: heth: 
        <lb ed="#A" n="66"/>oth: vau. que simul iuncte faciunt hye v. Unod et 
        <lb ed="#A" n="67"/>lege erat nomen principalius. Hinc rabbi 
        Moy<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ses dicit hoc esse nomen dei ineffabile. Hec Guil. 
        <lb ed="#A" n="69"/>Unde non bene dicit Burgensis in additionibus 
        <lb ed="#A" n="70"/>postille lyre quod nomen tetragrammaton est 
        princi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>palius quam qui est. vt etiam ibidem in replica reprobatur. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2255">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2257">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2260">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Que sunt nomina dei precipua 
        <lb ed="#A" n="73"/>apud hebreos. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d51093-Rd1e2266">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d51093-Nd1e2268">Isidorum</name> libro Etymo.</ref> 
                  <lb ed="#A" n="74"/>qui ponit ista nomina esse praecipua in hebreo scilicet 
        Pri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mum Eloi quod nomen christus dominus in cruce exclamauit 
        <lb ed="#A" n="76"/>Marci. xv. Eloi quod est interpretatum deus meus. 
        <lb ed="#A" n="77"/>Secundum nomen est Adonai de quo Exo. vi. Ego  
        <lb ed="#A" n="78"/>ominus et nomen meum magnum adonai non indicaui 
        <lb ed="#A" n="79"/>eis scilicet patriarchis. sed tibi Moysi Et interpretatur 
        <lb ed="#A" n="80"/>dominus dominans secundum Hiero. Tertium nomen est 
        sad<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dai quod secundum e. Hiero. interpretatur omnipotens etc. 
        <lb ed="#A" n="82"/>Quartum Sabaoth id est exercituum vel virtutum scilicet 
        An<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gelorum dominus Sed pre his est Ultimum nomen dei et 
        <lb ed="#A" n="84"/>precellentissimum apud hebreos quod dicitur nomen 
        <lb ed="#A" n="85"/>domini Tetragrammaton sic dictum a tetra quod est 
        <lb ed="#A" n="86"/>quattuor et grama id est littera quasi quattuor 
        licte<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rarum Et hoc nomen significat diuinam essentiam 
        pu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ram et nude prout in se consistit circumscripto omni alio 
        <lb ed="#A" n="89"/>Ideoque est nomen incommunicabile alteri et proprium 
        <lb ed="#A" n="90"/>olius dei. de quo dictum est in proxime praecedenti. § 
        <lb ed="#A" n="91"/>quod idem nomen est quod dicitur qui est Istud autem nomen 
        <lb ed="#A" n="92"/>apud hebreos dicitur ineffabile non quia non possit dici 
        <lb ed="#A" n="93"/>in sono sed quia significat rem ineffabilem scilicet nudam 
        <lb ed="#A" n="94"/>essentiam diuinam Et etiam quia scriptura litteras et 
        so<lb ed="#A" n="95" break="no"/>num huius nomins non expressit sed tantum refert quod 
        do<lb ed="#A" n="96" break="no"/>minus praecepit fieri laminam de auro purissimo in  
        <lb ed="#A" n="97"/>qua sculperetur opere celatoris nomen domini 
        tetra<lb ed="#A" n="98" break="no"/>grammaton et portaretur in fronte summi sacerdotis 
        <lb ed="#A" n="99"/>Exo. xxviii. et patet secundum Lyram et Burgen. Unde  
        <lb ed="#A" n="100"/>secundum e. hoc nomen apud hebreos reputatur tante 
        san<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctitatis et reuerentie quod non debet nominari nisi a 
        <lb ed="#A" n="102"/>summo sacerdote et solum in benedictionibus 
        fien<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dis in templo. Hinc vbi scriptum est numquam 
        pronum<lb ed="#A" n="104" break="no"/>iatur communiter prout in littera iacet sub proprio sono. Sed 
        <lb ed="#A" n="105"/>locon eius proferunt legentes Adonai quod est aliud no 
        <lb ed="#A" n="106"/>men diuinum vt iam dictum est.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2346">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2348">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2351">
                  <lb ed="#A" n="107"/>Si petas Quid vel quale est 
        <lb ed="#A" n="108"/>poc nomne in sono dicitur secundum quosdam vt volunt peri 
        <lb ed="#A" n="109"/>tissimi iudeorum quod sonat sic secundum hebreos ve ve. vel 
        <lb ed="#A" n="110"/>secundum nostrarum litterarum sonum dicitur vh ve. Et nota quod sunt in hoc 
        <lb ed="#A" n="111"/>nomine quattuor vocales vel potius tres vna 
        gemina<lb ed="#A" n="112" break="no"/>a scilicet et. vt dicunt quidam nostri doctores Et quod si diuidatur 
        <lb ed="#A" n="113"/>in tres sylbstantias seu dictiones puta ve. v. e. qualibet illarum 
        <lb ed="#A" n="114"/>secut idem quod totum veue quia quaedlibet illorum est idem quod deus et 
        <!--171.xml-->
        <pb ed="#A" n="172"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cum quodlibet illorum seorsum sit nomen dei. si 
        coniun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gantur simul erit idem nomen dei. vt volunt 
        peritissi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>mi hebreorum. Unde per hoc nomen innuitur mysterium 
        <lb ed="#A" n="4"/>trinitatis in diuinis. scilicet quod sicut in hoc nomine sunt 
        <lb ed="#A" n="5"/>tres dictiones. ita in deo sunt tres persone. et 
        queli<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bet personarum est deus sicut et ipsa natura diuina est 
        <lb ed="#A" n="7"/>deus. et tote tres persone vnus deus Media quoque littera 
        <lb ed="#A" n="8"/>scilicet e. geminatur. quia media persona tantum scilicet filii per 
        incar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nationem consistit in natura gemia scilicet diuina et huana etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2397">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Ad idem vide Li. iii. Ubi de nomine 
        <lb ed="#A" n="11"/>Iesu 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2405">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2407">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2410">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quare hoc nomen deus non ap 
        <lb ed="#A" n="13"/>propriatur ipsi deo. Sicut hoc nomen. Qui est. vel 
        <lb ed="#A" n="14"/>nomen domini tetragrammaton. Respondetur secundum Rich 
        <lb ed="#A" n="15"/>e. di. xxii. quod ideo. quia sicut Damasce. lib. i. c. viii. dicit 
        <lb ed="#A" n="16"/>Hoc nomen deus dicitur a theos quod significat 
        cogno<lb ed="#A" n="17" break="no"/>scere omnia vel operari. Sed Qui est. significat esse. 
        <lb ed="#A" n="18"/>magis autem propria est nominatio que imponitur ab esse 
        <lb ed="#A" n="19"/>quam que imponitur a cognitione vel operatione. vnde et hoc 
        <lb ed="#A" n="20"/>nomen deus est nomen appellatiuum et conuenit 
        crea<lb ed="#A" n="21" break="no"/>turis participatiue. iuxta illud Psalmus. Ego dixi dii 
        <lb ed="#A" n="22"/>estis etc. Et iterum. deus deorum dominus id est angelorum et regum etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2436">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ De aliquo nomine diuino 
        parti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>culari sicut est nomen persone vel substantie vel trinita 
        <lb ed="#A" n="25"/>tis et aliorum huiusmodi. vide diuersis passibus sub litte 
        <lb ed="#A" n="26"/>ris fuis congruentibus etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d51093-Dd1e2448">
               <head xml:id="Vn7Pel-d51093-Hd1e2450">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2453">
                  <lb ed="#A" n="27"/>NOmen diuinum. 
        <lb ed="#A" n="28"/>tertio. scilicet de modo praedicandi. Queritur. 
        <lb ed="#A" n="29"/>Qualiter ipsa nomina diuina habeant de 
        <lb ed="#A" n="30"/>se inuicem praedicari theologico modo regulari
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2464">
        ¶ Ad 
        <lb ed="#A" n="31"/>quod nota secundum Bonaue. di. xxii. primi libri Et di 
        <lb ed="#A" n="32"/>xxxiii. ac Rich. e. di. xxxiii. et alios recolligendo 
        <lb ed="#A" n="33"/>quod varie regule elici possunt de modo praedicandi et 
        <lb ed="#A" n="34"/>supponendi nominm diuinorum secundum quod distinguuntur 
        <lb ed="#A" n="35"/>modi praedicandi de deo. scilicet vel per modum substantie. vel per 
        <lb ed="#A" n="36"/>modum relationis. Et etiam secundum quod ipsa diuina nomina 
        <lb ed="#A" n="37"/>unt in multiplici differentia puta aliqua 
        essen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tialia. Et quedam eorum substantiua. vt deus deitas 
        <lb ed="#A" n="39"/>creator. etc. Quedam adiectiua vt eternus. bonus 
        <lb ed="#A" n="40"/>immensus. iustus etc. Alia sunt personalia vt pater fili 
        <lb ed="#A" n="41"/>us et spiritus sanctus. alia notionalia. vt paternitas. fi 
        <lb ed="#A" n="42"/>liatio. spiratio. innascibilitas etc. Alia propria vt gi 
        <lb ed="#A" n="43"/>gnens genitus. alia appropriata vel attributa vt 
        <lb ed="#A" n="44"/>sapientia filio. potentia patri. bonitas spiritui sancto. 
        <lb ed="#A" n="45"/>Alia collectiua vt trinitas trinus. Alia partitiua 
        <lb ed="#A" n="46"/>vt solus. alius. vnus. Alia relatima vt equalis simi 
        <lb ed="#A" n="47"/>lis. Alia eternaliter de deo dicta. Alia temporaliter. Alia 
        <lb ed="#A" n="48"/>translatiue. et sic de aliis varietatibus. vt patet ex 
        praece<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dentibus. Proinde plures regule passim tradun 
        <lb ed="#A" n="50"/>tur a theologis e quibus saltem praecipuas proponemus. 
        <lb ed="#A" n="51"/>Prima regula de essentialibus adiectiuis. Quod 
        <lb ed="#A" n="52"/>adiectiua essentialia que respiciunt diuinam essen¬ 
        <!--171.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 172 -->
                  <lb ed="#A" n="53"/>tiam in esse diuerso vel apposito ad creaturam. bene 
        <lb ed="#A" n="54"/>prdicantur de proprietatibus. vt hec adiectia. immensus 
        <lb ed="#A" n="55"/>increatus. eternus et huiusmodi. patet. nam hec vera est 
        pa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ternitas est immensa vel eterna etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2529">
        ¶ Secunda est. quod 
        <lb ed="#A" n="57"/>adiectiua que dicuntur de essentia diuina vt est com 
        <lb ed="#A" n="58"/>munis. non praedicantur de proprietatibus. sicut sunt 
        communi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>cabile vel coe. vel vnam esse tribus etc. Unde hec 
        <lb ed="#A" n="60"/>est falsa. Proprietas est communis. vel paternitas est 
        <lb ed="#A" n="61"/>ommunicabilis. vel paternitas est vna tribus etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2542">
        ¶ Tertia est 
        <lb ed="#A" n="62"/>econuerso. Quod adiectiua que important modum di 
        <lb ed="#A" n="63"/>stinguendi proprietatis vel modum distinctum persone. 
        <lb ed="#A" n="64"/>non praedicantur de essentia. Ratio. quia sicut dicit etiam Tho. 
        <lb ed="#A" n="65"/>e. di. xxxiii. Essentie modus est esse ctommune Modus 
        <lb ed="#A" n="66"/>autem persone est esse distinctum. Et modus proprietatis 
        <lb ed="#A" n="67"/>est esse distinguens. vnde si talium modorum praedicatio 
        <lb ed="#A" n="68"/>permiscetur falsa erit propositio. vt dicendo essentia est 
        <lb ed="#A" n="69"/>distincta vel distinguens. Similiter dicendo. persona est 
        <lb ed="#A" n="70"/>distinguens. quia persona non distinguit sed 
        distin<lb ed="#A" n="71" break="no"/>guitur. Similiter dicendo. propetas est disticta persona. sed hoc 
        <lb ed="#A" n="72"/>est vera Proprietas est distinguens. Et hec persona est 
        <lb ed="#A" n="73"/>distincta. et hec essentia est communis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2572">
        ¶ Quarta regu 
        <lb ed="#A" n="74"/>la. Quod adiectiua que dicuntur de essentia vt est prin 
        <lb ed="#A" n="75"/>cipium actionis quamuis dicantur de tribus personis. non 
        <lb ed="#A" n="76"/>tamen dicuntur de proprietatibus nec de essentia proprie 
        lo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>quendo. sicut est intelligere. velle. creare. et huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="78"/>vnde quamuis hec conceditur. paternitas est essentia 
        diui<lb ed="#A" n="79" break="no"/>na scilicet identice. paternitas est intellectio diuina. vel 
        <lb ed="#A" n="80"/>paternitas est voluntas diuina. sicut essentia est 
        <lb ed="#A" n="81"/>voluntas etc. per identitatem tamtum iste non conceduntur. 
        pater<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nitas intelligit. paternitas vult. paternitas 
        cre<lb ed="#A" n="83" break="no"/>at etc. Nam actus sunt suppositorum id est personarum 
        di<lb ed="#A" n="84" break="no"/>uinarum que sunt supposita diuine nature. non ergo 
        <lb ed="#A" n="85"/>attribui possunt proprietati: loquendo proprie sed solu 
        <lb ed="#A" n="86"/>personis. Hec regula ex Rich.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2603">
        ¶ Quinta regula 
        <lb ed="#A" n="87"/>de substantiuis. Quod nomen essentiale substantiuum 
        <lb ed="#A" n="88"/>in abstracto nullo modo potest trahi ad 
        supponen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dum pro persona. vnde iste propositiones sunt false. 
        essen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tia genuit essentiam. vel deitas genuit deitatem. Se 
        <lb ed="#A" n="91"/>cus est in concreto. quia sic possunt trahi ad 
        suppo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nendum pro praesona. Dicendo deus genuit deum. creator 
        <lb ed="#A" n="93"/>creatore.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2621">
        ¶ Sexta quod nomina diuina significantia es 
        <lb ed="#A" n="94"/>entiam vel essentialia. Si capiuntur substantiue non 
        <lb ed="#A" n="95"/>dicuntur in plurali etiam in concreto. sicut non dicitur tres 
        <lb ed="#A" n="96"/>omnipotentes. tres eterni. Ad id vbi Numerus. §. x.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2630">
                  <lb ed="#A" n="97"/>Sed quibus modis nomina 
        essen<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tialia concreta possunt trahi ad supponendum pro 
        per<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sona: Dicendum secundum theolo. communiter. quod duobus 
        mo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dis. Uno modo per verba notionalia. vt dicendo 
        <lb ed="#A" n="101"/>creator vel deus genuit creatorem vel deum. deus spirat 
        <lb ed="#A" n="102"/>deum. Alio modo per propositiones notionales. vt 
        di<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cendo deus de deo. creator de creatore. Similiter est de no 
        <lb ed="#A" n="104"/>minibus mediis. vt lumen de lumine etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2650">
        ¶ Si obii 
        <lb ed="#A" n="105"/>citur contra regulam istam. quod hoc nomen sapientia est 
        <lb ed="#A" n="106"/>nomen abstractum. et tamen supponit pro 
        per<lb ed="#A" n="107" break="no"/>iona. quia vere dicitur sapientia de sapientia pro 
        per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sona. Nam sapientia genita est de sapientia ingeni 
        <lb ed="#A" n="109"/>ta vt dicit Aug. Respondetur secundum Aureo. in compen. et Tho. 
        <!--172.xml-->
        <pb ed="#A" n="173"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod l sapientia licet sit abstractum secundum se. tamen ex vsu potest 
        <lb ed="#A" n="2"/>sumi quasi concretum. et sic potest dici sapientia de 
        sa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pientia etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2676">
        ¶ Preterea ex communi opinione Septima 
        <lb ed="#A" n="4"/>regula est. Quod omne nomen quod dicitur de tribus 
        perso<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nis similis non pluraliter. sed de qualibet dicitur 
        <lb ed="#A" n="6"/>singulariter: tale dicitur secundum substantiam Item secundum Guil. 
        <lb ed="#A" n="7"/>econuerso etiam. nomina significantia substantiam praedicantur de 
        <lb ed="#A" n="8"/>omnibs in singulari. vnde <ref xml:id="Vn7Pel-d51093-Rga1aaa" corresp="#Vn7Pel-d51093-Qaj8823">Aug. v. de tri.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-d51093-Rvbnnaa" target="http://scta.info/resource/pll1d22c4-d1e3504@60-120" corresp="#Vn7Pel-d51093-Qaj8823 #Vn7Pel-d51093-Qcznznc">xxii. di. primi</ref>
        <lb ed="#A" n="9"/>dicit <quote xml:id="Vn7Pel-d51093-Qaj8823" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e718@55-95">pater est deus inquit. et filius est deus. spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="10"/>est deus. quod secundum substantiam dici nemo dubitat. non tamen ergo 
        <lb ed="#A" n="11"/>dicimus tres deos sed vnum deum. Ita dicitur pater 
        ma<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gnus. filius magnus. spiritus sanctus magnus. non 
        <lb ed="#A" n="13"/>tamen tres magni.</quote> <quote xml:id="Vn7Pel-d51093-Qcznznc" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e721@86-113">Ita omnipotens pater. omnipotens 
        <lb ed="#A" n="14"/>filius. omnipotens spiritus sanctus. non tamen tres omnipotentes
        <lb ed="#A" n="15"/>ita de bonitate et de eternitate.</quote> Hec ibi. Quod autem 
        <lb ed="#A" n="16"/>ista dicantur de deo secundum substantiam ibidem per Aug. patet 
        <lb ed="#A" n="17"/>dicit quod hoc idem est deo esse quod est magnum esse. quia 
        <lb ed="#A" n="18"/>seipso magnus est et bonus et eternus et omnipotens 
        <lb ed="#A" n="19"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2714">
        ¶ Ab ista regula excipiuntur nomia partitiua. vt 
        <lb ed="#A" n="20"/>vnus. distinctus et huiusmodi. quia licet quilibet persona di 
        <lb ed="#A" n="21"/>catur vna et distincta. nec pluraliter tria distincta. tamen 
        <lb ed="#A" n="22"/>dicuntur non secundum substantia. Item excipitur etiam hoc nomen perso 
        <lb ed="#A" n="23"/>na quae dicitur de tribus pluraliter et de qualibet in singula 
        <lb ed="#A" n="24"/>ri. quia dicimus patrem filium et spiritum sanctum tres personas 
        <lb ed="#A" n="25"/>tamen dicitur secundum substantiam de deo. vt etiam tangit Guil. di. 
        <lb ed="#A" n="26"/>xxiii. primi communi opinione teneri. et Bonauem. Et 
        pa<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tebit vbi de Persona
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2734">
        ¶ Octaua est. Quod omne no 
        <lb ed="#A" n="28"/>men quod dicitur de deo ab eterno. dicitur secundum substantiam 
        <lb ed="#A" n="29"/>aut secundum relationem. ita quod nullum dictum relatiue dici 
        <lb ed="#A" n="30"/>tur substantialiter. nec econuerso Dicitur notanter ab eter 
        <lb ed="#A" n="31"/>no. quia si dicitur ex tempore. sicut dicendo. deus est homo. vl 
        <lb ed="#A" n="32"/>incarnatus. vel passus et huiusmodi non dicitur secundum 
        sub<lb ed="#A" n="33" break="no"/>stantiam. eo quod non conuenit omnibus tribus personis nec 
        di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>citur secundum relationem. quia non dicit habitudinem persone ad 
        <lb ed="#A" n="35"/>personam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2754">
        ¶ Nona regula est. Quod diuina nomina 
        essen<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tialia. Aliquando supponunt pro personis distincte. 
        Ali<lb ed="#A" n="37" break="no"/>quando pro tota trinitate. Exemplum deus vel bonus 
        <lb ed="#A" n="38"/>et huiusmodi. aliquando accipitur pro personis. vt dicendo deus 
        <lb ed="#A" n="39"/>de deo. Aliquando pro tota trinitate. vt dicendo Ne 
        <lb ed="#A" n="40"/>mo bonus nisi solus deus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2767">
        ¶ Decima regula quod 
        <lb ed="#A" n="41"/>omne nomen diuinum quod dicit tantum respectum ad 
        <lb ed="#A" n="42"/>creaturam. et non persone ad personam. indicat 
        essen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tiam. vt creator. conseruator. etc. vnde eque de tribus 
        con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uenit dici scilicet pater est creator. filius est creator. et 
        <lb ed="#A" n="45"/>similiter spiritus sanctus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d51093-d1e2780">
        ¶ Ultima est. quod omnia quae sunt perfecti 
        <lb ed="#A" n="46"/>onis vere et eminentissime de deo dicuntur. Sed 
        <lb ed="#A" n="47"/>ea que sunt imperfectionis aut omnino de deo non di 
        <lb ed="#A" n="48"/>cuntur. vt currere. ambulare fallere. aut si dicuntur 
        <lb ed="#A" n="49"/>translatiue dicuntur. vt leo. petra et huiusmodi. vel secundum 
        <lb ed="#A" n="50"/>assumptionem humane nature et communicationem 
        idi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>omatu. sicut dicitur deus passus. mortuus etc. Hec 
        <lb ed="#A" n="52"/>sufficiant. Plures alie regule posite se vbi Notio.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
