<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Filius vel filiatio</title>
        <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Filius vel filiatio</title>
          <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#A" n="94"/>
        <cb ed="#A" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Vn7Pel-d28678">
        <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e107">Filius vel filiatio</head>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e110">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e112">1</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e115">
            <lb ed="#A" n="85"/>FIlius vel filiatio 
            <lb ed="#A" n="86"/>Primo: quomodo conuenit diuinis: Notandum 
            <lb ed="#A" n="87"/>secundum <ref><name>Guil.</name> super i. di. v.</ref> quod filius dicitur a 
            <foreign>phi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>los</foreign> in greco quod est amor in latino quia naturali or-
            <lb ed="#A" n="89"/>dine amor patris quasi in se in filium tendit et a filio 
            <lb ed="#A" n="90"/>in patrem reciprocatur in diuinis Inde est quod apud <name>Rich.</name> 
            <lb ed="#A" n="91"/>Spiritus sanctus dicitur amor reciprocus quo pater et 
            fi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lius se diligunt.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e135">
            ¶ Ad quaestionem ergo respondendo. Nota secundum 
            <lb ed="#A" n="93"/><ref><name>doc. subti.</name> in suis quodlibe.</ref> et <ref>iii. sententiarum</ref> Et post eum 
            <lb ed="#A" n="94"/><name>Guil.</name> Item concorditer secundum <ref><name>Lyram</name> super Ioan i.</ref> aliosque 
            <lb ed="#A" n="95"/><unclear>similis</unclear> colligendo Quod ad hoc quod aliquis dicatur filius tres 
            <lb ed="#A" n="96"/>conditiones requiruntur quae sunt de ratione filiationis proprie 
            di<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cte. 
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e148">
            ¶ Prima est quod ibi sit processus viuentis a 
            viuen<lb ed="#A" n="98" break="no"/>te. vnde quamuis ignis ignem generat non tamen ignis 
            geni<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tus dicitur filius generantis ignis quia non est viuens. similiter si 
            <lb ed="#A" n="100"/>res non viua procedat a viuente non est ibi ratio 
            filiatio<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nis sicut artificiatum procedit ab artifice viuente scilicet ab 
            <lb ed="#A" n="102"/>homine non tamen dicitur eius filius similiter etiamsi econuerso scilicet res 
            vi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ua procedat a non viuente puta cum mus vel musca 
            <lb ed="#A" n="104"/>generatur a sole non dicitur solis filius. Unde requiritur ad 
            filiatio<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nem quod sit viuentis a viuente ita quod tam generans quam 
            geni<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum sit viuens vtrumque alioquin ibi non dicitur filiatio <!-- new para break?? --> ¶ Item 
            <lb ed="#A" n="107"/>hec prima condicio non sufficit ad rationem filiationis 
            pro<lb ed="#A" n="108" break="no"/>prie dicte. sed etiam
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e174">
            ¶ Secunda condicio requiritur quod 
            gi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>gnens et genitum sint ad minus vnius nature in specie 
            <lb ed="#A" n="110"/>ita quod ibi sit processus secundum similitudinem nature 
            speci<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fice. vnde quamuis homo gignat pediculos. non tamen homo dicitur pater 
            <!--94.xml-->
            <pb ed="#A" n="95"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>illorum nec illi dicuntur filii hominis. quia et si ibi est processus 
            <lb ed="#A" n="2"/>viuetis a viuente non tamen in similitudine speciei etc.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e195">
            ¶ Ter<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tia conditio quod processus talis sit per modum nature et 
            <lb ed="#A" n="4"/>non per modu ipius voluntatis vel amoris ideo 
            amo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>non dicitur filius hominis a quo procedit etiamsi viuens esset. vn 
            <lb ed="#A" n="6"/>quamuis deus pater producat in eadem natura spiritum sanctum 
            <lb ed="#A" n="7"/>tamen quia illa productio non fit modo nature sed per modum vo 
            <lb ed="#A" n="8"/>luntatis. ido spiritus sanctus non dicitur filius dici pastris. sic ita 
            <lb ed="#A" n="9"/>quam ad propositum ex quo deus est intellectualis nature vt ab 
            <lb ed="#A" n="10"/>omnibus ta sanctis quam philosophis supponitur tamquam manifestum. ide 
            <lb ed="#A" n="11"/>in deo ponitur vere verbum in quo perfecte inuenitur ratio fi 
            <lb ed="#A" n="12"/>liationis secundum praedictas tres conditiones. quoniam in deo ve  
            <lb ed="#A" n="13"/>bum procedit sicut viuens a viuente. cum deus sit non 
            solu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>viuens. imo est vita per essentiam. Item quia procedit etiam 
            <lb ed="#A" n="15"/>secundum rationem similitudis. Est enim ibi perfecta similitudo 
            ver<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bi ad patrem cuius est verbum nedum in natura specie: 
            <lb ed="#A" n="17"/>imo in identitate numerali. quia vnica est natura in 
            <lb ed="#A" n="18"/>numero. in patre et filio licet sit distinctio personalis. 
            <lb ed="#A" n="19"/>et hoc est maxime perfectionis. Denique est ibi processus per 
            <lb ed="#A" n="20"/>modum nature scilicet per modum generationis. propterea ve  
            <lb ed="#A" n="21"/>bum in diuinis et filius idem sunt per omnem modum. propter 
            <lb ed="#A" n="22"/>quod Aug. vi. de tri. dicit Uerbum solus filius accipitur et ed 
            <lb ed="#A" n="23"/>dicitur verbum quo filius. patet ergo quod filius vere et propriissime est 
            <lb ed="#A" n="24"/>in diuinis etc 
            
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e245">
            <lb ed="#A" n="25"/>¶ An filius dei a patre genitus di 
            <lb ed="#A" n="26"/>catur potentia genita vel eternitas genita vel sapie 
            <lb ed="#A" n="27"/>tia. vide vbi Potentia. §. xxvii. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e255">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e257">2</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e260">
            <lb ed="#A" n="28"/>¶ Qualiter accipritur filiatio 
            in<lb ed="#A" n="29" break="no"/>quatum constituit personam in deo: Ad hoc Respondetur secundu 
            <lb ed="#A" n="30"/>Fran. ma yro. in conflat. suo super primo di. vii. q. iii 
            <lb ed="#A" n="31"/>fNotando quod quattuor modis inquit potest accipi filiatio 
            <lb ed="#A" n="32"/>Primo vt filiatio. Et isto modo dico inquit quod non ce 
            <lb ed="#A" n="33"/>stituit. sed est communicabilis creature secundum rationem forma 
            <lb ed="#A" n="34"/>lem nec de se est hec. hoc est non est incommunicabilis. Secundo 
            <lb ed="#A" n="35"/>modo potest accipi filiatio vt diuina et isto modo etiam non est 
            <lb ed="#A" n="36"/>constitutiua persone. quia si vt diuina esset con 
            <lb ed="#A" n="37"/>stitutiua sequitur quod omne diuinum constitueret et sic 
            essen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tialia quae sunt communicabilia puta sapientia bonitas etc. c. 
            <lb ed="#A" n="39"/>stituerent quod esset contradictionis inclusiuum scilicet quod aliquid 
            <lb ed="#A" n="40"/>quod est de se communicabile daret esse incommunicabile constituen 
            <lb ed="#A" n="41"/>do personam. Tertio modo potest accipi filiatio vt hec. 
            <lb ed="#A" n="42"/>sic licet ipsa sit incommunicabilis tamen sub istam ratione non 
            consti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tuit. heccitas enim non est ratio constituendi. quod patet. quia 
            <lb ed="#A" n="44"/>ssentia diuina summe est hec. et tamen non constituit. quia licet 
            <lb ed="#A" n="45"/>cum heccitate non stet communicabilitas ad plura indiu 
            <lb ed="#A" n="46"/>dua. stat tamen communicabilitas ad plura su proposita. Sd 
            <lb ed="#A" n="47"/>cut ponentes spirationem actiuam esse de se hanc: pos 
            <lb ed="#A" n="48"/>nunt eam communicari scilicet patri et filio. hec autem communicabilitas non 
            <lb ed="#A" n="49"/>repugnat rationi formali suppositi. quamuis repugnet 
            <lb ed="#A" n="50"/>roi formali indiuidui etc. Quarto modo potest accipi 
            <lb ed="#A" n="51"/>filiatio secundum rationem formalem specificam quae nobis est igno 
            <lb ed="#A" n="52"/>ta Et secundum illam rationem constituit et est incommunicabilis Pro 
            <lb ed="#A" n="53"/>inde non potest esse nisi vnica filiatio in diuinis. quia ratio in 
            <lb ed="#A" n="54"/>trinseca filiationis et specifica est incommunicabilis. 
            Se<lb ed="#A" n="55" break="no"/>neratio enim in diuinis est vnica patri adequata neces 
            <lb ed="#A" n="56"/>saria et semper stans. vnde non est principium in diuinis ni 
            <lb ed="#A" n="57"/>si respectu filiationis istius praecise. ergo sequitur quod nulla alia 
            <!--94.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 95 -->
            <lb ed="#A" n="58"/>est possibil. propterea filius dei dicitur vnigenitus Ioam. i. 
            <lb ed="#A" n="59"/>Uidimus gloriam eius gloriam quasi vnigeniti a patre etc. 
            <lb ed="#A" n="60"/>Alia etiam ratione ad id aliqui assignat quare filius 
            <lb ed="#A" n="61"/>alius in diuinis non est possibilis. Quia in supposito 
            <lb ed="#A" n="62"/>patris tota virtus est exhausta in vnius filii genera 
            <lb ed="#A" n="63"/>tione perfectissimaque productione ideo non potest in plu 
            <lb ed="#A" n="64"/>res filios Hec omnia ex Fran. Et ad idem patuit latius 
            <lb ed="#A" n="65"/>supra vbi Deum esse. §. xx. et. xxi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e352">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e354">3</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e357">
            <lb ed="#A" n="66"/>¶ Quibus modis filius dei pro 
            <lb ed="#A" n="67"/>cedit a praere: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d28678-Rd1e363">Tho. super primo di. xxxiiii.  
              <lb ed="#A" n="68"/>q. ii ar i.</ref> quod filius dei duobus modis procedit a patre 
            <lb ed="#A" n="69"/>pcipuis. Primo per modum intellectus. vt verbum ab 
            <lb ed="#A" n="70"/>eo cuius est verbum Et ita secundo etiam modo procedit per 
            <lb ed="#A" n="71"/>modum nature hoc est per generationem naturalem vt 
            <lb ed="#A" n="72"/>filius
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e378">
            ¶ Propterea noto secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d28678-Rd1e380">Magistrum di. xxvii. prim 
              <lb ed="#A" n="73"/>mi libri</ref> quod istam tria filius: verbum: et imago eandem  
            <lb ed="#A" n="74"/>habent personam in diuis sed differentur et secundum Bona. 
            <lb ed="#A" n="75"/>quia filius dicit patris similitudinem connaturalem vel na 
            <lb ed="#A" n="76"/>curaliter emanantem personam id est per generationem. Uerbum 
            <lb ed="#A" n="77"/>vero dicit eandem similitudine vt mentalem prout proce 
            <lb ed="#A" n="78"/>dit ex interioribus quia verbum est quedam conceptio men 
            <lb ed="#A" n="79"/>tis: intellectum expremens vel declarans. Nam verbum 
            <lb ed="#A" n="80"/>declaratiuum dicitur eius cuius est verbum. Sed imago di 
            <lb ed="#A" n="81"/>cit repraesentationem eiusdem similitudinis in externis. 
            <lb ed="#A" n="82"/>vt aliis exprimentem per imitationis conformitatem
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e405">
            ¶ De ipsa 
            <lb ed="#A" n="83"/>imagine vide infra. c. Imago Ad praedicta. vide etiam 
            <lb ed="#A" n="84"/>vbi Generare. §. vii 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e413">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e415">4</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e418">
            <lb ed="#A" n="85"/>¶ Sed difficultas est. exquo enim 
            <lb ed="#A" n="86"/>filius procedit praedictis duobus modis scilicet per modum inte 
            <lb ed="#A" n="87"/>lectus vt verbum ideoque sibi appropatur sapientia. ex proce 
            <lb ed="#A" n="88"/>dit etiam per modum nature quare ergo filio non appropriatur 
            <lb ed="#A" n="89"/>natura: ratione consimili. Respondetur secundum Tho. in scripto 
            <lb ed="#A" n="90"/>eiusdem primi di. xxxii ii. q. ii art. i. in solutione 
            argu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>mentorum Quod quamuis sapientia bene approprietur filio Ut 
            <lb ed="#A" n="92"/>de hoc infra patebit vbi Proprie. § xviii. xix. Sed 
            <lb ed="#A" n="93"/>tamen natura non potest appropriari filio Cus ratio est quia natu 
            <lb ed="#A" n="94"/>ra semper habet rationem principii. Est enim principium motus et quic 
            <lb ed="#A" n="95"/>tis in eo in quo est per se et non secundum accidens vt dicitur. ii 
            phy<lb ed="#A" n="96" break="no"/>si. Ion non potest appropari filio qui est a principio secundum 
            <lb ed="#A" n="97"/>originem nature et non est principium in ista origine 
            <lb ed="#A" n="98"/>Nec est similis ratio de sapienta quia non habet tantum rationem 
            prin<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cipii sicut natura sed etiam eius quod est a principio. Et ed 
            <lb ed="#A" n="100"/>magis inquantum sapientia et scetia est de conclusionibus 
            <lb ed="#A" n="101"/>quae a primis principiis deducuntur. ergo filio appropri 
            <lb ed="#A" n="102"/>ari potest Hec 
            Tho<lb ed="#A" n="103" break="no"/>
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e462">
            ¶ De filio dici plura alia vide vbi 
            <lb ed="#A" n="104"/>de Generatione Et vbi de Uerbo diuino etc
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e469">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e471">5</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e474">
            <lb ed="#A" n="105"/>FIlius dei secundo 
            <lb ed="#A" n="106"/>Quomodo dicitur homo vel creatura filius dei? 
            <lb ed="#A" n="107"/>Cum enim filiatio sit proprietas filii a deo 
            <lb ed="#A" n="108"/>patre geniti Quomodo ergo potest conuenire homini 
            <lb ed="#A" n="109"/>vel creature? Sed ad hec Respondetur quod sicut <ref xml:id="Vn7Pel-d28678-Rd1e487" target="http://scta.info/resource/pll1d26c4-d1e3525">magister in primo 
              <lb ed="#A" n="110"/>di. xxvi.</ref> expresse dicit Tam ipse natus dici vel genitus quam 
            <lb ed="#A" n="111"/>etiam homines filii dei dicuntur licet differentur. Unde secundum Bo 
            <lb ed="#A" n="112"/>na. ibide scilicet dist. xxvi. eadem in quaestionibuscirca litteram: quod 
            <!--95.xml-->
            <pb ed="#A" n="96"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>dicendo filius dei. duo dici scilicet ortum et imitationem. 
            <lb ed="#A" n="2"/>Sed et nota quod imitatio dici est triplex prout ibidem 
            sub<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dit idem
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e510">
            ¶ Prima est per assimilationem omnimodam et per 
            <lb ed="#A" n="4"/>fectissima et sic soli di filio scilicet christo conuenit filiatio 
            <lb ed="#A" n="5"/>dei quae solus est filius naturalis et consubstantialis dei pa 
            <lb ed="#A" n="6"/>tris. Secunda est per imagis similitudine expressam Et hec 
            i<lb ed="#A" n="7" break="no"/>mi artio tenet rationem filii et etiam facture. vnde sic di 
            <lb ed="#A" n="8"/>ci filium dei conuenit non solu deo christo sed etiam angelis 
            <lb ed="#A" n="9"/>et bonis hominibusac etiam peccatoribus inquantum sunt ad 
            <lb ed="#A" n="10"/>imaginem dei facti quamuis peccatores habeant 
            imagi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nem in se deformatam. Cum ergo obiicitur quod filiatio est pro 
            <lb ed="#A" n="12"/>prium dei filio soli. Dicendum quod hoc verum est natiuita 
            <lb ed="#A" n="13"/>tis vel originis naturalis proprietate. Sed tamen conue 
            <lb ed="#A" n="14"/>nit etiam angelo et homin. licet non proprie tamen adoptiue per 
            <lb ed="#A" n="15"/>gratiam. et nuncupatiue propter imaginem dici in eis ex com 
            <lb ed="#A" n="16"/>ditione naturali expressam vt patet per scripturas de quibus 
            <lb ed="#A" n="17"/>in sequentibus
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e543">
            ¶ Tertia est imitatio per assimilationem 
            <lb ed="#A" n="18"/>longinquam. et hec tenet tantummodo ronem facture 
            <lb ed="#A" n="19"/>et non filiationis. vt patet de creaturis irrationabilibus et 
            <lb ed="#A" n="20"/>insensibilibus quae omnes imitantur dei similitudinem. de lon 
            <lb ed="#A" n="21"/>ginqua tamen scilicet prout solum vestigium creatoris relucet in 
            <lb ed="#A" n="22"/>omnibus creatis ideo non dicuntur filii dei sed tantum facture vel 
            <lb ed="#A" n="23"/>creature dei etc. Hec ex Bonauen. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e560">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e562">6</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e565">
            <lb ed="#A" n="24"/>¶ Utrum omnis christianus possit dici 
            <lb ed="#A" n="25"/>filius trinitatis diuine et ipsa trinitas possit dici 
            pa<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ter hominis christiani: Respondetur secundum magistrum e. di. xxvi. pim 
            <lb ed="#A" n="27"/>mi quod sic. Et vna ratio huius est ratio creationis. quia est fa 
            <lb ed="#A" n="28"/>ctura sanctae ternitatis Unde magister dicit ibi sic. homo est filius 
            dci<lb ed="#A" n="29" break="no"/>factura non tantum patris sed et filii et spiritus sancti. filius est 
            to<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tius trinitatis et ipsa trinitas pater hominis dici potest. 
            <lb ed="#A" n="31"/>Alia ratio adoptionis. vnde Aug. v. li. de tri. ait Potest di 
            <lb ed="#A" n="32"/>ci trinitas pater translatiue ad creaturam propter adopt 
            <lb ed="#A" n="33"/>onem filiorum Et quia christiani sunt adoptiui per gram 
            <lb ed="#A" n="34"/>ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e591">
            ¶ Tertia ratio regenerationis. quia sicut genera 
            <lb ed="#A" n="35"/>ti ab auiquo dicuntur eius filii ita nos regenerati christia 
            <lb ed="#A" n="36"/>ni in bapti smo per sancte trinitatis inuocationem scilicet in 
            no<lb ed="#A" n="37" break="no"/>mine patris et filii et spiritus sancti. et per eiusdem gratiam rena 
            <lb ed="#A" n="38"/>ti merito dicimur sancte trinitatis filii. vnde Ioam. i. 
            <lb ed="#A" n="39"/>Quotquat autem receperunt eum dedit eis potesatate filios 
            <lb ed="#A" n="40"/>dei fieri his qui cred. in nomine eius qui non ex sang. etc. 
            <lb ed="#A" n="41"/>sed ex deo nati sunt scilicet per baptismalem regeneratione 
            <lb ed="#A" n="42"/>quae est spiritualis. vnde Hilarius. xii. li. de tri. dicit. Uero 
            <lb ed="#A" n="43"/>deo patri solus qui ex deo patre nascitur verus filius 
            <lb ed="#A" n="44"/>est. scilicet naturalis Et nos quidem filii dei sumus sed 
            <lb ed="#A" n="45"/>per facturam. fuimus enim aliquando filii iracundie sed fili 
            <lb ed="#A" n="46"/>dei per adoptionem facti sumus et sic per 
            regenerati<lb ed="#A" n="47" break="no"/>onem.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e622">
            ¶ Quartam ratio hereditationis. nam filiis debel 
            <lb ed="#A" n="48"/>successio hereditatis et participatio. ergo et christianis. iu 
            <lb ed="#A" n="49"/>xta illud Rho. viii. Si filii et heredes. heredes qua 
            <lb ed="#A" n="50"/>dem dei coheredes autem christi.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e631">
            ¶ Ad praedicta facit in 
            <lb ed="#A" n="51"/>exemplum quod christiani in dominica oratione alloquendo tri 
            <lb ed="#A" n="52"/>nitatem dicunt Pater noster qui es in celis etc. Et ibi 
            <lb ed="#A" n="53"/>ly pater noster. totam trinitatem significat. ergo etc 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e641">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e643">7</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e646">
            <lb ed="#A" n="54"/>¶ Sed quid de peccatoribus. et 
            <lb ed="#A" n="55"/>etiam de malis angelis: Respondetur secundum eundem Bona 
            <lb ed="#A" n="56"/>uen. ibidem quod quamuis isti sint ad imaginem dei facti 
            <lb ed="#A" n="57"/>tamen hoc non sufficit vt dicantur filii dei. cum scr 
            <!--95.xml-->
            <cb ed="#A" n="b"/>
            <!-- 96 -->
            <lb ed="#A" n="58"/>ptura reclamet Ioan. viii. de peccatoribus. dicit. Uos 
            <lb ed="#A" n="59"/>ex patre diabolo estis ideo opera diaboli facitis. 
            <lb ed="#A" n="60"/>Super quibus verbis Ambro. in homel. dicit. Hoc 
            <lb ed="#A" n="61"/>scitote fratres quoniam quisque cuius opera facit eius et 
            <lb ed="#A" n="62"/>filius esse dicitur scilicet per imitationem qui ergo 
            diabo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lum imitantur scilicet eius opera faciendo filii diaboli re 
            <lb ed="#A" n="64"/>cte nuncupantur Ideoque nota secundum Bonauem. et 
            ali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ps quod creature tripliciter imitantur dei imaginem ad quam 
            <lb ed="#A" n="66"/>sunt facte scilicet ipse creature rationales. Nam quedam 
            <lb ed="#A" n="67"/>sunt que habent imaginem dei in se insignitam 
            perfe<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ctione et decore scilicet gratie vt sunt boni homines Ui 
            <lb ed="#A" n="69"/>glorie. tales dicuntur filii dei scilicet Angeli et Beati. Un 
            <lb ed="#A" n="70"/>patet ex scripturis etc. Alie sunt que habent 
            ima<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ginem dei secundum suam naturalem conditionem sed deforma 
            <lb ed="#A" n="72"/>tam per peccatum licet hoc recuperabiliter. sic peccato 
            <lb ed="#A" n="73"/>res inquantum peccatores dicuntur filii diaboli nisi 
            con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uertantur et sic conuersi erunt filii dei. Tertio alie sunt 
            <lb ed="#A" n="75"/>creature obstinate in malicia in quibus non potest 
            re<lb ed="#A" n="76" break="no"/>formari imago dei. Ut patet de demonibus quae non 
            <lb ed="#A" n="77"/>dicuntur filii dei etc. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e708">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e710">8</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e713">
            <lb ed="#A" n="78"/>¶ An christus possit dici adopti 
            <lb ed="#A" n="79"/>uus filius dei: Respondetur breviter quod non. Unde Aug. 
            <lb ed="#A" n="80"/>super Ioan. homel. xxviii. dicit sic Nos sumus filii dici 
            <lb ed="#A" n="81"/>gratia scilicet adoptionis non natura. christus autem est vnigeni 
            <lb ed="#A" n="82"/>tus dei filius natura non gratia. Ionque Theologi in 
            <lb ed="#A" n="83"/>iii. lib. sententiarum di. x. colligunt hanc sententiam quod hec 
            locu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tio. christus est dei filius per adoptionem nullo modo est 
            <lb ed="#A" n="85"/>admittenda siue proferatur simpliciter siue cum determina 
            <lb ed="#A" n="86"/>tione vel additione Dicendo christus inquantum homo 
            <lb ed="#A" n="87"/>est filius etc. Ratio quia filiatio respicit personam vnicam eo 
            <lb ed="#A" n="88"/>quod christus est vnicus filius et non duo filii licet sint in eo 
            <lb ed="#A" n="89"/>due natiuitates scilicet eterna et temporalis. Adoptio autem 
            <lb ed="#A" n="90"/>praesupponit quandam extraneitatem qua nullo modo potest 
            <lb ed="#A" n="91"/>conuenire persone christi qui est dei filius consubstam 
            <lb ed="#A" n="92"/>tialis et coeternus. ergo etc De hoc latius. iii. lib. 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="Vn7Pel-d28678-Dd1e749">
          <head xml:id="Vn7Pel-d28678-Hd1e751">9</head>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e754">
            <lb ed="#A" n="93"/>¶ Quomodo discernuntur filii dici inter 
            <lb ed="#A" n="94"/>homines et filii diaboli: Ad hoc nota quod Aug. in Ca 
            <lb ed="#A" n="95"/>none de pe. di. iiii. c. in domo. §. Hoc ergo. dicit quod 
            <lb ed="#A" n="96"/>in presenti tribus modis dicuntur aliqui esse filii dei 
            <lb ed="#A" n="97"/>Primo quidam praedestinatione tantum. Secundo quidam 
            <lb ed="#A" n="98"/>pradestinatione et spe beatitudis eterne. Tertio quidam 
            <lb ed="#A" n="99"/>merito fidei et praesentis iusticie non autem praedestinatione 
            <lb ed="#A" n="100"/>De primis Ioa. xi. Christus mortuus erat pro gente et 
            <lb ed="#A" n="101"/>non tantum pro gente scilicet Iudaica sed vt filios dici qui 
            <lb ed="#A" n="102"/>erant dispersi per modm congregaret in vnum et sic secundum 
            <lb ed="#A" n="103"/>Aug. omnes saluandi etiam qui nondum sunt con 
            <lb ed="#A" n="104"/>uersi dicuntur filii dei praedestinatione. Secundo autem 
            mo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>do dicuntur filii dei qui nunc sunt boni et finaliter per 
            <lb ed="#A" n="106"/>seuerabunt. Sed tertio modo dicuntur filii dici. qui 
            nu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sunt boni sed non sunt finaliter perseueraturi. de qui 
            <lb ed="#A" n="108"/>bus dominus ait per psalmus. Si autem dereliquerint filii 
            <lb ed="#A" n="109"/>eius legem meam et in iud. m. non ambulauerint etc. 
            <lb ed="#A" n="110"/>Hec omnia secundum Aug. Ubi. supra. ex textu.
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e796">
            ¶ Ad que 
            <lb ed="#A" n="111"/>situm ergo Respondetur quod sicut scriptura ait Ecces. ix. 
            <lb ed="#A" n="112"/>Sunt iusti atque sapientes et opera eorum in manu 
            <lb ed="#A" n="113"/>domini. et nemo scit An odio vel amore dignus 
            <lb ed="#A" n="114"/>sit sed omnia in futurum seruantur incerta ideo cersi 
            <!--96.xml-->
            <pb ed="#A" n="97"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
            <lb ed="#A" n="1"/>tudinaliter scire non possumus in praesenti qui sunt 
            <lb ed="#A" n="2"/>filii dei vicem hereditatis participatione
          </p>
          <p xml:id="Vn7Pel-d28678-d1e818">
            ¶ Possumus  
            <lb ed="#A" n="3"/>tamen per signa certa fiducialiter coniecturari. et per 
            oppo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>situ de filiis diaboli. Primum signum est veritatem 
            <lb ed="#A" n="5"/>fidei christiane firmiter credere. vnde Gal. v. Omnes 
            <lb ed="#A" n="6"/>filii dei estis per fidem in christo Secundum signum de omnibus 
            <lb ed="#A" n="7"/>peccatis vere penitere et cauere. ii Corum. vi. Immun 
            <lb ed="#A" n="8"/>dum netetigeritis et ero vob in patrem et vos eritis mi 
            <lb ed="#A" n="9"/>hi in filios et filias dicit dominus. has ergo habendo promissi 
            <lb ed="#A" n="10"/>ones mundemus nos scilicet per paestesntiam ab omni in quinamento 
            <lb ed="#A" n="11"/>etc. Tertium signum veram charitatem ad deum et proximum 
            <lb ed="#A" n="12"/>habere. vnde Aug. Charitas est excellentissimum donum 
            <lb ed="#A" n="13"/>quod solum diuidit inter filios regni et filios 
            perditio<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nis etc. Quartum signum finaliter in charitate et gratia 
            <lb ed="#A" n="15"/>perseuerare. Unde Ioam. in cano i. c. iii. Uidete qualem 
            <lb ed="#A" n="16"/>charitatem dedit nobis deus vt filii dici nominemur et sim 
            <lb ed="#A" n="17"/>q. dicit. videte ne tantam gratiam amittatis vsque in finem. 
            <lb ed="#A" n="18"/>Grego. super Emech. home. vi. dicit. Adoptio filiorum 
            <lb ed="#A" n="19"/>dici sola charitate adquiritur scilicet et tenetur Quid hac 
            alti<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tudine sublimius dici potest. qua quisque homo efficitur fi 
            <lb ed="#A" n="21"/>ius creatoris quod milto maius est quam esse filium 
            re<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gis vel imyatoris etc. 
            
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>