<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zelus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Zelus</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="331"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j98737">
            <head xml:id="Vn7Pel-j98737-Hd1e110">Zelus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j98737-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j98737-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="110"/>Zelus proprie est 
      <lb ed="#A" n="111"/>motio animi siue in bonum siue in 
      <lb ed="#A" n="112"/>malum. Ideo alio modo diffinitur 
      <lb ed="#A" n="113"/>a philosopho et alio modo a theologo. Nam secundum philosophuum. 
      <lb ed="#A" n="114"/>ii. rhetorice. zelus proprie est tristicia de bono alterius 
      <!--331.xml-->
      <pb ed="#A" n="332"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ex eo quod nobis deest illud bonum. secundum vosilic. Tho. ii. ii. q. 
      <lb ed="#A" n="2"/>xxxvi. ar. ii Telus est quidam feruor mentis quo quis debet 
      <lb ed="#A" n="3"/>incitari ad proficiendum cum melioribus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e142">
      ¶ Hnde 
      no<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tandum. quod differentia est inter Inuidia: misericordiam: 
      ne<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mesim: et zelum. Nam secunum scilicet Tho. vbi supra Cum enim aliquis 
      <lb ed="#A" n="6"/>tristatur de bono alterius: prout existimat illud bonum vt 
      <lb ed="#A" n="7"/>malum proprium inquantum est dimiutiuum proprie glorie vel 
      ex<lb ed="#A" n="8" break="no"/>cellentie. sic illa tristicia est inuidia. secus si tristaretur de 
      <lb ed="#A" n="9"/>excellentia alterius timens ne eum ledat. quia tunc esset effe 
      <lb ed="#A" n="10"/>ctus timoris. vt dicit. Philosophus. ii. Rheto. Cum autem tristatur 
      <lb ed="#A" n="11"/>homo de aliem a miseria inquantum apprehendit vt propriam per 
      <lb ed="#A" n="12"/>vnionem affectus ex eo quod amans reputat amicum tamquam 
      <lb ed="#A" n="13"/>seipsum: et etiam malum amici tanquam malum proprium. et sic 
      <lb ed="#A" n="14"/>talis tristicia dicitur misericordia scunum scilicet Tho. ii. ii. q. xxx. 
      Ne<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mesis vero est tristicia de his qui prosperantur indigne scilicet 
      <lb ed="#A" n="16"/>cum prosperantur mali. Telus autem est tristicia de bono 
      al<lb ed="#A" n="17" break="no"/>terius non propter hoc quod nollemus ei tale bonum. sed ex eo quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>deyst nobis tale bonum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j98737-Dd1e178">
               <head xml:id="Vn7Pel-j98737-Hd1e180">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e182">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Utrum zelus sit effectus amoris 
      <lb ed="#A" n="20"/>Arguitur quod non. quia zelus sicut non est sine amore: sic 
      <lb ed="#A" n="21"/>no est sine odio. ergo magis debet dici effectus amoris 
      <lb ed="#A" n="22"/>quam odii. Quod autem effectus z eli sit cum odio probatur per illud psalmo 
      <lb ed="#A" n="23"/>Celaui super iniquos pacem peccatoris videns. Ubi dicit 
      <lb ed="#A" n="24"/>Augustinus. in gloria Celaui iniquos id est inuidi eis: et grauitur 
      <lb ed="#A" n="25"/>tuli pacem peccatorum videns. ergo etc. Rt. secundu scilicet Diony. iiii. de 
      <lb ed="#A" n="26"/>diui. nomini. Si amor est bonus zelus est bonus. Si vero 
      <lb ed="#A" n="27"/>amor est malus zelus est malu. Est autem amor bonus 
      <lb ed="#A" n="28"/>est boni honesti: et praecipue boni diuini. Amor vero 
      <lb ed="#A" n="29"/>boni delectabilis vel vtilis potest esse malus. et secundum hos 
      <lb ed="#A" n="30"/>puos amores: duplex est zelus scilicet bonus et malus. Et 
      <lb ed="#A" n="31"/>lus bonus est diuini feruoris et iusticie. et hoc duplicitr 
      <lb ed="#A" n="32"/>Primo quo quis debet incitari ad proficiendum cum 
      meliori<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bus. secundum illud. i. Corn. xii. Emulamini charismata 
      me<lb ed="#A" n="34" break="no"/>iora. vbi Glori. Amh. Id est ardentur desiderate spiritus 
      <lb ed="#A" n="35"/>sancti bona in homonitate excellentiora et perfectiora: et 
      ma<lb ed="#A" n="36" break="no"/>xime charitatem. Ideo subdit: Adhuc excellentiorem viam 
      <lb ed="#A" n="37"/>demonstro vobis. Unde Ber. tractans praedicta verba apostoli 
      <lb ed="#A" n="38"/>Emulami charismata meliora: sic ait: Nemo 
      perfe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ctus est quie perfectior esse non appetit: et in eo quisque 
      perfecti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>orem se approbat vt ad meliorem perfectionem tendit. et 
      Au<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gui. libro de verb domini sic ait. Semper tibi displiceat quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>es si vis peruenire ad id quod nondum eos. nam vbi tibi 
      pla<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cuisti ibi remansisti. si aute dixisti: sufficit: periisti Et 
      <lb ed="#A" n="44"/>idem ibidem. Semper profice: et noli in via dei 
      defice<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re: noli retrocedere: noli deuiare. Remanet in 
      via<lb ed="#A" n="46" break="no"/>qui non proficit. Retrocedit a via qui ad ea reuoluitur vnde 
      <lb ed="#A" n="47"/>iam recesserat. A via dei deuiat qui a fide apostatat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e247">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Secundo zelus bonus diuini feruoris et iusticie quo quis 
      <lb ed="#A" n="49"/>debet animari ad puniendum peccata propter honorem dei. quo 
      ze<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lo Dauid succensus ait: Telus domus tue comedit 
      me<lb ed="#A" n="51" break="no"/>Idem iterum. Tabescere me fecit zelus meus. vbi Glo. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Augustinus. Corpore tabescit Dauid: zelus iste est amoris. 
      <lb ed="#A" n="53"/>non liuoris. Hoc zelo arsit Phinees filius 
      Eleaza<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ri. Num. xxv. commotus contra israelitem et mulierem 
      ma<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dianitam coeuntes similis qui accepto pugione: ingressus 
      <lb ed="#A" n="56"/>post eos in lupanar perforauit ambos similis et cessauit 
      <lb ed="#A" n="57"/>plaga a filiis isral. et occisa sunt. xxiiii. milia hominum. 
      <!--331.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Unde dicitur ibidem a domino. Telo meo id est magno ardore 
      ho<lb ed="#A" n="59" break="no"/>noris mei succensus et commotus est contra eos. Et. iii. 
      Re<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gum. xix. dicitur. de Helia. Telo zelatus sum pro domino deo ex 
      <lb ed="#A" n="61"/>ercituum. quia deliquarunt pactum domini filii israel.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e284">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="62"/>zelus malus est qui ab amore malo causatur. et talis est selus 
      li<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uoris vel inuidie. De quo Iac. iii. ditur. Ubi enim zelus et contem 
      <lb ed="#A" n="64"/>tio: ibi inconstantia et omne opus praeuum. Unde zelus inuidie est 
      <lb ed="#A" n="65"/>causa contentionis non contra rem amatam sed pro re amata 
      <lb ed="#A" n="66"/>contra impedimenta consecutionis et perfecte fruitionis ipsius. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Et sequitur ibi inconstantia id est progressus de malo in peius. 
      <lb ed="#A" n="68"/>quia ex indignatione cordis oritur malum oris: ex quo sequr 
      <lb ed="#A" n="69"/>tur peius malum operis. ideo dicitur et omne opus prauu scilicet inte 
      <lb ed="#A" n="70"/>rius et exterius. Hec sanctus Tho. summati. i. ii. q. xxviii. 
      <lb ed="#A" n="71"/>arti. iiii. et. ii. ii. q. xxxvi. et ar. ii. Utinam singuli 
      fide<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lium dei zelo feruido igniti indocta corda erudirent: 
      <lb ed="#A" n="73"/>neglecta corrigerent: collapsa erigerent ac stabilirent 
      <lb ed="#A" n="74"/>vt adoptionem filiorum dei gratularetur. Quoniam teste apostolo 
      <lb ed="#A" n="75"/>Rho. viii. Quicumque spiritu dei aguntur hi filii dei sunt. 
      <lb ed="#A" n="76"/>De quorum numero nos faciat Iesus christus 
      benedi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ctus vna cum patre et spiritu sancto per infinita secula Amen¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j98737-d1e321">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Cuius quidem sanctissime trinitatis auxilio 
      <lb ed="#A" n="79"/>consummatum et perfectum est hoc opus Rosarii aurei theo 
      <lb ed="#A" n="80"/>logice sapientie super tertio libro sententiarum ad laudem et 
      <lb ed="#A" n="81"/>gloriam ipsius altissime trinitatis diuine: et domini nostri 
      <lb ed="#A" n="82"/>Iesu christi: atque sanctissime sue genitricis virginis 
      Ma<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rie: necnon ad honorem seraphici patris nostri Francisci 
      <lb ed="#A" n="84"/>et omnium beatorum celestis curie. Laudetur ergo deusper 
      infi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nita seculorum secula Amen. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>