<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Irregularitas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Irregularitas</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="226"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k66123">
            <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e100">Irregularitas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="86"/>Irregularitas 
      pri<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mo quid sit et quomo incurritur. Et dictur secum Sco. 
      <lb ed="#A" n="88"/>in. iiii. di. xxv. quod irregularitas est 
      inhabi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>litas ad susceptionem et executionem actuum ordinum 
      <lb ed="#A" n="90"/>vel Irregularitas est impedimentum seu repulsio 
      <lb ed="#A" n="91"/>executionis diuini officii seu sacramenti ex canonica 
      consti<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tutione proueniens. vt ar. de tempore ordi. c vltim. Que quidem 
      <lb ed="#A" n="93"/>est introducta a iure positiuo. vt. xi. q. vii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e126">
      ¶ Item 
      De<lb ed="#A" n="94" break="no"/>niel. licet in veteri lege fuerit praeordinata u persona 
      <lb ed="#A" n="95"/>Dauid. de conse. dis. i. c. i. Incurritur autem a iure ex 
      qui<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bus criminibus: et ex quibus non criminibus. Ex crimibus 
      <lb ed="#A" n="97"/>quattuor pertinentibus ad ordines vel actus eorum. Quorum 
      <lb ed="#A" n="98"/>vnum est simonia. Cum illo enim qui scit se simoniace 
      or<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dinari solus papa potest dispensare. Secundum est furtum 
      <lb ed="#A" n="100"/>in ordine quod sic distinguitur. quia autem prohibetur per 
      excomuni<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cationem ne quis accedat nisi de isto cpatu: et prius 
      le<lb ed="#A" n="102" break="no"/>gitime examinatus et receptus: aut non est talis 
      pro<lb ed="#A" n="103" break="no"/>hibitio. In vtroque casu se furtiue ingerens efficitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>irregularis. sed in primo non dispensatur nisi per papanm. I 
      <lb ed="#A" n="105"/>secundo dispesatur per episcotum. extra de eo qui furtiue ordies 
      <lb ed="#A" n="106"/>recipit. in textum et glo. Tertium crimen est ministerium et 
      <lb ed="#A" n="107"/>ordine non suscepto. extra de cle. non ordi. mini. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Quartum est contumacia in non obsuando penas 
      ecle<lb ed="#A" n="109" break="no"/>siasticas scilicet extruncationem: suspensionem aut interdi 
      <lb ed="#A" n="110"/>ctum: puta celebrando in excommunicatione maiori. extra 
      de<lb ed="#A" n="111" break="no"/>clerico excom. minist. Incurritur etiam irregularitas cirr 
      <lb ed="#A" n="112"/>ca non crimina: vt sunt enormis mutilatio 
      passi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ua vel ifirmitas illegitimitas et fuitus. Sertus. 
      <!--226.xml-->
      <pb ed="#A" n="227"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>enim non est ordinandus. quia est possessio dimini: et ideo 
      <lb ed="#A" n="2"/>non debet ab eo auferri eo inuito: quod si de facto 
      fi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>erit ordinatus domino inscio nec de nouo consentiente de 
      <lb ed="#A" n="4"/>bet sibi reddi qui postea non debet seruire nisi in actibus 
      <lb ed="#A" n="5"/>decentibus actum suum. Incurritur insuper irregularitas 
      <lb ed="#A" n="6"/>circa ea quae quandoque sunt crimina quandoque non. vt 
      homici<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dium: bigamia. Sub homicidio continetur mutilatio 
      <lb ed="#A" n="8"/>actiua alterius hominis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e196">
      ¶ Unde ad praedictorum clariorem 
      <lb ed="#A" n="9"/>declarationem hoc quaruntur aliqua scilicet 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e202">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e204"> 2 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e206">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum simoniaci sint 
      irregula<lb ed="#A" n="11" break="no"/>res: et arguitur quod non. quia dare praecium pro sacramentis sine 
      pa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cto et post sacramenti susceptionem non facit hominem 
      irre<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gularem. sed hoc faciens est simoniacus. Giesi enim 
      pecti<lb ed="#A" n="14" break="no"/>niam a Naaman accepit non ex pacto. et postquam cura 
      <lb ed="#A" n="15"/>tus fuerat: ergo non omnis simoniacus est irregularis. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Item ignorantia inuincibilis totaliter excusat. sed 
      po<lb ed="#A" n="17" break="no"/>test accidere quod aliquis ordinetur vel beneficium 
      ecclesia<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sticum consequatur per simoniam ipso de hoc habente 
      ignoran<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tiam inuincibilem. vt cum aliquis clam dat pecuniam 
      or<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dinanti vel praelato vt ordinem vel beneficium conferat alii 
      <lb ed="#A" n="21"/>ignoranti: ergo talis non efficitur irregularis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e235">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>trarium dicitur dist. xxxiii. maritum. Inter non promouendos 
      <lb ed="#A" n="23"/>numeratur ille qui per emptionem vel imitationem 
      Si<lb ed="#A" n="24" break="no"/>monis magi pecunia obtulerit: Respondetur secundum 
      Re<lb ed="#A" n="25" break="no"/>char. in. iiii. dist. xxv. ar. ii. q. iii. quod simoniacus 
      siue<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sit simoniacus propter ordinis susceptionem simonia 
      <lb ed="#A" n="27"/>ce siue propter beneficii ecclesiastici consecutionem 
      irregu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>laris est. quia tales iura decernunt sine dispensationem 
      <lb ed="#A" n="29"/>ad ordines promoueri non posse. Quod credo esse 
      in<lb ed="#A" n="30" break="no"/>telligendum si talis simonia commissa fuit ipso sciente 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia si ipso ignorante inuincibili ignorantia fuit data 
      <lb ed="#A" n="32"/>pecunia vt ordinetur vel beneficium consequeretur. quamuis 
      <lb ed="#A" n="33"/>postquam statim huius rei noticiam habuerit teneatur re 
      <lb ed="#A" n="34"/>nunciare beneficio sic assecuto et desistere ab 
      admi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nistratione ordinis sic suscepti quousque cum eo fuerit 
      di<lb ed="#A" n="36" break="no"/>pensatum. irregularitatem tamen non incurrit pro beneficii 
      ta<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lis assecutione: quamuis secundum quid eam incurrerit pro tali 
      or<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dinis susceptione inquantum in illo non debet ministrare 
      <lb ed="#A" n="39"/>sine dispensatione: non tamen est irregularis simpliciter. quia 
      <lb ed="#A" n="40"/>absque omni dispensatione in ordibus ante legitine susceptis 
      <lb ed="#A" n="41"/>ministrare post. et eoipso quod dispensatum est cum eo in 
      or<lb ed="#A" n="42" break="no"/>dine quem sic suscepit potest sine alia ad vlteriores 
      or<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dines promoueri
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e285">
      ¶ Sciendum tamen quod grauior est si 
      <lb ed="#A" n="44"/>monia in ordine quie in consecutione beneficii 
      ecclesiasti<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ci. Unde cum illis qui ordinem scientur simoniace 
      suscepe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>runt: maxime commissa fuit simonia. et ex parte ordina 
      <lb ed="#A" n="47"/>ti et ordinatoris vel praesentatoris non est consuetum 
      <lb ed="#A" n="48"/>dispensare etiam in religione. extra de simo. ex tue. et 
      <lb ed="#A" n="49"/>cum simoniacis quibuscumque qui scienter spirituale vel spiritut 
      <lb ed="#A" n="50"/>li annexum simoniace susceperunt solus papa potest 
      dis<lb ed="#A" n="51" break="no"/>pensare vel cui hoc commiserit. i. q. i. Erga. vbi impse 
      pa<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pa eos omnino damnet ac deponendos apostolica 
      aucto<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritate sancitur nisi violentur attractus fuerit. et extra et 
      <lb ed="#A" n="54"/>simonia. nobis fuit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e311">
      ¶ Ad primum dicendum: quod Gie 
      <lb ed="#A" n="55"/>zi accipiendo pecunia a Naaman triplex 
      incur<lb ed="#A" n="56" break="no"/>rit peccatum. quia metitus est et famam domini sui lesit quantum 
      <lb ed="#A" n="57"/>in se fuit. et quia directe et ex intentione pecuniam pro 
      <!--226.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>beneficio spiritus sancti: quamuis iam exhibito exegit. Aliud 
      <lb ed="#A" n="59"/>enim est pro beneficio iam adepto liberaliter dare 
      pe<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cuniam non sicut praecium: sed loco actionis gratiarum quod licitum 
      <lb ed="#A" n="61"/>est. Et aliud pecuniam exigere: sicut praecium quod fecit 
      Gie<lb ed="#A" n="62" break="no"/>xi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e336">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ignorantia inuincibilis 
      <lb ed="#A" n="63"/>quamdtu durat a toto excusat ignorantem. sed postquam 
      <lb ed="#A" n="64"/>cessat homo tenetur quantum in se est malum corrigere quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>ignorauerat. et ideo ille pro quo ignorante data fuit 
      pecu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nia vt eligeretur ad aliqua dignitatem: vel ordinaretur 
      <lb ed="#A" n="67"/>vel beneficium ecclesiasticum sibi conferretur postquam venit 
      <lb ed="#A" n="68"/>ad noticiam facti: tenetur beneficium quod sic assecutus est 
      <lb ed="#A" n="69"/>resignare: et ab executione ordinis sic suscepti 
      desi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>stere nisi pecunia data fuisset in fraudem et in 
      ma<lb ed="#A" n="71" break="no"/>lum illius. extra de simo. nobis fuit. In hoc enim 
      casu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ab alio data ipso penitus ignorante non nocet nisi 
      <lb ed="#A" n="73"/>ex post facto consentiat: alioquin contingere posset quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>alicuius factum insidias inimico parantis ei damno 
      <lb ed="#A" n="75"/>sum existeret cui penitus displiceret: et aliquis de 
      frau<lb ed="#A" n="76" break="no"/>de sua commodum reportaret. extra de simonia. Si 
      <lb ed="#A" n="77"/>cut tuis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e372">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e374">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e376">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum per homicidium contrahatur 
      ir<lb ed="#A" n="79" break="no"/>regularitas: Arguitur quod non: quia Exo. xxxii. 
      di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>xit Moyses leuitis. Consecrastis manus vras 
      ho<lb ed="#A" n="81" break="no"/>die domino vnusqusque in filio et in fratre suo vt detur 
      <lb ed="#A" n="82"/>vobis benedictio. Sed sicut dicit Magister sententiarum in. iiii. dis. 
      <lb ed="#A" n="83"/>xxiiii. quod ordo diaconatus a tribum leui nomen 
      tra<lb ed="#A" n="84" break="no"/>xit. ergo videtur quod diaconibus liceat occidere homines ex 
      <lb ed="#A" n="85"/>iusta causa sicut licuit leuitis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e396">
      ¶ Item di . lc.t. Quia te. diciu 
      <lb ed="#A" n="86"/>de illo qui captus a saracenia videbatur homines 
      inter<lb ed="#A" n="87" break="no"/>fecisse: quod quia non sua sponte illud fecisse cognoscitur 
      <lb ed="#A" n="88"/>inde canonice nullo modo iudicabitur. ergo non 
      om<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ne homicidium sequitur irregularitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e407">
      ¶ Item pro actu 
      <lb ed="#A" n="90"/>virtutis nulli debetur pena. sed quandoque homo in occidendo 
      <lb ed="#A" n="91"/>alium exercet actum virtutis iusticie: vt iudex 
      suspen<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dit latronem. ergo pro tali homicidio non incurrit quis 
      ir<lb ed="#A" n="93" break="no"/>regularitatis penam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e418">
      ¶ Item pro eo quod homo tenetur facere de 
      <lb ed="#A" n="94"/>necitate salutis nullo modo repellendus est ab 
      ordi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nis susceptione. sed homo in hac necesitate constitutus quod opor 
      <lb ed="#A" n="96"/>teat ipsum occidere vel occidi tenetur de necesitate 
      oc<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cidere si potest: quia praeceptum charitatis est diligere 
      ma<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gis se quam proximum. ergo per tale homicidium non contrahitur 
      <lb ed="#A" n="99"/>irregularitas
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e435">
      ¶ Item homo agens contra latronem coram 
      <lb ed="#A" n="100"/>iudice seculari de crimine: non tamen criminaliter sed 
      <lb ed="#A" n="101"/>ciuiliter non efficitur irregularis si iudex secularis pro 
      <lb ed="#A" n="102"/>pter talem quaerelam ad penam mortis procedit. extra de homi 
      <lb ed="#A" n="103"/>postulasti. in textu et gloa Sed per istum qui querimoniam de 
      <lb ed="#A" n="104"/>posuit ille occiditur. ergo non per omne homicidium contrahitur irre 
      <lb ed="#A" n="105"/>gularitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e451">
      ¶ Item homo aliquando occidit hominem casu. sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>casuale homicidium non reddit hominem irregularem. 
      <lb ed="#A" n="107"/>extra de homi. c. vl. Qui omnes casus fortuitos qui 
      prae<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uideri non possunt forsitan non praeuidit non debet propter homi 
      <lb ed="#A" n="109"/>cidium sic casu commissum quo ad officium vel beneficium 
      im<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pediri.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e464">
      ¶ Item carentibus vsu libro ar. nihil imputatur. secundum 
      <lb ed="#A" n="111"/>Bern s. libro de libro ar. ergo si puer vel furiosus vel dormi 
      <lb ed="#A" n="112"/>ens: vel ebrius interficiunt hominem non propter hoc 
      irregula<lb ed="#A" n="113" break="no"/>res st
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e473">
      ¶ In contrarium dicitur. xv. q. i. Si quis insaniens. qui 
      men<lb ed="#A" n="114" break="no"/>te alienata fiunt et si non imputantur ad penam tamen sacri¬ 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#A" n="228"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>muneris executionem impediunt. ergo sunt irregulares. et 
      <lb ed="#A" n="2"/>multo fortius alii homicide: Respondetur secundum Rich. vbi 
      <lb ed="#A" n="3"/>supra. ar. v. q. iii. quod quoddam est homicidium simpliciter volum 
      <lb ed="#A" n="4"/>tarium. quoddam simpliciter non voluntarium. et quoddam parti volunm 
      <lb ed="#A" n="5"/>tarium et parti inuolutarium. Honicidium simpliciter volunta 
      <lb ed="#A" n="6"/>rium impedit cuiuslibet ordinis susceptionem de iure. 
      Iu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ra eim tlres prohibent promoueri et prius promotos in suscept 
      <lb ed="#A" n="8"/>ordibus mistrare id lest di. Miror. et c. sequen. Cuius 
      prohi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>bitionis potest assignari triplex ratio congruitatis. quia noluit 
      <lb ed="#A" n="10"/>deus vt Dauid qui multum sanguinem effuderat 
      edifi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>caret sibi domum: sed Salomodo filius eius. ii Reg. vi 
      <lb ed="#A" n="12"/>vbi glo. Uir saguinum dei templum edificare prohibetur. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Alia est: quia sacerdos repraesentat christum qui fuit summe 
      <lb ed="#A" n="14"/>mitis et est. cuius mansuetudinem quae maxime apparet in 
      <lb ed="#A" n="15"/>hoc quod mori voluit pro nostra redemptione reducit ad 
      me<lb ed="#A" n="16" break="no"/>moriam officium misse. Homicidium vero represtentatio in 
      <lb ed="#A" n="17"/>crudelitatis. Unde sacerdos inquantum est homicida 
      <lb ed="#A" n="18"/>magis representat christi interfectores quam christum. Alia ratio 
      <lb ed="#A" n="19"/>est propter detestationem effusionis sanguins et eius horro 
      <lb ed="#A" n="20"/>rem. propter quae prohibuit dominus Noe et filiis eius vt carn. 
      <lb ed="#A" n="21"/>cum sanguine non comederent. Gen ix. Homicidium 
      <lb ed="#A" n="22"/>non voluntarium est cum aliquis carens vsu rationis 
      occidi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>hominem. In tali enim non est voluntarium nec inuoluntarium 
      <lb ed="#A" n="24"/>proprie loquendo. et talem homicidam si per culpam suam non 
      <lb ed="#A" n="25"/>incidit in defectum vsus liberiarbi. aliqui non reputant 
      <lb ed="#A" n="26"/>irregularem. quod probant per illud. xv.q. scilicet aliquos. vbi dicitur 
      de<lb ed="#A" n="27" break="no"/>carente vsu rationis. Qui hominem occidit. quomodo reus 
      con<lb ed="#A" n="28" break="no"/>stituitur qui nescit quid fecerit. et illud capoisuolum Siquis 
      insa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>niens. exponunt de illo qui per culpam sua vsu rationis 
      priua<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tus est. Alii tamen dicunt illos esse irregulares quamuis non 
      <lb ed="#A" n="31"/>sint rei: quia non imputatur eis ad culpam nec ad aliam 
      pe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nam quam ad irregularitatem. Homicidium autem inuolum 
      <lb ed="#A" n="33"/>tarium est cum quis volens non occidere: occidere compellitur 
      <lb ed="#A" n="34"/>vt accipiatur manus eius violenter: et homo moueat 
      bra<lb ed="#A" n="35" break="no"/>chium eius per violentiam. Uel qui contra volentem eum occidere 
      <lb ed="#A" n="36"/>virtit gladium ne ille cum cultello possit eum percutere. et 
      <lb ed="#A" n="37"/>ille ex ira irruat in eius gladium et percutiat eum. Et tale 
      <lb ed="#A" n="38"/>homicidium non inducit irregularitatem. quia proprie 
      lo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>quando talis homicida non est cum in occidendo non sit 
      <lb ed="#A" n="40"/>causa agens sed patiens. Qui enim brachium mouit 
      <lb ed="#A" n="41"/>violenter occidit. et irruens in gladium seipsum occidit 
      <lb ed="#A" n="42"/>Similiter cum aliquis incidit arborem et aliquis sub ipsa 
      veni<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ens opprim atur. succidens arborem irregularis non est: 
      <lb ed="#A" n="44"/>si quantum in se fuit volentem transire sub arbore 
      suffi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cientur praemonuit silict dis. hi arborem. et c. sequentibus. 
      No<lb ed="#A" n="46" break="no"/>micidium partim voluntarium et partim inuoluntarium est 
      <lb ed="#A" n="47"/>cum quis positus in necessitate vt occidatur vel 
      occida<lb ed="#A" n="48" break="no"/>occidit: quia absolute non vult occidere: vult tantum 
      oc<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cidere ne occidatur. et talis irregularis est. dis ilet de 
      <lb ed="#A" n="50"/>his clericis. sed cum talibus debet faciliter dispensari. I 
      <lb ed="#A" n="51"/>li etiam qui no voluntate sed casu hominem occidunt si de 
      <lb ed="#A" n="52"/>bitam diligentiam non adhibuerunt committunt homici 
      <lb ed="#A" n="53"/>dium partim voluntarium inquantum voluntarie omiserunt 
      <lb ed="#A" n="54"/>dehitam diligentiam adhibere. et partim 
      inuoluntari<lb ed="#A" n="55" break="no"/>um inquantum occidere nolebant. et tales irregulares 
      <lb ed="#A" n="56"/>sunt. dist. liro de his clericis. et c. eos vero. Nec tantum 
      re<lb ed="#A" n="57" break="no"/>putandus est irregularis qui occidit: sed etiam qui hominem 
      <lb ed="#A" n="58"/>mutilat membro. dist. lv. c. vltim. Talis enim condicioni 
      <!--227.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>dei est inimicus. eadem di. non tamen ita granis est irre 
      <lb ed="#A" n="60"/>gularitas ceteris paribus: sicuti illa que per 
      homici<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dium est contracta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e621">
      ¶ Ad primum dicendum quod non est similu 
      <lb ed="#A" n="62"/>de clericis ve. legis et noue. lex enim vetus penam 
      <lb ed="#A" n="63"/>sanguinis infligebat: quia erat lex timoris non autes 
      <lb ed="#A" n="64"/>lex noua quia est lex amoria.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e630">
      ¶ Ad secundum dicendum quod secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>glo. ibidem illud verbum debet inselligi secundum rigorem 
      ca<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nonicum: quia talis misericorditer toleratur in quo notatur 
      ta<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lis indigere dispensatione: quamuis cum eo faciliter debeat 
      <lb ed="#A" n="68"/>dispensari. Uel dicendum quod ille hoc fecerat ineuitabit 
      <lb ed="#A" n="69"/>li necesitate et cum moderamine inculpate tutele. sic 
      <lb ed="#A" n="70"/>autem hominem occidens nec peccatum nec irregularitatem 
      <lb ed="#A" n="71"/>incurrit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e649">
      ¶ Ad tertium dicendum quod pro actuvirtutis 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>curri potest hec pena quae est irregularitas: quia per actum 
      <lb ed="#A" n="73"/>virtutis potest homo facere factum: crudelitatem representans 
      <lb ed="#A" n="74"/>pro quae repraestentatione est magis ineptus ad represtentandum 
      <lb ed="#A" n="75"/>masuetudinem christi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e660">
      ¶ Ad quartum dicendum quod in 
      casu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>praedicto homo non tenetur de necesitate occidere quamuis 
      pos<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sit: tenetur tamen se defendere cum moderamine inculpate 
      <lb ed="#A" n="78"/>tutele. et si ex hoc mors alterius sequatur non imputatur ei 
      <lb ed="#A" n="79"/>ad peccatum nec ad irregularitatis penam: si tamen ipset 
      percu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tiat vt occidat et mors sequatur: quamuis aliter se 
      libe<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rare non posset irregularis est: sed cum eo debet faciliter 
      <lb ed="#A" n="82"/>dispensari. Unde dicitur extra de homi. Interfecisti. quod si 
      <lb ed="#A" n="83"/>presbyter sine odio liberando se et sua furem vel 
      latro<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nem interfecerit non deponatur: tamen quamdiu viuit proenitentiam 
      <lb ed="#A" n="85"/>agat in quo datur ipsum intelligi esse irregularem: non tamen irre 
      <lb ed="#A" n="86"/>gularitate graui. Quod autem dictum est quod homo tenetur se 
      de<lb ed="#A" n="87" break="no"/>fendere non est intelligendum cum volens occidere persequitur 
      <lb ed="#A" n="88"/>in eo fidem vel bonos mores: tunc enim melius sacut 
      mor<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tem patienter pro christo sustinendo quam se defendendo 
      exem<lb ed="#A" n="90" break="no"/>plo Mauricii et sociorum eius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e695">
      ¶ Ad quintum dicndum quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>hoc intelligitur si iudex ipsum grauius puniat quam natura 
      quaeri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>monie requirat. Si enim homo proponeret per hunc modum 
      <lb ed="#A" n="93"/>Ego conqueror de isto quia occidt patrem meum: non tamen 
      <lb ed="#A" n="94"/>petato vt moriatur sed vt mihi de pecunia satisfaciat et 
      <lb ed="#A" n="95"/>iudex quaerimonia probata ipsum suspenderet: deponens 
      <lb ed="#A" n="96"/>quaerimoniam esset irregularis: quia si ille durius punitus sit 
      <lb ed="#A" n="97"/>quam natura pecaitionis requireret: non tamen durius quam 
      na<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tura quaerimonie requireret. Si tamen aliquis rem suam 
      repe<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tens a latrone coram iudice seculari qua aliter rechriste non 
      <lb ed="#A" n="100"/>poterat non imponens illi latrocinium sed tantum affirmans 
      <lb ed="#A" n="101"/>et probans rem suam. illam etiam si iudex postea inquirat et 
      in<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ueniat quod ille rem detinebat furtiue eam receperat et 
      il<lb ed="#A" n="103" break="no"/>lum suspedat: ille qui rensuam repetiuit irregularis non est. 
      <lb ed="#A" n="104"/>quia iudex ad plus processit ex officio suo quam natura 
      quae<lb ed="#A" n="105" break="no"/>rimonie requireret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e730">
      ¶ Ad sextum dicendum quod hoc 
      intelli<lb ed="#A" n="106" break="no"/>gendum est quando homo datu operam rei licite: et adhihet 
      om<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nem diligentiam quam debet vt periculum homicidii euite 
      <lb ed="#A" n="108"/>tur. Unde decretalis illa loquitur de quodam praesbytero 
      qui<lb ed="#A" n="109" break="no"/>quandam aduocauit in adiutorium ad edificationem et 
      <lb ed="#A" n="110"/>clesie: et cum praesbyter quoddam lignum dissolueret: ille 
      <lb ed="#A" n="111"/>homo cum ligno ruit in erram et mortuus fuit 
      <lb ed="#A" n="112"/>Qui praesbyter alta voce ita vt omnes intelligere 
      po<lb ed="#A" n="113" break="no"/>terant praemonuit circumstantes vt omnes sibi cauerent 
      <lb ed="#A" n="114"/>Unde merito talis non fuit irregularis. Simili 
      mos<lb ed="#A" n="115" break="no"/>do nec sacerdos pulsans campana ad missam: si 
      <lb ed="#A" n="116"/>campana cadat super aliquem euntem sub campauili. 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#A" n="229"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>extra de homi. Iaam. sacerdos. Siter nec aliquis 
      lu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dens cum alio habente cultellum ad latus: et ipsum 
      proii<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ciens ad terram cadens super eum impingat in cultellum 
      il<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lius: et ex hoc moriatur ille qui cultellum portabat non est 
      <lb ed="#A" n="5"/>irregularis. extra de homi. lator praesentium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e774">
      ¶ Ad vltim 
      <lb ed="#A" n="6"/>mum dicendum quod illud verbum intelligendum est de 
      impu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>atione quo ad culpam et penam quae non debetur nisi culpe qualis 
      <lb ed="#A" n="8"/>pena non est irregularitas. vt superius dictum est. 
      Audi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ui tamten quaendam magistrum dicentem etiam ebrium occidentem ir 
      <lb ed="#A" n="10"/>regularem non esse: quamuis illud homicidium fuerit 
      vo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>luntarium in sua ca. quia suus potus excessiuus non 
      <lb ed="#A" n="12"/>ordinabatur ad homicidium et dum fecit factum: vsu 
      li<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ar. carebat. Sed contra hanc opinionem est directe decre 
      <lb ed="#A" n="14"/>tum ad partem secundam allegatum. Et illud quod dicit philosophus. iii. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Ethic. quod ebriis debentur duplices increpationes. dominus 
      <lb ed="#A" n="16"/>est enim eius: quod est non inebriari. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e801">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e803"> 4 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e805">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Sed dci. quid si clericus quera 
      <lb ed="#A" n="18"/>tur de tali actu: et respondeat quod debetur pena mortis: 
      Re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sponcetur secundum Panor. extra de excel. praela. c. ex litteis. quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>autm crimen imminet imponendum de praesenti. et sic si ex 
      con<lb ed="#A" n="21" break="no"/>silio suo generali vel speciali sequatur homicidium est 
      <lb ed="#A" n="22"/>irregularis. Si vero non sequatur ex sua responsione: quia 
      <lb ed="#A" n="23"/>omnino iudex erat dispositus illum occidere: et iste 
      in<lb ed="#A" n="24" break="no"/>terrogatus fuit a quodam alio et huiusmodi. quia sic non est irre 
      <lb ed="#A" n="25"/>gularis. Similiter non est irregularis quando crimen non 
      im<lb ed="#A" n="26" break="no"/>minet puniendum de praesenti: quamuis respondeat quod 
      meretur<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mortem. et sic debet intelligi. extra de excels. praela. 
      glo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ex lris. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e836">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e838"> 5 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e840">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Utrum existens in bello si aliquis 
      <lb ed="#A" n="30"/>ibi occisus fuerit sit irregularis: licet ipse non 
      occi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>derit: Respondetur quod si bellum est iniustum omnes 
      irregula<lb ed="#A" n="32" break="no"/>res sunt qui fuerunt ex parte iniuriantium si illuc fuerunt 
      <lb ed="#A" n="33"/>vt bellantibus praeberent auxilium: consilium vel fauorem 
      <lb ed="#A" n="34"/>secus si causa pacificandi vel causa iusta iuerunt. 
      <lb ed="#A" n="35"/>ar. a contrario sensu. dis. l.t c. quantum. tamen secundum Ray. ab 
      <lb ed="#A" n="36"/>episcopoterit cum eis dispensari. Si vero bellum est 
      iu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>stum tunc omnes qui occidunt vel mutilant sunt 
      irregu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lares: nisi sit talis necessitas quod alias mortem 
      euade<lb ed="#A" n="39" break="no"/>re non possint. Alii autem qui non occidunt nec 
      muti<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lant non sunt irregulares: licet ibi multi occidantur 
      <lb ed="#A" n="41"/>imo licet clericis hortari ad bellum si sit contra 
      rempu<lb ed="#A" n="42" break="no"/>blicam autem ecclesiam aut fidem catholicam: non tamen licet 
      ar<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ma eius sumere. imo dicit Hosti. extra de cle. percus. 
      <lb ed="#A" n="44"/>quod clericus qui praestat opem oppressis lcobsessis iniuste et ad 
      <lb ed="#A" n="45"/>iuuat repellentes iniuriam proiiciendo lapides et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="46"/>dummodo non occiderit quod non est irregularis. et sic 
      <lb ed="#A" n="47"/>cioe. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e885">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e887"> 6 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e889">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum plati et alii qui intersunt 
      <lb ed="#A" n="49"/>vindicte sanguinis sint irregulares: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="50"/>Astex. quod non: nisi ad hoc dederint auxilium: 
      consili<lb ed="#A" n="51" break="no"/>um vel fauorem. vel nisi intersint tanquam autoritatem 
      <lb ed="#A" n="52"/>praestantes. vt de exces. praela. ex liteis. MPanor. tamen 
      te<lb ed="#A" n="53" break="no"/>net quod si habent iurisdicionem temporalem ibi quod 
      efficiun<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tur irregulares exhibendo praesentiam vbi vindicta 
      <lb ed="#A" n="55"/>fit sanguinis si mors vel mutilatio sequatur: quia 
      <lb ed="#A" n="56"/>videntur operem praestare. di. l. c. Si quis. Secus de in 
      <lb ed="#A" n="57"/>latis qui non habent iurisdicionem temporalem: grauiter 
      <!--228.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tamen peccant. Similiter qui non liberat ab iniusta 
      mor<lb ed="#A" n="59" break="no"/>te: vel qui non pascit fame morientem secundum Astex. quia 
      <lb ed="#A" n="60"/>lex promotionis factum requirit. xv. q. i. Si quis. Sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>melius videtur quod sit irregularis si mors sequatur. quia 
      <lb ed="#A" n="62"/>ibi non solum est omissio: sed etiam commissio. ar. de 
      <lb ed="#A" n="63"/>homi. c. Petrus. et de simo. c. Mattheus. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e931">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Utrum verberans aliquem causa correctionis 
      <lb ed="#A" n="65"/>si ex vulnere mortuus sit efficiatur irregularis: 
      Re<lb ed="#A" n="66" break="no"/>spondetur quod sic. vt de homi. c. praesbyterum. et c. decetero. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Sed quid si conualuit et iterum recidiuauit: nihilomi 
      <lb ed="#A" n="68"/>nus est irregularis quia causa semper subfuit. de pe. 
      <lb ed="#A" n="69"/>dist. iii. si quis. quod intellige quando recidiuum fuit sine 
      <lb ed="#A" n="70"/>alia culpa. ar. de cle. perculs. praeterea. Quid de illis 
      qui<lb ed="#A" n="71" break="no"/>simul proiiciunt lapides: et lapis vnius aliquem inter 
      <lb ed="#A" n="72"/>ficit: Respondetur quod omnes si ignorant a quo proiectus sit 
      <lb ed="#A" n="73"/>debent abstinere ab officio. ar. c. significasti. Alii. 
      <lb ed="#A" n="74"/>contradicunt dicendo neminem in dubio repellendum. 
      <lb ed="#A" n="75"/>ar. c. continentia. et c. petitio. de homi. debet intelligi 
      <lb ed="#A" n="76"/>quando conscientia eum remordet. vnde nemo eorum est 
      repel<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lendus nisi se repellat. ar. c. praesentium dici cle. percus. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Hostien. tenet quod relinquandi sunt conscientie sue. et ideo 
      <lb ed="#A" n="79"/>si aliquibus ex eis videtur quod ipsi neminem interfecerunt 
      <lb ed="#A" n="80"/>non erunt irregulares. Si vero conscientia eis dictat 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod sic tunc abstineant. vt in c. significasti. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="82"/>intellige in proiicientibus in iusto bello: quia secus si 
      cau<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sa ludi et no adhibita debita diligentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e977">
      ¶ Unde 
      cir<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ca praemissa nota aliquas regulas quas ponit 
      fra<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ter Angelus in sua summa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e984">
      ¶ Prima est quod nec 
      iu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dex aliquis magister seu doctor in dubio debet aliquem 
      <lb ed="#A" n="87"/>iudicare irregularem. ar. de pe. dist i. pene. Secunda 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod in dubio quilibet debet se reputare. irregularem 
      <lb ed="#A" n="89"/>vt in di . l.t c. ad audientiam. Et ideo in foro conscientie 
      <lb ed="#A" n="90"/>maxime quando non est de hoc infamatus est 
      relin<lb ed="#A" n="91" break="no"/>quendus conscientie sue. extra de homi. ex littetis. sed 
      <lb ed="#A" n="92"/>Tertia est quod ad hoc vt quis incurrit irregularitatem 
      <lb ed="#A" n="93"/>ex homicidio est necesse quod interueniat: vel 
      consilium<lb ed="#A" n="94" break="no"/>vel praeceptum: vel factum: vel defensio vel cooperatio oc 
      <lb ed="#A" n="95"/>cidentis. secundum Innocen. in dicto c. ad audientiam. sed 
      <lb ed="#A" n="96"/>Quarta est quod oportet quod causa homicidii vt sit ir 
      <lb ed="#A" n="97"/>regularis sit propinqua: secus de remota. non enim 
      fa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>per est homicida ideo quia facit cultellum. vt extra 
      <lb ed="#A" n="99"/>de homi. c. tua. nisi animum habuerit occidendi: vel 
      <lb ed="#A" n="100"/>diligentiam debitam non adhibuit: aut non 
      cogita<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uit ea que cogitare debuit. extra de homi. c. persby 
      <lb ed="#A" n="102"/>ter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1024">
      ¶ Quinta regula quod furiosus vel infans 
      occi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dens non est irregularis nisi sit dolicapax. extra de 
      <lb ed="#A" n="104"/>homi. cle. furiosus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1031">
      ¶ Sexta regula quod existens 
      so<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lum in culpa leuissima homicidii dando 
      opera<lb ed="#A" n="106" break="no"/>rei licite non est irregularis. extra de pe. et remis. c. 
      <lb ed="#A" n="107"/>quesitum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1040">
      ¶ Sed quid de clerico qui dicit ducenti 
      <lb ed="#A" n="108"/>bus latronem. Claudite os ne clamet: vel videte 
      <lb ed="#A" n="109"/>ne tales liberent eum: Respondetur quod irregularis 
      <lb ed="#A" n="110"/>est si mors probabiliter fuisset impedita alias non. s¶ 
      <lb ed="#A" n="111"/>Quid de interrogato si talem vidit et indicat: vel 
      <lb ed="#A" n="112"/>si non potest ire nisi per duas vias: dicit per istam non 
      <lb ed="#A" n="113"/>iuit: et illi cum sequentes occidunt: Respondetur quod si 
      sci<lb ed="#A" n="114" break="no"/>uit vel scire debuit quod persona talis quaerebatur ad 
      mor<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tem vel mutilationem irregularis est. Secus si pro¬ 
      <!--229.xml-->
      <pb ed="#A" n="230"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>babiliter crediderit quod propter aliam causam: et eius 
      <lb ed="#A" n="2"/>mens non fuit corrupta.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1071">
      ¶ Quid de clerico qui cum 
      <lb ed="#A" n="3"/>socio latronem capit et ligat et postea clerico 
      inscio<lb ed="#A" n="4" break="no"/>latronem ne fugiat socius occidit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1078">
      ¶ Respondetur quod 
      irre<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gularis est quia fines defensionis exc essit. extra de 
      ho<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mi. c. suscepimus. in gloria. Sed clericus ille qui ad 
      spi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ciandum vadit super equum qui ex petulantia fractis 
      ha<lb ed="#A" n="8" break="no"/>benis puerum occidit non est irregularis: quia nec 
      vo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>luntate nec facto occidit: nec rei illicite dabat 
      ope<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ram. Intellige si frenum de facili non erat frar gibi 
      <lb ed="#A" n="11"/>le: et impe clericus erat peritus in dirigendo equo: et 
      <lb ed="#A" n="12"/>bene praeuidit que debuit. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e1099">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e1101"> 7 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1103">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Utrum clericus qui pugnantibus 
      <lb ed="#A" n="14"/>arma ministrat sit irregularis: Respondetur quod sic: si 
      ali<lb ed="#A" n="15" break="no"/>quis occidatur. ar. extra de homi. sicut dignum. Et 
      appes<lb ed="#A" n="16" break="no"/>latione armorum veniunt etiam fustes et lapides. ff. 
      de<lb ed="#A" n="17" break="no"/>verbo. sig scilicet armorum. Tamen secundum Innocen. et 
      Ho<lb ed="#A" n="18" break="no"/>stien. non est irregularis clericus si in bello iusto 
      <lb ed="#A" n="19"/>ministret balistam alicui tantum vt se defendat et sua: nec 
      <lb ed="#A" n="20"/>credit illum aliquem occidere: sed tantum se et sua 
      defen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dere. Similiter si lanceam vel ensem ministret ratione 
      praedi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cta: et tamen ille occidit. Tutius tanmeum est dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>in vtroque casu sit irregularis: quia non licet clerico 
      i<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mediatum sic ministerium in mortem alicuius exhibere 
      <lb ed="#A" n="25"/>extra de penis. quod in dubiis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1134">
      ¶ Sed an portantes 
      <lb ed="#A" n="26"/>ligna propter zelum fidei ad cremadum heraticos sint 
      <lb ed="#A" n="27"/>irregulares: Respondetur secundum Rodo. quod si ligna quae 
      por<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tauerunt sunt cooperata ad mortem sunt irregulares. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Si autem nihil cooperata sunt: puta quia iam erat 
      mor<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tuus sic non sunt irregulares: vel saltem episcopus 
      potesi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bdispensare. Si autem dubitant sic sine dispensationem 
      <lb ed="#A" n="32"/>pape non debent ministrare. di i l.t hi. qui. et extra de 
      ho<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mi. ad audientiam.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1154">
      ¶ Sexto contrahitur irregularitas 
      <lb ed="#A" n="34"/>accipiendo ordines in excommunicatione maiori. extra 
      de<lb ed="#A" n="35" break="no"/>co qui furtim. c. i. Et licet inferior a papa talem 
      poss<lb ed="#A" n="36" break="no"/>aliquando absoluere ab excommunicatione: non tamen dispensare: si 
      <lb ed="#A" n="37"/>tamen ignoranter hoc fecerit si efficiatur religiosus ab 
      <lb ed="#A" n="38"/>bas dispensabit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1167">
      ¶ Septimo contrahitur irregularitas 
      <lb ed="#A" n="39"/>cum aliquis minores ordines et subdiaconatum vna 
      <lb ed="#A" n="40"/>pie suscipit. extra de eo qui fur. or. c. cum hi. Sed cum 
      <lb ed="#A" n="41"/>istis potest episcopus dispensare vt in ordinibus non furtiue 
      <lb ed="#A" n="42"/>susceptis ministrent: sed non in ordine sic suscepto 
      <lb ed="#A" n="43"/>aut vlterius.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1181">
      ¶ Octauo contrahitur irregularitas 
      <lb ed="#A" n="44"/>per iterationem sacramentorum illorum in quibus imprimitur 
      chara<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cter scienter factam siue quo ad administrantem siue 
      <lb ed="#A" n="46"/>quo ad suscipientem. ar. di. lxviii. c. i. Et licet quidam 
      <lb ed="#A" n="47"/>hoc teneant generaliter de omnibus sacramentis in 
      qui<lb ed="#A" n="48" break="no"/>bus imprimitur character. tamen Scotus in. iiii. di. iiii. 
      <lb ed="#A" n="49"/>q. vlti. tenet et bene quod pro iteratione solum baptismi contra 
      <lb ed="#A" n="50"/>hitur: et non pro iteratione aliorum sacramentorum. Cum irregularitas 
      <lb ed="#A" n="51"/>si pena quae non debet imponi nisi vbi inuenitur in iure 
      <lb ed="#A" n="52"/>et ideo cum non inueniatur nisi in haptismo. extra de apo. 
      <lb ed="#A" n="53"/>c. ii. ideo scienter rebaptizatus deponendus est. ar. de 
      <lb ed="#A" n="54"/>conse. di. iiii. c. quibus. et c. eos. Si laicus non potest ordinari. 
      <lb ed="#A" n="55"/>et finaliter concludit Scotus quod sicut ignorantia 
      fa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cti probabilis excludit conferentem ab irregularitate 
      <lb ed="#A" n="57"/>sic et suscipientem. Ignorantia vero iuris rebapti¬ 
      <!--229.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>zati non excusantur ab irregularitate.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1220">
      ¶ Sed quid si 
      <lb ed="#A" n="59"/>quis dubitat an sit baptizatus vel confirmatus vel 
      ordi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>natus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1227">
      ¶ Respondetur quod potest ordinari. quia dicitur de conse. di. i. 
      so<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lennitates. quia non dicitur iteratum quod nescitur esse factum. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Nono contrahitur irregularitas apostatando a 
      fi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>de latholica: sicut fecit Iulianus apostata. xi. q. iii 
      <lb ed="#A" n="64"/>Uerum est si apostatauerunt propter iustum timorem. si 
      <lb ed="#A" n="65"/>erant sacerdotes solus papa dispensabit. Si vero 
      dia<lb ed="#A" n="66" break="no"/>coni vel inferioris gradus: epircotus potrit dispensare. 
      Si<lb ed="#A" n="67" break="no"/>autem apostatauerut sine aliquo timore sed voluntarie 
      <lb ed="#A" n="68"/>sic solus papa dispensabit. vt dist id lest ca. praesbyteros. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Sed diceres. Nunquid idem erit de fide in facto 
      <lb ed="#A" n="70"/>heretico: Respondetur quod si clericus erat poterit post 
      pe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nitentiam et abiurationem in ordine suscepto 
      mini<lb ed="#A" n="72" break="no"/>strare: sed in suscipiendis tam clerici quam laici sunt 
      <lb ed="#A" n="73"/>irregulares. vt i. q. vii. Saluberrimum. Idem est de 
      <lb ed="#A" n="74"/>eo qui in contemptum ecclesie ab heretico se fecit ordina 
      <lb ed="#A" n="75"/>ri cum quibus papa dispensat
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1262">
      ¶ Decimo contrahitur ir 
      <lb ed="#A" n="76"/>regularitas cum incurrit infamiam iuris vel facti 
      <lb ed="#A" n="77"/>sicut sortilegi si sunt notorii debent deponi clerici 
      <lb ed="#A" n="78"/>et in monasterio trudi. xxvi. q. v. Non opertet. Et re 
      <lb ed="#A" n="79"/>pelluntur a promotione. extra de accu. omnipotens deus 
      <lb ed="#A" n="80"/>et dist. lxxxi. Daniel. et suspendit iam promotum secundum quod 
      <lb ed="#A" n="81"/>crimen impedit. et talibus est simile iudicium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1278">
      ¶ Und 
      <lb ed="#A" n="82"/>decimo irregularitas contrahitur perbigamiam. quia 
      bi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gami non possunt promoueri: vt patuit supra 
      dif<lb ed="#A" n="84" break="no"/>fuse titulo Bigamia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1287">
      ¶ Duodecimo contrahitur in 
      <lb ed="#A" n="85"/>regularitas cum quis ordinatur ab episcopo excommunica 
      <lb ed="#A" n="86"/>torquia executionem conferre non potest qui causa non habet 
      <lb ed="#A" n="87"/>i. q. i. gratia. Si tamen hoc fecit ignoranter episcopus 
      dispen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sare potest. tam in susceptis quam in suscipiendis. Si 
      <lb ed="#A" n="89"/>veroscienter: solus papa. de epo qui resigna. cpisceapatum. 
      <lb ed="#A" n="90"/>ca. ii. Unde licet heretici: excommunicati: scismatici: 
      <lb ed="#A" n="91"/>depositi: suspensi: interdicti et degradati verum 
      cor<lb ed="#A" n="92" break="no"/>pus christi conficiant et ordines veraciter conferant: si 
      ve<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ram formam seruent ecclesie. vt i. q. i. domino. Tamen a 
      tali<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bus ordinati executionem non habent. et sic tales 
      or<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dinationes dicuntur irrite. de scisma.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1314">
      ¶ Tertiode 
      <lb ed="#A" n="96"/>cimo incurritur irregularitas cum quis recipit 
      or<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dines ab eo qui renunciauit episcopatui: quod 
      <lb ed="#A" n="98"/>sic est intelligendum. quia si renunciauit solum 
      lo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>co et non dignitati sic remanet episcopus Et qui de licentia 
      <lb ed="#A" n="100"/>proprii episcopi ab eo recipit ordinem non est irregularis. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Si vero sine licentia proprii praelati: sic est irregularias 
      <lb ed="#A" n="102"/>extra de or. ab episcopo qui resig. c. i. Si vero talis episcopus 
      re<lb ed="#A" n="103" break="no"/>signauit non solum loco sed etiam dignitati. tunc 
      or<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dinatus a tali cum licentia sui episcopi in minoribus 
      <lb ed="#A" n="105"/>non est irregularis. Sed si sine licentia sui praelati vel 
      <lb ed="#A" n="106"/>maiores ordines a tali receperit scientur vel ex 
      igno<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rantia crassa: sic est irregularis: et solus 
      papa<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dispensat. Si autem ex ignorantia probabili sic etiam 
      <lb ed="#A" n="109"/>irre gularis est. sed episcopus potest dispensare: vt in dicto 
      <lb ed="#A" n="110"/>c. i. Et ex hoc patet quod cpiseatus est ordo in quo imprimitur 
      cha<lb ed="#A" n="111" break="no"/>racter: quia vere confert ordinem et characterem eius. quia non 
      <lb ed="#A" n="112"/>reordinantur sed dispensantur vt ministrent. licet 
      ali<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dicant contrarium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1356">
      ¶ Quartodecimo incurritur ir 
      <lb ed="#A" n="114"/>regularitas cum quis recipit ordinem ab 
      alieno<lb ed="#A" n="115" break="no"/>episcopo sine licentia sui praelati secundum aliquos et or¬ 
      <!--230.xml-->
      <pb ed="#A" n="231"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dinator est suspensus per annum a collatione omnium 
      ordi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>num. extra de tempore or. c. eos. li.o vi. intellige si 
      ordina<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tus erat clericus aliter non incurritur: et licet ordina 
      <lb ed="#A" n="4"/>tor sit statim suspensus: ordinati tamen non sunt ipso 
      iu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>re irregularescilicet sunt suspendendi. Et si celebrent 
      <lb ed="#A" n="6"/>antequam suspendantur non efficiuntur irregulares secundum 
      Ho<lb ed="#A" n="7" break="no"/>stien. quamuis grauiter peccent antequam eorum praelati 
      ha<lb ed="#A" n="8" break="no"/>beant ratam talem ordinationem. fallit hoc quando praelati sunt 
      sus<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pensi manifeste propter alienorum ordinationem: quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>tunc subditi sine eorum licentia ab alienis ordinari 
      pos<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sunt. Sed si vltramotani ab episcopo Cismontano 
      or<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dines susceperint sine licentia episcopi de cuius 
      dio<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cesi traxerut originem: vel in cuius diocesi beneficia 
      <lb ed="#A" n="14"/>ti sunt que constet per patentes litteras causam rationabi 
      <lb ed="#A" n="15"/>lem continentes quare ipsos nolit vel non possit 
      ordina<lb ed="#A" n="16" break="no"/>re sunt suspensi ipso iure tali suspensione quod si 
      cele<lb ed="#A" n="17" break="no"/>brant efficiuntur irregulares: et non poterunt 
      absolui<lb ed="#A" n="18" break="no"/>a tali suspensione nisi a papa. vt in dicto c. i. de ten. 
      <lb ed="#A" n="19"/>or. li. vi. Et hec pena habet locum in quibuscunque 
      or<lb ed="#A" n="20" break="no"/>dinibus receptis ab episcopo italico ab vltramontano 
      <lb ed="#A" n="21"/>quocumque. sed non habet locum in italico ordinato ab 
      <lb ed="#A" n="22"/>vltramontano episcopo. vt ibidem tenet glor. nec habet 
      lo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cum in existentibus intra montes.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1419">
      ¶ Quintodecimo 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>trabitur irregularitas cum quis ordines recipit extra 
      <lb ed="#A" n="25"/>tempora statuta. di. lxxv. c. vlti. et extra de tempo. ordi. 
      <lb ed="#A" n="26"/>c. ii. Innocen. tamen et Hostien. tenent quod non sint ipso 
      <lb ed="#A" n="27"/>iure suspensi ab ordine suscepto: sed debent 
      suspen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>di. Conceditur tamen episcopis dispensatio in susceptis vt 
      mi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>nistrent. c. consultationi. Sed secundum Rodo. non 
      pote<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rit dispensare in suscipiendis cum ibi non dicatur 
      ni<lb ed="#A" n="31" break="no"/>si de susceptis. Ille tamen episcopus qui ordinauit non dis 
      <lb ed="#A" n="32"/>pensabit sed successor illius. vt ar. in dicto c. 
      con<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sulti.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1443">
      ¶ Sextodecimo incurritur irregularitas cum 
      <lb ed="#A" n="34"/>quis per saltum promotus administrat in ordine 
      su<lb ed="#A" n="35" break="no"/>periori secundum Hosti. et solus papa dispensabit. Sed 
      <lb ed="#A" n="36"/>archi. lii. dist. c. solicitudo. tenet quod talis non est 
      sus<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pensus nisi talis qui est in mortali: sed est 
      suspen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>dendus. et ideo si celebrat antequam suppleatur omissum 
      <lb ed="#A" n="39"/>peccat mortaliter: sed non efficitur irregularis. Quia 
      <lb ed="#A" n="40"/>non inuenitur in iure qui etiam in tali ordine 
      susci<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pit characterem. fallit hoc in episcopo qui nisi sit sacerdos 
      <lb ed="#A" n="42"/>non recipit characterem cpiscepalem. Sed Ray. dicit 
      ve<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rius quod suscipit characterem sed non executionem si non 
      <lb ed="#A" n="44"/>est sacerdos. extra de exces. praela. c. ex litteis. Sed si est 
      sa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cerdos licet non habuerit aliquem aliorum ordinum 
      eti<lb ed="#A" n="46" break="no"/>am suscipit executionem: quia potest conferre omnes 
      <lb ed="#A" n="47"/>ordines praeter illum quem non habet. i. q. i. gratia. 
      li<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cet peccat mortaliter. Et si daret illum ordinem 
      <lb ed="#A" n="49"/>quem non habet incideret in penam sequentem. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Decimoseptmo irregularitas contrahitur cum quis 
      <lb ed="#A" n="51"/>administrat in ordine quem habet. extra de cler. 
      <lb ed="#A" n="52"/>non or. mini. c. i. et. ii Et nota quod praedicta pena concum 
      <lb ed="#A" n="53"/>habet si exercet aliquid deputatum certo ordini 
      <lb ed="#A" n="54"/>tanquam in officio constitutus: puta diaconus legit 
      <lb ed="#A" n="55"/>euangelium vt diaconus: subdiaconus epistolam 
      <lb ed="#A" n="56"/>vt subdiaconus et huiusmodi. secus si legeret no tanquam 
      <lb ed="#A" n="57"/>in tali officio: sicut si monialis legit cuangelium 
      <lb ed="#A" n="58"/>in matutino. xxvii. q. i. diaconissa. et in gloria. Et cle¬ 
      <!--230.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ricus deficiente subdiacono in solennitatibus 
      indu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tus sine manipulo cantat epistolam. extra de 
      vi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ta et hone. cleri. vt quisquis praesbater. quia non est 
      irregula<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ris secundum Inno. et Hostien. Panor. vero in dicto c. 
      <lb ed="#A" n="63"/>tenet quod non effugiet irregularitatem si cum vesti 
      <lb ed="#A" n="64"/>bus sacris cantat epistolam vel euangelium. Secus 
      <lb ed="#A" n="65"/>si sine vestibus cantat epistolam. Et hec opinio est ve 
      <lb ed="#A" n="66"/>rissima. quia si indutus mini strat calicem 
      dia<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cono vel praesbytero quod est proprium officim 
      sub<lb ed="#A" n="68" break="no"/>diaconi et principalis actus ordinis. Et opinio 
      Ho<lb ed="#A" n="69" break="no"/>stien. debet intelligi quando solum cantat 
      episto<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lam etiam cum dalmatica sed sine manipulo et 
      <lb ed="#A" n="71"/>sine oblatione caltcis diacono. et talibus sic 
      admini<lb ed="#A" n="72" break="no"/>strantibus in ordinibus non susceptis non dispensat 
      ni<lb ed="#A" n="73" break="no"/>si papa secundum Hostien. vt ad maiores ascendat. Sed 
      <lb ed="#A" n="74"/>in susceptis episcotus poterit dispensare. sed tene 
      pri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mum secundum Panor. extra de consuetu. c. quanto. 
      Predi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cta intellige vera nisi exercentibus actum 
      deputa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum ordini sacro. Quia secundum sanc. Thoma in. iiii 
      <lb ed="#A" n="78"/>dist. xxiiii. officia quattuor ordinum minorum licite 
      <lb ed="#A" n="79"/>possunt a non ordinatis exequi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1550">
      ¶ Item quod tale quid 
      <lb ed="#A" n="80"/>exerceat non excludo: quia licet peccet mortaliter: 
      <lb ed="#A" n="81"/>non tamen erit irregularis. xv. q. i. illa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1557">
      ¶ Item reo 
      <lb ed="#A" n="82"/>ritur ad hoc quod non faciat ignoranter. quia si 
      proba<lb ed="#A" n="83" break="no"/>biliter crederet se ordinatum non esset irregularis 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1565">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Item quod non sit mere laicus. quia talis non 
      incui<lb ed="#A" n="85" break="no"/>reret irregularitatem secundum directo. lib. iii.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1572">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="86"/>pone quod quis in ordinatione sua omisit aliquid quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>certum est non esse de substantia sed tamen debet 
      sup<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pleri: nunquid si antequam suppleatur administrat in 
      ta<lb ed="#A" n="89" break="no"/>li ordine erit irregularis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1583">
      ¶ Respondetur quod non. Nam 
      <lb ed="#A" n="90"/>licet non debeat ministrard donec fuerit suppletum 
      <lb ed="#A" n="91"/>quod erat omissum. extra de sacra. non iteram. tamneo 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia ista suspensio non est propter delictum: ideo 
      pec<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cant mortaliter ante suppletionem ministrando sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>non est irregularis: vt notat Panor. extra de cle. excommuni. 
      <lb ed="#A" n="95"/>mini. c. si celebrat. de viciato corpore ministrante qui 
      <lb ed="#A" n="96"/>non efficiter irregularis secundum eum. Quidam tamen 
      te<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nent contrarium sed non est credendum: quia 
      nul<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lo iure illud probant.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1605">
      ¶ Decimooctauo incurritur 
      <lb ed="#A" n="99"/>irregularitas quando quis excommunicatus 
      in<lb ed="#A" n="100" break="no"/>terdictus vel suspensus existens celebrat vel 
      fa<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cit aliquid attributum certo ordini etiam 
      mi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nori: puta accholytus: exorcista et huiusmodi: et 
      <lb ed="#A" n="103"/>dispensatur solum per papam. extra de reg. iu. c. 
      <lb ed="#A" n="104"/>i. li. vi. Secus si attentat aliquid exercibile etiax 
      <lb ed="#A" n="105"/>per laicos. vt quia cantat Requiem eternam vel 
      <lb ed="#A" n="106"/>versum praesalmi et huiusmodi. quia licet grauiter 
      <lb ed="#A" n="107"/>peccet non euitando communionem sibi interdictam 
      <lb ed="#A" n="108"/>tamen non efficitur irregularis. Sed an 
      excom<lb ed="#A" n="109" break="no"/>municatus minori excommunicatlone efficiatur 
      ir<lb ed="#A" n="110" break="no"/>regularis si celebrat: Respondet Panor. extra 
      <lb ed="#A" n="111"/>de cleri. excommu. ministram. c. Si celebrat. quod non 
      <lb ed="#A" n="112"/>quia potest exercere que sunt iurisdicionis et 
      con<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ferre sacramenta: et collatio tenet. tamen peccat 
      <lb ed="#A" n="114"/>mortaliter scienter hoc faciendo et sine nec essita 
      <lb ed="#A" n="115"/>te. Ratio autem quare non efficitur irregularis est. 
      <lb ed="#A" n="116"/>quia minor excommunicatio non inducit suspensio¬ 
      <!--231.xml-->
      <pb ed="#A" n="232"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>irregularitas ratione criminis secundum Inno. extra 
      deten<lb ed="#A" n="2" break="no"/>po. ordi. c. ex tenore. quod si crimen est occultum 
      pos<lb ed="#A" n="3" break="no"/>peractam absolutionem potest promoueri. Si vero est 
      manife<lb ed="#A" n="4" break="no"/>stum quamuis non sit enorme sed mediocre non potest sine 
      <lb ed="#A" n="5"/>dispensatione etiam post paractam poenstentiam. Et 
      di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>citur manifestum si conuictus est in iudicio: vel 
      timo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>re probationis confessus est vel operis publicat 
      <lb ed="#A" n="8"/>one. Et potest episcopus dispensare in criminibus 
      <lb ed="#A" n="9"/>minoribus adulterio. In maioribus autem solus 
      pa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pa. extra de iudi c. at si clerici. Nam peccans 
      mor<lb ed="#A" n="11" break="no"/>taliter notorie notorietate iuris non potest 
      promo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ueri. dist. xxv. primum itaque. in glosa. Episcopus 
      tri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bus in casibus potest dispensare contra canonem et 
      co<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cilium: licet expresse ei non concedatur. Primo ratioe 
      <lb ed="#A" n="15"/>consuetudinis si est praescripta. Secdndo ratione 
      ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gne necessitatis. Tertio quando canon dicit 
      pos<lb ed="#A" n="17" break="no"/>se fieri dispensationem licet aliter expresse non 
      indul<lb ed="#A" n="18" break="no"/>geat. ar. de sen. excommuni. nuper.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1692">
      ¶ Uigesimo cum quia 
      <lb ed="#A" n="19"/>in sacris existens contrahit matrimonium: vt 
      su<lb ed="#A" n="20" break="no"/>pra Bigamia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1699">
      ¶ Aigesimoprimo contrahitur 
      irre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gularitas per solennem penite ntiam factam: vt dist . let 
      <lb ed="#A" n="22"/>ex penitentibus. Potest tamen episcotus dispensare in 
      <lb ed="#A" n="23"/>minoribus ordinibus propter neccessitatem 
      ecclesie<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dist. eadem Placuit. In maioribus vero solus 
      pa<lb ed="#A" n="25" break="no"/>pa. Dicunt tamen Inno. et Hostien. quod hoc non 
      ser<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uat curia. Et sic videtur quod hodie non habeat locum 
      <lb ed="#A" n="27"/>hec irregularitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1718">
      ¶ Uigesimosecundo vicio ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>ueniente in corpore siue aproposito siue a casu. Nam 
      <lb ed="#A" n="29"/>vt notatur dist. lv. quod autem sunt sponte viciati in quo 
      <lb ed="#A" n="30"/>cunque membro et tuc non possunt promoueri. et 
      pro<lb ed="#A" n="31" break="no"/>moti deiiciuntur eodem c. penitentes. quia sunt 
      ho<lb ed="#A" n="32" break="no"/>micide. dist. eadem. qui partem. Hostien. tenet quod 
      <lb ed="#A" n="33"/>potest episcopus dispensare si tale membrum est occultum 
      <lb ed="#A" n="34"/>excepto in castrato. Et dicit quod cum religioso 
      po<lb ed="#A" n="35" break="no"/>test dispensare vt cum pede ligneo celebret. Si 
      <lb ed="#A" n="36"/>vero apparet non potest nisi papa: quando fuit in 
      cul<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pa viciationis. extra de corpore vici. c. i. Dicit tamen 
      <lb ed="#A" n="38"/>glosa quod siquis haberet digitos superfluos 
      pos<lb ed="#A" n="39" break="no"/>sit sibi praecidere sicut et vngues et dentes nimis pro 
      <lb ed="#A" n="40"/>lixos: intellige quando possit fieri incisio sine per 
      <lb ed="#A" n="41"/>culo et deformitate. Aut non sunt sponte viciati sed 
      <lb ed="#A" n="42"/>casum: vt puta ab hostibus vel propter. egritudinem 
      <lb ed="#A" n="43"/>siue a se siue a medicis. et tunc si non parit nimiam 
      <lb ed="#A" n="44"/>deformitatem posset promoueri. extra de cleri. egro 
      <lb ed="#A" n="45"/>ca. praesbyterum. Si vero alias sunt viciati a casu 
      di<lb ed="#A" n="46" break="no"/>stingue. aut dabant operam rei licite. sic non 
      pos<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sunt promoueri. aut rei licite: et tunc si sunt viciat 
      <lb ed="#A" n="48"/>in membris minimis non repelluntur. Si vero in 
      ma<lb ed="#A" n="49" break="no"/>gnis membris non possunt. vt si in oculo habet 
      <lb ed="#A" n="50"/>enorme vicium: vel in manu. dist. lv. Si 
      euan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gelica. Similiter si modicum quod generat scanda 
      <lb ed="#A" n="52"/>lum. extra de corpo. vici. c. i. Similiter qui patium 
      <lb ed="#A" n="53"/>tur morbum caducum vel sunt demoniaci si 
      fre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>quenter inuaduntur non possunt ordinari nec 
      mi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nistrare. vii. q. ii c. i. Similiter leprosi non debent 
      <lb ed="#A" n="56"/>promoueri: sed promoti celebrare possunt. ar. distin 
      <lb ed="#A" n="57"/>xlix. §. hinc. Et cpirscus habet iudicare an genere 
      <lb ed="#A" n="58"/>deformitatem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1788">
      ¶ Uigisimotertio incurritur irre 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>gularitas ratione illegitimiatis. extra de filiis praesby. 
      <lb ed="#A" n="60"/>c. i. In minoribus ordinibus episcopus potest dispensare: sed non 
      <lb ed="#A" n="61"/>ad sacros ordines. Sed si efficiuntur religiosi possunt pro 
      <lb ed="#A" n="62"/>moueri de iure communi ad sacros ordines. Sed in 
      secu<lb ed="#A" n="63" break="no"/>laribus etiam secretis non debet sine dispensatione 
      promo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ueri: nec promotus ministrare. extra de tem. or. c. finali. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1808">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Uigesimoquarto contrahitur irregularitas cum quis 
      <lb ed="#A" n="66"/>adultus vsque egritudinem differt baptismum accipere 
      <lb ed="#A" n="67"/>di. lvii. c. Si quis. et hoc verum nisi postea eius studium et 
      <lb ed="#A" n="68"/>fides probabilis fuerit aut hominum raritas exegerit: 
      <lb ed="#A" n="69"/>alias non potest ordinari sine dispensatione pape: nec 
      perba<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ptismum tollitur hec irregularitas vt dicit glo. licet 
      ho<lb ed="#A" n="71" break="no"/>micidium tollatur etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1826">
      ¶ Uigesimoquinto incurritur in 
      <lb ed="#A" n="72"/>regularitas si religiosus claustrum egreditur ad 
      au<lb ed="#A" n="73" break="no"/>d endum leges vel physcam si ante duos menses non 
      fue<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rit reuersus: et papa dispensabit. ne cleri. c. vlti. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Uicesimosexto contrahitur irregularitas quando episcopus sn 
      <lb ed="#A" n="76"/>sbyter vel diaconus praetextu iniuste excommunicationis 
      ha<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bet recursum ad imperatorem: et solus papa dispensat 
      <lb ed="#A" n="78"/>xxiii. q. vlti. c. penultimo. Et ampliatur ad omnes qui sut 
      <lb ed="#A" n="79"/>sub ecclesiastica regula praedicta irregularitas: sed non 
      <lb ed="#A" n="80"/>ipso iure sicut in dictis.
    </p>
            </div>
            <!-- Irregularitas 2 -->
            <div xml:id="Vn7Pel-k66123-Dd1e1851">
               <head xml:id="Vn7Pel-k66123-Hd1e1853">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k66123-d1e1855">
                  <lb ed="#A" n="81"/>Iregularitas se 
      <lb ed="#A" n="82"/>cundo quomodo tollatur: Respondetur quod tribus 
      mo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>. dis. Primo per baptismum deletur omnis ir 
      <lb ed="#A" n="84"/>regularitas contracta ante baptismum cum peccato secundum 
      ar<lb ed="#A" n="85" break="no"/>chi. xxvi. di. c. deinde. vt irregularitas homicidum 
      <lb ed="#A" n="86"/>vt praedictum est. Irregularitas verobigamie: quia propter 
      <lb ed="#A" n="87"/>defectum sacramenti contrahitur non tollitur. di. xxvi. c. acutius 
      <lb ed="#A" n="88"/>Secundo tollitur per religionis ingressum. vt nota. 
      glo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>extra de aposta. c. ii. sed non omnis. sed ea quae non prouenit ex 
      <lb ed="#A" n="90"/>delicto proprio. extra de fili. praesby. c. i. ita quod potest promo 
      <lb ed="#A" n="91"/>ueri ad ordines: sed non ad praelationem sine dispensatione. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Tertio tolliter per dispensationem pape qui in omni 
      irregu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>laritate potest dispensare cum omnis irregularitas sit de 
      iu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>re positiuo. xi. ii. vii. Item Daniel. et ita tenet Inno 
      <lb ed="#A" n="95"/>cen. extra de renunci. c. nisi. 
      <lb ed="#A" n="96"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#A" n="97"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>