<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Possibile et impossibile</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Possibile et impossibile</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="192"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d59829">
            <head xml:id="Vn7Pel-d59829-Hd1e107">Possibile et impossibile</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d59829-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d59829-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="69"/>Possibile et impos 
        <lb ed="#A" n="70" break="no"/>sibile. De his nota quibus modis aliquio 
        <lb ed="#A" n="71"/>icitur possibile. Ad hoc Guil. in i. di. xlii. dicit 
        <lb ed="#A" n="72"/>quod tripliciter. Primo possibile secundum causas inferiores: vi 
        <lb ed="#A" n="73"/>generatio aeris ex aqua. et ignis ex aere. vel radiis 
        <lb ed="#A" n="74"/>etc. Secundo secundum causas superiores: vt miraculorum 
        <lb ed="#A" n="75"/>operatio. Tertio secundum vtrasque causas superiores et in 
        <lb ed="#A" n="76"/>feriores: vt sunt cursus celi naturales per angelos 
        <lb ed="#A" n="77"/>et contingentia. Denique omne possibile secundum causas 
        inferio<lb ed="#A" n="78" break="no"/>res est possibile secundum causas superiores. non 
        econuerso<lb ed="#A" n="79" break="no"/>Et per oppositum de Impossibilie scilicet omne impossibile 
        <lb ed="#A" n="80"/>secundum causas superiores est impossibile secundum inferiores: 
        <lb ed="#A" n="81"/>non econuerso. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d59829-Dd1e147">
               <head xml:id="Vn7Pel-d59829-Hd1e149">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e152">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Sed quibus modis dicitur aliquid  
        <lb ed="#A" n="83"/>impossibile. Nota secundum. e. Guill. ibidem. quod triplicitie 
        <lb ed="#A" n="84"/>secundum consimiles modos praedictos. Uno modo dicitur impos 
        <lb ed="#A" n="85"/>sibile secundum causas inferiores. sicut est illud quod est contrationem 
        <lb ed="#A" n="86"/>nature cursum. vt cecos illuminare. vel est illud 
        <lb ed="#A" n="87"/>ad quod natura non potest se extendere. sicut sol non potest 
        <lb ed="#A" n="88"/>hominem generare sine viro et muliere. licet vt ait 
        <lb ed="#A" n="89"/>philosophus. Non hominem generat et sol: communi cursu 
        natu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>re. ii physi. Secundo modo dicitur impossibile secundum causas 
        su<lb ed="#A" n="91" break="no"/>periores. et sic illud est impossibile quod deus decreuit 
        <lb ed="#A" n="92"/>numquam fieri. sicut caelum annihilari. Tertio modo dicitur 
        im<lb ed="#A" n="93" break="no"/>possibile quod est indifferens secundum vim vocabuli scilicet 
        im<lb ed="#A" n="94" break="no"/>possibili secundum causas inferiores et superiores. vel quod 
        <lb ed="#A" n="95"/>omnino est impossibile simpliciter. vt deum non esse etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e185">
        ¶ 
        No<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ta quod inter impossibilia est gradus sicut inter falla. 
        <lb ed="#A" n="97"/>secundum Aug. Nam impossibilius est lignum esse deum quam 
        an<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gelum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d59829-Dd1e195">
               <head xml:id="Vn7Pel-d59829-Hd1e197">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e200">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quottuplex nomiatur 
        impossibi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>le. Nota secundum Bona. e. dis. xlii. q. ii et cum eo Guill. 
        <lb ed="#A" n="101"/>supra. quod triplex est impossibile. Primum impossibile 
        <lb ed="#A" n="102"/>secundum ordinem nature vel per naturam: vt dicitur. quod a 
        priua<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tione in habitum impossibili est regressus. Secundum 
        <lb ed="#A" n="104"/>est impossibile per accisns. Sicut dicitur. Impossibile est 
        <lb ed="#A" n="105"/>non fuisse quae iam fuerunt. et dicitur impossibile per accisens. 
        <lb ed="#A" n="106"/>quia rei praeterite inquantum res non repuaget non fuisse. sed 
        <lb ed="#A" n="107"/>repugnantia est ex praeteritione sibi accidente seu que 
        si<lb ed="#A" n="108" break="no"/>bi accidit: quia extra rationem eius diffinitiuam est 
        pteri<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tio etc. Tertium dicitur et est impossibile secundum disciplinam vel 
        <lb ed="#A" n="110"/>sctiam. sicut dicimus. Impossibile est duo condictoria 
        <lb ed="#A" n="111"/>similis esse vera. vel cum dicimus. Impossibile est idem esse 
        <lb ed="#A" n="112"/>album et non album. et dicitur hoc impossibile secundum disciplinan 
        <!--192.xml-->
        <pb ed="#A" n="193"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia fundatur in prims principio. videlicet. de quilibet esse 
        <lb ed="#A" n="2"/>vel non esse. et de nullo ambo simul. quod est 
        princi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pium cuiussibet scie vel discipline etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e246">
        ¶ Ad hec etiam 
        <lb ed="#A" n="4"/>Ubi Potentia. §. xxiii.  
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d59829-Dd1e252">
               <head xml:id="Vn7Pel-d59829-Hd1e254">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e257">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ An creatio animarum rationalium sit 
        ipossi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>dilis per naturam: Respondetur breviter secundum. e. Guill. supra. quod 
        <lb ed="#A" n="7"/>quamuis creatio anime rationalis fiat immediate a deo: quia est 
        <lb ed="#A" n="8"/>ex nihilo. tamen non dicitur impossibilis nature. quia licet 
        <lb ed="#A" n="9"/>nequeat natura animas creare. nihilo minus camen 
        cre<lb ed="#A" n="10" break="no"/>antur secundum tiomunem cursum nature a deo. Io non 
        dici<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tur impossibile secundum causas inferiores: sicut nec 
        <lb ed="#A" n="12"/>dicitur miraculosa operatio. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d59829-d1e277">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Plura de possibili vel impos 
        <lb ed="#A" n="14"/>sibili. Uide in sequentibus de Potentia.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>