<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Addiscere</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Addiscere</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="15"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-de3959">
            <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e107">Addiscere</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="98"/>ADdiscere primo 
        <lb ed="#A" n="99"/>videlicet theologiam. Circa hoc plura 
        <lb ed="#A" n="100"/>queruntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e124">
        ¶ Prio de addiscendi 
        mo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>do. videlicet quomodo quis theologiam debeat addiscere 
        <lb ed="#A" n="102"/>vel studere Et rsaotuitur breviter secundum doctores praeserti 
        An<lb ed="#A" n="103" break="no"/>to. flor. per. iii. summe t. v. Aliosque recolligendo quod exem 
        <lb ed="#A" n="104"/>heologia principalius consistit vt homo cogscat et diligati 
        <lb ed="#A" n="105"/>peum et propter hunc finem dicit quis addiscere theologiam Ion 
        <lb ed="#A" n="106"/>ad hac oportet vnumquemque studentem in theologia vt fa 
        <lb ed="#A" n="107"/>ciat ea quae correquiruntur ad finem illum. Primum aut ad id 
        <lb ed="#A" n="108"/>est suiipius recognitio de peccatis penitendo Unde Bern 
        <lb ed="#A" n="109"/>cit Initium omnis saluti est cognitio suiipsius sine 
        <lb ed="#A" n="110"/>qua non cognoscitur deus. Secundum est onoa deo 
        pe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tendo Iaco i. Si indiget sapientia postulet a deo 
        <lb ed="#A" n="112"/>Tertium est humilitas in subiiciendo se magistro 
        <!--15.xml-->
        <pb ed="#A" n="16"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Prouerb. xi. Ubi humilitas ibi sapientia. Et philosophus. 
        <lb ed="#A" n="2"/>posteriorum. Oportet inquit addiscentem credere scilicet 
        do<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ctrine: et humiliter interrogare. Quartum est dei timor 
        <lb ed="#A" n="4"/>in cauendo ab omni peccato. Nam psalm. teste. Initium sa 
        <lb ed="#A" n="5"/>pientie timor domini. Et Sapr. i. In maliuolam animam 
        <lb ed="#A" n="6"/>non introibit spiritus sapientie: nec habi. in corpore. 
        <lb ed="#A" n="7"/>subdito peccatis. Quintum est virtutum exercitatio in 
        <lb ed="#A" n="8"/>bene operando Bern. Uera sapientia est declinare o 
        <lb ed="#A" n="9"/>malo et facere bonum. Idem. Quantumlibet te 
        affli<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gas non dabit tibi copiam sui dominus virtutum: nisi fue 
        <lb ed="#A" n="11"/>ris virtutibus adornatus. Sextum est diligentia in 
        <lb ed="#A" n="12"/>studendo. Nam teste Boetio. Diligentia: cuiuslibet 
        <lb ed="#A" n="13"/>rei obtusitas permollitur. Sicut enim gutta cauat 
        la<lb ed="#A" n="14" break="no"/>pidem non vi sed sepe cadendo. sic dum homo quantumcumque 
        <lb ed="#A" n="15"/>obtusi vel duri sensus: crebro discit: menti indaga 
        <lb ed="#A" n="16"/>bit. Sed heu multi faciunt sicut narratur de simia 
        <lb ed="#A" n="17"/>quod cum videt in arbore nucis fructus extimat eos 
        <lb ed="#A" n="18"/>esse dulces sicut et sunt in nucleo et carpens ac cor 
        <lb ed="#A" n="19"/>ticem exteriorem mordens dum percipit corticis 
        ama<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ritudinem statim nucem reiicit. Et sic numquam ad ei 
        <lb ed="#A" n="21"/>dulcedinem gustandum peruenit. Sic plurimi desi 
        <lb ed="#A" n="22"/>des cum sentiunt laboris difficultatem quasi ama 
        <lb ed="#A" n="23"/>ritudinem externam: desistunt a studio sapientie et 
        <lb ed="#A" n="24"/>eius dulcoris gustu. Ultimum est amor dei in com 
        <lb ed="#A" n="25"/>summando. Unde Bern. dicit. Consummatio sapientie est 
        <lb ed="#A" n="26"/>amor. Idem lib. de amore dei. Ascensus en a 
        ti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>more per amorem in donum sapientie. Hec sufficiant 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e219">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e221">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e224">
                  <lb ed="#A" n="28"/>ADdiscere 
        secu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>do scilicet theologiam. De eius 
        spiritua<lb ed="#A" n="30" break="no"/>i commodo queritur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e233">
        ¶ Quid horum 
        <lb ed="#A" n="31"/>sit ad salutem magis commodum an insistere 
        theo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>logice scientie docendo alios. An intendere salu 
        <lb ed="#A" n="33"/>ti animarum in particulari. Respondetur secundum Thoman 
        <lb ed="#A" n="34"/>quodlibeto. i. q. vii. arti. ii et Anton. vbi supra. quod hec 
        <lb ed="#A" n="35"/>duo possunt comparari ad inuicem dupliciter. Uno 
        <lb ed="#A" n="36"/>modo Simpliciter et absolute. Et sic melius est 
        <lb ed="#A" n="37"/> magis expedit insistere theologie docendo 
        le<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ctionibus theologicis alios quam intendere 
        parti<lb ed="#A" n="39" break="no"/>culari saluti animarum puta baptim ando: 
        confessi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ones audiendo: sacramenta ministrando etc. Unde  
        <lb ed="#A" n="41"/>Apstolis. i. Corum. ii dicit. Non misit me dominus 
        bapti<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tare sed euangelieare. q. dicit. quamuis baptimare sit ma 
        <lb ed="#A" n="43"/>xime salutiferum. Tamen euangeliare id est predicare 
        <lb ed="#A" n="44"/>vel docere euangelium est melius: Ideo ad hoc 
        <lb ed="#A" n="45"/>missus sum principalius. Et. ii Tim. ii dicit Commen 
        <lb ed="#A" n="46"/>da hoc fidelibus qua idonei sunt et alios docere etc. Sicut 
        <lb ed="#A" n="47"/>enim in edificio melior iudicatur architector id est quo 
        dis<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ponit de edificio quam alii qui opere manuali dolant li. 
        <lb ed="#A" n="49"/>gna vel lapides etc. Itam ratio dictat quod melius est doct 
        <lb ed="#A" n="50"/>re in salubribus eos qui in se et in aliis possunt proficere in de 
        <lb ed="#A" n="51"/>ctrina theologica quam erudire simplices qui in se tantum 
        <lb ed="#A" n="52"/>modo possunt proficere. docendo tules in praedicatione vel confe 
        <lb ed="#A" n="53"/>sione. Alio modo ista duo possunt adiniuicem comparari non 
        <lb ed="#A" n="54"/>simpliciter sed in aliquo casu. Et sic necitate imminente debisti 
        <lb ed="#A" n="55"/>eipsi et doctores intermisso proprio officio particularitur 
        <lb ed="#A" n="56"/>iutendere saluti animarum. An autem melius sit vacare ora 
        <!--15.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 16 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>tioni vel lectioni. datebit infra Addiscere. iiii. §. xii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e304">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e307">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ ADdiscere tertio 
        <lb ed="#A" n="59"/>scilicet quo ad cauendum scientie abusum 
        <lb ed="#A" n="60"/>Queritur vtrum preter theologiam 
        ad<lb ed="#A" n="61" break="no"/>discere scientias seculares et illis vacare sit licitum. 
        <lb ed="#A" n="62"/>Arguitur quod non. quia i. Corum. viii. scribitur quod scienia 
        in<lb ed="#A" n="63" break="no"/>flat charitas edificat. Potissime autem inflat 
        scien<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tia secularis ergo etc. Item Rho. xii. Non plus 
        sa<lb ed="#A" n="65" break="no"/>pere quam oportet sapere sed sapere ad sobrietatem etc. In 
        <lb ed="#A" n="66"/>oppositum est quod Aug. viii. q. i. ca. Qui epreatum: dicit 
        <lb ed="#A" n="67"/>A studio percipiende veritatis nullus prohibe 
        <lb ed="#A" n="68"/>tur. Nam et philosophus i. de anima dicit quod omnis 
        scien<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tia est de numero bonorum honorabilium. ergo licitum est 
        <lb ed="#A" n="70"/>omnem scientiam addiscere etiam secularem. Responde 
        <lb ed="#A" n="71"/>detur breviter ex verbis <name xml:id="Vn7Pel-de3959-Nd1e339">Bernardi</name> super Can. ser. 
        <lb ed="#A" n="72"/>xxxvi. dit. Omis scientia in se bona est que tamen veritati 
        <lb ed="#A" n="73"/>subnixa sit. sed prius ea inquit scire tu curato que 
        <lb ed="#A" n="74"/>senseris viciniora saluti. Et in sententia subdit quod 
        <lb ed="#A" n="75"/>fructum et vtilitatem scire debemus constituere in mo 
        <lb ed="#A" n="76"/>sciendi vicem vt sciamus. Quo ordine quo studio 
        <lb ed="#A" n="77"/>quo fine. vel que nosse oporteat. Hec Bern. vnde 
        <lb ed="#A" n="78"/>patet quod scire et addiscere non est malum de se sed per 
        <lb ed="#A" n="79"/>accides propter abusum peccatum potest esse in sciendo vel 
        <lb ed="#A" n="80"/>addiscendo. Et per hec patet ad obiecta 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e364">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e366">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e369">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Sed quibus modis contingit 
        <lb ed="#A" n="82"/>peccare in addiscendo. Nota secundum doctur. praeserti <ref xml:id="Vn7Pel-de3959-Rd1e375">
                     <name xml:id="Vn7Pel-de3959-Nd1e377">
            An<lb ed="#A" n="83" break="no"/>to. florem.</name> iiii parte. summenti. xvi.</ref> quod pluribus modis. 
        <lb ed="#A" n="84"/>quorum aliqui accipiuntur ex parte cognoscibilis. 
        Ali<lb ed="#A" n="85" break="no"/>qui ex parte finis vel intentionis et aliqui ex parte 
        <lb ed="#A" n="86"/>cognoscentis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e391">
        ¶ Et sic fit abusus Primo ex parte 
        <lb ed="#A" n="87"/>cognoscibilis. Et hoc vel quia cognoscibile 
        incli<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nat ad culpam vt scetia poetica de amore carnali 
        <lb ed="#A" n="89"/>Uel quia scibile obest saluti hominis vt necromantia et 
        <lb ed="#A" n="90"/>artes prohibite. De quibus Augustinus xxxviii. dicit. Sunt 
        qua<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dam inquit qui melius est nescire quam scire etc. Uel quia pae 
        <lb ed="#A" n="92"/>cipitat in errorem: vt qui volunt scire altiora ex superbia 
        <lb ed="#A" n="93"/>vt heretici etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e409">
        ¶ Secundo ex parte finis vel intentionis 
        <lb ed="#A" n="94"/>Unde idem Bern. super Can. ser. xxxvi. dicit. Sunt 
        nan<lb ed="#A" n="95" break="no"/>que qui scire volunt vt sciantur et hoc turpis vauitas 
        <lb ed="#A" n="96"/>est. Et sunt qui scire volunt vt sciant. Et hoc curio 
        <lb ed="#A" n="97"/>sitas est: intellige nisi sit de partinentibus ad salutem 
        <lb ed="#A" n="98"/>vel vt sciant secundum deum. Subdit. Et sunt qui scire vo 
        <lb ed="#A" n="99"/>lunt vt lucrentur. et hoc cupiditas est. Patet de il 
        <lb ed="#A" n="100"/>lis qui student vt beneficia vel prebendas aut 
        ho<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nores assequantur. Et sunt qui scire volunt vt 
        <lb ed="#A" n="102"/>edificent in se et in aliis. Et hoc charitas est. Hec 
        <lb ed="#A" n="103"/>Bern. et sic patet quo fine studendum est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e433">
        ¶ Tertio ex 
        <lb ed="#A" n="104"/>parte cognoscentis contingit peccatum in addiscedo. Prio 
        <lb ed="#A" n="105"/>quando propter occupationem studii impeditur quis ab 
        execu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tione alicuius officii ad quod tenetur sicut si sacerdos habens 
        <lb ed="#A" n="107"/>curam animarum propter studium desistat a cura debita sub 
        <lb ed="#A" n="108"/>ditorum nec dicit missam eisdem nec confessiones audit 
        <lb ed="#A" n="109"/>etc. Similiter si iudex propter studium philosophie desisteret a 
        <lb ed="#A" n="110"/>causis expediendis. Bernardus. Ingratum est spirit 
        <lb ed="#A" n="111"/>ritui sancto neglecto eo ad quod quis tenetur facere ea ad 
        <lb ed="#A" n="112"/>quae quis non tenetur etc. Secundo quodo propter delectationem in aliqua 
        <!--16.xml-->
        <pb ed="#A" n="17"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>scientia contemneret vtiliora et necessaria saluti 
        <lb ed="#A" n="2"/>addiscere. Sicut di. xxxvii. c. Tegimus. habetur de 
        <lb ed="#A" n="3"/>sancto Hieronymo. Tertio quando quis intantum 
        occupa<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tur in studio saceitarum quod omnino adherens humanis 
        ra<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tionibus a fide discedit vel deficit vel comsciam suam 
        <lb ed="#A" n="6"/>examinare negligit. Tales similes sunt demonibus 
        <lb ed="#A" n="7"/>qui multa sciunt sed seipsos emendare nesciunt. De qua 
        <lb ed="#A" n="8"/>bus Bern. Multi multa sciunt et seipos emenda 
        <lb ed="#A" n="9"/>re nesciunt. Sed quid prodest scire virens herbarum. 
        pro<lb ed="#A" n="10" break="no"/>prietates elementorum. cursus siderum: genera et spe 
        <lb ed="#A" n="11"/>cies rerum si teipsum et conscientiam nescias: q. dicit. nihil 
        <lb ed="#A" n="12"/>prodest. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e490">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e492">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e495">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Sed difficultas occurrit. Pri 
        <lb ed="#A" n="14"/>ma. Quales scie sint addiscende pro tbeologia 
        me<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lius intelligenda. Respondetur secundum doc. quod omnes ille scicetie 
        <lb ed="#A" n="16"/>que non sunt reprobate: licite sunt et valent: vt sunt 
        <lb ed="#A" n="17"/>septem artes liberales. vicem Grammatica docens mo 
        <lb ed="#A" n="18"/>du recte scribendi et loquendi vel pronunciandi. et Togi 
        <lb ed="#A" n="19"/>ca docens verum a falso discernere. Rhetorica 
        do<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cens floridum et ornatum modum loquendi. Item 
        Mu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sica docens cantum et proportiones sonorum vel vocum 
        <lb ed="#A" n="22"/>Beometria que est de mensuris rerum ponderibus et 
        <lb ed="#A" n="23"/>figuris earum. Arithmetica quae est de nueris et eorum 
        pro<lb ed="#A" n="24" break="no"/>portionibus. sepe namque in theologia per numerum 
        myste<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ria signantur. Et Astronomia quae docet motus astro 
        <lb ed="#A" n="26"/>rum et celestium spherarum. Preterea valet philosophia na 
        <lb ed="#A" n="27"/>turalis et moralis vel ethica et metaphysicalis. 
        <lb ed="#A" n="28"/>que omnia famulantur et deseruiunt theologi ce scintio 
        <lb ed="#A" n="29"/>tanquam ancille sue domine: iuxta illud scriptum Sapientia 
        <lb ed="#A" n="30"/>vocauit ancillas suas ad arcem. Similiter etiam 
        va<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lent omnes artes licite id est non prohibite. Insuper ius 
        ca<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nonicum et ciuile. extra de priuilegiis. cum de diuers. 
        <lb ed="#A" n="33"/>li. vi. Ad idem est ratio experimentaliter aperta. Nam 
        ar<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tes liberales et philosophice ac metaphysice faciunt ad 
        <lb ed="#A" n="35"/>sciendum diffinire: diuidere: probare: vel 
        improba<lb ed="#A" n="36" break="no"/>re. Et ipsa scaita canonica est quidam theologia 
        pra<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ctica. et plerumque legibus ciuilibus inititur. Id. ohuiusmodi 
        <lb ed="#A" n="38"/>scie sunt vtiles ad tbeologiam: sicut prares ad spe 
        <lb ed="#A" n="39"/>culationem. patet infra. §. xv. et. xvi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e557">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e559">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e562">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Secunda difficultas. Quid de 
        <lb ed="#A" n="41"/>poetria que vt in pluribus corrumpit animos iuuo 
        <lb ed="#A" n="42"/>num. Respondetur secundum doc. et vt habetur in summa Angeli 
        <lb ed="#A" n="43"/>ta: quod de poetria et libris gentium est distinguedum 
        <lb ed="#A" n="44"/>Nam quidam libri sunt qui vt plurimum de 
        lasci<lb ed="#A" n="45" break="no"/>uiis sunt: vt Ouidius de arte amandi: et similes 
        <lb ed="#A" n="46"/>Et tales legere aut audire aut addiscere omnino pro 
        <lb ed="#A" n="47"/>hibitum est. Unde Isidorus de summo bo. xxxvii. 
        di<lb ed="#A" n="48" break="no"/>c. Ideo inquit prohibetur christianis figmenta legere 
        <lb ed="#A" n="49"/>poetarum. quia per oblectamenta fabularum excitantur men 
        <lb ed="#A" n="50"/>tes ad incendia libidinum. Hec ille. Alii autem sunt li. 
        <lb ed="#A" n="51"/>bri poetarum seu gentilium qui vt plurimum afferunt 
        <lb ed="#A" n="52"/>multum vtilitatis: licet in eis aliquando sint aliqua turpia 
        <lb ed="#A" n="53"/>admixta. Et tales causa eruditionis vocabulorum 
        <lb ed="#A" n="54"/>legere vel addiscere: ita quod obscure et breviter le 
        <lb ed="#A" n="55"/>gantur fabule lasciue: non est prohibitum. Et sic intel 
        <lb ed="#A" n="56"/>igendum est dist. xxxvii. c. Turbat. cum duobus c. 
        <lb ed="#A" n="57"/>se. Nam et Apostolus in scriptura legitur poe¬ 
        <!--16.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 17 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tica quedam breviter allegasse. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e613">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e615">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e618">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Tertia difficultas: Quid de 
        <lb ed="#A" n="60"/>Mathematica: Respondetur secundum doctur. praesertim 
        Fra<lb ed="#A" n="61" break="no"/>trem Ang. quod Mathesis praenltima breuis et cum 
        <lb ed="#A" n="62"/>aspiratione vt etiam habetur in libro Catholicon dicitur 
        <lb ed="#A" n="63"/>a Matho grece quod est disco vel doceo latine. 
        in<lb ed="#A" n="64" break="no"/>de mathematica quasi doctrinalis sacia. et est 
        qua<lb ed="#A" n="65" break="no"/>druuium id est quattuor liberales scie supra. vltimo praedicte 
        <lb ed="#A" n="66"/>Sic autem nominatur mathematica quasi doctrinalis 
        <lb ed="#A" n="67"/>scientia. quia est pertinens ad theologiam que est do 
        <lb ed="#A" n="68"/>ctrina doctrinarum et sceita scitiarum ad quam Mathe 
        <lb ed="#A" n="69"/>matica dat initiu: philosophficam prouectum: theologia 
        con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>summat imperfectum. Hec libro Catholicon. Sic erg 
        <lb ed="#A" n="71"/>patet quod licitum est eam legere et addiscere vtile ad 
        <lb ed="#A" n="72"/>theologiam. Sed tantum Matesis et inde Matema 
        <lb ed="#A" n="73"/>tica sine aspiratione scripta producens penultimam scilicet te 
        <lb ed="#A" n="74"/>idem est quod diuinare. et sic est remprobata. et per con 
        <lb ed="#A" n="75"/>sequens nec legere nec discere licet. vt patet C. de 
        <lb ed="#A" n="76"/>maledicis et matematici. li. nemo: et. l. culpa. Ad  
        <lb ed="#A" n="77"/>hec vr. Scire facit mathesis: sed diuinare 
        mate<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sis. Sed circa hoc restat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e665">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e667">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e670">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Quarta difficultas. Quomodo 
        <lb ed="#A" n="80"/>quadruuiales sancias valeat alicui pro theologia 
        ad<lb ed="#A" n="81" break="no"/>discere cum non sint vtiles ad salutem: sed potius 
        <lb ed="#A" n="82"/>negligere faciunt salutifera. Respondetur quod tales scetite 
        <lb ed="#A" n="83"/>quadruuiales licite quidem leguntur et audiuntur ac 
        <lb ed="#A" n="84"/>addiscuntur vt dictum est. tamen in eis non est sistendum 
        <lb ed="#A" n="85"/>nec omnino vacando illis intendendum. excepta musi 
        <lb ed="#A" n="86"/>ca scia que multum deseruit diuins laudibus 
        decan<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tandis. Nam tales scientie licet in se contineant 
        ve<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ritatem secundum hiero. non tamen ducunt ad pietatem. 
        <lb ed="#A" n="89"/>xxxvii. dist. Siquis. Et quia paruum vtilitatis ha 
        <lb ed="#A" n="90"/>bent: imo habent imaxime Astrologia) multum 
        <lb ed="#A" n="91"/>curiositatis et aliquando noxie vanitatis et erroris. 
        <lb ed="#A" n="92"/>ideo non est insistendum talibus. Unde 
        Ambro<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sius di. xxxvii. §. Hinc etiam. dicit. Astronomia et 
        <lb ed="#A" n="94"/>Astrologia et huiusmodi despecta sunt: quia nil valent 
        <lb ed="#A" n="95"/>ad salute: sed mittunt in errorem. Et qui his 
        stu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dent: curam anie non habent. Hec ille. Hec ex di 
        <lb ed="#A" n="97"/>ctis Anton. iiii. parte. ti. xvi. Simulque §. Ang. 
        <lb ed="#A" n="98"/>recolligendo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e717">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e719">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e722">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Quinta difficultas. Quid de 
        <lb ed="#A" n="100"/>Physica sceita et legibus Respondetur secundum Fratrem 
        <lb ed="#A" n="101"/>Ange. quod licite possunt legi et audiri vel addisci: 
        <lb ed="#A" n="102"/>nisi sint religiosi tacite vel expresse professi. et etiam 
        <lb ed="#A" n="103"/>nisi sint clerici habentes personatus seu dignitatem 
        <lb ed="#A" n="104"/>vt archidiaconi: decani: prepositi: cantores: seu 
        <lb ed="#A" n="105"/>plebani vel sacerdotes habentes curam animarum. 
        <lb ed="#A" n="106"/>quia omnes tales nisi infra spacium duorum men 
        <lb ed="#A" n="107"/>sium destiterint audire: excommunicationem incut 
        <lb ed="#A" n="108"/>runt. extra necle. vel mo. c. non magno. et fi. vbi 
        <lb ed="#A" n="109"/>Pam. dicit quod tales si non exeunt proprios lares nec 
        <lb ed="#A" n="110"/>religiosi monasteria sua: sed in domibus propriis 
        <lb ed="#A" n="111"/>aut monasteriis audirent praedictas scientias: non 
        <lb ed="#A" n="112"/>incurrerent excommunicationem. Similiter 
        religio<lb ed="#A" n="113" break="no"/>sus legens in suo monasterio vel praedicti in suis 
        <lb ed="#A" n="114"/>propriis domibus non ligantur excommunicationis senten 
        <!--17.xml-->
        <pb ed="#A" n="18"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tia. Similiter si praefati student in camera propria vel 
        <lb ed="#A" n="2"/>monasterio praedictas scatias: propter melius intelligen 
        <lb ed="#A" n="3"/>dum canones vel theologiam. et qui tenent libros 
        prae<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dictarum saceiarum. non ligantur. nisi principaliter studerent 
        <lb ed="#A" n="5"/>ppter ipsam sceitiam ciuile etc. Et hec opinio Panm 
        <lb ed="#A" n="6"/>tenetur communius. Hec hoc. Ange. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e780">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e782">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e785">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Sexta difficultas. Quid de A 
        <lb ed="#A" n="8"/>chimia: Respondetur secundum §. Ang. quod quamuis Oldituer. in 
        <lb ed="#A" n="9"/>consiliis suis teneat quod liceat: dummodo non faciant 
        <lb ed="#A" n="10"/>per artem magicam vel per aliam viam vel artem legibus 
        odi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>osam. Sed tenendum est omnino quod non liceat. Tum quia 
        <lb ed="#A" n="12"/>experientia teste non habet veritatem: nec verum aurum 
        <lb ed="#A" n="13"/>vel argentum operantur: sed tantum secundum apparentiam. Tum 
        <lb ed="#A" n="14"/>quia si aliquando aliquid veri operantur: hoc fit cum damno 
        con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>putatis expensis: vel ex fallacia diabolica. Tum 
        <lb ed="#A" n="16"/>quia faciunt monetam falsam. nec in publico 
        do<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cetur. ergo etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e813">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e815">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e818">
                  <lb ed="#A" n="18"/>ADdiscere 
        quar<lb ed="#A" n="19" break="no"/>o scilicet ad debitum intendendum Queritur 
        <lb ed="#A" n="20"/>Quibus scientiis addiscendis tenetur quis 
        <lb ed="#A" n="21"/>l intendere ex debito necessitatis pro 
        <lb ed="#A" n="22"/>salute: Respondetur recolligendo secundum doc. et §. Ang. 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod qui ad hoc tenentur diuersi homines secundum statum et 
        of<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ficium suum ad intendendum et se mancipandum 
        di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>uersis scientiis pro suo statu et officio necessariis. 
        <lb ed="#A" n="26"/>Primo Eccliastici praelati vt episcopi et alii tenen 
        <lb ed="#A" n="27"/>tur insistere circa saciam iuris canonici secundum sua 
        of<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ficia. Et propterea debent habere iuxta se 
        scientifi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cos doctores. Secundo seculares domini et principes 
        <lb ed="#A" n="30"/>circa leges pro iudiciis faciendis iustis: et regimen 
        <lb ed="#A" n="31"/>politicum ac defensionem. Tertio iudices circa ciui 
        <lb ed="#A" n="32"/>lica decreta etc. Quarto curam animarum habentes. 
        <lb ed="#A" n="33"/>vt plebani et confessores circa casus conscientie: 
        <lb ed="#A" n="34"/>et huiusmodi. Quinto doctores et praedicatores debent 
        <lb ed="#A" n="35"/>insistere circa studia sacre scripture. Sexto 
        religi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>osi tenentur circa ea quae sibi sunt praecepta vel prohibita 
        <lb ed="#A" n="37"/>ex regula vel ex iure: aut constitutionibus suis adc 
        <lb ed="#A" n="38"/>quas se obligarunt. Quamuis autem ipsi religio si 
        <lb ed="#A" n="39"/>et clerici non teneantur necessario ad insistendum 
        ar<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tibus liberalibus nec quadruuialibus preter 
        mu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sicam: vt patuit in praecedentibus. nec etiam triuialibus 
        <lb ed="#A" n="42"/>scilicet grammatice: logice: rhetorice. que tres ad ean 
        <lb ed="#A" n="43"/>dem viam scilicet ad eloquentiam tendunt. sicut et alie 
        quat<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tuor scilicet musica: arithmetica: geometria: et astro 
        <lb ed="#A" n="45"/>nomia quadruplices dicuntur: eoquod ad eandem 
        vi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>am scilicet ad proportionem tendunt. Ueruntamen magis 
        <lb ed="#A" n="47"/>insistere debent triuialibus non quidem ad 
        volu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ptatem: sed vt sciant debite diuina officia 
        persol<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uere et verum a falso discernere. xxxvii. dist. Cui 
        <lb ed="#A" n="50"/>ergo. Multo magis autem debent intendere iuri 
        <lb ed="#A" n="51"/>canonico: nec non etiam philosophie praesertim morali: et ma 
        <lb ed="#A" n="52"/>xime theologie. Nam specialiter tenentur singuli 
        <lb ed="#A" n="53"/>ad discendum ea que ad eos partinent praeceptorie: 
        si<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ue ratione status et voti: siue ratione officii: siue 
        <lb ed="#A" n="55"/>alio modo. Etsi talia negligunt: inexcusabiles 
        <lb ed="#A" n="56"/>sunt apud deum et damnabiles: vt patet per Gre 
        <!--17.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 18 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>gorium. dist. xxxviii. c. Qui ea. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e915">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e917">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e920">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Queritur hic Utrum melius 
        <lb ed="#A" n="59"/>situr praesertim religioso vacare solummodo orationi quam 
        <lb ed="#A" n="60"/>occupari studio vel lectioni. et per consequens 
        ma<lb ed="#A" n="61" break="no"/>gis debeat insistere orationi quam lectioni: Respon 
        <lb ed="#A" n="62"/>detur breviter recolligendo ex doctorum dictis: Quod 
        <lb ed="#A" n="63"/>quamuis simpliciter melior sit oratio quod lectio. Tum 
        <lb ed="#A" n="64"/>quia oratio est altior gradus contemplationis 
        quam<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lectio vt dicit Bern. Tum quia oratio est virtus la 
        <lb ed="#A" n="66"/>trie: dum quis orat deum sibi exhibendo honorem 
        <lb ed="#A" n="67"/>in recognitionem summi dominii: vt probat Rich. 
        <lb ed="#A" n="68"/>in. iiii. dist. xv. arti. iiii. q. ii Ueruntamen in casu ali 
        <lb ed="#A" n="69"/>quo scilicet necessitatis: puta dum quis nescit ea ad quae 
        te<lb ed="#A" n="70" break="no"/>netur ex officio vel aliunde: lectioni debet magis 
        va<lb ed="#A" n="71" break="no"/>care quam orat ionis continuationi. quia tunc necessa 
        <lb ed="#A" n="72"/>rio tenetur discere. Nec tunc cessat ab orione 
        commu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>niter dicta. quia glo. super illud i. Thes. v. Sine 
        <lb ed="#A" n="74"/>intermis. orate. dicit. Non cessat orare qui non cessat 
        <lb ed="#A" n="75"/>benefacere. Et quia lectio multum iuuat ad 
        oratio<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nem: ideo melius est alternatim vel vicissim 
        vtri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>que vacare quam solummodo alteri occupari: praesertim 
        <lb ed="#A" n="78"/>cum animus in vno attediatur. Unde Augustinuslio de san 
        <lb ed="#A" n="79"/>cta vergintate dicit Diuersis semnibus pectoris tui 
        col<lb ed="#A" n="80" break="no"/>les sere: nunc lectione: nunc oratione: nunc 
        operati<lb ed="#A" n="81" break="no"/>one. vt mutatio laboris: inductio sit quietis. Hec 
        <lb ed="#A" n="82"/>lle. Proinde ver. Nunc lege: nunc ora: nunc cum 
        fer<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uore labora. v. Sic erit hora breuis et labor 
        il<lb ed="#A" n="84" break="no"/>le leuis. Ad hec cape Exemplum quod legitur in vitasis 
        <lb ed="#A" n="85"/>pa. Quod quidam frater iuuenis quaesiuit a quaedam san 
        <lb ed="#A" n="86"/>cto viro quid esset sibi vtilius. An orationi 
        insi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>stere vel studiis scripturarum occupari: Cui 
        vir<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sanctus respondit. Quid inquit est melius An semper 
        co<lb ed="#A" n="89" break="no"/>medere: An semper bibere: Et vtique sicut 
        compe<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tit ista alternatim fieri: sic et illa. Nam et angeli 
        <lb ed="#A" n="91"/>visi sunt in scala Iacob ascendere et descendere. 
        <lb ed="#A" n="92"/>et et conuerso verieissim. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e999">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1001">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1004">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Ultimo post supradicta 
        diffi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cultas oritur de christianis communibus Que tenen 
        <lb ed="#A" n="95"/>tur addiscere ex debito necessitatis ad 
        salutem<lb ed="#A" n="96" break="no"/>Respondetur secundum Fratrem Ange. quod Primo tenentur 
        <lb ed="#A" n="97"/>addiscere que partinent ad fidem: saltem qua continentur 
        <lb ed="#A" n="98"/>in symbolo communi. vel quo ad aliqua explicitam 
        <lb ed="#A" n="99"/>fidem habere. et quo ad alia implicitam: puta es 
        <lb ed="#A" n="100"/>que in ecclesia publicis festis caelebrantur explicite 
        cre<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dere. vicem deum patrem et filium et spiritum sanctum. et 
        fi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>lii de id est christi incarnationem ex virgine: et 
        passio<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nem et resurrectionem etc. Secundo debent addiscere 
        <lb ed="#A" n="104"/>dominicam orationem scilicet Pater noster et Aue Maria 
        <lb ed="#A" n="105"/>vt orare sciant. Tertio praecepta decalogi. Ad hec 
        <lb ed="#A" n="106"/>facit dictum Augustini in c. vos ante omnia. de 
        con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>se. dist. iiii. Unde patrini vel parentes debent 
        fili<lb ed="#A" n="108" break="no"/>os et filias suas docere vt se signent: dicendo. In 
        <lb ed="#A" n="109"/>nomine patris et filii et spiritus sancti Amen. et Credo: 
        <lb ed="#A" n="110"/>ac Pater noster et praecepta: Als nec illi nec filii vel 
        fi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lie excusantur a negligentia mortali post annos 
        <lb ed="#A" n="112"/>discretionis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e1051">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1053">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1056">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Sed difficultas adhuc restat 
        <!--18.xml-->
        <pb ed="#A" n="19"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Quid siquis talia praedicta nesciat seriatim et 
        or<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dinate dicere: Respondetur secundum eundem Fratrem 
        An<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ge. quod sufficit si tamen sciat ad interrogata 
        debi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>te rndere. puta si interrogatur An deus sit vnus: 
        <lb ed="#A" n="5"/>responderet quod sic. Item si adorare deos alienos 
        <lb ed="#A" n="6"/>sit contra praeceptum: responderet quod sic. Item si dominus 
        <lb ed="#A" n="7"/>Iesus est christus verus dei filius ex virgine natus; 
        <lb ed="#A" n="8"/>responderet quod sic. Similiter de Pater nostr si 
        inter<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rogaretur: An tuoras deum et petis remissionem 
        <lb ed="#A" n="10"/>peccatorum. et salutem: et huiusmodi. responderet: sic. lica 
        <lb ed="#A" n="11"/>nesciret dicere seriati Pater nostr totaliter vel Credo etc. 
        <lb ed="#A" n="12"/>sufficeret ad salutem. Uerumtamen consulendum est omnibus 
        <lb ed="#A" n="13"/>vt addiscant talia bono modo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e1096">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1098">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1101">
                  <lb ed="#A" n="14"/>ADdiscere 
        quin<lb ed="#A" n="15" break="no"/>o scilicet quo ad theologie magisterium 
        <lb ed="#A" n="16"/>Queritur Primo vtrum magistrandus 
        <lb ed="#A" n="17"/>in theologia teneatur scire scientias 
        <lb ed="#A" n="18"/>humanas: Respondet Augustinus de Ancho. li. de po 
        <lb ed="#A" n="19"/>testate ecclesiastica: quod tenetur scire. Ratio. quia cum 
        <lb ed="#A" n="20"/>magister theologie teneatur diuinam scripturam 
        de<lb ed="#A" n="21" break="no"/>clarare intelligibiliter docere eloquenter: et 
        con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tra impugnantes defendere fideliter. Et quia ad 
        <lb ed="#A" n="23"/>hec tria plurimum valent scetie humane tam gram 
        <lb ed="#A" n="24"/>matice: logice: rhetorice: philosophice: ethice: et politice 
        <lb ed="#A" n="25"/>quam etiam pr aliis metaphysice ad sciendum 
        diffini<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re et diuidere: probare vel improbare etc. Idcirco 
        <lb ed="#A" n="27"/>tenetur habere noticiam de talibus ita tamen quod non 
        <lb ed="#A" n="28"/>sistat in eio sed in theologia finaliter. Unde ad  
        <lb ed="#A" n="29"/>sciendum praedictas feientias licitas de quibus patuit in 
        <lb ed="#A" n="30"/>praecedentibus pre aliis conuenit operam dare 
        ma<lb ed="#A" n="31" break="no"/>gistris vel magistrandis in Theologia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e1144">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1146">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1149">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum magistrandus in 
        the<lb ed="#A" n="33" break="no"/>onogia teneatur scire ius canonicum: Respondet idem 
        <lb ed="#A" n="34"/>Augustinus de Anchona vbi supra quod distinctio vnius 
        sci<lb ed="#A" n="35" break="no"/>entie ab alia non accipitur penes rem que congnosci 
        <lb ed="#A" n="36"/>tur: sed penes diuersum modum sciendi vel cons 
        <lb ed="#A" n="37"/>derandi: vt patet. vi. Metaph. Et quia illa eadem est 
        <lb ed="#A" n="38"/>tractantur in theologia: tractantur in iure 
        canoni<lb ed="#A" n="39" break="no"/>co et recipiuntur. et qui ibi respuuntur: etiam hoc 
        respu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>untur. vt patet dist. xii. Omnia. et dist. xv. c. San 
        <lb ed="#A" n="41"/>cta rhomana. Differunt tamen theologia et 
        cano<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nica scientia in modo considerandi. Primo: quia si 
        <lb ed="#A" n="43"/>theologia tractat de sacramentis et aliis: ac de 
        mo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ribus subtili modo quasi quid sit. Sed ius cano 
        <lb ed="#A" n="45"/>nicum tractat de illis modo grosso et positiuo: et 
        <lb ed="#A" n="46"/>solum quia est. Secundo: quia illa determinantur a 
        <lb ed="#A" n="47"/>theologo principaliter propter veritatis contempla. 
        <lb ed="#A" n="48"/>tionem. sed a canonistis propter actionem principalius 
        <lb ed="#A" n="49"/>et quastionum occurrentium solutionem. Tertio: quia 
        <lb ed="#A" n="50"/>theologi determinant principaliter de cultum dei et 
        <lb ed="#A" n="51"/>fide. Canoniste autem magis de ministrorum ordine 
        <lb ed="#A" n="52"/>et ecclesiasticorum negociorum ad cultum talem 
        spectan<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tium. Item Ultimo: quia a theologo determinantur 
        <lb ed="#A" n="54"/>magis vniuersaliter et in foro conscientie in quo 
        <lb ed="#A" n="55"/>agitur causa inter deum et hominem. Sed a 
        canoni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sus applicando ad perticularia negocia in foro exte¬ 
        <!--18.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 19 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>rioris iudicii in quo agitur causa inter hominem et 
        <lb ed="#A" n="58"/>hominem etc. Et quia sermodoes vniuersales in 
        ma<lb ed="#A" n="59" break="no"/>teria morali parum sunt vtiles: vt dicitur. i. Ethico 
        <lb ed="#A" n="60"/>ideo puto quod prouida esset inquit ordinatio vt 
        di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>gnus magistrari in theologia post lecturam libri 
        <lb ed="#A" n="62"/>sententiarum teneretur legere librum decretorum: quatinus 
        <lb ed="#A" n="63"/>magis tritus et expertus fieret ad consulendum quat 
        <lb ed="#A" n="64"/>necessaria sunt saluti animarum Hec vbi supra
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1230">
        ¶ Ad 
        <lb ed="#A" n="65"/>quesitum ex istis secundum Anton. floren. parte. iii. ti. v. di 
        <lb ed="#A" n="66"/>cendum: quod magistrandus in theologia non tenetur de 
        <lb ed="#A" n="67"/>necessitate sed de congruitate scire ius canonicum. 
        <lb ed="#A" n="68"/>Nam scientia canonica est quaedam theologia 
        pra<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ctica. ideoque valde vtil est ad theologiam sicut 
        pra<lb ed="#A" n="70" break="no"/>xis ad speculationem. Sicut autem theologia non 
        re<lb ed="#A" n="71" break="no"/>spuit scias humanas que quidem pluribus 
        errori<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bus sunt admixte Ita et ius canonicum non respu 
        <lb ed="#A" n="73"/>it leges imperiales que minus habent erroris quam 
        <lb ed="#A" n="74"/>scientie seculares. Unde sicut magistrandus in the 
        <lb ed="#A" n="75"/>ologia debet prius scire scientias humanas vt 
        cla<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rius et subtilius possit intelligere sacram scripturam: 
        <lb ed="#A" n="77"/>sic multo magis debet scire sanctorum canones: vt 
        <lb ed="#A" n="78"/>vtilius possit consulere saluti animarum. Nec debet 
        <lb ed="#A" n="79"/>contemnere ius ciuilicum et alias scatitas humanas 
        <lb ed="#A" n="80"/>quia deseruiunt theologie. Hec ex Anton. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e1269">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1271">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1274">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ An religiosus debeat assum 
        <lb ed="#A" n="82"/>ad magisterium theologie: Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-de3959-Nd1e1280">F. 
          An<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ge.</name> quod si ingerit se: vt fit communiter hodie: non debet 
        <lb ed="#A" n="84"/>xvi. q. i. Monachus. Si vero non ingerit se sed 
        mit<lb ed="#A" n="85" break="no"/>titur a plato suo ad quem partinet: sic possunt et 
        de<lb ed="#A" n="86" break="no"/>bent assumi. xix. q. i. Sic viue. et c. si clericatus. 
        <lb ed="#A" n="87"/>et c. doctos. et extra de magistris. c. icet et penultr. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-de3959-Dd1e1296">
               <head xml:id="Vn7Pel-de3959-Hd1e1298">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-de3959-d1e1301">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ An liceat alicui petere licentiam 
        <lb ed="#A" n="89"/>docendi in theologia: Respondetur secundum sanctum 
        <lb ed="#A" n="90"/>Tho. in quodlibeto: quod sic. cum communicare sciam sit 
        <lb ed="#A" n="91"/>opus charitatis. Hoc autem intellige verum quando 
        <lb ed="#A" n="92"/>petit vel querit id propter bonum finem. alias non 
        li<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ceret puta propter superbiam et extollentiam etc. Hec 
        <lb ed="#A" n="94"/>sufficiant. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>