<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anima</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Anima</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="67"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h20449">
            <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e110">Anima</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ I 
      <lb ed="#A" n="91"/>b ¶a scilicet 
      cofu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>niter vnde dicitur et quid sit 
      diffini<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tiue. Nota secundum Guil. in. ii di. xvii. 
      <lb ed="#A" n="94"/>et dist. xix. Anima dicitur ab 
      anima<lb ed="#A" n="95" break="no"/>do: sicut spiritus dicitur a spirando. Unde anima 
      <lb ed="#A" n="96"/>rationalis debet quam maxime spirare ad bona 
      ce<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lestia. Unde Apostolus. Rogo vos vt spiritus 
      <lb ed="#A" n="98"/>et anima integer seruetur et corpus in aduentum 
      do<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mini nostri Iesu christi scilicet Thess. v. Et anima 
      con<lb ed="#A" n="100" break="no"/>muniter capta diffinitur ab Aristotele. ii libro de Ani 
      <lb ed="#A" n="101"/>ma sic. Anima est actus primus corporis 
      phy<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sici organici vitam habentis in potentia. vbi 
      Phi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>losophus de Anima: tangit tria 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e149">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Primo genus anime. cum dicitur. Anima est 
      <lb ed="#A" n="105"/>actus primus. Et vocatur actus primus qui est 
      <lb ed="#A" n="106"/>quasi in habitu. sicut actus secundus dicitur qui 
      <lb ed="#A" n="107"/>est quasi in operari. Et ita homo habet animam 
      <lb ed="#A" n="108"/>etiam dormiens sicuti et vigilans: licet tunc 
      ca<lb ed="#A" n="109" break="no"/>reat operatione actuali maxime nobili: sicut est 
      <lb ed="#A" n="110"/>intelligere et velle. Dicitur autem anima actus: quia 
      <lb ed="#A" n="111"/>se habet per modum perficientis in corpore non per 
      <lb ed="#A" n="112"/>fectibilis: quia est spiritualis substantia perficiens 
      <lb ed="#A" n="113"/>corporis forma.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e173">
      ¶ Secundo Philosophus dicit 
      <lb ed="#A" n="114"/>Corporis organici physici. Et hec tria dicit. videt 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#A" n="68"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>licet corporis: quia anima intellectiua non est forma 
      <lb ed="#A" n="2"/>sensitiue: nec sensitiua anima est forma vegetatiue 
      <lb ed="#A" n="3"/>Nam habent se sicut trigonum in tetragono: et 
      te<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tragonum in pentagono. vt dicitur eo. li. ii de anima. Quod 
      <lb ed="#A" n="5"/>intelligi debet quo ad perfectionem. quia sicut perfectio 
      <lb ed="#A" n="6"/>trigoni est in tetragono et tetragoni in 
      pentago<lb ed="#A" n="7" break="no"/>no. sic perfectio anime vegetatiue est in sensitiua: et 
      <lb ed="#A" n="8"/>sensitiue in intellectiua. Unde non est imaginandum 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod in homine sint tres anime sicut posuit Pythagoras 
      <lb ed="#A" n="10"/>et Plato post eum: sed vna in perfectione tribus 
      equiua<lb ed="#A" n="11" break="no"/>lens. Ideo notanter dicitur quod anima est perfectio 
      corpo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ris. Et secundo additur physici. quia nullum artificiale 
      ha<lb ed="#A" n="13" break="no"/>bet animam. Unde quod dicitur Philippus. Comediarum ma 
      <lb ed="#A" n="14"/>gister quasdam fecisse moueri statuas ex primo de 
      <lb ed="#A" n="15"/>UAnima. hoc non per animam erat: sed per viuum argentum. 
      <lb ed="#A" n="16"/>Similiter de eo quod narratur fecisse magnus Alb. Ideo 
      <lb ed="#A" n="17"/>additur physici. Et tertio additur organici. quia corpora 
      <lb ed="#A" n="18"/>que organis carent sicut lapides et montes non 
      <lb ed="#A" n="19"/>habent animas. Licet Democritus male dixerit quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>haberent animam depressam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e228">
      ¶ Si obiicitur. quod anima 
      vege<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tatiua que est in plantis non habet corpus organi 
      <lb ed="#A" n="22"/>cum. Dicendum inquit Guill. quod licet ibi minus appa 
      <lb ed="#A" n="23"/>reat. verusntamte et ibi sunt radices loco oris. 
      corti<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ces loco pellis. et medulla loco cordis. Unde 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>muniter anima propter potentiarum diuersitatem exigit in 
      <lb ed="#A" n="26"/>suo corpore quod informat membra varia: ideo additur 
      <lb ed="#A" n="27"/>organici
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e247">
      ¶ Tertio principaliter philosophuo dicit potentia vitam 
      <lb ed="#A" n="28"/>habentis. quia corpus quod anima informat ex se non 
      <lb ed="#A" n="29"/>est vita formaliter. sed dicitur in potentia ad hoc quod animam 
      <lb ed="#A" n="30"/>suscipiat. Debet tantum hoc intelligi de potentia 
      dispe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sita: non de remota. vt excludatur granum vel 
      semen<lb ed="#A" n="32" break="no"/>serendum in agro: quod antequam seminetur licet in 
      poten<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tia habeat vitam. sed illa est in potentia remota. ergo 
      <lb ed="#A" n="34"/>non concluditur quod granum huiusmodi habeat animam. Et 
      <lb ed="#A" n="35"/>sic patet deus laudabilis qui sic condidit animam. Des 
      <lb ed="#A" n="36"/>hoc autem quomodo in semine dicitur anima. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e268">Uegetabile. 
      <lb ed="#A" n="37"/>§. tertio.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e275">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e277">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e279">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Quo autem diffiniatur anima rationalis 
      <lb ed="#A" n="39"/>notat idem <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e285">Guill. ea. dist. xvii.</ref> quod secundum Cassiod. sic 
      <lb ed="#A" n="40"/>diffinitur. Anima rationalis est substantia spiritualis a deo 
      <lb ed="#A" n="41"/>creata proprii sui corporis viuificatrix. In qua 
      Pri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>mo dicitur substantia: quia non est mixtura seu corporis 
      dispo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sitio. vt posuit Alexam. peripateticus. Secundo dicitur 
      <lb ed="#A" n="44"/>spiritualis id est simplex ad modum angeli. Unde li.o 
      <lb ed="#A" n="45"/>de spiritu et anima diffinitur sic. Anima est spiritus 
      intellectua<lb ed="#A" n="46" break="no"/>lis rationalis viuens semper in motu bone maleque 
      <lb ed="#A" n="47"/>voluntatis capax. Tertio dicitur a deo creata. 
      Iu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>xta illud <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e307">Gen. ii</ref> Inspirauit in faciem eius 
      spiracu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lum vite. Unde deus non est de substantia anime sicut 
      po<lb ed="#A" n="50" break="no"/>suit Parmenides. quia creator et creatura non 
      pos<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sunt esse eiusdem rationis. Quarto dicitur proprii 
      sui<lb ed="#A" n="52" break="no"/>corporis viuificatrix. Ex quo patet error Plato 
      <lb ed="#A" n="53"/>nis: qui posuit animam esse in corpore veluti 
      nau<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tam in naui tantum motricem assistendo: non inherendo. 
      <lb ed="#A" n="55"/>penique Augu. lib. de cognitione vere vite 
      diff<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nst animam rationalem sic. Anima est substantia 
      <lb ed="#A" n="57"/>incorporea corporis sui vita inuisibilis. sensibi 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lis. mutabliis. passibilis. illocabills. nec 
      quan<lb ed="#A" n="59" break="no"/>titatis mensure. nec qualitatis forme 
      susceptibi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lis. memorabilis. rationalis. immortalis. Ex qua 
      <lb ed="#A" n="61"/>descriptione patent plurime condiciones nobi 
      <lb ed="#A" n="62"/>les anime. Prima quia est incorporea et 
      inuisibi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>lis: sicut est angelus. Secunda quia est vita 
      cor<lb ed="#A" n="64" break="no"/>poris sui. Uita autem est praeciosissima adeo quod vt 
      <lb ed="#A" n="65"/>dicitur Iob. i. Pellem pro pelle et omnia que 
      ho<lb ed="#A" n="66" break="no"/>mo dat pro anima. id est vita sua. Tertia quia 
      sen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>sibilis: quia vtitur omnibus sensibus. Quarta 
      <lb ed="#A" n="68"/>quia mutabilis. vtpote arbitrio libera. 
      Quin<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta passibilis. quia merore et gaudio afficitur 
      inter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum. et in hoc excellit demones qui non possunt 
      <lb ed="#A" n="71"/>vere gaudere: nec de peccatis dolert. Sexta 
      illo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cabilis scilicet circumscriptiue et non dimensionibus 
      ex<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tensa vel mensurabilis. nec qualitatis forme. idest 
      <lb ed="#A" n="74"/>coloris alicuius susceptibilis. et sic assimilatur 
      <lb ed="#A" n="75"/>deo et angelis dei. Unde Augustinus ibidem 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cit Nec putandum est quod quemadmodum 
      alimen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum ventrem: vel flatus vtrem. sic anima corpus 
      <lb ed="#A" n="78"/>impleat. Sed vt calor illocaliter inest igni. 
      quo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>dammodo viuificans ignem: ita anima totum 
      cor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pus possidet illocaliter et quadam vi occulta 
      sen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tificat. Denique nec in maiori corpore anima ma 
      <lb ed="#A" n="82"/>ior: nec in minori minor reperitur. sed sicut res 
      vi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sa. vt mons: equalis est in paruo oculo petri et 
      ma<lb ed="#A" n="84" break="no"/>iori oculo pauli. Ita et anima. Hec ibi. Septima 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ditio. quod anima est variis potentiis ad imagintem 
      <lb ed="#A" n="86"/>dei decorata et immortalis. vt patebit in 
      sequen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e399">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum anima sit composita ex 
      ma<lb ed="#A" n="89" break="no"/>teria et forma. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e405">Angeli. §. xxiiii.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e407">xxvi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e411">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e413">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e415">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Utrum anima habeat poprlam 
      <lb ed="#A" n="91"/>existentiam in corpore aliam ab existentia 
      corpo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ris. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e423">doctores subtiles in. ii 
      distin<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ctione. xvi.</ref> Et cum eo <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e428">Guil</name>. quod sic loquendo de 
      <lb ed="#A" n="94"/>anima intellectiua que est immortalis. non 
      au<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tem de anima sensitiua et vegetatiua que cum 
      cor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>pore moritur etc. Ecce diuina bonitas qua 
      animan<lb ed="#A" n="97" break="no"/>intellectiuam praedignificauit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e441">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e443">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e445">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum preter animam intellectus 
      <lb ed="#A" n="99"/>uam in homine sint alie anime per essentiam 
      dif<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ferentes. videlicet sensitiua vel vegetatiua vel 
      nu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tritiua. Respondetur secundum Guill. in. ii distinc. xxxi. Et 
      <lb ed="#A" n="102"/>Bonauenturam eadem distin. arti. i. q. i. simlis 
      col<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ligendo. quod fide tenendum est vt theologi dicunt: 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod in homine anima intellectiua et sensitina anima ac ve 
      <lb ed="#A" n="105"/>getatiua sunt idem in substantia: ita quod in homine vno 
      <lb ed="#A" n="106"/>non est nisi vnica anima que est intellectiua: licet 
      ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>beat diuersas potentias. scilicet sensitiuam et 
      vege<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatiuam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e471">
      ¶ Probatur primo autoritate 
      Augusti<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ni libro. de ecclesiasticis dogma. dicentis sic. Neque 
      <lb ed="#A" n="110"/>duas animas esse dicimus in homine vno: sicut 
      <lb ed="#A" n="111"/>Iacobus et alii Syrorum scribunt vnam anima 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#A" n="69"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lem per quam animetur corpus et mixta sit 
      san<lb ed="#A" n="2" break="no"/>guini. et alteram spiritualem que rationem ministret 
      <lb ed="#A" n="3"/>Sed dicimus vnam et eandem esse animam in 
      ho<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mine: que et corpus sua societate viuificat: et se 
      <lb ed="#A" n="5"/>metipsam sua ratione disponit. Hec ibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e497">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="6"/>lib. de Spiritu et anima dicitur. Cum inquit recedit anima 
      <lb ed="#A" n="7"/>a corpore: secum trahit sensum et imaginationem 
      <lb ed="#A" n="8"/>et rationem et intellectum. Ex quo patet popositum 
      <lb ed="#A" n="9"/>quia simul recedunt sicut simul infunduntur in 
      <lb ed="#A" n="10"/>homine inseparabiliter. ergo idem sunt substantia 
      <lb ed="#A" n="11"/>liter. sed solum inter potentias est differentia 
      for<lb ed="#A" n="12" break="no"/>malis cum identitate substantie anime
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e515">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#A" n="13" break="no"/>do probatur ratione. quia anima intellectiua aut 
      <lb ed="#A" n="14"/>potest sentire aut non. Si non. ergo non potest 
      <lb ed="#A" n="15"/>corpus viuificare. quod est manifeste falsum. Si 
      <lb ed="#A" n="16"/>potest sentire: habetur propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e527">
      ¶ Item quia 
      si<lb ed="#A" n="17" break="no"/>in vno homine essent plures anime: tunc non esset 
      <lb ed="#A" n="18"/>vnum animal simpliciter. quia nihil est simpliciter vnum 
      <lb ed="#A" n="19"/>nisi per formam vnam per quam habet res esse et quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>sit vna. Sed anima vnitur corpori sicut forma 
      ma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>terie. ergo vnus homo habens plures animas non 
      <lb ed="#A" n="22"/>potest dici vnum animal. Unde Aristoteles primo 
      <lb ed="#A" n="23"/>de Anima inquirit. Si diuerse sunt anime in vno 
      <lb ed="#A" n="24"/>corpore vt ponunt aliqui: quid continet illas id est 
      <lb ed="#A" n="25"/>quid facit ex eis vnum. et non potest dici quod hoc est 
      <lb ed="#A" n="26"/>per corporis vnitatem. quia magis anima 
      con<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tinet corpus et facit ipsum esse vnum quam 
      econuer<lb ed="#A" n="28" break="no"/>so. ergo eadem numero est in vno homine: 
      ani<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ma intellectiua sensitiua etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e558">
      ¶ Tertio 
      ostendi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tur declaratione Si enim queratur quomodo 
      <lb ed="#A" n="31"/>anima sensitiua vegetatiua et intellectiua sint 
      ea<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dem anima numero in homine: cum ille sint 
      bru<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tales et corruptibiles. Sed anima intellectiua 
      <lb ed="#A" n="34"/>est incorruptibilis. tertio de Anima. Separatur hoc 
      <lb ed="#A" n="35"/>ab hoc tamquam corruptibile ab incorruptibili. 
      Re<lb ed="#A" n="36" break="no"/>spondetur declarado quod de facili hoc capi potest 
      <lb ed="#A" n="37"/>vt dicit Tho. prima par. q. lxxvi. arti. iii. Si atter 
      <lb ed="#A" n="38"/>datur quod rerum species et forme differunt ab 
      in<lb ed="#A" n="39" break="no"/>uicem secundum magis perfectum et minus perfectum. 
      <lb ed="#A" n="40"/>Sicut exempli gratia. Animata perfectiora sunt 
      <lb ed="#A" n="41"/>in animatis. et animalia plantis. et homines 
      cete<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ris animalibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e589">
      ¶ Unde Aristoteles secundo 
      de<lb ed="#A" n="43" break="no"/>Ania. quod sensitiuum est in intellectiuo. sicut 
      trige<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nus in tetragono: et tetragonus in pentagono. 
      <lb ed="#A" n="45"/>et sic ascendendo superior semper continet 
      infe<lb ed="#A" n="46" break="no"/>riorem secundum quod excedit. Sic ergo anima intellecti 
      <lb ed="#A" n="47"/>ua tanquam excellentior continet in sua virtute quic 
      <lb ed="#A" n="48"/>quid habet anima sensitiua vel nutritiua in 
      bru<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tis vel plantis. Ideoque potest et nutrire et 
      senti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>re: sicut posset anima sola nutritiua vel sensitiua 
      <lb ed="#A" n="51"/>Quod autem dicitur anima sensitiua corruptibilis: sed 
      <lb ed="#A" n="52"/>intellectiua incorruptibilis ex tertio de Anima. 
      <lb ed="#A" n="53"/>hoc habet veritatem secundum praecisionem. videlicet quod 
      <lb ed="#A" n="54"/>sola sensitiua: sicut est in brutis. et sola nutritiua: 
      <lb ed="#A" n="55"/>sicut est in planiis: sunt corruptibiles. Sed vbi 
      <lb ed="#A" n="56"/>sensitiua vel nutritiua est simul cum intellectiua: 
      <lb ed="#A" n="57"/>sicut in homine: incorruptibilis est Licet enim 
      sen<lb ed="#A" n="58" break="no"/>sitiua non det incorruptionem: tamen intellecti 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>uo auferre incorruptionem non potest. ergo 
      pa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tet propositum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e637">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e639">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e641">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed difficultas restat an ergo 
      <lb ed="#A" n="62"/>
                  <lb ed="#A" n="63"/>anima sensitiua sit eiusdem rationis et esusde 
      ge<lb ed="#A" n="64" break="no"/>neris in hominibus et in brutis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e652">
      ¶ Et arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>non. Tum quia corruptihile et incorruptibile 
      dif<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ferunt genere secundum Philosophum. x. Metaphy. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Tum quia sensitiua sicut et intellectiua in homine producitur 
      <lb ed="#A" n="68"/>a deo. Iuxta quod idem Philosophus. xvi. de 
      <lb ed="#A" n="69"/>animalibus dicit. quod solus intellectus fit ab 
      ex<lb ed="#A" n="70" break="no"/>trinfeco. scilicet a deo per creationem. Sed in 
      bru<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tis sensitiua est vel producitur a causis aliis 
      na<lb ed="#A" n="72" break="no"/>turaliter. ergo non sunt eiusdem rationis. 
      Respeon<lb ed="#A" n="73" break="no"/>detur secundum Guill. in. ii distinctione. xxxi. quod bene 
      il<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lud philosophi. Solus intellectus fit ab 
      extrin<lb ed="#A" n="75" break="no"/>seco. debet glosari. id est sola anima intellectiua 
      <lb ed="#A" n="76"/>in homine. que comprehendit sensitiuam et 
      ve<lb ed="#A" n="77" break="no"/>getatiuam: fit a deo. Et quamuis sensitiua in homi 
      <lb ed="#A" n="78"/>ne sit incorruptibilis: et in brutis corruptibilis. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nec tamen ex his sequitur quod non sint eiusdem 
      ra<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tionis vel generis in homine et brutis. quia Adam 
      <lb ed="#A" n="81"/>licet creatus fuerit a deo et habebat posse non 
      moe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ri. tamen fuit eiusdem rationis cum hominibus 
      <lb ed="#A" n="83"/>naturaliter genitis. Item secundum Augustinum. 
      Mu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sce genite per propagationem et per putrefactionem 
      <lb ed="#A" n="85"/>sunt eiusdem rationis. Cum autem 
      Philoso<lb ed="#A" n="86" break="no"/>phus dicit Corruptibile et incorruptibile differ 
      <lb ed="#A" n="87"/>re genere. non loquitur vniuersaliter sed 
      indefini<lb ed="#A" n="88" break="no"/>te. vt in pluribus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e708">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e710">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e712">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Item alia difficultas. Qux philo 
      <lb ed="#A" n="90"/>sophus libro de animalibus dicit. quod Embryo etiam 
      <lb ed="#A" n="91"/>in homine prius viuit vita plante. id est 
      vegeta<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tiua. deinde vita animalis. id est sensitiua. et 
      tan<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dem intellectiua. ergo sequitur quod alia est anima 
      <lb ed="#A" n="94"/>sensitiua in homine et nutritiua: quae prius insunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>quam anima intellectiua. Respondetur secundum 
      Bonauen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>turam in. ii distinctione. xxxi. quod hoc philosophus 
      <lb ed="#A" n="97"/>dicit pro tanto. quia Embryo prius nutritur et sentit 
      <lb ed="#A" n="98"/>quam perficiatur anima rationali: pro eo quod prius 
      re<lb ed="#A" n="99" break="no"/>peritur in homine operatio animalitatis quam 
      ra<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tionalis. quia patrius mouetur et sentit quam 
      ratioci<lb ed="#A" n="101" break="no"/>netur. Nam in embryone fetus antequam creatur 
      ani<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ma rationalis et complete animetur: non potesi 
      <lb ed="#A" n="103"/>ibi esse substantia anime. quia anima non potest 
      <lb ed="#A" n="104"/>esse nisi in corpore organico physico debite 
      com<lb ed="#A" n="105" break="no"/>plexionato: quae non sunt in embryone antea. Ideo 
      <lb ed="#A" n="106"/>ibi nondum est anima. sed dicitur protunc 
      embryo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>viuere virtute patris generantis que est in 
      semi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ne sicut in subiecto deferente. Sicuti et in 
      lapide<lb ed="#A" n="109" break="no"/>proiecto virtus proiicientis defertur simul cum 
      la<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pide proiecto. Unde hec virtus cessat quando 
      ope<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ratio eius consummatur. quad fit quado 
      corpo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>re organizato inducitur anima sensitiua perficiens. 
      <lb ed="#A" n="113"/>siue educatur de potentia materie sicut fit in 
      bru<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tis. siue cum anima rationali creata infundatur ab 
      <lb ed="#A" n="115"/>extrinseco. sicut est in homine. Igitur patet quod 
      em<lb ed="#A" n="116" break="no"/>bryo non viuit per animam qua habeat: sed tantum¬ 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#A" n="70"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>modo caro illa disponitur ad sentiendum per virtu 
      <lb ed="#A" n="2"/>tem generantis patris et matris regendo. 
      vege<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tando et nutriendo vsquequo forma substantia. 
      <lb ed="#A" n="4"/>lis. id est anima rationalis creando infunditur 
      ho<lb ed="#A" n="5" break="no"/>mini. Hec ex Bonauentu. et Guill.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e793">
      ¶ Ad hec vbi 
      <lb ed="#A" n="6"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e797">Uita. §. xi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e801">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e803">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e805">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Sed an sit creabilis anima 
      intel<lb ed="#A" n="8" break="no"/>iectiua sine sensitiua et vegetatiua. Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="9"/>e. <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e813">Guil</name>. supra quod sic: loquendo absolute. Sicut 
      po<lb ed="#A" n="10" break="no"/>suerunt multi philosophi Celos animatos anima 
      <lb ed="#A" n="11"/>intellectiua non autem vegetatiua vel nutritiua aut 
      <lb ed="#A" n="12"/>sensitiua. Quemadmodum et theologi admittunt 
      ce<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ios moueri per intelligentias: non tamen vnificari. 
      Uce<lb ed="#A" n="14" break="no"/>runtie loquendo de homine: non est possibile hominem 
      <lb ed="#A" n="15"/>esse nisi habeat tam sensitiuas potentias quam vegeta 
      <lb ed="#A" n="16"/>tiuas cum intellectiua anima. Et hec in eadem 
      <lb ed="#A" n="17"/>essentia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e835">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e837">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e839">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum anima intellectiua 
      sola<lb ed="#A" n="19" break="no"/>sit forma substantialis et specifica hominis: Et 
      <lb ed="#A" n="20"/>similiter anima cuiuscunque animalis in ipso animali. Et 
      <lb ed="#A" n="21"/>hoc est querere Utrum in homine vel quolibet alio 
      ani<lb ed="#A" n="22" break="no"/>mali praeter animam suam sit aliqua alia forma 
      sub<lb ed="#A" n="23" break="no"/>stantialis per quam constituatur corpus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e855">
      ¶ Nota de 
      hac<lb ed="#A" n="24" break="no"/>materia varias opiniones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e860">
      ¶ Una est opinio 
      Tho<lb ed="#A" n="25" break="no"/>me i. parte. q. lxxvi. art. iiii. di. quod in homine est tantum 
      <lb ed="#A" n="26"/>vnica forma substantialis scilicet anima intellectiua. Et 
      <lb ed="#A" n="27"/>probat aliquibus rationibus vt ptembit infra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e869">
      ¶ Sed secundum 
      <lb ed="#A" n="28"/>Scotor. lib. ii di. xvii. q. iiii. art. iii. Hec opinio in 
      <lb ed="#A" n="29"/>falsa. quia in homine inquit ad minus sunt ponende due 
      <lb ed="#A" n="30"/>fqurme substantiales scilicet intellectiua et corporea. 
      <lb ed="#A" n="31"/>Et primo probatur quod anima intellectiua est forma 
      <lb ed="#A" n="32"/>substantialis et specifica hominis. quia vt patuit. supra per 
      <lb ed="#A" n="33"/>Philosophum ex. ii de Anima. Anima inquit est actus 
      cor<lb ed="#A" n="34" break="no"/>poris organici physici etc. Et subdit ibidem. quod scilicet 
      <lb ed="#A" n="35"/>non est actus secundus: sed primus et substantialis: 
      <lb ed="#A" n="36"/>vbi et proban. dicit philosophus. id est forma substantialis hominis: et 
      <lb ed="#A" n="37"/>amoto non remaet tale nisi equiuoce. Etnen eius est 
      <lb ed="#A" n="38"/>de dolabro. quia eius forma amota non remanet 
      <lb ed="#A" n="39"/>dolabrum nisi equiuoce. Sed amota anima intelle 
      <lb ed="#A" n="40"/>ctiua ab homine non remanet homo nisi equiuoce. si 
      <lb ed="#A" n="41"/>cut homo mortuus dicitur homo. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e903">
      ¶ Denique 
      se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cundo Quod in homine est alia forma substantialis videlicet 
      cor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>porea simul cum anima intellectiua. probatur secundum Sco 
      <lb ed="#A" n="44"/>torlis supra. Et concor. Rich. e. di. xvii. ar. i. q. i. quia si in 
      ho<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mine non esset alia forma quam intellectiua cum in 
      mor<lb ed="#A" n="46" break="no"/>te anima christi fuerit separata a corpore sequitur quod non 
      re<lb ed="#A" n="47" break="no"/>mansisset in materia illius corporis eadem corporeitas 
      <lb ed="#A" n="48"/>in numero quae prius erat. et ita non fuisset positum in se 
      <lb ed="#A" n="49"/>pulcro idem numero corpus christi. nec ide numero re 
      <lb ed="#A" n="50"/>surrexisset cum illo suo corpore quod hebebat dum viueret 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod est erroneum. Sed quia separata anima christi a corpore re 
      <lb ed="#A" n="52"/>mansit eadem corporeitas in materia illius corporis. et 
      <lb ed="#A" n="53"/>tamen ibi non fuit anima intellectiua. ergo est alia etc. Item 
      ea<lb ed="#A" n="54" break="no"/>dem accidentia numero praesupponunt aliquam formam 
      sub<lb ed="#A" n="55" break="no"/>stantialem eandem numero. Sed in homine mortuo ma 
      <lb ed="#A" n="56"/>nent eadi accidentia numero sicut patet de cicatricibus praesertim 
      <lb ed="#A" n="57"/>de vulneribus christi. Et etiam de nigredine ethiopis post 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>mortem vt patet etiam per Auicennam scilicet Physi. c. vi. dict quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>que sequuntur ex parte materie aliquando remanent post 
      <lb ed="#A" n="60"/>formam. ergo oportet quod in corpore mortuo sit 
      <lb ed="#A" n="61"/>aliqua forma substantialis eadem numero. sed 
      <lb ed="#A" n="62"/>hec non est anima intellectiua. ergo est alia. et sic 
      pa<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tet propositum. Maior autem huius rationis 
      proba<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur. quia vnitas posterioris sicut est accidens: 
      <lb ed="#A" n="65"/>dependet ab vnitate prioris scilicet forme 
      substantia<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lis etc. quia ipsa dat esse rei. et per consequens idem esse. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Preterea posito casu quod aliquis apostolorum conse 
      <lb ed="#A" n="68"/>crasset eucharistiam in triduo mortis christi. tunc 
      <lb ed="#A" n="69"/>quero In quid fuisset panis transsubstantiatus. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Non potest dici quod materia pura tantum. quia mate 
      <lb ed="#A" n="71"/>ria non est corpus sed pars corporis. cum 
      cor<lb ed="#A" n="72" break="no"/>pus sit quid compositum ex materia et forma 
      cor<lb ed="#A" n="73" break="no"/>poreitatis cum suis accidentibus Unde si tunc 
      pa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>nis substantia fuisset transsubstantiata in 
      mate<lb ed="#A" n="75" break="no"/>riam tantummodo corporis. tunc non fuisset trans 
      <lb ed="#A" n="76"/>substantiata in totum illud in quod 
      transsubstan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tiatur modo vel in vltima cena quando christus 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>secrauit. et hoc videtur falsum. Item nec potest 
      di<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ci quod in illo triduo panis transsubstantiaretur in 
      <lb ed="#A" n="80"/>animam intellectiuam christi: quia anima eius est 
      <lb ed="#A" n="81"/>ibi solum per concomitantiam secundum omnes docto. 
      <lb ed="#A" n="82"/>res. Restat ergo quod in illo triduo fuisset 
      transsub<lb ed="#A" n="83" break="no"/>stantiatus panis in corpous informatum aliqua 
      <lb ed="#A" n="84"/>forma substantiali
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1003">
      ¶ Quero ergo que sit hec 
      for<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ma: autem anima intellectiua. sed hoc non quia illa 
      <lb ed="#A" n="86"/>protunc erat in limbo. Aut alia. et tunc vel esset de 
      <lb ed="#A" n="87"/>nouo introducta. et sic non esset tunc christus idem 
      <lb ed="#A" n="88"/>indiuiduum numero. Uel esset altera forma quae 
      <lb ed="#A" n="89"/>prius fuit in corpore. et sic habetur propositum. vt 
      <lb ed="#A" n="90"/>delicet quod in homine est forma substantialis aliqua: 
      <lb ed="#A" n="91"/>videlicet corporeitas: que est alia ab anima. Nimirum 
      <lb ed="#A" n="92"/>si positio illa scilicet Thome teneretur: sequitur quod 
      de<lb ed="#A" n="93" break="no"/>strueret reliquias sancti Dominici et omnium 
      san<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ctorum. Probatio: quia christiani exhibent 
      reueren<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tiam corporibus sanctorum. Quero ergo aut in 
      il<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lis corporibus manet eadem forma substantialis quae 
      <lb ed="#A" n="97"/>fuit prius cum anima intellectiua: et habetur 
      propo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>situm. Aut alia: et sic non sunt corpora vel reliquie 
      <lb ed="#A" n="99"/>sanctorum venerande. Hec ex Scotor. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1038">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="100"/>arguitur in oppositum secundum Tho. quia vnius rei 
      tantum<lb ed="#A" n="101" break="no"/>modo vnicum est esse: et hoc ab vnica tantum forma 
      <lb ed="#A" n="102"/>que dat esse. Unde. v. Metaphy. Impossibile 
      <lb ed="#A" n="103"/>est duas formas essentiales distinctas esse in 
      eo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>dem subiecto. ergo vnius hominis est vna 
      for<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ma. Confirmatur: quia ex. ii de Anima. Forma 
      per<lb ed="#A" n="106" break="no"/>fectior bene continet virtualiter imperfectiores. 
      Si<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cut tetragonus continet trigonum. et sic intellectiua 
      <lb ed="#A" n="108"/>tanquam perfectior continet alias potentias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1060">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="109"/>secundum Scotor. supra quod vnum esse requirit vnam formam 
      <lb ed="#A" n="110"/>completam et vltimate specificantem. et ista in 
      homi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ne est anima intellectiua que vltimate actuat: quam 
      <lb ed="#A" n="112"/>uis aliam scilicet corporeitate presupponat. Et bene 
      con<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ceditur quod due forme essentiales complete vltimate 
      <lb ed="#A" n="114"/>et specificantes non possunt esse in eodem subiecto. 
      <lb ed="#A" n="115"/>Conceditur etiam quod superior continet inferiorem de 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#A" n="71"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>formis eiusdem ordinis. sed forma corporea non 
      <lb ed="#A" n="2"/>est eiusdem ordinis cum anima intellectiua: quamuis 
      <lb ed="#A" n="3"/>sint in eodem genere saltem remoto: quia in genere 
      <lb ed="#A" n="4"/>substantie corporalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1093">
      ¶ Unde pro declaratione 
      No<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ta secundum Rich. supra quod in quolibet homine cum anima 
      in<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tellectiua est aliqua forma substantialis incompleta: quae 
      <lb ed="#A" n="7"/>educitur de potentia ipsius materie: et ex ipsa simlis 
      ci<lb ed="#A" n="8" break="no"/>materia constituitur vnum compositum incompletum: quod cum 
      <lb ed="#A" n="9"/>aliquibus suis dispositionibus accidentalibus 
      incon<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pletis est materia proxima et propria ad recipiendum 
      <lb ed="#A" n="11"/>animam intellectiuam. et illud compositum ex materia et 
      <lb ed="#A" n="12"/>tali forma incompleta non habet plene rationem 
      substan<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tie: inquantum substanti perfecta est. nec corporis inquantum 
      <lb ed="#A" n="14"/>corpus est genus substantie: sed tantummodo incomplete et 
      pe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>quandam reductionem ad praedicamentum substantie. Sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>per animam intellectiuam homo constituitur sub ratione 
      <lb ed="#A" n="17"/>qua homo: et etiam sub ratione qua completum corpus et 
      <lb ed="#A" n="18"/>completa substantia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1126">
      ¶ Preterea si queratur. Iste 
      for<lb ed="#A" n="19" break="no"/>me in homine. puta anima intellectiua et corporeitas: 
      <lb ed="#A" n="20"/>aut sunt eiusde speciei specialissime aut alterius 
      <lb ed="#A" n="21"/>Non potest dici primum. quia intellectiua est 
      incor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ruptibilis per naturam. sed corporeitas est corruptibi 
      <lb ed="#A" n="23"/>lis. ergo differut plus quam specie. ex. x. Metaphy. Quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>si dicantur esse alterius speci: sequitur quod homo non est 
      vnu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>specie: et hominis per se non est vna disfinitio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1145">
      ¶ Responetur secundum 
      <lb ed="#A" n="26"/>Scotor. quod ista diuisiua non habet necessitate. quia 
      <lb ed="#A" n="27"/>quando queritur de aliquibus duobus vtrum sint eius 
      spe<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ciei specialissime: opertet quod vtrumque sit per se species. 
      neu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tra autem harum formarum est per se species: sed pars speci 
      <lb ed="#A" n="30"/>Aliter potest dici quod dato quod sint alterius speci: 
      ad<lb ed="#A" n="31" break="no"/>huc faciunt per se vnum: quia vna est in potentia 
      respe<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctu alterius. ergo homo est vnus in speci etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1163">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#A" n="33"/>patet: quod consimiliter in aliis animabus secundum suum 
      mo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dum est intelligendum. videlicet quod alia est forma 
      sub<lb ed="#A" n="35" break="no"/>stantialis quae est in brutis anima sensitiua. et alia 
      <lb ed="#A" n="36"/>est in eis forma etiam substantialis ponenda. 
      videli<lb ed="#A" n="37" break="no"/>cet forma corporeitatis: que nunquam separatur a 
      ma<lb ed="#A" n="38" break="no"/>teria. vt patet per Commentatorem scili. Physi. quamuis 
      <lb ed="#A" n="39"/>anima sensitiua separetur et corrumpatur etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1181">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Item de vegetatiua anima 
      per<lb ed="#A" n="41" break="no"/>se spealius habetur vbi. Uegetabile. per totum 
      </p>
               <!-- Anima 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1191">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1193">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1195">
                  <lb ed="#A" n="42"/>Nima . l. 
      spe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cialiter scilicet de anima sensitiua vel bruta 
      <lb ed="#A" n="44"/>li: et etiam de vegetatiua anima 
      Que<lb ed="#A" n="45" break="no"/>exitur. Utrum anima sensitiua et 
      vegeta<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tiua hebeat produci ex traduce vel ex aliquo. Ad hoc nota 
      <lb ed="#A" n="47"/>primo secundum Guil. et Tho. super. ii di. xviii. q. ii art. i 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod traductio duo importa scilicet originem et 
      decisio<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nem. Non enim ignis generatus ab igne generante dicitur 
      pro<lb ed="#A" n="50" break="no"/>prie traduci. Similiter nec lignum diuisum in partes dicitur 
      <lb ed="#A" n="51"/>quod vna pars ab alia traducitur. Sed traductio 
      pro<lb ed="#A" n="52" break="no"/>prie dicitur in generatione animatorum: quae est per decisionem 
      se<lb ed="#A" n="53" break="no"/>minis. Unde non potest dici quod traducitur ab aliquo illud 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod ab eo origine non habet: nec decisionem recipit 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>vel diuisionem. Sicut patet de anima rationali: quae non 
      <lb ed="#A" n="56"/>potest traduci ex aliquo. cum creatur ex nihilo. nec 
      <lb ed="#A" n="57"/>vllo modo potest habere originem anima rationalis 
      <lb ed="#A" n="58"/>filii ex anima sui patris. quia anima nec corpus est nec 
      <lb ed="#A" n="59"/>corporalis virtus. quod patet ex ipsa sua operatioe scilicet 
      intel<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lectione: quae est sine corpore. Nam et post separationem a 
      <lb ed="#A" n="61"/>corpore habet intellectionem. Proinde Aristot. xvi. de 
      <lb ed="#A" n="62"/>animalibus vult. Quod quorum principiorum operationes sunt 
      <lb ed="#A" n="63"/>sine corpore: illa principia non traducuntur per semen. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Secundo ergo ad quaesitum respondetur secundum Guil. super. ii dist. 
      <lb ed="#A" n="65"/>xviii. quod vegetatiua et sensitia anima cum sunt separate ab 
      <lb ed="#A" n="66"/>anima intellectiua producunitur ex traduce. vt patet in 
      <lb ed="#A" n="67"/>plantis et brutis: cum simul intereant cum corpore et simlis 
      <lb ed="#A" n="68"/>viuant. nec habeant existentiam propriam distinctam ab 
      existen<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tia compositi. Unde et Aristo. iii de Anima dicit. quod sensiti 
      <lb ed="#A" n="70"/>uum no est sine corpore etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1265">
      ¶ Ad idem <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1267">infra. §. xxi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1271">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1273">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1275">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Sed quano anime sensitiue dicantu 
      <lb ed="#A" n="72"/>esse ex aliquo: an materialiter an seminaliter. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1281">Bona 
      <lb ed="#A" n="73"/>uem. dicit in. ii di. xv. arti. i. q. i.</ref> quod inter alios modos 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicendi rationabilior et firmior positio est ista. videlicet quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>anime pure sensitiue cuiusmodi sunt in brutis: 
      produ<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cte sunt ex aliquo seminaliter sed non materialiter. Quod autem 
      <lb ed="#A" n="77"/>sint ex aliquo seminaliter patet. quia sunt ex aliquo praeexistenti 
      <lb ed="#A" n="78"/>tamquam seminario ipsius anime sensitiue. quae e forma 
      ge<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nerabilis et corruptibilis per naturam. Unde sicut alie 
      <lb ed="#A" n="80"/>forme naturales non producuntur ex nihilo sed ex ma 
      <lb ed="#A" n="81"/>teria vel semine praeexistente. puta fructus pomi habet 
      <lb ed="#A" n="82"/>seminaliter produci ex semine id est grano pomi. et sic de 
      <lb ed="#A" n="83"/>aliis. Ita anime brutorum sunt ex semine producte cum 
      ali<lb ed="#A" n="84" break="no"/>qua potentia actiua in materia. Sed quod non producam 
      <lb ed="#A" n="85"/>tur materialiter patet. quia anima sensitiua est forma. ergo non 
      <lb ed="#A" n="86"/>habet partem sui materiam illam. videlicet de qua educitur: sed 
      <lb ed="#A" n="87"/>solum fit ex vi vel potentia materie actiua que ab 
      <lb ed="#A" n="88"/>agente excitatur. et sic proficit quousque fiat anima. 
      Si<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cut globus rose in arbore productus: proficiendo fit 
      <lb ed="#A" n="90"/>rosa. Nec est putandum vt quidam volunt quod fiat per 
      <lb ed="#A" n="91"/>multiplicationem. Ita quod sicut candela accensa pot 
      <lb ed="#A" n="92"/>se multiplicare sine sui diminutione accendendo 
      <lb ed="#A" n="93"/>alias candelas. sed per virtutem generatiuam. et non sic 
      <lb ed="#A" n="94"/>quod anima vna aliam ex se producat <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1332">
      multiplican<lb ed="#A" n="95" break="no"/>do. vt patebit etiam. §. xiii.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1337">xxi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1342">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1344">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1346">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ An in primordio coditionis 
      pro<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ducte sint anime sensitiue et vegetatiue ex aliquo 
      <lb ed="#A" n="98"/>seminario. sicut et modo Bonauentura ibidem 
      di<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cit. quod producte sunt ex seminario principio eodem. sed 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliter tunc et aliter modo. quia nunc producuntur ex 
      <lb ed="#A" n="101"/>seminario praeexistente secundum sufficientem actualitatem. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Sed in primordio producte sunt simul cum illo 
      princi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pio seminario. Uel sic: quod seminarium illud 
      principi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>um aliquo modo praeexistit ante ipsum diem 
      quin<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum in quo facta sunt animalia. Et in die quinto 
      <lb ed="#A" n="106"/>illud principium seminarium est ad completam rationem 
      <lb ed="#A" n="107"/>eductum de potentia materie: Ita quod data est virtus 
      <lb ed="#A" n="108"/>actiua nature vt posset deinceps animalia 
      quan<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tum ad corpus et quantum ad animam propagare 
      <lb ed="#A" n="110"/>Et deus disposuit ordinate: vt quedam animalia scilicet 
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#A" n="72"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>data est virtus actiua nature vt posset deinceps 
      <lb ed="#A" n="2"/>animalia quantum ad corpus et quantum ad animam propagare 
      <lb ed="#A" n="3"/>Et deus disposuit ordinate vt quaedam animalia scilicet 
      <lb ed="#A" n="4"/>que sunt maioris perfectionis producerentur ex suo 
      prin<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cipio seminario secundum maiorem actualitatem. Ita quod si 
      <lb ed="#A" n="6"/>mile ex simili vtpote que generantur per propagationem. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Quedam vero scilicet minus perfecta vt sunt illa que 
      ge<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nerantur per putrefactionem. non ex simili per generationem 
      <lb ed="#A" n="9"/>equiuoca. quia minori indigent virtute et adiuto 
      <lb ed="#A" n="10"/>rio ad hoc vt producantur in esse etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1409">
      ¶ Predicta 
      po<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sitio probatur esse firmior et rationabilior quia concordant 
      <lb ed="#A" n="12"/>in hoc. Primo sacra scriptura. Secundo 
      Augustini<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dictamina. Tertio philosophica sententia. Quarto rto clara. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Primo inquam scriptura Gen i. vbi dixit deus sic 
      <lb ed="#A" n="15"/>Producant aque reptile anime vluentis. Et iterum pro 
      <lb ed="#A" n="16"/>ducat terra animam viuentem etc. Ecce manifeste dicit 
      <lb ed="#A" n="17"/>producta talia ex aliquo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1427">
      ¶ Secundo patet per Augu. di 
      <lb ed="#A" n="18"/>cta super Gen. ad lit. Et in epistola ad Orosium dicit sic. 
      <lb ed="#A" n="19"/>Semen cuiuslibet arboris quandam vim habet 
      <lb ed="#A" n="20"/>vt cum corruptum fuerit in terra oriatur et virgultum pro 
      <lb ed="#A" n="21"/>ducatur. deinde cum stipite ramus dilatetur in frondei 
      <lb ed="#A" n="22"/>bus. deinde in floribus fructificet Ita est in 
      corpo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re vt ita dicam quoddam seminarium. vnde suo tempore 
      proui<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dentia dei aliquo genera animalium oriantur Hec ille 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1445">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Tertio concordat philosophica sententia. quia Arist. xvs. lib. de 
      <lb ed="#A" n="26"/>animalibus videtur inuere quod illud quod format mebra non 
      <lb ed="#A" n="27"/>est aliud quam virtus ipsa anime scilicet patris et matris 
      <lb ed="#A" n="28"/>ex cuius operatione in brutis animalibus ducitur in eoe 
      <lb ed="#A" n="29"/>anima prolis. Et probat ibi pluribus modis. Et iterum 
      <lb ed="#A" n="30"/>dicit ibidem quod solus intellectus intrat ab extrinseco 
      <lb ed="#A" n="31"/>scilicet quia creatur a deo ex nihilo. et sic patet concedendum quod 
      <lb ed="#A" n="32"/>anime sensitiue et vegetatiue habuerunt aliquod 
      princi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>pium seminarium ex quo sunt producte et nuncproducuntur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1468">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Ultimo est ratio ad id. quia alias sequeretur quod natura 
      <lb ed="#A" n="35"/>non posset facere vnum pediculum vel vermi 
      <lb ed="#A" n="36"/>culum cum non possit facere aliquid ex nihilo quod est 
      fal<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1479">
      ¶ Sed que rato. quod sic deus ordinauit vtr anite 
      <lb ed="#A" n="38"/>vegetabilium et brutorum sint ex aliquo. Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>praecipua ratio moralis est vt cognoscat homo omnia anima 
      <lb ed="#A" n="40"/>lia sicut et alia corporalia: sibi esse subiecta. et 
      eti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>am vt homo amplior es gratias deo ageret etc. tum 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia anima sua scilicet rationalis a solo deo creatur sicut et 
      ange<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lus. tum quia ad consortium angelorum facta. Item etiam vt 
      <lb ed="#A" n="44"/>homo recognoscens animam suam esse praeciosissimam 
      <lb ed="#A" n="45"/>prae aliis fortius caueat ne perdat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1500">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1502">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1504">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ An illud ex quo sunt anime 
      sen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sitiue producte erat aliquid corporale vel spirituale. Si 
      <lb ed="#A" n="48"/>dicas quod fuerit corporale. hoc non valet. quia ex corpore numquam 
      <lb ed="#A" n="49"/>potest fieri spiritus prout dicit Augu. super Gen. ad lit. 
      Si<lb ed="#A" n="50" break="no"/>autem dicis quod spirituale quaero si illud viuebat aut non et 
      <lb ed="#A" n="51"/>quem vsum habebat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1520">
      ¶ Respondetur secundum Bonauen. supra qod 
      <lb ed="#A" n="52"/>non est materia corporalis nec est materia spiritualis. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Sed est quedam spiritualis potentia indita a 
      creato<lb ed="#A" n="54" break="no"/>re ipsi materie corporali et ei innitens et ab ea 
      depen<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dens id est a materia. Et propterea anima brutalis 
      gene<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ratur et corrumpitur per tramsmutationem corporalis naturi 
      <lb ed="#A" n="57"/>nec resoluitur in nihilum corrupto animali. sed resolui¬ 
      <!--71.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>turin illu. ex quo productur patet infra. §. xviii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1542">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#A" n="59"/>si arguatur. Anse sensibilium in primordio si sunt 
      pro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ducte ex aliquo quero illud ex quo sit productum 
      <lb ed="#A" n="61"/>Et dato illo iterum quero exquo illud. et sic itur in 
      <lb ed="#A" n="62"/>infinitum vel saltem venitur ad nihilum. Dicendum secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nauen. quod non opertet ire in infinitum. sed status est in 
      <lb ed="#A" n="64"/>paa materia cui concreata est seminalis ratio siue 
      po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tentia actiua ipsius materie concreata non ex aliquo pro 
      <lb ed="#A" n="66"/>ducta. Illa aut que ex huiusmodi seminali oriuntur non 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicuntur proprie ex nihilo creari. sed tantum prima materia 
      <lb ed="#A" n="68"/>est creata etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1567">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1569">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1571">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Sed adhuc dificultas restat. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Quado brutum generat brutum An animam 
      transfun<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dit. Nam si sic aut transfundit partem sue anime in 
      ge<lb ed="#A" n="72" break="no"/>neratum. et sic vtrumque tantum partem anime et non integram 
      ha<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bebit. Aut si transfundit totam animam suam. ergo i 
      gene<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ratione ipsum brutum generans morietur quod est falsum 
      <lb ed="#A" n="75"/>Aut oportet dicere quod anima generantis sine sui 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>minutione et diuisione multiplicat se: aliam ex se 
      pro<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ducendo sicut candela accensa. et sic sequitur quod sit 
      <lb ed="#A" n="78"/>indiuisibilis quod est falsum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1595">
      ¶ Si autem dicatur quod non 
      <lb ed="#A" n="79"/>transfundit animam. quero cum cessit eius operatio in 
      <lb ed="#A" n="80"/>seminis decisione. per quid ergo educitur anima in bruto 
      <lb ed="#A" n="81"/>genito. Quia enim non potest hoc efficere sola femina 
      <lb ed="#A" n="82"/>concipiens cum sit magis principium passiuum quam 
      acti<lb ed="#A" n="83" break="no"/>uum secundum philosophum de generatione. Numquid ergo anima 
      <lb ed="#A" n="84"/>generantis bruti producit animam bruti geniti ex 
      <lb ed="#A" n="85"/>seipsa aut ex aliqua materia. Et que sit illa: aut pro 
      <lb ed="#A" n="86"/>ducit ex nihilo. Quid sit sentiendum de his
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1615">
      ¶ Re. 
      <lb ed="#A" n="87"/>spondetur secundum e. Bonauen. supra. quod cum generatur 
      bru<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tum animal ab animali per propagationem. tunc non deciditur vel 
      <lb ed="#A" n="89"/>non trasfunditur anima ab anima sicut corpus deciditur 
      <lb ed="#A" n="90"/>a corpore. quia non est anima decisibilis eo modo quo 
      <lb ed="#A" n="91"/>sunt corpora que sunt decisibilia Uerum tam decidum 
      <lb ed="#A" n="92"/>tur cum ipso corporeo semine spiritus et calores 
      viul<lb ed="#A" n="93" break="no"/>fici et virtus etiam animalis generantis que 
      adiu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uat cum virtute matricis continentis vt illa 
      poten<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tia actiua in humore seminario ad actum completum 
      <lb ed="#A" n="96"/>perueniat. Et ex hoc ergo non sequitur quod anima 
      produ<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cat animam aliam ex seipsa transsfundendo vel 
      multi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>plicando nec quod producat ex nihilo. nec etiam quod 
      produ<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cat ex aliqua materia materialiter sed tantum seminaliter 
      <lb ed="#A" n="100"/>vt dictum est <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1647">srpa. §. x.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1650">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e1652">Uegetabile. §. ii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1656">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1658">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1660">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Sed a quo educitur anima senlitis 
      <lb ed="#A" n="102"/>ua illorum animalium que per putrefactionem 
      ge<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nerantur. Ad hoc quidam dicunt quod a natura. sed 
      <lb ed="#A" n="104"/>non videtur hoc natura posse. quia natura est 
      <lb ed="#A" n="105"/>vis insita rebus similia ex similibus producens ex. ii. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Physicorum. Alii ergo dicunt quod est a celi motore 
      <lb ed="#A" n="107"/>sclicet angelo. Tamen philosophice loquendo secundum e. 
      Bo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nauen. supra potest dici quod educitur per virtutem 
      <lb ed="#A" n="109"/>agentis particularis et per adiutorium 
      influen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tie corporis celestis vt generetur calor viuificus 
      <lb ed="#A" n="111"/>in humore illius generationis et sic fit 
      quoddan<lb ed="#A" n="112" break="no"/>seminarium anime ex qua potentia actiua latens 
      edu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cit animam sensitiuam vel brutalem. Et hoc ei 
      <lb ed="#A" n="114"/>inditum est a deo alias non produceret ad esse. 
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#A" n="73"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Itaque nec celum nenc motor celi dat sibi formam 
      vlti<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mam sed solum adiuuat et excitat vt proficiendo 
      veni<lb ed="#A" n="3" break="no"/>at ad perfectionem et ad speciem completa. Et per hunc 
      mo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dum intelligendum est etiam in aliis terrenascentibus 
      <lb ed="#A" n="5"/>Hec Bonauen¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1711">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1713">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1715">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Utrum anima sensitiua in bruto 
      <lb ed="#A" n="7"/>sit extensa. De hoc Scotorls. in. ii di. xv. q. ii nar 
      <lb ed="#A" n="8"/>rat duas opiniones.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1724">
      ¶ Una opinio est in dictis 
      <lb ed="#A" n="9"/>Thome fundata Quniam dicit quod quando forma respicit 
      to<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tum et partem secundum eandem rationem. tunc talis forma est 
      <lb ed="#A" n="11"/>extensa sicut patet de forma ignis. QUuando vero forma 
      <lb ed="#A" n="12"/>non respicit totum et partes secundum eandem rationem talis 
      <lb ed="#A" n="13"/>forma non est extensa vt videtur de anima sensitiua de 
      <lb ed="#A" n="14"/>qua dicit Aug. lib. de quantitate anime ponendo quod 
      <lb ed="#A" n="15"/>cum vermiculus vel lambrica pungitur stati 
      re<lb ed="#A" n="16" break="no"/>trahit se quod non esset verum si anima sensitiua esset et 
      <lb ed="#A" n="17"/>tensa cum non haberet vbi caperet suam extensionem 
      <lb ed="#A" n="18"/>priorem. quia maior quantitas extensa puta duplum 
      <lb ed="#A" n="19"/>non potest capi in minori puta in simplo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1750">
      ¶ 
      Con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>firmatur quia ibidem Aug. dicit quod species rei visibilis in 
      <lb ed="#A" n="21"/>oculo no est plus in maiori oculo extensa. ergo 
      <lb ed="#A" n="22"/>multo magis potentia visiua que est anime 
      sensi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tiue non est extensa. quoniam non magis extenditur accidens 
      <lb ed="#A" n="24"/>(vt est visiua potentia) quaem subiectum id est anima. Preterea 
      <lb ed="#A" n="25"/>cum forma extensa sit maior in maiori subiecto 
      <lb ed="#A" n="26"/>sequitur erg quo scilicet anima sensitiua esset maior in pede vel 
      <lb ed="#A" n="27"/>etiam in manibus quam in corde etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1770">
      ¶ Sed hec opinio 
      <lb ed="#A" n="28"/>non placet Rich. de med. vill. e. di. xv. ar. ii. q. ii
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1776">
      ¶ Et 
      <lb ed="#A" n="29"/>etiam Uarroni. Qui dicunt quod anime brutorum sunt 
      exten<lb ed="#A" n="30" break="no"/>se non per se sed per extensionem materie. Et hi nituntur 
      <lb ed="#A" n="31"/>tam experientie quam rationi. Primo experientie. quia 
      vi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>demus quod cum anguille diuiduntur partes 
      anguil<lb ed="#A" n="33" break="no"/>le diuise. remanent viuentes et sentientes quod non esset 
      <lb ed="#A" n="34"/>verum nisi eius anima per diuisionem corporis 
      diuide<lb ed="#A" n="35" break="no"/>retur sed nil potest diuidi nisi extensum. ergo etc. Secundo 
      <lb ed="#A" n="36"/>innituntur rationi. quia anima bruti educitur de potentia 
      ma<lb ed="#A" n="37" break="no"/>terie et non per creationem. Si ergo non esset extensa anima 
      <lb ed="#A" n="38"/>bruti pari ratione nec alie forme substantiales que 
      edi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cuntur de potentia materie erunt extense sicut sunt 
      <lb ed="#A" n="40"/>anime vegetatiue quod est falsum. quia anima 
      vegeta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tiua educitur et est extensa Et omnes forme substantiales 
      <lb ed="#A" n="42"/>educte per naturam de potentia materie extenduntur 
      <lb ed="#A" n="43"/>per accidens scilicet per extensionem materie sue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1811">
      ¶ Qui 
      <lb ed="#A" n="44"/>vult tenere hanc secundam opinionem quae 
      intelligibili<lb ed="#A" n="45" break="no"/>or est secundum Rich. potest dicere ad argumenta 
      pri<lb ed="#A" n="46" break="no"/>me opinionis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1820">
      ¶ Ad primam et confirmationem potest 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ci. quod quicquid dicit Aug. lib. de quantitate anime non dicit 
      <lb ed="#A" n="48"/>asserendo sed inquirendo. Item quod vermiculus 
      ci<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pungitur retrahit se in se. Ilsa retractio non est per ani 
      <lb ed="#A" n="50"/>ma sensitiuam praecise sed per colligationem anulorum cum 
      <lb ed="#A" n="51"/>talia sint anulosa etc. vt hec eadi dicit etiam Scotorlis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1833">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Item difficultas inquiritur in alio argumento 
      <lb ed="#A" n="53"/>scilicet An anima sensitiua cum sit extensa secundum te sit et 
      <lb ed="#A" n="54"/>go maior in pede quam in corde quod est minoris 
      <lb ed="#A" n="55"/>quantitatis pede. Et ad hoc secundum Scotorlis. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod maioritas est duplex videlicet intensiua et 
      extensi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ua. Exemplum. albedo in equo vel pariete est ma¬ 
      <!--72.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ior extensiue quam in margarita gemma. vbi tamen 
      inten<lb ed="#A" n="59" break="no"/>siue est maior. Ita in proposito anima sensitiua in 
      pe<lb ed="#A" n="60" break="no"/>de habet maiore extensionem sed in corde 
      intensio<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nem maiorem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1863">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1865">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1867">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ An ero anima sensitiua sit 
      diuisia<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bilis vel partibilis. Ad hoc similiter vt in praecedenti. Qui 
      <lb ed="#A" n="64"/>dam dixerunt pro prima opinione. quod si anima sensitiua 
      <lb ed="#A" n="65"/>esset extensa esset bene diuisibilis. Sed quoniam philosophus 
      <lb ed="#A" n="66"/>i. de anima dicit. quod anima non posset continere corpus si 
      <lb ed="#A" n="67"/>psa esset partibilis. Ideo dicunt quod anima sensitiua 
      <lb ed="#A" n="68"/>nec est extensa nec diuisibilis. Sed quod in 
      quali<lb ed="#A" n="69" break="no"/>bet parte bruti sit tota anima. quia vt dicunt si esset 
      ex<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tensa et diuisibilis sequitur quod discontinuaretur per 
      discon<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tinuationem membrorum quae videntur discontinuari in ium 
      <lb ed="#A" n="72"/>cturis. et sic non posset vna anima membra corporis in 
      <lb ed="#A" n="73"/>vnum continere sed in quolibet membro essent alie 
      nu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mero anime sicut et diuersa membra que continentur per 
      <lb ed="#A" n="75"/>illas. Item vt dicunt si in qualibet parte non esset 
      to<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ta anta bruti sed extensa et partibilis sequeretur quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>non sentiret tota anima in qualibet parte corporis. 
      cu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ius contrarium videtur velle Aug. in epistola ad Dioscorum 
      <lb ed="#A" n="79"/>et alibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1909">
      ¶ Ad hec respondetur secundum e. Rich. tenentem cum 
      <lb ed="#A" n="80"/>secunda opinionem. quod vbi supra philosophus non intendit nisi hoc 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod si pars anime esset in vna parte corporis per quam 
      <lb ed="#A" n="82"/>anima tantum moueret ipsum corpus secundum locum. Et alia 
      <lb ed="#A" n="83"/>pars anime esset in alia parte corporis per quam tantum 
      sen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tiret: ita quod ille partes anime non essent continuate ad 
      <lb ed="#A" n="85"/>inuicem tunc posset corpus continere. Et sic ex hac 
      <lb ed="#A" n="86"/>anctoritae philosophi no concluditur quod anima sit indiuisibilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1927">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Item quod dicunt sequi videlicet quod si esset diuisibilis 
      <lb ed="#A" n="88"/>no tota anima sentiret in qualibet parte. Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="89"/>Rich. quod verum est hoc quod anima sensitiua in qualibet 
      <lb ed="#A" n="90"/>parte corporis tota sentit sed non secundum se totam. Sed in 
      <lb ed="#A" n="91"/>homine sensitiua rationalis anime tota et secundum se totam 
      sen<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tit in qualib et parte corporis cum sit omnino indiuisibilis 
      <lb ed="#A" n="93"/>Denique quia Aug. de ecclesia. dogma. c. xvi. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>pecudum anime cum carne ipsa carnis natiuitate 
      na<lb ed="#A" n="95" break="no"/>scuntur sicut et cum carnis morte finiuntur. Ideo se 
      <lb ed="#A" n="96"/>quitur quod in qualibet parte materie bruti que 
      ani<lb ed="#A" n="97" break="no"/>matur anima sensitiua: praefuit principium purum potentia 
      <lb ed="#A" n="98"/>le in ipsam aliquo modo vt educeretur transmutabi 
      <lb ed="#A" n="99"/>le. Et ita probabilius videtur quod in qualibet parte 
      ma<lb ed="#A" n="100" break="no"/>terie bruti animati educta sit aliqua pars ipsius 
      <lb ed="#A" n="101"/>anime sensitiue. ergo secundum vnam partem sui in vna parte 
      <lb ed="#A" n="102"/>Et secundum aliam partem sui in alia parte. et per conseques est 
      <lb ed="#A" n="103"/>extensa secundum extensionem materie sue ac diuisibilis 
      <lb ed="#A" n="104"/>Hec ex Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e1971">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e1973">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1975">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum anima bruti sit corruptibi 
      <lb ed="#A" n="106"/>lis ex prima conditione sua. Respondetur secundum 
      Bona<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uen. super. ii dist. xix. artic. i. q. ii simul et Rich. 
      <lb ed="#A" n="108"/>ibidem quod nulla alia anima praeter rationalem est 
      in<lb ed="#A" n="109" break="no"/>corruptibilis et immortalis. vnde anima bruti 
      <lb ed="#A" n="110"/>corrumpitur cum corpore
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e1991">
      ¶ Probatur primo ex 
      <lb ed="#A" n="111"/>fine creationis. quia sola anima rationalis 
      fa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cta est ad beatitudinem quae requirit perpetuationem vt dicit 
      <lb ed="#A" n="113"/>Augu. Bruta autem et alia creata sunt propter 
      ho<lb ed="#A" n="114" break="no"/>minem in obsequnium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2002">
      ¶ Et nota quod ex creaturis quadam 
      <!--73.xml-->
      <pb ed="#A" n="74"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>facte sunt propter hominem secundum statum tam vie quam 
      pa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>trie vt sunt angeli qui habent nobis ministrare in 
      <lb ed="#A" n="3"/>via et tandem congaudere in patria. Quedam autem solum 
      <lb ed="#A" n="4"/>secundum statum patrie vt est caelum empyreum. Et quia status 
      <lb ed="#A" n="5"/>patrie est perpetuus ergo et illa debent esse perpetua. Et 
      <lb ed="#A" n="6"/>talia sunt etiam ea que integrant hominis habita 
      <lb ed="#A" n="7"/>culum vt caelum et stelle et quattuor elementa que sunt 
      <lb ed="#A" n="8"/>de integritate mundi. Item quedam facta sunt propter 
      <lb ed="#A" n="9"/>hominem solum secundum statum vie Et quia iste status est transi 
      <lb ed="#A" n="10"/>torius habens finem. ergo illa debent esse corrupt 
      <lb ed="#A" n="11"/>bilia: talia sunt animalia bruta que facta sunt pro 
      <lb ed="#A" n="12"/>pter supplendum indigentiam hominis tam per vitam 
      <lb ed="#A" n="13"/>suam quam etiam per occisionem et mortem suam. secundum 
      sta<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tum istum quo homo indiget cibis et alimoniis 
      <lb ed="#A" n="15"/>Secundo probatur ex Rich. ratione productionis. quia anium 
      <lb ed="#A" n="16"/>ma brutalis producitur ex traduce ergo suum esse 
      depen<lb ed="#A" n="17" break="no"/>det a corpore in quo fundatur. ideo naturaliter 
      cor<lb ed="#A" n="18" break="no"/>rumpitur corrupto corpore et de materia corporis 
      <lb ed="#A" n="19"/>sui naturaliter potest alia forma educi etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2052">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tio probatur secundum eosdem Bonauen. et Rich. simul 
      ra<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tione coniunctionis corporis. quia sicut anime immortalis 
      <lb ed="#A" n="22"/>scilicet rationali ex prima conditione debuit coniungi vel 
      <lb ed="#A" n="23"/>dari tale corpus quod posset non mori. Ita animo 
      <lb ed="#A" n="24"/>mortali. vt est brutalis debuit ex prima conditione. 
      <lb ed="#A" n="25"/>dari corpus mortale omnino. Nam si anime brutorum 
      <lb ed="#A" n="26"/>erant in prima conditione immortales tunc et corpora 
      <lb ed="#A" n="27"/>habuissent immortalia. quia corpus et anima sicut 
      <lb ed="#A" n="28"/>materia et forma debent esse proportionata ex. ii de 
      <lb ed="#A" n="29"/>anima. Sed constat quod bruta non peccauerunt. ergo 
      sequr<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tur quod et adhuc deberent eorum corpora esse 
      immor<lb ed="#A" n="31" break="no"/>talia. quod manifeste est falsum. Denique si essent 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mortales anime brutorum sequeretur quod omnium brutorm 
      <lb ed="#A" n="33"/>corpora redirent per resurrectionem sicut et corpora 
      <lb ed="#A" n="34"/>hominum quia resurrectio corporum erit propter immortalita 
      <lb ed="#A" n="35"/>tem animarum. sed bruta non resurgent ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2090">
      ¶ Sed 
      di<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ficultas est. Quia Sap. i. dicitur. quod deus mortem non 
      <lb ed="#A" n="37"/>fecit nec delectatur in perditione viuorum. Sed vt ait 
      <lb ed="#A" n="38"/>apostolis Rho. v. per vnum hominem peccatum in hunc 
      mun<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dum intrauit et per peccatum mors. ergo videtur quod si homo 
      <lb ed="#A" n="40"/>non peccasset nec homo nec brutum moreretur. Item 
      <lb ed="#A" n="41"/>cum bruta non peccauerunt quare debent mori. 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia enim nullo modo homini in peccato communicauerunt. ergo 
      <lb ed="#A" n="43"/>mortem non demeruerunt et sic a prima conditione debue 
      <lb ed="#A" n="44"/>runt esse immortales. Respondetur secundum Bonauen. e. di. xix 
      <lb ed="#A" n="45"/>quod illa scriptura Sap. intelligitur de morte eterne 
      <lb ed="#A" n="46"/>damnationis. vel de morte temporali in eo in quo mors est 
      <lb ed="#A" n="47"/>pena hoc est in homine. Talem enim morte scilicet que esset 
      pe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>na peccati deus non fecit in principio creationis rerum. sed 
      <lb ed="#A" n="49"/>inflicta est homi a deo iuste propter peccatum in pena. et 
      <lb ed="#A" n="50"/>sic dicit apostolis quod per vnum hominem scilicet adam peccatum et per 
      pec<lb ed="#A" n="51" break="no"/>catum intrauit id est orta est in mundo mors 
      inquan<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tum est pena peccati. et deus ipsam dicitur non 
      fecis<lb ed="#A" n="53" break="no"/>se eo quod homini causa mortis non fuit deus sicut 
      <lb ed="#A" n="54"/>nec iudex dicitur causa mortis latroni. sed 
      iusti<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cia iudicis et culpa latronis principalius. vt patet 
      <lb ed="#A" n="56"/>per Aug. iiii. de trini. ca. xii. Cum ergo queritur 
      <lb ed="#A" n="57"/>Quare bruta moriuntur et occiduntur cum homi 
      <lb ed="#A" n="58"/>ni in peccato non communicauerint. Dicendum est secundum e. 
      <!--73.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>Bonauen. quod hoc est non propter hominis peccatum. Nam 
      <lb ed="#A" n="60"/>secundum Guil. dist. xix. non videtur rationabile quod totum 
      <lb ed="#A" n="61"/>bruti genus sit morti obnoxium propter peccatum homi 
      <lb ed="#A" n="62"/>nis in quo non communicauit. sed ideo bruta moriuntur 
      <lb ed="#A" n="63"/>quia facta sunt a principio mortalia in corpore et 
      <lb ed="#A" n="64"/>anima. vnde etiamsis homo non peccasset bruta 
      ni<lb ed="#A" n="65" break="no"/>hilo minus morerentur et aliqua eorum occiderentur 
      <lb ed="#A" n="66"/>ab aliis animalibus de rapina viuentibus ad suam 
      <lb ed="#A" n="67"/>vitam seruandam vt dicit Augu. super Gen. ad lit. 
      li<lb ed="#A" n="68" break="no"/>iii. Si adhuc obiicitur per illud Eccs. iii. vnus est 
      in<lb ed="#A" n="69" break="no"/>teritus hominis et iumentorum et equa vtriusque conditio 
      <lb ed="#A" n="70"/>Dicendum secundum Rich. quod hoc concionando dictum est 
      <lb ed="#A" n="71"/>non diffiniendo patet infra. §. xxxii. vel secundum Lyram 
      <lb ed="#A" n="72"/>intelligendum est quantum ad id quod apparet 
      exterio<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ri sensui. De his plura habes vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2178">Homo. §. x.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2180">xiii </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2184">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2186">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2188">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed quid sit realiter illud in quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>anima sensitiua resoluitur in morte brutorum 
      anima<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lium. Respondetur ex quo philosophus primo de generatione 
      <lb ed="#A" n="77"/>docet quod eadem sunt principia resolutionis et 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>positionis. Et intelligitur de resolutione reali. 
      er<lb ed="#A" n="79" break="no"/>go sequitur quod anima sensitiua corrupta 
      resolur<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tur in id ex quo est producta et educta de potentia 
      <lb ed="#A" n="81"/>materie. Quid autem sit illud in re dicit Aug. lib. 
      <lb ed="#A" n="82"/>de cognitione vere vite sic. Uita brutorum anima 
      <lb ed="#A" n="83"/>lium est spiritus vitalis constans de aere subtili et 
      <lb ed="#A" n="84"/>sanguine animalis inuisibilis sed sensibilis. 
      me<lb ed="#A" n="85" break="no"/>moriam habens. intellectu carens. cum carne 
      mo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>riens in aera euanescens. Hec ibi Augu. vnde 
      pa<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tet quod anima brutalis mortuo corpore euanescit in 
      <lb ed="#A" n="88"/>aera tanquam flatus euaporans et subtilis spiritus 
      a<lb ed="#A" n="89" break="no"/>deo vt no sit visibilis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2225">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2227">
      Uegeta<lb ed="#A" n="90" break="no"/>bile. §. ii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2233">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Consequenter de Aia Rationali 
      <lb ed="#A" n="92"/>agentes. Consideremus pro diuisione mirabiles 
      <lb ed="#A" n="93"/>eius dignitates
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2242">
      ¶ Et Notandum quod benignissimus 
      <lb ed="#A" n="94"/>deus mul tiplici dignitate vel nobilitate sublima 
      <lb ed="#A" n="95"/>uit et praedilexit atque honorauit prae aliis creaturis 
      ani<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mam rationalem vt et nos reamemus et gratias 
      aga<lb ed="#A" n="97" break="no"/>mus deo. Primo patet in consideratione cause effi 
      <lb ed="#A" n="98"/>cientis. Secundo cause materialis et hoc 
      negati<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ue. quia creauit de nihilo. Tertio in consideratione 
      <lb ed="#A" n="100"/>cause formalis vel imaginis diuinalis. Quarto 
      <lb ed="#A" n="101"/>cause finalis. Quinto eius praeciositatis et pulcert 
      <lb ed="#A" n="102"/>rime nobilitatis. Sexto immortalitatis 
      Septi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>mo in consideratione vnionis corporalis. Ultimo 
      <lb ed="#A" n="104"/>in consideratione decorationis in potentiis variis 
      <lb ed="#A" n="105"/>Et secundum has considerationes tractabimus multipli 
      <lb ed="#A" n="106"/>ces questiones oportunas vt patebit in 
      sequen<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tibus etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2276">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Qu maxima diuine bonitatis 
      <lb ed="#A" n="109"/>charitas et dignatio praelucet in anima rationali. 
      </p>
               <!-- Anima 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2286">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2288">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2290">
                  <lb ed="#A" n="110"/>Nma.  Aicet 
      <lb ed="#A" n="111"/>de anima rationali vel intellectiua 
      <lb ed="#A" n="112"/>Primo queritur de causa eius effi¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2299">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ sgient scilicet vtrum anima humana immediate 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#A" n="75"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>a solo deo sit creata. Respondetur secundum 
      Magi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>strum sententiarum in. ii distinc. xvii. et 
      communi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ter omnes docto. per conclusionem quod st. Unde pro 
      <lb ed="#A" n="4"/>regula communi tenetur quod nulla creatura operatur 
      <lb ed="#A" n="5"/>in creatione anime rationalis sed a solo deo immediate 
      <lb ed="#A" n="6"/>creatur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2323">
      ¶ Et prino probatur per auctes. Nam Gen. 
      <lb ed="#A" n="7"/>expresse insinuantur alie anime facte per generationem 
      <lb ed="#A" n="8"/>vel eductionem ex traduce cum dicitur producant aque 
      <lb ed="#A" n="9"/>reptile anime viuentis et volatile super terram. Et iterum 
      <lb ed="#A" n="10"/>producat terra animam viuentem et bestias secundum 
      speci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>es suas. Et secundum Lyram per hec non est intelligendum 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod talia animalia sint producta ex aqua vel terra actiue 
      <lb ed="#A" n="13"/>sed a deo. passiue aut sunt ex elementis in 
      primor<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dio et postea multiplicata per generationem. ergo 
      dici<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tur Crescite et multiplicamini etc. Sed de homine 
      <lb ed="#A" n="16"/>ibidem ca. ii dicitur. Formauit deus hominem de limo 
      ter<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re quantum ad corpus. Sed quantum ad animam 
      inspira<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uit id est infundendo creauit scilicet deus ipse in faciem eius 
      <lb ed="#A" n="19"/>hoc dicit. quia omnes anime sensus concurrunt et apparent in 
      fa<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cie plus quam in aliis partibus corporis. Spiraculum 
      <lb ed="#A" n="21"/>vite id est animam viuificantem. Item Esa. lvii. omnem flatum 
      <lb ed="#A" n="22"/>ego feci dicit dominus. Et constat quod non loquitur de corpora 
      <lb ed="#A" n="23"/>li flatu scisicet spirituali qui est anima rationalis. Item Psalmus Qui 
      <lb ed="#A" n="24"/>finxit singillatim corda eorum. ibi Gloi. et Aug. de 
      <lb ed="#A" n="25"/>ecclesia. dogma. Denique Cassiodi. libro de anima. c. vii. 
      <lb ed="#A" n="26"/>Ueraciter fixeque est credendum deum animas huma 
      <lb ed="#A" n="27"/>nas creare
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2371">
      ¶ Ad idem sunt auctes physce. Nam. xvi. 
      <lb ed="#A" n="28"/>de animalibus Aristo. dicit quod solus intellectus intrat 
      <lb ed="#A" n="29"/>ab extrinseco. Et De proprietatibus elementorum dicit idem 
      <lb ed="#A" n="30"/>quod in nato fit spiritus vite iussu dei
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2381">
      ¶ Nec valet Si 
      <lb ed="#A" n="31"/>obiiciatur per illud. ii Physicus. Homo hominem 
      gene<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rat et sol vt dicit Rich. quia ibi capitur pars pro toto id est 
      <lb ed="#A" n="33"/>corpus hominis quod generatur pro homine per 
      sinecdochen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>Unde ibi Commentator dicit quod ad generationem hominis 
      <lb ed="#A" n="35"/>secundum corpus concurrunt virtus hominis et solis. quia homo 
      <lb ed="#A" n="36"/>secundum corpus subest influentiis celestibus cum 
      habe<lb ed="#A" n="37" break="no"/>at corpus mortale et commue cum brutis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2399">
      ¶ Secundo pro 
      <lb ed="#A" n="38"/>batur conclusio per rationes secundum Bonauen. in. ii di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="39"/>q. et. ar. ultmo. quarum est ista vna Ratio immortalitatis. quia 
      <lb ed="#A" n="40"/>cum solus deus sit qui habeat vitam in semetipso 
      <lb ed="#A" n="41"/>indeficiente: solus est qui dare potest vitam perpetuam 
      <lb ed="#A" n="42"/>et incorruptibilem. Creatura autem etiam angelica hoc 
      <lb ed="#A" n="43"/>non potest. cum ex se sit corruptibilis. licet deo 
      conseruan<lb ed="#A" n="44" break="no"/>te nunquam corrumpatur. Nam nihil potest agere vltra 
      <lb ed="#A" n="45"/>gradum sue perfectionis secundum philosophum. Et nil dat quod non 
      <lb ed="#A" n="46"/>habet ci. et. ii. Elenchorum ergo etc. Alia ratio Diuine 
      proprie<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tatis. quia solius dei proprium est creare id est ex nihilo 
      ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quid facere. sed anima ex nihilo est. ergo etc. Tertia ratio 
      <lb ed="#A" n="49"/>ex parte finis anime rationalis quia facta est ad beatitu 
      <lb ed="#A" n="50"/>dinem. hanc autem solus deus habet dare. Ideoque vt 
      <lb ed="#A" n="51"/>anima sit facta ad imaginem dei qua capax sit beati 
      <lb ed="#A" n="52"/>ficari in deo: habet a solo deo immediate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2434">
      ¶ Qua 
      <lb ed="#A" n="53"/>re autem deus voluit per seipsum facere animam rationalem 
      <lb ed="#A" n="54"/>et nullam aliam in ea creaturam operari sicut et 
      an<lb ed="#A" n="55" break="no"/>gelos per seipsum facere voluit. Ratio est secundum ma 
      <lb ed="#A" n="56"/>gistrum et Augu. ex dist. i. li. ii colligendo. ac 
      Lu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dolphum videlicet vt nulli creature anima 
      rationa<lb ed="#A" n="58" break="no"/>lis subsit deseruiendo nisi soli deo. et ipsum solum 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>super omnia diligat a quo solo creata est eius 
      prae<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cepta seruando et offensam cauendo. Unde quia 
      <lb ed="#A" n="61"/>totum esse suum anima habet a deo. Idcirco tenetur 
      <lb ed="#A" n="62"/>solum deum diligere ex toto corde et ex tota 
      ani<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ma et ex tota mente et ex omnibus viribus suis sicut 
      praeci<lb ed="#A" n="64" break="no"/>pitur Mat. xxii. quia ad hoc creata est. Alioquin 
      <lb ed="#A" n="65"/>digna est morte eterna. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2469">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Sed difficultas oritur. Quia si 
      <lb ed="#A" n="67"/>in solo deo creatur anima rationalis sequitur quod deus non 
      <lb ed="#A" n="68"/>deberet eam infundere corpori per adulterium 
      gene<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rato. quia sic deus videtur acceptasse 
      culpabi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lem coitum adulterii. Et cooperari adulterio. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Respondetur secundum Bonauen. simul et Tho. e. di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="72"/>quod in hoc magis laudabilis est sua diuina 
      boni<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tas quam foret reprehensibilis eo quod beneficium hoc quod 
      <lb ed="#A" n="74"/>disposuit seruare non immutat vel interrumpit propter 
      <lb ed="#A" n="75"/>peccata hominum. vnde cum animam infundit non considerat 
      <lb ed="#A" n="76"/>vicium sed naturam. Nec in hoc cooperatur adulterio 
      <lb ed="#A" n="77"/>secundum id quod est peccatum vel deformitas sed secundum id 
      <lb ed="#A" n="78"/>quod est aliquid boni in specie naturali
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2500">
      ¶ Qx si ad 
      <lb ed="#A" n="79"/>huc di. Tamen adulterio non dat deus gratiam que 
      <lb ed="#A" n="80"/>immediate a deo procedit. ergo pari ratione nec de bet 
      <lb ed="#A" n="81"/>dare animam corpori generato per adulterium. 
      Re<lb ed="#A" n="82" break="no"/>spondetur secundum e. Bonauen. quod non est simile de gratia 
      <lb ed="#A" n="83"/>quia illa non respicit naturam secundum quod est natura. sed 
      <lb ed="#A" n="84"/>magis secundum quod ad deum est conuersa. Nam et 
      ani<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mam creat deus quam tamen nouit damnandam in 
      fu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>turo sed hoc non ideo vt damnetur. vt patuit lib. 
      pri<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mo de Predestinatione etc. Ecce ergo 
      laudabi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>lis dei bonitas et iusticia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2525">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2527">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2529">
                  <lb ed="#A" n="89"/>Item de causa materiali que 
      <lb ed="#A" n="90"/>stio est. Utrum animam rationalem producit deus ex 
      ali<lb ed="#A" n="91" break="no"/>qua materia vel ex traduce an ex nihilo. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="92"/>cum magistro in. ii di. xvii. et communiter. doct. di. sic. Sub 
      <lb ed="#A" n="93"/>stantiam inquit anime in qua viueret creauit deus 
      <lb ed="#A" n="94"/>non de materia aliqua corporali vel spirituali sed de 
      <lb ed="#A" n="95"/>nihilo. vnde in hoc anima rationalis assimilatur 
      an<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gelis quia sunt creati de nihilo. Ratio huius secundum 
      <lb ed="#A" n="97"/>Bonauen. e. dist. xvii. quia cum anima rationalis 
      <lb ed="#A" n="98"/>sit hoc aliquid et per se nata subsistere. Est enim 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mortalis etiam post separationem a corpore et per se 
      <lb ed="#A" n="100"/>potest agere et pati mouere et moueri. oportet ergo 
      <lb ed="#A" n="101"/>quod habeat intra se fundamentum sue existentie 
      <lb ed="#A" n="102"/>nec habeat materiam aliquam partem sui in quam 
      <lb ed="#A" n="103"/>sit resolubilis. sed debet esse spiritualis et immor 
      <lb ed="#A" n="104"/>talis sicut angelus. ergo ex nihilo est creata. Unde 
      <lb ed="#A" n="105"/>de si queratur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2568">
      ¶ Quare voluit deus animas 
      <lb ed="#A" n="106"/>humanas ex nihilo creare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2573">
      ¶ Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="107"/>Ludolphum lib. de med. vi. christi. quod primo ratio 
      <lb ed="#A" n="108"/>ne nobilitatis. quia voluit deus ex sua charitate 
      <lb ed="#A" n="109"/>animam facere talem et tamnobilem quod in omnibus 
      <lb ed="#A" n="110"/>rebus creatis non inueniretur tam nobile 
      ma<lb ed="#A" n="111" break="no"/>teriale vt ex eo posset fieri anima rationalis. Ut 
      <lb ed="#A" n="112"/>enim Augu. de libero arb. lib. i. ca. xvii. dicit. 
      Ray<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tionali mente nihil est praestantius nisi deus. Ideo 
      <lb ed="#A" n="114"/>que non congruit vt faceret deus animam de terra vel 
      ele<lb ed="#A" n="115" break="no"/>mentis vel celo aut stellis et quibuscumque corporalibus 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#A" n="76"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia cum sit spiritus indiuisibilis et simplex omnia 
      corpo<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ralia praecellens non de huit aliquod corporale in 
      <lb ed="#A" n="3"/>eius compositionem intrare vt esset materia eius. Alio 
      <lb ed="#A" n="4"/>quin vilificaretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2610">
      ¶ Alia ratio puritatis scilicet vt purio 
      <lb ed="#A" n="5"/>rem amorem haberet anima ad deum et ipsum solum praeomnibus 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cupisceret: vnde non congruit eam fieri de aliquo 
      si<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ue corporali siue etiam spirituali creato. ne alicui creatur e 
      <lb ed="#A" n="8"/>adhereret per amorem. Nam si esset de terra pro nihilo 
      <lb ed="#A" n="9"/>duceret se totam terrenam facere amando. Si autem de 
      <lb ed="#A" n="10"/>tarne carnalem. Si de mundo mundanam. Si de 
      <lb ed="#A" n="11"/>celo vel de angelo. vel de alia anima. tunc sola talia 
      <lb ed="#A" n="12"/>amare curaret non deum. ergo de nihilo fecit deus vt 
      <lb ed="#A" n="13"/>nihil amet nisi deum. Aut si quid aliud a deo amat hoc 
      <lb ed="#A" n="14"/>non nisi in deum vel propter deum amare velit sicut 
      do<lb ed="#A" n="15" break="no"/>cet Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2637">
      ¶ Tertia ratio et praedictis est 
      magnipensi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>onis et sollicite cautionis ne scilicet homo 
      tamnobi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lissimam animam suam per vile peccatum perdat et diabolo tra 
      <lb ed="#A" n="18"/>dat. Sciendum quod sicut angeli sic et anime humane 
      <lb ed="#A" n="19"/>facte sunt ex nihilo a deo. solo. quatenus ostendatur 
      <lb ed="#A" n="20"/>ex hoc quoniam erunt consortes in celesti beatitudine 
      pari<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ter laudantes deum perpetuo. sicut et pariformiter 
      <lb ed="#A" n="22"/>sunt creati ad dei laudem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2656">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2658">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2660">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quare non conuenit ponere 
      ali<lb ed="#A" n="24" break="no"/>qua animam ex traduce produci vel saltem ex alia 
      ani<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ma. puta animam Eue ex anima Ade sicut et corpus 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex eius costa vel corpore. et animam filiorum ex anima 
      <lb ed="#A" n="27"/>parentum sicut videmus quod ignis producit ignem etc. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Maxime cum scriptura <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2675">Gen. xlvii.</ref> dicat. Omnes 
      <lb ed="#A" n="29"/>inquit anime que egresse sunt de femore Iacob. lxxii. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Et ita videtur quod fiat traductio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2682">
      ¶ Respondetur secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="31"/>in. ii dist. xviii. quod talis locutio in scriptura vbicum 
      <lb ed="#A" n="32"/>que inuenitur est intelligenda per Synecdochen. 
      ca<lb ed="#A" n="33" break="no"/>piendo totum pro parte vel econtra. Et talis modus 
      <lb ed="#A" n="34"/>loquendi est vsitatus apud theologos scilicet 
      capien<lb ed="#A" n="35" break="no"/>do animam pro homine secundum corpus tantummodo. est etiam vsi 
      <lb ed="#A" n="36"/>tatus apud philosophos vt patuit ex auctoritatibus <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2697">physicis 
      <lb ed="#A" n="37"/>supra §. xix.</ref> Ex illa auctoritae. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2702">ii Physicorum.</ref> Homo 
      ho<lb ed="#A" n="38" break="no"/>minem generat et sol. Et patet etiam ex ix. Ethicorum. vbi 
      <lb ed="#A" n="39"/>dicit philosophus. quod totus homo est solus intellectus. quod de 
      <lb ed="#A" n="40"/>bet intelligi principaliter et synecdochice per modum 
      <lb ed="#A" n="41"/>quo tota ciuitas dicitur esse in rectore ciuitatis vel ci 
      <lb ed="#A" n="42"/>uibus principalibus. qui quod faciunt dicitur tota ciuitas illud 
      <lb ed="#A" n="43"/>fecisse
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2718">
      ¶ Ad quesitum ergo dicit idem <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e2720">Guil</name>. quod nec 
      <lb ed="#A" n="44"/>Eue anima. nec aliorum quorumcumque hominum sicut nec 
      <lb ed="#A" n="45"/>anima Ade: sunt ex traduce. vel ex anima parentum vel 
      <lb ed="#A" n="46"/>aliorum producte sicut ignis ex igne. Ratio. quia 
      tra<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ductio vt praedictum est <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e2731">supra arti. ix.</ref> requirit duo. 
      Pri<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mum quod vnum originetur ab alio. Unde si lignum vel 
      do<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mus diuidatur in partes. tunc vna pars non 
      tradu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>citur ab ali a parte. quia non originatur ex ea. Secundo re 
      <lb ed="#A" n="51"/>quirit quod sit diuisio vel decisio illius qui scilicet tradu 
      <lb ed="#A" n="52"/>citur ab eo a quo fit traductio. vnde licet vnus ignis 
      <lb ed="#A" n="53"/>alium originet. non tamen vnus est ex traduce alterius 
      <lb ed="#A" n="54"/>quia ibi no est diuisio ignis proprie sed solum multiple 
      <lb ed="#A" n="55"/>catio. erict Proinde no conuenit traductio anime rationa 
      <lb ed="#A" n="56"/>lis. ex probatione tali. quia si sic poneretur. Quero aut 
      <lb ed="#A" n="57"/>anima rationalis traducitur a corpore. aut ab anima. non 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>a corpore. quia per naturam non potest ex corpore fieri non 
      <lb ed="#A" n="59"/>corpus vt dicit Aug. Anima autem est substantia incorporea 
      <lb ed="#A" n="60"/>secundum theologos et philosophos. Nec traducitur ab anima quia hoc 
      <lb ed="#A" n="61"/>non potest fieri nec secundum partem anime rationalis cum sit 
      in<lb ed="#A" n="62" break="no"/>diuisibilis nec secundum totu. quia tunc generans generam 
      <lb ed="#A" n="63"/>do moreretur cum totam animam suam dat genito. et sic 
      de<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sinit ipse habere animam etc. Deus ergo laudabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2776">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2778">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2780">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Item de causa formali. vel 
      Imagi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ne diuinali. Utrum anima rationalis veraciter facta sit 
      <lb ed="#A" n="67"/>ad imaginem dei et similitudinem. Respondetur quod sic. Primo 
      <lb ed="#A" n="68"/>expresse patet ex sacra scriptura Gen scilicet Faciamus 
      ho<lb ed="#A" n="69" break="no"/>minem ad imaginem et similitudine nostram. ergo 
      in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dubitanter verum est. Secundo patet ex ratione secundum Bona 
      <lb ed="#A" n="71"/>uen. in. ii dist. xvi. art. i. q. i. et vltemo. quia quod vere 
      repre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sentat aliquid secundum eius nobilem actum et secundum distinctis 
      <lb ed="#A" n="73"/>onem et ordinem. vere est eius imago. Sed hominis 
      <lb ed="#A" n="74"/>anima vere representat deum secundum eius nobilissimum 
      <lb ed="#A" n="75"/>actum qui est intelligere. non solum enim representat deum 
      <lb ed="#A" n="76"/>inquantum ens et inquantu viuens. sed etiam inquantum est in 
      <lb ed="#A" n="77"/>telligens. et sic excellentius et propinquius quam cetera 
      <lb ed="#A" n="78"/>creata corporalia. Et iterum repsentat distinctionem 
      <lb ed="#A" n="79"/>et originem que est in personis diuinis quantum ad 
      me<lb ed="#A" n="80" break="no"/>moria intellectum et voluntatem. Nam imago 
      consi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>stit in his tribus anime potentiis. Sicut enim anima 
      <lb ed="#A" n="82"/>essentialiter vna existens habet tres potentias 
      di<lb ed="#A" n="83" break="no"/>stinctas. sic vnus deus in essentia habet tres 
      per<lb ed="#A" n="84" break="no"/>sonas distinctas suis proprietatibus. Item sicut ex 
      <lb ed="#A" n="85"/>memoria gignitur intelligentia quia actus 
      intelligen<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tie non potest esse sine actu memorie. Sic in diui 
      <lb ed="#A" n="87"/>nis a patre gignitur filius qui est verbum in intellectu 
      di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>uino. Denique sicut ex memoria simul et 
      intelligen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tia procedit voluntas. quia motus voluntatis non 
      po<lb ed="#A" n="90" break="no"/>test esse sine cognitione praeuia. Nil enim volitum nisi 
      co<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gnitum secundum Aug. et philosophum lib. de anima. Sic in 
      diui<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nis a patre simul et filio procedit spiritus sanctus per modum 
      <lb ed="#A" n="93"/>voluntatis. et sic vere est imago dei in anima. quod est 
      <lb ed="#A" n="94"/>sibi ad maximum honorem tanque dignitatis regie et 
      <lb ed="#A" n="95"/>maiestatis conformis dei. Tertio quod sit non tantum ad 
      <lb ed="#A" n="96"/>dei imagine sed etiam ad eius similitudinem probatur 
      <lb ed="#A" n="97"/>ex pluribus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e2856">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e2858">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2860">
                  <lb ed="#A" n="98"/>Nam queritur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2865">
      ¶ An idem sit ant 
      <lb ed="#A" n="99"/>mam esse factam ad imaginem dei sicut esse ad 
      simili<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tudinem. Respondetur secundum doct. communiter et clarius secundum 
      Ly<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ram super dicta auctorite Gen i. quod non sed differunt. 
      <lb ed="#A" n="102"/>tes naturales scilicet memoriam intelligentiam et 
      volun<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tatem vt iam dictum est. Similitudo autem in gratuitis 
      <lb ed="#A" n="104"/>Et ideo similitudo est quedam perfectio imaginis. quia 
      <lb ed="#A" n="105"/>gratia perficit naturam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2883">
      ¶ Secundo quia vt Aug. et cum eo 
      <lb ed="#A" n="106"/>Bonauen. supra. di. Imago principalius ponitur in 
      co<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gnitiua. Anima enim eo immago quo capax est eternorum 
      <lb ed="#A" n="108"/>scilicet per cognitionem. Similitudo vero est in affectiua 
      <lb ed="#A" n="109"/>principalius. quia similitudo dicit conuenientiam in qualita 
      <lb ed="#A" n="110"/>re. Et quia qualitas qua anima assimulatur deo consistit 
      prin<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cipalius in vnione ad deum per amorem qui principaliter 
      <lb ed="#A" n="112"/>est in voluntate vel affectiua potentia. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2901">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Tertio prterea secundum Lrra assgnatur a iudeis et ali¬ 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#A" n="77"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quibus simlitudo anime ad deum in accidentalibus. sed 
      <lb ed="#A" n="2"/>imago in naturalibus: vt dictum est. Et sunt similitudi 
      <lb ed="#A" n="3"/>nes accidentales huiusmodi assignate. Prima 
      purita<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tis. quia sicut deus est purissimus nec poest inquinari 
      sor<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dibus orbis: sic nec anima sordibus corporis. Secunda 
      <lb ed="#A" n="6"/>amorositatis. quia sicut deus charitas est et nunquam sine 
      <lb ed="#A" n="7"/>amore. sic anima non potest esse sine amore. sed semper amat 
      <lb ed="#A" n="8"/>aut bonum incommutabile aut commutabile. Tertia 
      <lb ed="#A" n="9"/>repletionis. quia sicut deus replet totum mundum et est 
      to<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tus in qualibet parte mundi. sic anima replet corpus et est 
      <lb ed="#A" n="11"/>tota in quilibet membro. Quarta vnitatis. quia sicut deus 
      <lb ed="#A" n="12"/>vnicus est in seculo nec possunt esse plures dii. sic anima 
      <lb ed="#A" n="13"/>vnica et non plures in corpore suo. Quinta 
      illocabi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>litatis. Sexta inuisibilitatis. Septima 
      simplicita<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tis. quia indiuisibilis est deus. sic et anima etc. Ultima 
      vir<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tuositatis. Unde Amb. de fuga seculi dicit. Similitur 
      <lb ed="#A" n="17"/>dinem dei habet anima cum habet iusticiam et virtu tes 
      <lb ed="#A" n="18"/>que sunt in deo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2952">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Sed quare deus voluit taliter 
      <lb ed="#A" n="20"/>facere animam humanam vt esset ad imaginem et 
      similitudi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nem eius. Cum enim consideratio proprie nobilitatis et 
      digni<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tatis inducit superbiam. sicut patet in Lucifero. videtur ergo 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod anima humana non debuit tanta honorari dignitate 
      <lb ed="#A" n="24"/>ne superbiret. Respondetur secundum doc. quod deus benedictus hoc fecit 
      <lb ed="#A" n="25"/>ex sua bonitate. non vt homo ex hoc superbiret: sed potius 
      <lb ed="#A" n="26"/>pro eius salute
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e2972">
      ¶ Primo ratione amoris vt prouocaretur haomo 
      <lb ed="#A" n="27"/>ad deum reamadum qui nos tantum praedilexit vt sibi 
      <lb ed="#A" n="28"/>assimilaret. Nam omne simile naturaliter 
      dilige<lb ed="#A" n="29" break="no"/>re habet sibi simile. Ecci. xiii. Et per philosophum. ii de anima. Secundo 
      <lb ed="#A" n="30"/>ratione amplior is laudis et gratiarum actionis pro tanto et 
      <lb ed="#A" n="31"/>tali beneficio nobis collato prae aliis creatis. et sic 
      ma<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gis deseruiat deo. Unde Magister in. ii di. i. dicit. Si 
      quae<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ratur: Quare creatus est homo. Breui sermone responderi 
      <lb ed="#A" n="34"/>potest quod propter bonitatem dei ad laudandum deum et vt 
      serui<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ret ei ac frueretur eo: cui seruire regnare est. Hec 
      <lb ed="#A" n="36"/>ibi. Tertio ratione cautionis. vt scilicet magis caueremus uao 
      <lb ed="#A" n="37"/>culpa ne imaginem summi regis stercore peccati 
      fedare<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mus. Si enim imaginem christi vel beate marie in lutum proii 
      <lb ed="#A" n="39"/>cere contemptibiliter peccatum est. quanto magis dei imaginem 
      <lb ed="#A" n="40"/>peccato fedare. Quarto ratione repletionis scilicet ruine 
      ange<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lice vt idonei fieremus ad eam. per hoc quod simules sumus 
      an<lb ed="#A" n="42" break="no"/>gels qui etiam sunt ad imaginem dei fancti etc. ergo deunu laudenus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3010">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3012">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3014">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Utrum in anima masculi nobilius 
      <lb ed="#A" n="44"/>et principalius sit imago dei quam in anima mulieris. Respodetr secud 
      <lb ed="#A" n="45"/>Bona. e. di. xvi. q. ii. ar. ii quod imago quantum ad suum 
      <lb ed="#A" n="46"/>esse principaliter consistit in anima et eius potentiis prout habent 
      <lb ed="#A" n="47"/>conuerti ad deum per memoriam intellectum et volutatem: 
      si<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ue actualiter siue potentialiter vel aptitudinaliter. Et 
      quam<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tum ad hoc non est distinctio masculi et femine. nec 
      serui<lb ed="#A" n="50" break="no"/>et liberi: sed eque reperitur imago in vtrisque quantum ad esse et 
      <lb ed="#A" n="51"/>eius complementum. Ratio. quia vt dicit Aug. xiiii. de trini. ca. 
      <lb ed="#A" n="52"/>viii. Co imago dei est: quo capax eus et particeps essepotest. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Sed quia mulier eque capax est summi boni per cognitionem et 
      <lb ed="#A" n="54"/>amorem sicut vir. Similiter gratia et virtus ita excellenter potest 
      <lb ed="#A" n="55"/>esse in viro sicut in muliere. et econuerso. Ideo equaliter est in 
      <lb ed="#A" n="56"/>vtrisque imago et similitudo secundum esse nature et gratiae prout 
      <lb ed="#A" n="57"/>etiam habetur ex scriptura Gen i. Creauit deus hominem 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ad imagi. et smilitum. suam. sequitur. masculum et feaiam 
      cre<lb ed="#A" n="59" break="no"/>auit etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3058">
      ¶ Proinde etiam poet separationem a corpore euiciter 
      <lb ed="#A" n="60"/>erit imago in anima mulieris sicut et in anima viri quantum 
      <lb ed="#A" n="61"/>ad esse. Uerumtamen quantum ad bene esse imaginis secundum aliquid 
      <lb ed="#A" n="62"/>magis expresse est imago et similitudo dei in viro quam in 
      <lb ed="#A" n="63"/>muliere. Primo ratione maioris representationis quo ad 
      habi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tudinem anime ad corpus in quo est sexuum distinctio. quia vt 
      <lb ed="#A" n="65"/>Arist. dicit scilicet Politer. masculus naturaliter dignior et 
      per<lb ed="#A" n="66" break="no"/>fectior est feia. ergo magis habet representare deum qui est 
      perfe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctissimus. Secundo ratione vnionis. quia homo magis fuit 
      vni<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bilis divine nature in sexu masclino. vt patet in christo. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Tertio ratione praesidentie l(cst principationis. quia dicente apostolo 
      <lb ed="#A" n="70"/>Uir est caput mulieris: et mulier propter virum fancta est. et non 
      <lb ed="#A" n="71"/>econuerso. et sic etiam vir magis representat deum qui est 
      <lb ed="#A" n="72"/>omnium princeps etc. Et propterea mulier dicitur ima 
      <lb ed="#A" n="73"/>go viri. i. Cor. xi. cap. etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3092">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3094">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3096">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Utrum in anima humana magis 
      <lb ed="#A" n="75"/>sit imago dei quam in angelo: an ecouerso. Respontr. secundum 
      <lb ed="#A" n="76"/>Bona. supra. ar. i. q. ii concor. Tho. quod quantum ad aliquid est 
      <lb ed="#A" n="77"/>cquae principaliter in vtrisque. et quantum ad aliquid magis: et 
      <lb ed="#A" n="78"/>quantum ad aliquid minus. vt patet ex conclusionibus subscriptis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3109">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶Prima conclusio quod simpliciter loquendo et absolute 
      ima<lb ed="#A" n="80" break="no"/>go dei magis est in angelo quam in homine. et in angels su 
      <lb ed="#A" n="81"/>perioribus magis quam in inferioribus Probatur primo 
      <lb ed="#A" n="82"/>auctoritate Greg. exponentis illud Ezec. xxviii. Tu 
      sir<lb ed="#A" n="83" break="no"/>gnaculum similitudis. vbi dicit Angelus non ad 
      similitudi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nem dei tantum dicitur factus: sed sigraculum similitudinis. vt quo in eo 
      <lb ed="#A" n="85"/>est subtilior natura: eo in illo imago dei subtilius 
      <lb ed="#A" n="86"/>insinuetur expressa. Hec ille. Secundo ratione: quia creatura 
      <lb ed="#A" n="87"/>rationalis eo est imago quo dei capax et particeps est secudum Aug. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Sed angelicus spiritus capacior est quanto pre aliis 
      <lb ed="#A" n="89"/>superi or est naturaliter et quanto supra hominem: quia perfectius et 
      <lb ed="#A" n="90"/>viuacius sunt in angelo meoria. intellectus. et voluntas 
      <lb ed="#A" n="91"/>quam in homine. quia memoria angeli retinet sine obliuione 
      <lb ed="#A" n="92"/>ea quae scit. et intellectus eius intelligit sine inquisitione. et 
      <lb ed="#A" n="93"/>voluntas diligit sinem retardatione: quorum opposita sunt 
      <lb ed="#A" n="94"/>in anima. ergo etc. Tertio patet similitudine. quia sapiens 
      ar<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tifex in nobiliori tabula nobiliorem picturam facit. 
      <lb ed="#A" n="96"/>sed imago dei in creatura est quasi quedam 
      pi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ctura tabule impressa secundum Magistrum 
      sententia<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rum. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3155">
      ¶ Secunda conclusio: quod loquendo secundum aliquid 
      <lb ed="#A" n="99"/>imago dei magis est in homine quam in angelo. Probatur 
      <lb ed="#A" n="100"/>hec conclusio etiam naturali repraestentatione intelligendo. quia 
      <lb ed="#A" n="101"/>odo expressius representat quam angelus distinctionem personarum: 
      <lb ed="#A" n="102"/>eo quod in homine est personalis discretio per originem qua vnus 
      <lb ed="#A" n="103"/>prenatur ab alio: sicut persona a persona. quod non est in 
      ange<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lis. Item quia sicut ex vno deo sunt omnia: ita exvno homine omnes 
      <lb ed="#A" n="105"/>homines. Item sicut deus simpliciter est finis omnium ita homo 
      quodan<lb ed="#A" n="106" break="no"/>modo finis creaturarum. quia magis sunt propter hominem 
      fa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>cta omnia corporalia quam propter angelos. et in huiusmodi patet quod 
      <lb ed="#A" n="108"/>homo expressius representat dei imaginem quam angelus. et sic 
      cla<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ret conclusio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3181">
      ¶ Tertia conclusio. quod loquendo de ratione imaginis 
      <lb ed="#A" n="110"/>secundumesse quamuis equaliter reperiatur in angelo et homine: Tamen dan¬l 
      <lb ed="#A" n="111"/>tur alique anime humane quae secundum gratuita et secundum bene esse 
      ima<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ginis diei multo excelletiori modo sunt insignite dei 
      ima<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gine quam etiam optimi angeli vel supremi. Huius 
      conclusio<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nis prima pars patet. quia de esse imagis est quod creatura in¬ 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#A" n="78"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>mediate ordinetur in deum et sit nata deo coniungi. hoc 
      <lb ed="#A" n="2"/>enim est essentiale imagini. Et quia in hoc angelus et homo 
      <lb ed="#A" n="3"/>equi parantur. quia vt Augustinus. ait. Utriusque mens 
      immedia<lb ed="#A" n="4" break="no"/>te ab ipsa prima veritate formatur. ergo equalciter est imago in 
      <lb ed="#A" n="5"/>eis secundum esse vel essentiale. Secunda pars conclusiois patet de 
      <lb ed="#A" n="6"/>anima christi. Et pie creditur ac communiter sentitur etiam de anima 
      <lb ed="#A" n="7"/>beate marie eius matris: quod super omnes angelos eleuata sit 
      <lb ed="#A" n="8"/>capacitas earum de deo. Et Aug. hoc inuit pluribus locis. 
      <lb ed="#A" n="9"/>ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3221">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ De imagine dei plura infra. vbi 
      <lb ed="#A" n="11"/>Imago. et habes etiam plurima lib. i. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3229">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3231">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3233">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶Item de cam finali anime rationalis 
      que<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stio est Utrum deus creauit animam ad beatitudinem eternam. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Et rasent Magister in. ii libro di. i. cum Aug. quod sic. Nam 
      Au<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gu. ipset in praefatione. libro pseos. dicit in hec verba. Mundus 
      id<lb ed="#A" n="16" break="no"/>circo factus est vt fieret homo homo vero ideo factus est vt 
      <lb ed="#A" n="17"/>deum factorem suum agrasceret. Ideo agnosceret vt 
      ama<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ret et coleret. Ideo amaret et coleret vt beatam immor 
      <lb ed="#A" n="19"/>talitatem pro mercede laboris caperet. Ideo autem praemio beate 
      <lb ed="#A" n="20"/>immortalitatis afficeretur vt similis effectus angels summo 
      <lb ed="#A" n="21"/>et immortali deo in perpetuum desuiret ipset laudando. 
      <lb ed="#A" n="22"/>et esset regnum eternum ipsi deo. Hec est summa rerum. hec 
      condi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ti hominis ratio. hoc arcanum dei. Hec Augu. ibi. Ex quibus 
      <lb ed="#A" n="24"/>patet quod summa dignitate dilexit et honorauit deus 
      <lb ed="#A" n="25"/>nostras animas. Ideo tenemur deum reamare et laudare. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3266">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Eat anima creata sit ad beatitudinem in solo deo 
      <lb ed="#A" n="27"/>habenda. patet tribus signis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3273">
      ¶ Primum signum vel 
      argu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mentum anhelationis. quia anima semper anhelat ad deum: 
      ne<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ptest quiescere appetitus eius etiamsi hebeat totum mundum: sed 
      <lb ed="#A" n="30"/>in solo deo quietatur. deus autem et natura nil facit frustra 
      <lb ed="#A" n="31"/>ex i. Celi. ergo non frustra talem appetitum indidit deus 
      men<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ti. eti per conseques anima factam est ad finem beatitudinis. videlicet deum e 
      <lb ed="#A" n="33"/>Unde Aug. xi. confes. dicit. Fecisti domine cor meum ad te. et 
      <lb ed="#A" n="34"/>ido inquietum est donec perueniat ad te. Hec ille
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3291">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cundum argumentum confederationis. quia talem vult deus cum 
      <lb ed="#A" n="36"/>anima confederationem. quod sicut anime in solo deo quietari placet: 
      <lb ed="#A" n="37"/>ita et deo in sola anima hitare per gratiam complacet. adeo 
      <lb ed="#A" n="38"/>quod quacumque mundi bona offerat homo deo: ipsi non placent 
      <lb ed="#A" n="39"/>omnia illa: nisi offerat deo animam suam pro habitaculo gratui 
      <lb ed="#A" n="40"/>to. Unde Prouer. xxiii. deus dicit. Fili pbe mihi cor 
      ti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>um et sufficer mihi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3310">
      ¶ Tertium argumentum illapsus e 
      <lb ed="#A" n="42"/>animam solius deitatis. quia deus sic voluit facere animam vt 
      <lb ed="#A" n="43"/>nil possit in eam illabi nisi solus deus et nullus alius vel 
      <lb ed="#A" n="44"/>angelus vel diabolus etc. Unde Aug. Solus deus illabi 
      <lb ed="#A" n="45"/>tur menti. Ideoque constat quod ad se solum inhitandum fecit 
      <lb ed="#A" n="46"/>animam per gratiam et gloram. et per conseques ad beatitudinem. ergo 
      <lb ed="#A" n="47"/>deus laudetur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3327">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3329">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3331">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Item de preciositate anime rationalis quaedo 
      <lb ed="#A" n="49"/>est Utrum anima humana merito extimetur praeciosior omni 
      <lb ed="#A" n="50"/>corporali creatura. Nimirum hoc recograscere est 
      valde<lb ed="#A" n="51" break="no"/>vtile. quia vt philosophus. i. de anima dicit. Cognitio anime vtilis est 
      <lb ed="#A" n="52"/>ad omnem virtutem. Et patet: quia ex hoc homo inflammatur ad 
      re<lb ed="#A" n="53" break="no"/>diligendum deum qui nos tantum amauit vt praeciosissimam 
      <lb ed="#A" n="54"/>animam dederit. Item ex hoc magis sollicitamur ne 
      perda<lb ed="#A" n="55" break="no"/>mus tam praeciosissimum thesaurum id est animam rationalem. et ex hoc 
      <lb ed="#A" n="56"/>etiam ad paeitentiam peccatorum prouocamur. quia vt Bernands. super 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Can. ser. lxxxii. dicit Quo anima melius cogscit suam 
      origi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nem eo magis erubescit vitam habere degenerem. Hec ille. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Exmen dum homo recogitat se esse de genere regio vel 
      nobi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>li: erumbescit facere opera latricorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3366">
      ¶ Ad quaestionem itaque 
      <lb ed="#A" n="61"/>ponitur conclusio affirmatiua quod sic. Et probatur triplici via. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3371">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Primo ex auctrtatibus. Nam Mat. xvi dicit christus. quid 
      <lb ed="#A" n="63"/>prodest homini si vniuersum modom lucretur anime vero sue 
      de<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tri. pa. aut quam dabit homo commutationem pro anima sua. q. 
      <lb ed="#A" n="65"/>di. nullam. quia tam praeciosa est quod nullo praecio comutari potest. 
      <lb ed="#A" n="66"/>etiam si dares pro ea totius modi hobs bona. Unde et Berarndus. 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicit. Totus mundus corporeus vnius anime praecio equiperari non 
      <lb ed="#A" n="68"/>potest Item Aug. li. vii. super Gen. dicit. Anima omnem corpore 
      <lb ed="#A" n="69"/>am creaturam dignitate nature praecellit. et libro viii. de 
      <lb ed="#A" n="70"/>ciui. dicit. Omni corpori praefertur anime natura qualiscumque. Idem 
      <lb ed="#A" n="71"/>de lib. ar. li. i. c. xvii. Rationali mente nil est praestantius nisi 
      <lb ed="#A" n="72"/>deus. Et li. lxxxiii. quodio dicit. Omnis anima omni corpore melior 
      <lb ed="#A" n="73"/>est. Nam melius est omne quod viuificat quam quod viuificatur. 
      <lb ed="#A" n="74"/>etc. Et patet. quia sicut omnis artifex melior est suo instaeto et 
      <lb ed="#A" n="75"/>artificiato. puta faber malleo quo operatur et securi 
      <lb ed="#A" n="76"/>quam facit. sic anima operans in corpore etc. Eten. iii. de 
      <lb ed="#A" n="77"/>anima dicitr. Omnm agens praestantius est passo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3408">
      ¶ Secundo probatur 
      <lb ed="#A" n="78"/>rationibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3414">
      ¶ Prima ratio divine praelectionis. Na vnumquodque 
      quan<lb ed="#A" n="79" break="no"/>to est melius tanto est praeligibilius. sed deus qui infallibiliter 
      <lb ed="#A" n="80"/>nouit omnia in numero pondere et mensura bonitatis 
      cu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>iussibet rei praelegit animam rationalem prae omnibus ad sibi 
      vni<lb ed="#A" n="82" break="no"/>endum. vt patet in christo et ad inhabitandum propter quod dicit 
      <lb ed="#A" n="83"/>Prouer. viii. Delicie mee esse cum filiis hominum. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3427">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Secunda ratio care redemptionis. quia quanto aliquid 
      praeciosi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>us: tanto digne emitur carius. Patet de auro respectu 
      <lb ed="#A" n="86"/>aliorum metallorum. sed anima humana summe caro precio est 
      <lb ed="#A" n="87"/>redempta i. Pe. i. Non corrup. auro et argen. set 
      prae<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cioso sang. domini Iesu redemp. ergo etc. Unde i. Cor. vi. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Empti estis praecio mags: glorisis. et portate deum in cor. 
      <lb ed="#A" n="90"/>vro. Aug. Attendat anima humana quantum valeat quantum 
      <lb ed="#A" n="91"/>deo debeat et quantum suum praecium existat et vilis esse desii 
      <lb ed="#A" n="92"/>nat. non enim parui praecii sed reus est sanguinis christi qui ma 
      <lb ed="#A" n="93"/>culat peccato animam christi sanguine redeptam. Hec ille. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3451">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Tertia ratio incorruptionis. quia omne incorruptibile 
      <lb ed="#A" n="95"/>et habens vitam in se: est praeciosius corruptibili: et non 
      viuen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>te etiam incorruptibili. sed anima est incorruptibilis et 
      viuens<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ergo praeciosior est etiam incorruptibili celo quod non viuit. 
      <lb ed="#A" n="98"/>Quarta ratio condigne satisfactionis. quia pro periculo anima 
      <lb ed="#A" n="99"/>per peccatum opertuit satisfacere solum per eum qui esset infiniti 
      <lb ed="#A" n="100"/>meriti in soluendo eus periculi damnum vt dicit Ans. Unde 
      <lb ed="#A" n="101"/>non suffecit satisfacere angelica natura nec alia: nisi 
      <lb ed="#A" n="102"/>infiniti meriti deus et homo christus. ergo periculum anime est malum 
      <lb ed="#A" n="103"/>Idammodo infinitum. quia finitum non posset satisfacere pro 
      <lb ed="#A" n="104"/>infinito. cum finiti ad infinitum sit proportio nulla. viui 
      <lb ed="#A" n="105"/>physi. et per conseques sequitur quod sicut perditio anime est pessima et 
      <lb ed="#A" n="106"/>summe damnosa. ita eius nobilitas praeciosissima. quia 
      cu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ius priuatio peior: cus habitus est melior. ex regula 
      <lb ed="#A" n="108"/>Topi. ii Topi. et i. metaph. Unde Ber. lir medi. c. 
      <lb ed="#A" n="109"/>iii. dicit sic. Agnosce o homo quam nobilis est anima tua quamque 
      gra<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uia fuerit eius peccatorum vulnera pro quibus necesse fuit 
      <lb ed="#A" n="111"/>deum vulnerari et mori. Noli euo vilipendere animam 
      tu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>am pro qua dei filius tanta sustulit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3495">
      ¶ Tertio principaliter 
      <lb ed="#A" n="113"/>probatur exemplis et similitudinibus. Nam in creando alia 
      di<lb ed="#A" n="114" break="no"/>xit deus et facta sunt Gen. i. Sed in creando animam huma 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#A" n="79"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nam tota trinitas divina quai altiori consilio vsus exprimitur 
      <lb ed="#A" n="2"/>in scriptura tamquam rem praeciosissimam faciendo prae ceteris 
      di<lb ed="#A" n="3" break="no"/>xit. Faciamus hominem ad imagi. et similiro no. Item quia homo 
      <lb ed="#A" n="4"/>factus est statura erectus in corpore versus caelum singuliter 
      <lb ed="#A" n="5"/>prae aliis. Et quia factus est vltimo omnium scilicet die. vi. vtpote 
      fi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nis omnium creaturarum. sed quia finis est melior ordina 
      <lb ed="#A" n="7"/>tis in finem. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3525">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3527">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3529">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum anima humana sit pulcrior 
      si<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cut et praeciosior prae aliis creaturis corporalibus. Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="10"/>sic
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3538">
      ¶ Probatur Primo ex auctortate scilicet doctorum. quia 
      Chri<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sost. de lapsu mundi dicit. quod sicut caelum praeciosius et 
      pul<lb ed="#A" n="12" break="no"/>crius est terra. sic anima omni corpore est praeciosior et pulcrior. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Quanto inquit caelum terra pulcrius: tanto anime 
      pulcritu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>do omnem formam quamuis pulcerrimi corporis superat. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Oosi fieri posset vt corporalibus oculis anime 
      pulcritu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dinem videre possemus. nonne derideres omnia hec qua 
      <lb ed="#A" n="17"/>ex terrena substantia decora esse videtur. Hec Chrys. Item 
      <lb ed="#A" n="18"/>Hug de arra anime dicit sic. O anima si teipsam videres si 
      <lb ed="#A" n="19"/>pulcritudinem tuam aduerteres: numquam aliam creaturam 
      <lb ed="#A" n="20"/>quam teipsam magis amares. Hec ille Sed quid 
      respcum<lb ed="#A" n="21" break="no"/>angelorum. audi Augutgis. libro de Cogni. vere vi. di. sic An 
      <lb ed="#A" n="22"/>gelos ceties sole splendidiores esse sciamus Nam 
      sol<lb ed="#A" n="23" break="no"/>est minister modi: angeli autem templa dei. quantum ergo differi 
      <lb ed="#A" n="24"/>templum dei a seruo modi: tantum differt claritas 
      angelo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rum a claritate sols Et sicut luna stellas: et sol lunam in 
      <lb ed="#A" n="26"/>claritate praecellit. sic quilibet superior ordo angelorum 
      <lb ed="#A" n="27"/>inferiorem glora dignitate et claritate praecellere creditur. 
      <lb ed="#A" n="28"/>animas quoque beatas longe sole lucidiores: angels 
      beatitudi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ne et claritate coequandas non dubitamus. Cogite 
      <lb ed="#A" n="30"/>mus itaque animam splendidam lucem: cuius minima scintilla 
      <lb ed="#A" n="31"/>vincit solem. Hec omnia Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3586">
      ¶ Secundo probatur ex ratione. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Si enim quaeratur quid sit pulcritudo anime. Rsponetr per Augu. 
      <lb ed="#A" n="33"/>super Io. ser. xxxii. dicit quod sicut decus corporis est animus: ita 
      <lb ed="#A" n="34"/>decus anime est deus. Cum ergo anima sit pulcra et decora ex deo 
      <lb ed="#A" n="35"/>inhabitante ipsam. sed deus est ineffabiliter prae omnibus 
      pulcer<lb ed="#A" n="36" break="no"/>rimus. ergo anima et summe pulcra ex participatione 
      pulcritu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dinis divine. Proinde Hug. super hierar. an. c. ii dicit. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Pulcritudo divina dicitur formifica: quia sibi conformat 
      <lb ed="#A" n="39"/>conuersos ad se: vt pulcri fiant amantes 
      pulcritudi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nem divinam. Hec ille. Unde patet quod anima humana existens in 
      <lb ed="#A" n="41"/>gratia dei pulcrior est quam mille soles et celi empyrei: sed 
      <lb ed="#A" n="42"/>anima peccatrix feda est etc. Tertio probatur exemplari 
      simili<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tudie. quia videmus quod magni reges pulcra sponsam et 
      <lb ed="#A" n="44"/>pulcra habitacula sibiipsis volunt. quantomagis rex 
      sun<lb ed="#A" n="45" break="no"/>me maiestatis deus vult animam tamquam suam sponsam fore 
      <lb ed="#A" n="46"/>pulcerrimam. et habitaculum est vt teplum pulcerrimum: 
      <lb ed="#A" n="47"/>dei imaginem in se habens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3623">
      ¶ Que faciunt animam humanam 
      <lb ed="#A" n="48"/>plus valere vel praeponderare in praeciositate et praeaccepta 
      <lb ed="#A" n="49"/>re apud deum eus pulcritudine. Nota de hoc plura docto 
      <lb ed="#A" n="50"/>rum dcam Primum eim est ad id faciens fides vera. Chrys. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Sine vere sidi cognitione omnis homo pecus reputatur Secundum 
      <lb ed="#A" n="52"/>vita pura a culpa. Chrys. super Mat. Apud deum 
      <lb ed="#A" n="53"/>melior est vnus iustus quam totus mundus peccaoribus plenus 
      <lb ed="#A" n="54"/>Tertium est charitas sancta. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3640">Ber. ii parte epistolarum. c. lxxxiii</ref>
                  <lb ed="#A" n="55"/>precium animabus charitas facum. Quartum est castitas 
      mun<lb ed="#A" n="56" break="no"/>da. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3646">Sap. iiii.</ref> O quampulcra est casta generatio cum clari. 
      <lb ed="#A" n="57"/>videlicet virtutum. Ultimum est iusticia generaliter pro omni virtute 
      <lb ed="#A" n="58"/>accepta. de qua <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3653">Aug. viii. de tri. c. vi.</ref> dicit Iusticia est 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>pulcritudo animi qua plerique homines pulcri si 
      tiasi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>corpore deformes sint. Item <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3664">philosophus. v. Ethi.</ref> praeclarissma 
      <lb ed="#A" n="61"/>virtutum est iusticia: nec lucifernec hesperus est ita 
      ai<lb ed="#A" n="62" break="no"/>mirabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3673">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3675">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3677">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum anima humana sit praecellentior 
      an<lb ed="#A" n="64" break="no"/>gelo vel econuerso. et plura huiusmodi vide vbi Angeli. § 
      <lb ed="#A" n="65"/>c. et sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3686">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum anima humana sit nobilior 
      <lb ed="#A" n="67"/>vel melior in essentia quam alia ab ipsa sua creatione 
      Respon<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3694">Magistro. sen. dist. xxxii. li. ii.</ref> dicit Ab ipsa inquit crea 
      <lb ed="#A" n="69"/>tione vna anima est subtilior alia in essentia: et ad 
      intelli<lb ed="#A" n="70" break="no"/>gendum memorandumque habilior. Hec ille. Si autem 
      ob<lb ed="#A" n="71" break="no"/>iicitur. quia Greg. dicit. Natura omnes homines pares genuit. 
      <lb ed="#A" n="72"/>ergo similiter et ab ipsa creatione anime pares sunt Respondetr secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3705">
      Bo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>na. circa lit. e. di. xxxii.</ref> concor. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3710">Rich. e. dis. ar. iiii. q. i.</ref>
                  <lb ed="#A" n="74"/>quod satis probabile est in animabus ab ipsa creatione esse 
      praecellen<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tiam. sicut etiam in angels est praecellentie disperitas iuxta 
      ca<lb ed="#A" n="76" break="no"/>pacitatis variam qualitatem. Quod autem Greg. dicit omnes homines 
      <lb ed="#A" n="77"/>naturaliter pares. hoc intelligendum est quantum ad priuationem 
      <lb ed="#A" n="78"/>ordinis in dominio etseuitute. et sic loquitur Greg. quia a 
      prin<lb ed="#A" n="79" break="no"/>cipio conditionis in hominibus non fuit ordo dominii et seruitutis: 
      <lb ed="#A" n="80"/>sreo postea per peccatum introducta est seruitus vt est dicit Amb. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Si aut quaeratur vn venit ipsa natura 
      <lb ed="#A" n="82"/>lis praecellentia in animabus. puta capacitas et sibtilitas 
      <lb ed="#A" n="83"/>ingenii et habilitas memorandi an ex parte corporis lisex 
      <lb ed="#A" n="84"/>parte anime. Dicendum cum Magistro vbi. supra quod ex parte anime. Cum 
      <lb ed="#A" n="85"/>ei non anima sit propter corpus sed econuerso. videlicet corpus est propter 
      <lb ed="#A" n="86"/>animam: Ideo ista praecellentia venit principalius ex parte anime 
      <lb ed="#A" n="87"/>rationalis. quia vna anima aliam praecellit in naturalibus. non quidem 
      <lb ed="#A" n="88"/>ratione principii causalis: cum ad beatitudinem a deo solo omnesti 
      <lb ed="#A" n="89"/>anime humane sint et ex nihilo create. sed ratione sapientie 
      condi<lb ed="#A" n="90" break="no"/>toris qui producit et facum omnia secundum debitum ordine. Unde 
      <lb ed="#A" n="91"/>Rich. supra dicit quod animas plures esse inequales creatas in 
      na<lb ed="#A" n="92" break="no"/>turalibus: sicut et in gratuitis bonis est ad manifestandum dei 
      <lb ed="#A" n="93"/>sapientiam et potentiam et maiorem speci pulcritudinem in 
      va<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rietate propter quod sic voluit deus et factum est vt sint 
      inequa<lb ed="#A" n="95" break="no"/>les sicut et angeli sunt inequales. et hoc in donis tam naturalibus 
      <lb ed="#A" n="96"/>quam gratuitis. quia superiores inferioribus snt praecellentiores. 
      <lb ed="#A" n="97"/>etc. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3765">
      ¶ Nec valet si obiiciatur quod omnes anime sunt equaliter 
      <lb ed="#A" n="98"/>ad imaginem dei fancte. quia hoc verum est quantum ad esse imagis. 
      <lb ed="#A" n="99"/>et non quantum ad bene esse. Et patet de anima christi quae 
      praecellentissi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>me est creata super omnesque animaset snet angelos isignita diei 
      <lb ed="#A" n="101"/>imagie. Similiter de anima beate virginis. vt patuit. supra. §. xxv 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3776">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Sed quid ad dicta philosophica 
      <lb ed="#A" n="103"/>qua volunt quod cholerici natuales sunt melioris ingenii quam 
      <lb ed="#A" n="104"/>phlegmatici. et <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rffssas" corresp="#Vn7Pel-h20449-Qdhfh2a">Arist. iii. de anima.</ref> <quote xml:id="Vn7Pel-h20449-Qdhfh2a" source="http://scta.info/resource/aristda-l2-gy94Xp@56-65">molles carne 
      ap<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tos mente dicimus</quote>. Respondetur secundum e. Bon. quod non est negandum 
      <lb ed="#A" n="106"/>quin bona dispono corporis multum faciat ad exercitium 
      il<lb ed="#A" n="107" break="no"/>larum habilitatum qua inster anime a sua creatione. sicut 
      econuer<lb ed="#A" n="108" break="no"/>so. mala dispono corporis multum facum ad ipedimentum 
      <lb ed="#A" n="109"/>tearum. Attame non est illa ratio principalis de bonitate ingenii: 
      <lb ed="#A" n="110"/>quia videmus aliquando homines contrarie complexionisese ingenio 
      <lb ed="#A" n="111"/>sos. Ad illud exnm. Quando aliquis facur bonum artificium: 
      <lb ed="#A" n="112"/>hus causa principalis est potius ipsi artifici attribuenda in 
      ve<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ritate quam instateto es. sic etc. Proinde cum videanus homines 
      <lb ed="#A" n="114"/>esse aptos ad diuersa exercitia: quasdam ad artes 
      me<lb ed="#A" n="115" break="no"/>chanicas: quosdam ad libsrales. et iterum quosdam ad mathe 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#A" n="80"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>maxcalia. Quosdam ad physcalia. quosdam ad 
      meta<lb ed="#A" n="2" break="no"/>pyysicalia. Si quaeratur ratio huius respondebit theologgius quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>per est ex distributione donorum dei a quo procedunt non 
      so<lb ed="#A" n="4" break="no"/>lum bona et gratuita dona. sed etiam natur alia. et omnia talia 
      <lb ed="#A" n="5"/>vocantur gratiae a sanctis. iuxta illud scilic. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3825">Pe. iiii.</ref> Unusquisque 
      <lb ed="#A" n="6"/>sicut accepit gratiam in alterutrum illam administrantes. 
      Na<lb ed="#A" n="7" break="no"/>turalis autm philosophus respondebit quod hoc venit ex diuersa 
      dis<lb ed="#A" n="8" break="no"/>positione ex parte corporis vel quantum ad complexionem vel 
      quan<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tum ad organizationem. Uterque tameum bene respondet. sed 
      the<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ologus melius respondet. quia assignat cam principalem. Hec 
      <lb ed="#A" n="11"/>Bon. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3842">
      ¶ Si adhuc petas Nuquid animam in natura 
      <lb ed="#A" n="12"/>libus meliore praediligit deus. Respondetur quod non. ex hoc solo nisi 
      <lb ed="#A" n="13"/>etiam hebeat gratuita praecipue <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3848">praedicta. §. xxviii.</ref> sicut 
      patu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>it. et de angels vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3852">Angeli. §. lxxxi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3855">
      ¶ Ex praedictis de prae 
      <lb ed="#A" n="15"/>ciositate anime patetquod summum damnum sit in perditione anime alices 
      <lb ed="#A" n="16"/>Tum ratione incommutabilitatis et aliis rationibus tactis. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3861">§. 
      <lb ed="#A" n="17"/>xxvii.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3866">xxviii.</ref> quia praeponderat toti modo etc. Tum ratoe 
      <lb ed="#A" n="18"/>perditionis corporalis. quia perdita anima perditur et corpus in 
      ge<lb ed="#A" n="19" break="no"/>hebenam. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e3873">Mat. x.</ref> qui potest et animam et corpus perdere in 
      gehen<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nam. Tum ratione velis priuationis mundialis. quia omnia bona 
      <lb ed="#A" n="21"/>modi simul cum anima perduntur. Tum ratione eternalis flebilitatis 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia quilibet non vsque ad tempus. sed vsque in perpetuum deflebit 
      <lb ed="#A" n="23"/>anime sue perditionem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e3885">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e3887">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3889">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Item de immortalitate anime quodo 
      <lb ed="#A" n="25"/>Utrum anima humana sit incorruptibililis immortalis. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>secundum Bon. super. ii di. xix. ar. i. q. i. simulque Scotorlis. et 
      <lb ed="#A" n="27"/>Guil. e. di. et omnes alios per conclusionem quod sic vt tenet 
      fi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>des catholica. cui concordat etiam philosophia. et omnis ratio 
      re<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cta. quamuis forte hoc ratione naturali et demostratiua 
      <lb ed="#A" n="30"/>concludi non possit. tamen fide tenendum est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3907">
      ¶ Et primo 
      probat<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ex consideratione caunae finalis. Nam potissimus modus 
      deue<lb ed="#A" n="32" break="no"/>niedi in cognitionem immorcalitatis anime ex fine 
      appro<lb ed="#A" n="33" break="no"/>batur ab Aug. praecipue. xii. libro de tri. et i. libro de ci. dici. Nec 
      <lb ed="#A" n="34"/>immerito. quia finis imponit necesitaiem his quae sunt ad finem. 
      <lb ed="#A" n="35"/>ii physicus. Unde quia certum est et vcrissin:um quod anima rationa 
      <lb ed="#A" n="36"/>creata est ad finem istum videlicet vt summam beatitudinem assequ 
      <lb ed="#A" n="37"/>tur. Sed hunc finem non potest anima assequi nisi sit immortalis ero 
      <lb ed="#A" n="38"/>etc Maior patet. quia naturaliter omnis anima rationalis 
      appetiu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>semper esse beata. Sed nil ociosum est in fundannto nature. ii 
      <lb ed="#A" n="40"/>physicis. et sic sequitur quod naturale desiderium non est frustr. 
      <lb ed="#A" n="41"/>ex i. Eth. Si autem anima esset mortalis frustra esset planta 
      <lb ed="#A" n="42"/>tus talis appetitus in tam nobili natura contra philosophum locis 
      praedi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctis. Mior autem probatur. quia beatitudo requirit necessario se 
      <lb ed="#A" n="44"/>curitatem teste Boe. iii. de consol. prosa scilicet vbi autm moro 
      <lb ed="#A" n="45"/>potest accidere necese est timere. Si ergo anima esset mortalis 
      ti<lb ed="#A" n="46" break="no"/>meret amittere quandoque beatitudinem per mortem. et sic non 
      <lb ed="#A" n="47"/>posset esse secura et per conseques nec vere beata cum beatitudo sit 
      <lb ed="#A" n="48"/>status omnium bonorum aggregatione perfectus. dicente Boe. 
      <lb ed="#A" n="49"/>supra. Ideo concluditur quod anima per naturam est immortalis cum sit 
      fa<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cta capax beatitudinis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e3953">
      ¶ Secundo probatur ex cauae forma 
      <lb ed="#A" n="51"/>consideratione. quia anima fca est naturaliter ad dei imaginem et 
      <lb ed="#A" n="52"/>similitudinem. ergo debet deo ese similis in immortalitate. Unde et 
      <lb ed="#A" n="53"/>philosophus. xii. metap. dicit quod intellectus est forma manens 
      pls<lb ed="#A" n="54" break="no"/>compositum etc. Et Guil. dat talem rationem ex parte obiecti 
      <lb ed="#A" n="55"/>intellectus. Omnis virtus corruptibilis leditur ab obiecto 
      ni<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mis excellenti Et patet. iii de anima. Excellens sensibule 
      cor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>rumpit sensum. Sed excellens intelligibile obiectum non 
      le<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dit nec corrumpit quinpotius perficit intellectum. ergo etincor¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>ruptibili¶ Tertio ex cosideratione cane matiat. quia cum 
      <lb ed="#A" n="60"/>anima sit creata ex nihilo. si ergo aliquando corrumperetur: tunc 
      an<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nihilaretur et resolueretur in id ex quo facta estid est i nihilum. et 
      <lb ed="#A" n="62"/>tunc sequeretur quod aliquod bonum remaeret irremumeratum: 
      <lb ed="#A" n="63"/>et aliquod malum impuitum apud deum qui iuste iudicat: quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>est contra ordinem divine iusticie. Nam cum in praesenti vita multa 
      <lb ed="#A" n="65"/>maneant mala impunita et multa bona irremumerata. si 
      <lb ed="#A" n="66"/>ergo non ponitur alia vita in qua fiat puitio et remumeratior 
      <lb ed="#A" n="67"/>hbebitur propositum Si autem necese est ponere aliam vitam quam hanc: 
      <lb ed="#A" n="68"/>cum ibi fiat remumeratio perpetua in iudicio de bonis 
      <lb ed="#A" n="69"/>operibus et puitio de mal. sequitur ergo quod anima est immortalis 
      Con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>firmatur. quia philosophus. iii. Ethic. dicit quod fortis virtuosus dicbtet se 
      <lb ed="#A" n="71"/>exponere morti secundum iudicium rationis pro republica etc. Et 
      <lb ed="#A" n="72"/>etiam secundum omnes leges certum est quod homo non debet dittere verita 
      <lb ed="#A" n="73"/>tem iusticie viteque: sed praeligat mori. sed si anima esset 
      mor<lb ed="#A" n="74" break="no"/>talis. tunc sic faciedo tale factum bene et iuste vergeret in 
      <lb ed="#A" n="75"/>peiorem exitum faciet scilicet i non esse totaliter: quod non habet rationem 
      <lb ed="#A" n="76"/>boni. ergo non est appetibile lct volibile propter quodcumque bonum 
      <lb ed="#A" n="77"/>virtutis. sequitur ergo quod si homo recte se expoit morti pro 
      iusti<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cia et anime sue salute ne in peccatum ruat. Ideo anima est immor 
      <lb ed="#A" n="79"/>talis. alias non esset huiusmodi lex iusta. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4024">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4026">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4028">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Sed cotra istas rtioes. Siquis di. 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod anima moreretur: sed postea in iudicio deus ea iterum resus 
      <lb ed="#A" n="82"/>citabit sicut et corpus vt recipiat bona aut mala secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>quod meruit etc. Et ad hanc instantiam Bon. dicit quod 
      exo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>anima ex nihilo est creata: non suscitaretur ipsa sed alia Tals 
      <lb ed="#A" n="85"/>tamen modus dicendi non est securus salua sua reuerentia vt 
      <lb ed="#A" n="86"/>Guil. dicit vbi. supra. Et probat. quia deus inquit potest aliquod 
      indi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>uiduum penitus destructum idem numero reparare. Et hust 
      <lb ed="#A" n="88"/>ppositum dicere sapit contra articulum paris. qui detur mina 
      <lb ed="#A" n="89"/>uit istud. Ideoque dicendum est aliter. quod mens vel anima rationalis debet 
      <lb ed="#A" n="90"/>stare a principio semper immortalis in se et tandem in merito 
      <lb ed="#A" n="91"/>suo. Nec danda est illa adnihilatio tam quam medium: quia 
      <lb ed="#A" n="92"/>sine causa poneretur: quoniam aut resuscitaretur anima iterum 
      po<lb ed="#A" n="93" break="no"/>stea moritura. et sic non fieret retributio vere 
      beatitu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dinis pro bono opere. vt patet ex ratione prima hos conclusiois. aut 
      <lb ed="#A" n="95"/>resuscitaretur numquam de cero moritura. et sic in idem re 
      <lb ed="#A" n="96"/>diret. videlicet quod anima esset immortalis finaliter post resuscitatem 
      <lb ed="#A" n="97"/>nem etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4070">
      ¶ Quarta ratio probans est ex consideratione cae effici 
      <lb ed="#A" n="98"/>entis. quia nimirum posset obiici: quod dicente scriptura. i. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Tainm. vltmo. solus deus habet immortalitatem. Et quia Damas. 
      <lb ed="#A" n="100"/>dicit quo scilicet omne quod a versione incipit in versione tendi scilicet ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>nihilum. Omnis enim creatura vanitati subiecta est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4081">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Questio ergo est a quae et quo conseruatur 
      a<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nima humana i esse perpetuo vt no corrumpatur. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="104"/>e. Bon. supra. et Scotor. quod a deo qui creauit animam ex 
      ni<lb ed="#A" n="105" break="no"/>hilo conseruatur in perpetuum. ita quod deus semper praesens est anime facte 
      <lb ed="#A" n="106"/>ad imaginem suam: et nunquam eam deserit quin sit in ea 
      per<lb ed="#A" n="107" break="no"/>essentiam potentiam et praesentiam. ergo anima dei voluntate est 
      incorru<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ptibilis Ad auctoritaes autm obiectas dicendum secundme. quod in 
      <lb ed="#A" n="109"/>telligende sunt sic. quod omnis creatura est angelica quantum de se 
      <lb ed="#A" n="110"/>vertibilis est in nihilum: nisi manutenentia conditoris 
      susten<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tetur. vt dicit Greg. in moralis. Solus autem deus est imortalis 
      <lb ed="#A" n="112"/>ex seipso sine omni alterius iuuamine. Rationalis ergo creatura licet 
      <lb ed="#A" n="113"/>ex origie hebeat idoneitatem ad immortalitatem: non tamen 
      <lb ed="#A" n="114"/>potest sufficientur se continuare in esse perpetuo a se: sed a deo 
      <lb ed="#A" n="115"/>conseruatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4114">
      ¶ Quita ratio ex consideratione virtutis anime et ope 
      <lb ed="#A" n="116"/>rationis experimentalis secundum Aureo. et est Scotis. Quia 
      ex<pb ed="#A" n="81"/><cb ed="#A" n="a"/><lb ed="#A" n="1" break="no"/>perimur in nobis operationem anime esse quae non 
      subestiscor<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rupitioni. Sed substantia quae est principium operationis semper habet ee 
      <lb ed="#A" n="3"/>stabilius quam sua operatio. ergo a fortiori Substantia anime non 
      <lb ed="#A" n="4"/>subest corruptioni Mior nota est. sed maior probatur. quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>experimter quod libere intelligius et eligius et iudicanus quanocumque 
      <lb ed="#A" n="6"/>volumus. nec anima quamuis alligata corpori 
      corruptibi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>li senescit vel antiquatur intelligendo per tempus. quinpotius 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt dicitur Iob. xii. In antiquis est sapientia et in multo tempore 
      priu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>dentia. Item teste philosopho scili. Poli. Natura debiles 
      cor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pore magis apti sunt principare. Grossi autem subiici et 
      <lb ed="#A" n="11"/>hoc propter maiorem subtilitatem ingenii in debili corpore. vnde 
      <lb ed="#A" n="12"/>et <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rffh1a2" corresp="#Vn7Pel-h20449-Qcj7has">ii de anima</ref> dicit. <quote xml:id="Vn7Pel-h20449-Qcj7has" source="http://scta.info/resource/aristda-l2-gy94Xp@56-65">Molles carne aptos mente dicimus</quote>. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Hec autm fieri non possent si anime operatio in tempore antiqua 
      <lb ed="#A" n="14"/>retur Denique Alb. magnus libro de animalibus dicit. quod circa. xl. 
      <lb ed="#A" n="15"/>annum incipit hominis intellectus perfectius depurari. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4159">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Quod si obiiciatur quod videmus in senibus corpore nimis 
      <lb ed="#A" n="17"/>nueterato deficere vires anime. puta videre clare: aut 
      <lb ed="#A" n="18"/>itelligere sine obliuione etc. Dondum quod hoc non est de per se 
      <lb ed="#A" n="19"/>ex parte anime scilicet per accmtens eo quod anima indiget in suis 
      operati<lb ed="#A" n="20" break="no"/>onibus organo corporali. ex. iii de anima. Organis autem 
      <lb ed="#A" n="21"/>debilitatis minus apta fit anima in suis operationibus. Sicut 
      <lb ed="#A" n="22"/>sapiens carpentarius si hebeat instrumenta puta secures 
      <lb ed="#A" n="23"/>et dolabra acie obtusa non tam bene operatur sicut cum acutis 
      <lb ed="#A" n="24"/>vnde Aris. i ist de anima dicit. Si senex acciperet oculum 
      iuue<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nis videret vt iuuenis. et sic patet propositum. Plures al 
      <lb ed="#A" n="26"/>as rationes dimitto amore brevitatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4185">
      ¶ Sufficiat tamen 
      <lb ed="#A" n="27"/>quod infuper confirmatur anime imortalitas manifesta 
      certi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tudine ex scripturis et articulis fidei. Primo de christo domino 
      <lb ed="#A" n="29"/>qui resurrexit a mortuis. et animas scorum ex libo eduxit 
      <lb ed="#A" n="30"/>relictis reprobis in inferno cruciandis perpetuo. Secundo 
      <lb ed="#A" n="31"/>de omnium resurrectione hominum in eadem anima et corpore numero 
      <lb ed="#A" n="32"/>quo vixerit. Tertio de multis resuscitatis in ve. et no. tes. 
      <lb ed="#A" n="33"/>vt Lazaro et aliis qui et multa de penis inferni vidisse 
      <lb ed="#A" n="34"/>narrarint. et per conseques anime eorum per mortem corporis non 
      fue<lb ed="#A" n="35" break="no"/>runt anihilate. Quarto de omnibus martyribus quae se 
      mor<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ti exposueruit pro futura vita. et de multis qui apparueruit post 
      <lb ed="#A" n="37"/>mortem viuentibus in praesenti. vt petrus et paulus. neroni et 
      <lb ed="#A" n="38"/>Constantino imperatoribus. et sic patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4214">
      ¶ Ultio 
      <lb ed="#A" n="39"/>anime immortalitatem testatur Omnis lex. non solum 
      theologi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ca. sed etiam lex canonica. Et ciuilica etiam quae C. de 
      iuti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>libus stipulationibusi licet Ex eo. dicit expresse quod dei clementia 
      <lb ed="#A" n="42"/>nostre nature anime immortalitatem donauit. Preterea etiam 
      <lb ed="#A" n="43"/>lex immunda mahomentica quae credit futuram 
      resurre<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctionem. licet erret in hoc quod dicit ad vitam carnalem fieri ipsam 
      <lb ed="#A" n="45"/>resurrectionem vt est Auicem. re probat talem errorem. Item 
      te<lb ed="#A" n="46" break="no"/>statur lex philosophica anime immortalitatem vt dicetur immediate. 
      <lb ed="#A" n="47"/>§. subsequenti. Deus ergo est laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4237">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4239">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4241">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Utrum philosophi posuerunt anime 
      <lb ed="#A" n="49"/>rationalis immortalitatem. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4247">Guil. in. ii sen. di. e. 
      <lb ed="#A" n="50"/>xix.</ref> quod sic. Nam id multi expresse posuerit. Sed quis 
      philosopo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>rum primus posuerit anime immortalitatem dicit idem <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e4254">Guil</name>. ibi 
      <lb ed="#A" n="52"/>dem. quod Ferelides qui fuit praeceptor pythagore. Et 
      in<lb ed="#A" n="53" break="no"/>de ad diuersos philosophos hec opinio peruenit Unde arist. 
      <lb ed="#A" n="54"/>summus philosophorum pluribus locis id dictauit expresse. Prima 
      <lb ed="#A" n="55"/>habetur. ii de anima vbi dicit. quod reliquum anime genus id est intellectina 
      <lb ed="#A" n="56"/>anima separatur ab aliis sicut perpetuum a corruptibili. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4267">
      Se<lb ed="#A" n="57" break="no"/>cunda li.x. Eth.</ref> vbi ponit vitam contemplatiuam esse diutur 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>niorem vita actiua quod non videtur nisi intelligat post hanc 
      <lb ed="#A" n="59"/>vitam esse aliam vbi divittetur actio et erit contemplatio. Ter 
      <lb ed="#A" n="60"/>tia est in libro de pomo et morte vbi expresse docet suos 
      di<lb ed="#A" n="61" break="no"/>scipulos clarius post hanc vitam videri veritatem quam in praesenti 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quarta libro de secretis ad Alexan. vbi scribit di. O 
      <lb ed="#A" n="63"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e4290">Alexander</name> noli appetere id quod est corruptibile et 
      trans<lb ed="#A" n="64" break="no"/>itorium. sed pete diuitias incorruptibiles: regnum 
      <lb ed="#A" n="65"/>eternum. Hec ibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4297">
      ¶ Si autem obiiciatur quod <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4299">Arist. i. libo de anima</ref>
                  <lb ed="#A" n="66"/>icit. Intellectus inquit corrumpitur quodam in nobis corrupto 
      <lb ed="#A" n="67"/>quod interius estid est corrupta ipsa phatasia. quae quidem corrum 
      <lb ed="#A" n="68"/>pitur organo corrupo scilicet ad corruptionem sbiecti. ergo in 
      <lb ed="#A" n="69"/>tellectus est corruptibilis. Dicendum secundum e. Guil. quod hocdbet 
      <lb ed="#A" n="70"/>intelligi sic: quod intellens corrumpitur non quo ad sbam intel 
      <lb ed="#A" n="71"/>lectus: sed quo ad operatioe list actum intelligendi tantummdo qu. scilicet 
      <lb ed="#A" n="72"/>actus intelligendi generatur a phantasia. Nam in praesenti vita 
      <lb ed="#A" n="73"/>popertet intelligentem phantasmata speculari. iii de anima. Et 
      <lb ed="#A" n="74"/>ita intellens noster coniunctus corpori indiget organo corporeo 
      <lb ed="#A" n="75"/>pro phantasia Corrupto autm organo corporeo talis actus 
      <lb ed="#A" n="76"/>intelligendi lstoperatio corrumpetur Unde anima post mortem se 
      <lb ed="#A" n="77"/>parata intelligit sine phantasmate: sicut et sine 
      or<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ganis corporalibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4331">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4333">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4335">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Quod si quratur quomo phiosophi 
      a<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sentire potuerit huiusmodi positioni immortalitatis anime: cum 
      <lb ed="#A" n="81"/>per rationem vel experientiam certitudinaliter ad illud peruenire 
      <lb ed="#A" n="82"/>non potuerunt. maxime quia etiam Salomon 
      <lb ed="#A" n="83"/>sapientissimus secundum experientiam sensualem 
      lo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>quens Ecces. iii. ca. dicit. Unus est interitus hominis 
      <lb ed="#A" n="85"/>et iumentorum. et ita sequitur quod moritur anima hominis 
      <lb ed="#A" n="86"/>sicut et bruti. Respondet idem Guil. quod Salomon 
      <lb ed="#A" n="87"/>in illo lib. loquitur vt concionator qui inducit dcam 
      <lb ed="#A" n="88"/>sapientum et etiam dicta stultorum Inter que dca scilicet 
      <lb ed="#A" n="89"/>stultorum vnum est hoc. videlicet vnus est interitus hominis et 
      <lb ed="#A" n="90"/>iumentorum. Ideoque ibi tandem in fine libri 
      sapien<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ter concludit di. Deu time et mandata eus obserua. hoc est 
      <lb ed="#A" n="92"/>omnis homo Hec ibi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4368">
      ¶ Ad quaesitum ergo dicendum quod 
      quam<lb ed="#A" n="93" break="no"/>uis per experientiam certitudinaliter philosophi non potuerunt 
      <lb ed="#A" n="94"/>peruenire ad immortalitatem anime. Tamen ratione quasi 
      sen<lb ed="#A" n="95" break="no"/>suductiua peruenerunt hoc modo. Ad sensum enim 
      vide<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mus celestes orbes moueri. et secundum philosophiam putarunt 
      <lb ed="#A" n="97"/>hoc fieri perpetuo a spiritu viuente separato immortali. sicut 
      <lb ed="#A" n="98"/>sunt angeli qui mouent orbes qui nec carne teguntur nec 
      <lb ed="#A" n="99"/>vnquam moriuntur. Rursus reperimus spiritum viuentem 
      <lb ed="#A" n="100"/>qui carne tegitur et cum carne moritur. vtpote eductus de 
      <lb ed="#A" n="101"/>potentia materie: sicut est anima brutalis. Sed quoniam in 
      <lb ed="#A" n="102"/>ter duo extrema semper est dare medium participans cum 
      <lb ed="#A" n="103"/>vtroque extremorum ex. v. libro Physicorum. ergo sequitur 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod est dare tale medium. videlicet spiritum qui carne tegitur: 
      <lb ed="#A" n="105"/>sed non cum carne moritur. qualis est anima rationalis. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Hanc rationem de immortalitate anime dictat etiam 
      Gre<lb ed="#A" n="107" break="no"/>go. in moralis. et lib. iiii. dialogorum Proinde multi 
      <lb ed="#A" n="108"/>hosophi tam firmiter immortalitatem anime crediderunt quod 
      <lb ed="#A" n="109"/>pro desiderio alterius vite se morti. dederunt vt patet 
      <lb ed="#A" n="110"/>p Aug. xxii. de ciui. dei. de Theobrato discipulo 
      <lb ed="#A" n="111"/>platonis qui cum legisset librum de phedrone 
      pla<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tonis. vbi scribit immortalitatem anime de muro se 
      prae<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cipitem dedit. Item eodem lib. de phedro. Plato dicit 
      <lb ed="#A" n="114"/>perfectus et purgatus hinc transiens cum deo habi¬ 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#A" n="82"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tabit. Et in Timeo ait Anima est immortalis et post hamc 
      <lb ed="#A" n="2"/>vitam praemiabitur vel pumietur: vt ceteri Diogenes et 
      mar<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cus Catho. vt recitat Tullius de Tusculanis 
      quae<lb ed="#A" n="4" break="no"/>stio. atque Tenon philosophus et Empedocles. Alii quoque 
      plu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>res se morti dederunt pro huius veritatis probatone. Et 
      <lb ed="#A" n="6"/>multo magis christianus credens immortalitatem anime 
      <lb ed="#A" n="7"/>debet amore christi se morti exponere: sed non licet oc 
      <lb ed="#A" n="8"/>cidere seipsum: quia hoc est peccatum grauissimum secundum quod de 
      <lb ed="#A" n="9"/>Aug. Unde patet deus laudabilis in omnibus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4445">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4447">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4449">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Sed quo go anima humana dicitur 
      mori<lb ed="#A" n="11" break="no"/>in sacra scriptura. Respondetur quod sicut iam doctum est Ania est 
      <lb ed="#A" n="12"/>immortalis secundum suam subam. tamen dicitur in scriptura quod 
      mo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ritur per peccatum. Et huiusmodi mors est spiritualis: et non secundum 
      <lb ed="#A" n="14"/>substantiam anime. Sic ergo intelligende auctes dicen. animam 
      <lb ed="#A" n="15"/>mori. Eze. xviii. Aima quae peccauerit ipsa morietur. Et 
      <lb ed="#A" n="16"/>Sap. xvi. Non occidit per maliciam animam: ac huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Ratio. quia secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4468">Aug. de pe. di. i. §.</ref> Item si antequam. Deus 
      <lb ed="#A" n="18"/>inquit est vita anim scilicet spiritualis. sicut anima est vita corporis 
      <lb ed="#A" n="19"/>Unde sicut corpus viuere non poterit separata vel 
      ab<lb ed="#A" n="20" break="no"/>sente anima. ita anima viuere non valet nisi deo praesente. Sed 
      <lb ed="#A" n="21"/>quia deus recedit subtrahendo gratiam ab anima quando anima 
      <lb ed="#A" n="22"/>mortaliter peccat. ergo anima per peccatum mori dicitur spiritualiter. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et hoc fit multiplici morte. Primo originalis culpe 
      <lb ed="#A" n="24"/>Rho. v. Per vnum hominem mors in omnes homines 
      <lb ed="#A" n="25"/>transiit. Secundo actualis malicie. vt patuit praedcinis 
      au<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ctoritatibus. Tertio infidelitatis morte. Mat. viii. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Dimitte mortuos id est infideles sepelire mortes. 
      su<lb ed="#A" n="28" break="no"/>Quarto. Morte gehenne. Psalmus Mors depascet 
      <lb ed="#A" n="29"/>illos. Preterea aliquando moritur anima sola praeua 
      volur<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tate. i. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4498">Io. iii.</ref> Qui non diligit manet in morte. 
      Ali<lb ed="#A" n="31" break="no"/>quando etiam oris offensione. Sap. i. Os quod mentitur 
      occi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>dit animam. Aliquando opere. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4505">Iaco .i.</ref> Peccatum cum consummatum 
      <lb ed="#A" n="33"/>fuerit generat mortem. Et omnia hec intelliguntur non 
      <lb ed="#A" n="34"/>de substantiali sed de spirituali morte anime 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4512">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Item de vita anime plura habents 
      <lb ed="#A" n="36"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4518">Uita. §.</ref> diuersis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4523">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4525">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4527">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Item de vnione anime ad corpus quaesdo 
      <lb ed="#A" n="38"/>Utrum anime humane create sint a principio ante vnionem 
      <lb ed="#A" n="39"/>ad corpus an simlis cum corporibus suis creantur: et cream 
      <lb ed="#A" n="40"/>do infundantur. Respondetur praenotando: quod Orige. posuit 
      <lb ed="#A" n="41"/>animas humanas a principio fuisse creatas sicut et 
      ange<lb ed="#A" n="42" break="no"/>los: sed postea ad corpus venisse animas vel venire cum 
      <lb ed="#A" n="43"/>corpus formatur. Sed <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4544">Guil. in. ii di. xviii.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4546">conclusion 
      <lb ed="#A" n="44"/>ii</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4552">
      ¶ In contrarium arguit sic. Si anice esent a principio 
      cre<lb ed="#A" n="45" break="no"/>atem: aut volunt modo venire ad ista corpora infecta: 
      <lb ed="#A" n="46"/>aut non volunt. Si volunt sequitur quod sunt fatue et stul. 
      <lb ed="#A" n="47"/>te in hoc quod inquinari peccato originali volunt: quod 
      occa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sionaliter vel materialiter ex corpore infecto contrahunt dei 
      <lb ed="#A" n="49"/>lege obligante. Si autem non volunt sed veniunt con volunta 
      <lb ed="#A" n="50"/>tem. Igitur misere sunt et prius quam peccet penam patiuntur 
      <lb ed="#A" n="51"/>etc. Confirmatur. quia non est verisimile quod stent tanto tempour scilicet 
      <lb ed="#A" n="52"/>principio mundi absque meritorio actu proprio aut 
      <lb ed="#A" n="53"/>demeritorio. Et ita si merentur efficiuntur mox beate si 
      <lb ed="#A" n="54"/>cut angeli. si demerentur fiunt damnate vt demones. 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>sed hec sunt flula et erronea. Ideoque hanc positionem debet 
      <lb ed="#A" n="56"/>quisque respuere sicut erronea
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4585">
      ¶ Unde ad quaesitum 
      conclus<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ponitur: quam etiam dictant Augustinus. et sancti doc. catholici. 
      <lb ed="#A" n="58"/>vt ponit Bon. etiam: quod anime humane creando 
      infundun<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tur: et infundendo creantur. Unde ipse Aug. de Eccl. 
      do<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gma. c. xvii. dicit. animas hominum dicimus non esse ab 
      eter<lb ed="#A" n="61" break="no"/>no inter ceteras intellectuales naturas: vt plato 
      fin<lb ed="#A" n="62" break="no"/>xit. Nec simlis a constitutione mundi creatas: sicut Orig. 
      <lb ed="#A" n="63"/>finxit. sed simul creando infunduntur et infundendo 
      crea<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur Item super illo paeoms. Qui finxit singillatim 
      corda<lb ed="#A" n="65" break="no"/>eorum glo dicit id est animas quae creantur singillatim et 
      successi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ue sicut et corpora earum. Hec ibi. et sic patet. Sed quid 
      <lb ed="#A" n="67"/>horum fiat prius videlicet An creatio anime quam infusio. vel 
      <lb ed="#A" n="68"/>econuerso ibidem Guil. dicit quod prius natura fit anime 
      cre<lb ed="#A" n="69" break="no"/>atio quam eius infusso. Sicuti prius res in se esse 
      consi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>deratur quam in comparatione ad aliud. Et hoc ordine nature 
      <lb ed="#A" n="71"/>Uerum tantum simuls tempore in eodem instanti fit creatio et infusio 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4620">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Ex dictis patet error macrobii libro de som. scipio. quod 
      <lb ed="#A" n="73"/>somniauit animas creatas ese in celo et postea desce 
      <lb ed="#A" n="74"/>dere hic inferius per circulum lacteum hoc est per Galaxia 
      <lb ed="#A" n="75"/>et hinc in corpora. ac peracto officio. iuste et bene 
      viuen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>do: rursum superius ascendere in caelum. Hec dicere 
      ri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>diculosum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4637">
      ¶ Item ex eisdem. dictis patet error manicher 
      <lb ed="#A" n="78"/>qui posuit animas in celis in principio creatas. et 
      postea<lb ed="#A" n="79" break="no"/>inquit ad suggestionem dei tenebrarum hoc est 
      diabo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>li peccasse et quod merito illius peccati sunt detruse in 
      cor<lb ed="#A" n="81" break="no"/>pora velut in carceres vt purgentur ac postmodum 
      <lb ed="#A" n="82"/>saluentur. Et patet ibi plures errores esse 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4651">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4653">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4655">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Quare autem deus non vult 
      ani<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mam humanam creare sic quod hebeat antea esse extra corpus 
      <lb ed="#A" n="85"/>sed post separationem a corpore bene habet per se stare sine 
      cor<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pore vsque ad dici iudicii. Respondetur quod ratio prima est 
      perfecti<lb ed="#A" n="87" break="no"/>onis secundum doc. Subti. super. ii di. xvii. q. .cilicet quia dei 
      per<lb ed="#A" n="88" break="no"/>fecta sunt opera vt scribitur Deut. xxxii. ergo non decet de 
      <lb ed="#A" n="89"/>um facere imperfecta opera. Sed si anima esset creata 
      an<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tea extra corpus esset sicut pars hominis in perfecta dum actu 
      <lb ed="#A" n="91"/>non informaret. Et patet. quia sicut pars in toto est perfecti 
      <lb ed="#A" n="92"/>or quam per se existens. Exempli gatia. si manus vel pes esset ex 
      <lb ed="#A" n="93"/>tra corpus. imperfecta esset. Sic anima cum sit naturaliter 
      <lb ed="#A" n="94"/>perfectio hominis. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4684">
      ¶ Alia ratio huius est diuine dilecti 
      <lb ed="#A" n="95"/>onis. qua sic voluit deus vt per hoc quod anima creatur in corpore 
      <lb ed="#A" n="96"/>hebeat naturalem inclinationem sibi inditam ad esse in 
      cor<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pore. Et propter hoc fortius desideret resurrectionem 
      cor<lb ed="#A" n="98" break="no"/>poris glorosam futuram. et per conseques ad deum diligendum 
      <lb ed="#A" n="99"/>conuertatur a peccatis penitendo et orando ac bona opera 
      fa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ciendo quibus possit obtinere gloriam resurrectionis tam 
      si<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bi quam corpori et cauere damnationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4702">
      ¶ Tertia ratio 
      cau<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tionis scilicet culpe et pene. Et hoc etiam ex dei est 
      beniuolen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tia erga nos. Si enim anima crearetur ante corpus probabi 
      <lb ed="#A" n="104"/>le esset rationaliter quod humisset ante corpus aliquem actum vel 
      <lb ed="#A" n="105"/>operationem propriam. et per conseques meritum et demeritum ac de 
      <lb ed="#A" n="106"/>liberationem veniendi ad corpus corruptum a quo 
      contra<lb ed="#A" n="107" break="no"/>hit maculam originalis culpe. Et ita in hoc volutarie 
      <lb ed="#A" n="108"/>peccaret et actualiter ac per consequens mereretur puniri pera 
      <lb ed="#A" n="109"/>sensus positiua pro tali peccato.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4722">
      ¶ Nunc ergo deus bene nobis pro 
      <lb ed="#A" n="110"/>uidit in hoc quod non creat animam antea extra corpus ne 
      <lb ed="#A" n="111"/>habeat vsum liberi arbitrii praecedentemque voluntatem 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#A" n="83"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad veniendum in vnionem corporis. et per consequens incurrat 
      <lb ed="#A" n="2"/>actualem culpam et penam positiuam etiam pro infectione ori 
      <lb ed="#A" n="3"/>ginalis peccati. Et hoc innuit apostolis <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4741">Rho. ix.</ref> de esau et 
      <lb ed="#A" n="4"/>Iacob dicit qui cum nondum nati fuissent aut aliquid 
      egis<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sent boni vel mali vt per electionem propositum dei ma 
      <lb ed="#A" n="6"/>neret non ex operibus etc. Hec tertia et ratio colligitur ex 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ctis Scoti etc. Si ergo quaeratur ab aliquo. vbi creatur anima 
      <lb ed="#A" n="8"/>An in corpore vel extra corpus. Respondet magister cum Aug. quod 
      <lb ed="#A" n="9"/>creatur intra corpus. licet ex nihilo et non de corpore nec ex 
      <lb ed="#A" n="10"/>tra corpus. Et patet ex praedictis. §. duobus praecedentibus etc. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Item ad idem <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4761">Tho. ii scrip. di. xvii. q. iii. ar. i.</ref> iducit 
      <lb ed="#A" n="12"/>Arist. probantem contra quosda philosophos quod videlicet anima creatur in 
      cor<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pore tali ratione. quia anime debetur esse substantiale et specificum in 
      <lb ed="#A" n="14"/>tali corpore Et ita habere debet essentialem hitudinem ad 
      <lb ed="#A" n="15"/>corpus in tantum quod anima quae dat esse vni corpori non possit 
      <lb ed="#A" n="16"/>perficere aliud corpus Sed hoc non esset si humisset esse extra 
      <lb ed="#A" n="17"/>corpus. quia sic accidentaliter vniretur corpori sicut nauta 
      na<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ui. vel sicut homo indumento prout Grego. Nisenus 
      re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>fert platonem dixisse quod homo est anima corpore induta. ideoque 
      <lb ed="#A" n="20"/>sicut quis potest mutare indunntum: ita anima potest de corpore 
      <lb ed="#A" n="21"/>in corpus transire secundum pythagoricos. Sed hec dicere 
      <lb ed="#A" n="22"/>est erroneum. Et improbat etiam Arist. Concluditur ergo quod 
      <lb ed="#A" n="23"/>anima creatur in suo corpore cui habet vniri sicut forma materie 
      <lb ed="#A" n="24"/>perfectia substanialiter nec potest vnquam corpus aliud informare 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4793">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4795">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4797">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Si quaratur autem. quid de anima Ade 
      <lb ed="#A" n="26"/>de q Aug. dubitauit magister recitas opinionem illius 
      <lb ed="#A" n="27"/>Et etiam opinionem ei contrariam. neutram determinat. Sed 
      <lb ed="#A" n="28"/>subdit dicit sic. Quicquid de anima primi hominis extimetur 
      de<lb ed="#A" n="29" break="no"/>aliis certissime sentiendum est quod in corpore creentur. 
      cream<lb ed="#A" n="30" break="no"/>do enim infundit eas deus et infundendo creat. Hec 
      <lb ed="#A" n="31"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4814">magistr in. ii di. xvii.</ref> cust dicta in forma habes vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4816">Adam 
      <lb ed="#A" n="32"/>§. vii</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4822">
      ¶ Itaque obiicere posset quis dicedo sic <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4824">Aug. 
      <lb ed="#A" n="33"/>dubitat. vii. super Gen. ad lit. et. xi.</ref> de ciui. Utrum anima 
      <lb ed="#A" n="34"/>Ade sit ante corpus creata cum angelis. vel in corpore iam 
      <lb ed="#A" n="35"/>formato. Et similiter magister indeterminate sub dubio re 
      <lb ed="#A" n="36"/>linquit. ergo pari ratione videtur dubitandum de aliis animabus. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4838">Bon. in. ii di. xviii. ar. ii. q. ii</ref> quod non est 
      <lb ed="#A" n="38"/>par ratio de anima Ade sicut de aliis. quia in anima ade nec in 
      <lb ed="#A" n="39"/>fectio originalis culpe fuit nec ignorantia quando 
      infu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sa est corpori. Sed in animabus aliorum hominum aliter est vt paet 
      <lb ed="#A" n="41"/>Et quia satis rationabiliter potest opinari quod ordinata potentia 
      <lb ed="#A" n="42"/>deus bene potuit animam ade creare ante corpus cum 
      an<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gelis simili tum vt ostendatur anima humana per se posse sbsiste 
      <lb ed="#A" n="44"/>re nec a corpore dependere. tum vt ostendatur 
      con<lb ed="#A" n="45" break="no"/>formitas anime et angelorum in imagine divinali. et in beati 
      <lb ed="#A" n="46"/>tudine ad quam ordinati sunt. ideo bene opinari potuit 
      <lb ed="#A" n="47"/>animam primi hominis prius creatam fuisse a deo. quam corpus 
      <lb ed="#A" n="48"/>fuerit formatum ipsius ade. Sed quia multo probabilius et 
      <lb ed="#A" n="49"/>rationabilius est dicere quod anima ade de facto fuerit 
      crea<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta stati cum corpore in ipo corpore non extra. quod patet ex 
      <lb ed="#A" n="51"/>dictis. Primo. quia anima tam ade quam eue et aliorum vnitur 
      cor<lb ed="#A" n="52" break="no"/>pori vt perfectio naturalis cui naturaliter appetit 
      copu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lari et semper in eo esse adeo vt pena sit sibi esse sine corpore 
      lei<lb ed="#A" n="54" break="no"/>separari. patet in morte. Secundo. quia anima vnitur vt motor 
      <lb ed="#A" n="55"/>mobili et forma informans corpus. ita quod sine corpore 
      <lb ed="#A" n="56"/>non potest mereri nec demereri. Ideo nec anima ade nec 
      <lb ed="#A" n="57"/>eue nec aliorum hominum debuit ante corpus produci. vnde et 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>si Aug. de anima Ade dubitauit in hoc vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4890">Guill. e. 
      <lb ed="#A" n="59"/>di. xvii.</ref> videtur defecisse. Si autem opinatus sit de posse 
      <lb ed="#A" n="60"/>tantum: sic non defecit. Uerumtamen de anima etiam Eue et omnium 
      <lb ed="#A" n="61"/>aliorum hominum nulli licet dubitare vel contrarium opinari: 
      <lb ed="#A" n="62"/>quin creentur successiue in suis corporibus vt tenent sancti 
      <lb ed="#A" n="63"/>communiter. etiam Aug. imo omnes catholici tractatores et 
      <lb ed="#A" n="64"/>omns fideles etc. Ad idem. supra. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4906">Adam. §. ii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e4910">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e4912">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4914">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Undo creatur anima humana in suo corpore 
      <lb ed="#A" n="66"/>in vtero matno a conceptionis principio. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="67"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4922">Bon. in. ii di. xxxi.</ref> et omnes concor. theologi: ac etiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>philosophos. quod quando corpus est debite organizatum: tunc et 
      <lb ed="#A" n="69"/>non antea creatur anima. quia vt Arist. ii de anima dicit. Anima 
      <lb ed="#A" n="70"/>est actus primus corporis organici physici. Ideoque non potest 
      <lb ed="#A" n="71"/>esse anima nisi in corpore physico organico debite 
      com<lb ed="#A" n="72" break="no"/>plexionato: vt etiam dctum est supra § vi. de Embryone. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4936">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Quare autm sic ordinauit deus. Dicendum quod pecipua 
      <lb ed="#A" n="74"/>rto hec est. vt scilicet omnia membra et organa sensuum quae 
      <lb ed="#A" n="75"/>sunt in homine simlis et non successiue animando obliget 
      <lb ed="#A" n="76"/>ad seruiendum sibi. hoc est deo a quo acceperunt 
      benefici<lb ed="#A" n="77" break="no"/>umvite: et nullum membrum seruiat diabolo per peccatum. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Iuxta quod hortatur Apostols di. Non regnet in vro 
      mor<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tali corpore peccatum: vt obediatis concupiscentiis eius: sed 
      <lb ed="#A" n="80"/>exhibeatis membra vtra deo. Rho. vi. Et patet: quoniam vt 
      <lb ed="#A" n="81"/>etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4957">Magister in. ii di i.</ref> dicit. Ideo factus est homo a deo vt 
      <lb ed="#A" n="82"/>seruiret deo: cui seruire regnare est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4962">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Sed quanto tempore formatur fetus in vte 
      <lb ed="#A" n="84"/>ro in tantum vt organizetur et anima ibi creetur. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="85"/>Scotor. li. ii. di. xx. quod de hoc due sunt opiniones 
      praeci<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pue. Una est Augu. li. lxxxiii. quasdio. qui dicit. quod illa 
      for<lb ed="#A" n="87" break="no"/>matio fit. xlv. diebus a principio conceptionis quo ad 
      <lb ed="#A" n="88"/>corpus maris Alia opi. est quam tagit quedam glo. in 
      <lb ed="#A" n="89"/>Leuitico: quod masculus in. xl. diebus formatur: femina 
      <lb ed="#A" n="90"/>vero in. lxxxiiii. Et huic opinioni fauent medici et etiam 
      <lb ed="#A" n="91"/>Arist. x. de animalibus. c. i. vbi dicit quod si fetus mascli 
      qua<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dragesimo die ceciderit per aborsum super aquam 
      fri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>gida: inuenitur habens subam inuolutam in tela: quae scissa 
      ap<lb ed="#A" n="94" break="no"/>parebunt membra distincta habuisse etc. licet 
      valde<lb ed="#A" n="95" break="no"/>parua quantitate vt vix discernantur ab inuicem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e4993">
      ¶ 
      De<lb ed="#A" n="96" break="no"/>hoc et de situ fetus in vto. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e4997">Corpus humanum. §. xiii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5001">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Sed quid tenendum sit de istis 
      opi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nionibus. <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e5007">Scotorlis</name>. ibidem dicit quod vtraque opi. est vera: 
      <lb ed="#A" n="99"/>quia formatio perfecte fit in. xlv. diebus. vt dicit Augu. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Semiplena fit in. xl. diebus. vt dicit glo. in Leui. et 
      <lb ed="#A" n="101"/>sic accipiunt medici ac philosophus. In feia autem 
      augmenta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tur duplo vel circiter quo ad perfectam formationem scilicet 
      <lb ed="#A" n="103"/>vsque <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5020">ad. lxxx. vel. lxxxiiii.</ref> diem. Tum ratione nature 
      im<lb ed="#A" n="104" break="no"/>perfectioris et frigidioris secudum physicos. Tum ratione 
      theolo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>gica. quia sicut christus erat assumpturus carnem in sexu 
      viri<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lir. ideoque ampliorem gratiam eidem sexui praestare voluit. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Tum ratione iuridica et logistica quae sanxit iustum esse. vt 
      <lb ed="#A" n="108"/>qui plus peccauit plus puniri debeat. extra de pe. et re. 
      <lb ed="#A" n="109"/>ca. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5035">Deus qi. et. xxiiii. q. i.</ref> Non offeramus. et ff. de 
      pe<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nis ilicet Aut facta. Sed quia in transgressione praecepti dei 
      <lb ed="#A" n="111"/>in paradiso mulier plus peccauit. ergo plus punitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5043">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#A" n="112"/>omnibus istis patet quod anima maris creatur circa. xlv. diem: 
      <lb ed="#A" n="113"/>et femine anima circa. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5049">lxxxiiii.</ref> a principio conceptionis: vnde 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#A" n="84"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et vetus lex praecepit purificationem parientis 
      mascu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lum fieri. xl. die. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5062">Leuit. xii.</ref> sed parientis feminam di 
      <lb ed="#A" n="3"/>plicatis diebus. vt sicut anima mascli. xl. die inficitur 
      ori<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ginali peccato quo die infunditur corpori. ita. xl. die post 
      na<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tiuitate ex vtero deberet mundari templum 
      ingredien<lb ed="#A" n="6" break="no"/>do. Et consimiliter de fentia dies duplicarentur pro 
      purifica<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tione animet parientis eam. Hec sufficiant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5076">
      ¶ Ad hec etiam 
      <lb ed="#A" n="8"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5080">Generare. §. 1. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5084">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5086">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5088">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum anima ratioalis debuit vniri 
      cor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pori. Et arguitur quod non. quia anima rationalis facta est ad beatitu 
      <lb ed="#A" n="11"/>dinem et diuinam contemplationem a qua impeditur per corporales 
      <lb ed="#A" n="12"/>operationes. Iuxta illud <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5098">Sap. ix.</ref> Corpus quod corrumpitur 
      <lb ed="#A" n="13"/>aggnuat animam et deprimit sensum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5104">
      ¶ Sed ad hec rastentur 
      <lb ed="#A" n="14"/>quod sicut docet <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5108">Magister in. ii di. i.</ref> Anima rationalis debuit vni. 
      <lb ed="#A" n="15"/>ri corpori. Et secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5112">Tho. in. ii scip. e. dist i. per. ii. ar. iiii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="16"/>Nota quod ex quo intellens possibilis est sicut tabula in qua nil est 
      <lb ed="#A" n="17"/>scriptum. ex. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5119">iii de anima.</ref> Ideo ad hoc vt possit perfici in 
      co<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gnitione per species sensibiles in sensibus opertet quod vnia 
      <lb ed="#A" n="19"/>tur corpori organico sensibili. et inde per species 
      intelle<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ctuales in intellcum. quia nihil est in intellectu nisi prius fue 
      <lb ed="#A" n="21"/>rit in sensu. ex. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5130">ii de anima.</ref> Unde cecus natus non potest 
      intel<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ligere colores. Si ergo anima non esset vnibilis corpori tunc 
      <lb ed="#A" n="23"/>sset alterius nature tamquam angelice. Unde patet quod secundum hanc 
      <lb ed="#A" n="24"/>naturam quam habet non potest anima melius ad divinam bonitatem 
      <lb ed="#A" n="25"/>accedere per cognitionem et amorem quam per hoc quod vnitur 
      cor<lb ed="#A" n="26" break="no"/>pori. quod quide corpus quamuis aggrauat animam et 
      im<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pedit a contemplatione aliquantulum retrahendo: non tamen 
      <lb ed="#A" n="28"/>omnio Et hanc aggrauationem facit postquam corruptum est 
      <lb ed="#A" n="29"/>per peccatum. Si enim non peccassemus in nulo impediret: 
      <lb ed="#A" n="30"/>sed tantum desuiret contemplationi tamquam organicum instrmentum 
      in<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tellectus correquisitum. ergo non valet obiectio. supra posita. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5154">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Sed quo essentia anime rationalis sit 
      <lb ed="#A" n="33"/>vnibil corpori: cum illa quae maxime distant non sunt immedia 
      <lb ed="#A" n="34"/>te vnibilia nisi minima coniunctione. Sed quia anima et 
      cor<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pus maxime distant vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5164">Magister e. di i.</ref> tamquam spiritus 
      no<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bilissimus. et lutum. ergo etc. Respondet idem Tho. dicit quod propter hanc 
      <lb ed="#A" n="37"/>obicctionem Plato posuit quod anima est in corpore. non sicut 
      <lb ed="#A" n="38"/>forma: sed sicut motor in mobili. puta nauta in 
      na<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ui: vt narrat Greg. Nisen. Sed hoc improbatur per phlosophu 
      <lb ed="#A" n="40"/>viii. Metaph. Ideo dicimus inquit quod essentia anime rationals 
      <lb ed="#A" n="41"/>immediate vnitur corpori sicut forma materie vel sicut fi 
      <lb ed="#A" n="42"/>gura cere. vt in. ii de anima dicitur. Item. viii. Metaph. 
      <lb ed="#A" n="43"/>dicitur. quod non per aliquod vinculum sed seipso coniunctio forme 
      <lb ed="#A" n="44"/>ad materiam existit. et sic vnum alteri vnitur immediate 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5187">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed pro obiectione sciedum est inquit quod aliqua possunt conuent 
      <lb ed="#A" n="46"/>re in vnionem dupliciter. Uno modo secundum proprietates 
      na<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ture. et sic anima et corpus multum distant et minima coniun 
      <lb ed="#A" n="48"/>ctione possent conuenire: cum anima sit spiritus nobilissimus 
      <lb ed="#A" n="49"/>indiuisibilis incorruptibilis. et corpus sit vt lutum 
      di<lb ed="#A" n="50" break="no"/>uisibile et corruptibile. Unde ex corpore numquam potest fieri 
      <lb ed="#A" n="51"/>anima rationalis et econuerso. vt dicit Aug. quia sunt nature distin 
      <lb ed="#A" n="52"/>cte et proprietatis contrarie. Alio modo secundum proportionem pone 
      <lb ed="#A" n="53"/>ad actum. et sic anima et corpus maxime conueniunt. et ista 
      con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uenientia sufficit et exigitur ad hoc vt aliquid vniatur alte 
      <lb ed="#A" n="55"/>ri immediate: sicut forma. Alio quin nec accntens sbiecto 
      <lb ed="#A" n="56"/>nec aliqua forma materie vniretur: cum accmtens et 
      subie<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ctum sint in diuers generibus. Et cum materia sit po¬ 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tentia: forma vero actus. ergo vnuio maxima. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5225">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5227">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5229">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Sed quare vel proprter quid deus ani¬ 
      N<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mam vniuit corpori. Et ratio quaestionis est qua etiam Magister in 
      <lb ed="#A" n="61"/>ii. di i. tangit. quia maioris dignitatis esse videretur anima si 
      <lb ed="#A" n="62"/>absque corpore permamsisset. Quod Bon. ostendit sic. quia in 
      <lb ed="#A" n="63"/>qualibet genere simpliciter loquendo nobilius est illud quod est 
      <lb ed="#A" n="64"/>pure vel magis spirituale et incorruptibile quam illud quod 
      <lb ed="#A" n="65"/>est minus spirituale et passibile coniunctumque corpori 
      corru<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ptibili. vt claret de angelo qui in genere rationalium praecellit 
      na<lb ed="#A" n="67" break="no"/>turaliter animam. et in gne etiam visibilium: lux sol 
      incor<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ruptibilis praecellit ista inferiora. et in genere metallorum 
      <lb ed="#A" n="69"/>aurum praecellit vt imputribile sine rubegineque. Item 
      <lb ed="#A" n="70"/>quia Aug. li. lxxxiii. quodo dicit. Inter corpus et animam inquit 
      ni<lb ed="#A" n="71" break="no"/>hil est quod sit corpore deterius: et anima melius. Et patet: quia 
      <lb ed="#A" n="72"/>corpus est cadauer putridum fetidum: t maxime quia peccato 
      <lb ed="#A" n="73"/>infectum originali: quod non est in aliis corporibus. Et quia 
      <lb ed="#A" n="74"/>deus ipse animam creat praeciosissimam pro habitaculo suo. quare 
      <lb ed="#A" n="75"/>ergo eam ponit in corpore maculato a quo inficiatur peccatum. 
      mi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>rum videtur etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5271">
      ¶ Ad hec rastur recolligendo secundum theol. 
      <lb ed="#A" n="77"/>doc. plures rationes secundum ordinem alphab.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5276">
      ¶ Prima ratio dicitur 
      <lb ed="#A" n="78"/>adimpletionis scilicet numeri electorum patrie ceiestis. et est Ande 
      <lb ed="#A" n="79"/>ton. florem i. per. vt videlicet per generationis humane 
      successio<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nem in corpore et hominum multiplicationem: numerus 
      ele<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ctorum adimpleretur. quod non fieret si anima corpori non vni 
      <lb ed="#A" n="82"/>retur: cum non posset gnare. Unde cum videamus 
      manife<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ste quod sicut dicitur Eccs scilicet Gonatio praeterit et generatio 
      adue<lb ed="#A" n="84" break="no"/>nit: et ecce vniuersa vanitas. peruersi difficile 
      corri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>guntur: et stultorum infinitus est numerus id est hominum peccaorum 
      <lb ed="#A" n="86"/>damnandorum. Opartet ergo vt fiat hominum multiplicatio vt 
      <lb ed="#A" n="87"/>possit impleri electorum numerus. Quod autem obiicitur ex eo quod 
      <lb ed="#A" n="88"/>anima inficitur peccato originali a carne infecta Dicendum est quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>hoc non obstat. Tum quia talis infectio non est a deo bono: 
      <lb ed="#A" n="90"/>sed ex peccato parentum primorum a quibus contrhunt omns peccatum 
      <lb ed="#A" n="91"/>originale. Tum quia ex huiusmodi malo hominis vel anime ipse 
      <lb ed="#A" n="92"/>deus elicit melius bonum scilicet christi incarnationem et anime 
      <lb ed="#A" n="93"/>emundationem per baptismum gratiam et gloram ampliorem. 
      <lb ed="#A" n="94"/>puta virginitatis et martyrii praemia ac praedicationis scilicet 
      <lb ed="#A" n="95"/>aureola. vt patet. Tum quia generalis regula dictat tam 
      theo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>logica quam philosophica. ii et. iii. Ethi. quod sapientis est 
      mino<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rem defectum admittere vt sic maior defectus euitetur: 
      <lb ed="#A" n="98"/>quia inter duo mala minus malum est praeligendum. Sed quad 
      <lb ed="#A" n="99"/>maior defectus esset si anime corporibus humanis infecti non 
      <lb ed="#A" n="100"/>infunderentur: cum sic numerus electorum non implertur: quam quod 
      <lb ed="#A" n="101"/>anima inficitur postea mundanda. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5331">
      ¶ Secunda ratio beatitu 
      <lb ed="#A" n="102"/>dinis maioris. vt anima vnita corpori mortalis et 
      passibi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>li possit proficere ad maiorem gloram promerendam per 
      pa<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tientiam et opera virtuosa in corpore. puta per castitatem: 
      <lb ed="#A" n="105"/>virginitatem: ac opera misericordie in proximos: et huiusmodi. Unde 
      <lb ed="#A" n="106"/>Magister. supra. e. di. i. dicit. Fecit deus hominem ex duplici sbra: 
      <lb ed="#A" n="107"/>corpus de terra fingens: animam vero de nihilo faciens. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Ideo autem anime vnite sunt corporibus vt in eis deo famu 
      <lb ed="#A" n="109"/>lan. maiorem mereantur coronam. Hec ille. Nam sine 
      <lb ed="#A" n="110"/>corpore anima non posset mereri aureolas scilicet virginitatis 
      <lb ed="#A" n="111"/>et martyrii ac praedicationis. nec etiam palmam martrrii 
      <lb ed="#A" n="112"/>nec fructus. xxx. lx. et. centesimum. Et per hec soluitur obie 
      <lb ed="#A" n="113"/>ctio prima que dicit. quod maioris dignitatis esset anima si 
      <lb ed="#A" n="114"/>absque corpore permansisset. quia licet hoc verum sit de diguius 
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#A" n="85"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tate naturali: non tamen de dignitate glore et praemiorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5371">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Tertia ratio celestis conglorificatiois. quia vt Magister 
      <lb ed="#A" n="3"/>dicit spra Deus sic voluit disponere quod quidam spiritus in 
      <lb ed="#A" n="4"/>sua puritate haberent mansionem in celo deum laudantes. 
      <lb ed="#A" n="5"/>vt patet de angels. quidam autem corporibus terrenis 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>iuncti in terra deo fideliter in corpore deseruientes ede 
      <lb ed="#A" n="7"/>terris in caelum ascenderent in corpore simils et anima glorificam 
      <lb ed="#A" n="8"/>di in resurrectione et cum angels deum perpetuo 
      lauda<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5391">
      ¶ Quarta ratio divine vnionis. Unde Magister supra dicit. 
      <lb ed="#A" n="10"/>putaret inquit creatura se non posse vniri creatori 
      <lb ed="#A" n="11"/>suo tanta propinquitate vt deum tota mente diligeret et 
      vi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>deret facie nd faciem: et etiam vt deus vniretur homini in 
      <lb ed="#A" n="13"/>christo: nisicait) videret animam quae est excellentissima 
      crea<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tura coniungi carni lutee tanto amore vt nunque velit 
      <lb ed="#A" n="15"/>eam relinquere etc. Hec ibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5407">
      ¶ Ultia ratio dicitur equitatis scilicet 
      <lb ed="#A" n="16"/>iusti iudicii diuinalis: quae manifestatur in hoc quod pecca 
      <lb ed="#A" n="17"/>deus punit per penalitates et miserias huius vite 
      cor<lb ed="#A" n="18" break="no"/>poralis. Si enim Adam cum omni sua posteritate sic puni 
      <lb ed="#A" n="19"/>tur in corpore innumerabilibus penalitatibus contractis: et 
      <lb ed="#A" n="20"/>insuper amara morte pro vno peccato inobedientie: quantum 
      <lb ed="#A" n="21"/>putas pumietur in inferno pro peccatis multis actualibus. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5425">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5427">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5429">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Sed quore deus noluit dare anime 
      cor<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pus nobilissimum: sed vile luteum etc. cum forma et 
      <lb ed="#A" n="24"/>materia debeant esse proportionata. ex. ii de anima. An 
      <lb ed="#A" n="25"/>ma est praeciosissima. ergo debuit vniri corpori 
      nobilis<lb ed="#A" n="26" break="no"/>simo et praeciosissimo etc. Respondetur quod primo ideo: quia sic 
      <lb ed="#A" n="27"/>voluit. Unde Magister e. di. i. li. ii hanc eandem rationem 
      <lb ed="#A" n="28"/>tangit di. quod ideo deus animam vnire voluit corpori: quia 
      <lb ed="#A" n="29"/>voluit. Uoluntatis autem divine causa quaerenda no est. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Secundo vt anima humilitatis haberet materiam ne 
      super<lb ed="#A" n="31" break="no"/>biret et caderet: sed ad prenstentiam pro peccatis se magis 
      hu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mlliaret. secundum Berands.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5455">
      ¶ Tertio secundum Tho i. parte. q. 
      <lb ed="#A" n="33"/>lxxvi. ar. v. et in scp. ii. di. i. Quia ex quo anima inferior 
      an<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gelis secundum natura in tantum quod non habet naturaliter sibi 
      <lb ed="#A" n="35"/>inditam noticiam veritatis sicut angeli: sed opertet quod 
      <lb ed="#A" n="36"/>eam colligat ex sensibilibus per viam sensus. vt Diony. 
      <lb ed="#A" n="37"/>de di. no. c. vii. dicit Actio autem sensus non fit sine 
      cor<lb ed="#A" n="38" break="no"/>poris instiaterto. ergo debuit vniri tali corpori quod possit 
      <lb ed="#A" n="39"/>esse conueniens organum sensus. et cum hoc Quarto vt ex 
      <lb ed="#A" n="40"/>defectu corporis reprimeretur etiam coactus ad 
      humilia<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tionem cum videret se in peccato conceptum et ad malum 
      pro<lb ed="#A" n="42" break="no"/>num: a carne contra spiritum rebellante inquietum: curis et 
      pas<lb ed="#A" n="43" break="no"/>sionibus infestatu. et huiusmodi plura ponit Aureols. in 
      <lb ed="#A" n="44"/>compem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5484">
      ¶ Unde si queratur Quare deus non vniuit 
      <lb ed="#A" n="45"/>animam rationalem praeciosissimam celesti corpori 
      preciosissi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>mo. Responsio patet secundum e. Tho. in. ii scip. di i. per. ii art. 
      <lb ed="#A" n="47"/>v. ex eadem ratione praedicta. quia sicut Commentator 
      <lb ed="#A" n="48"/>lib. de substantia orbis dicit. Corpus celeste non est 
      ge<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nerabile nec corruptibile: nec est corpus sensitiuum 
      <lb ed="#A" n="50"/>nec vegetatiuum: sicut est corpus humanum. ideo non 
      <lb ed="#A" n="51"/>indiget perfectione vegetandi vel sentificandi: 
      <lb ed="#A" n="52"/>cum sit incorruptibile: sed tantum perfectione qua 
      mouea<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tur in loco quacunque virtute: siue angelica siue 
      <lb ed="#A" n="54"/>diuina. Unde anime non conuenit habere tale 
      cor<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5510">
      ¶ Et sic soluitur etiam illa facta supra 
      ob<lb ed="#A" n="56" break="no"/>iectio: quod materia debet esse proportionata forme. 
      <lb ed="#A" n="57"/>ergo nobilissime anime debetur nobilissimum corpus. 
      <!--84.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>puticeleste. quia non exigitur proportio omnioda secundum poprie 
      <lb ed="#A" n="59"/>tatenatur ales scilicet sufficitr proportio potentie ad actum 
      <lb ed="#A" n="60"/>vt pauit supra. §. xxxviii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5529">
      ¶ Ad idem vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5531">Corpus. §. iii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5535">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5537">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5539">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ A adhuc queratur. cur deus anime 
      <lb ed="#A" n="62"/>rationalincorruptibili non dedit tale corpus 
      orga<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nicum quod esset incorruptibile. Quod si dicas dedisse in 
      <lb ed="#A" n="64"/>principo ante peccatum corpus incorruptibile. hoc non valet: 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia etiantunc non erat corpus hominis incorruptibile et 
      im<lb ed="#A" n="66" break="no"/>mortde per naturam. quia poterat mori cadendo in 
      pec<lb ed="#A" n="67" break="no"/>catum sisaccidit et poterat non mori perseuerando in gratia 
      <lb ed="#A" n="68"/>Cur ergo ideo dedit deus anime corpus omnino incorruptibile 
      <lb ed="#A" n="69"/>cum optine potuit. Respondetur secundum e. Tho i. per. q. lxxvi 
      <lb ed="#A" n="70"/>ar. v. quod lconstitutione rerum naturalium non consideratur quid 
      <lb ed="#A" n="71"/>deus facere possit. quia si hoc consideratur bene potuisset 
      <lb ed="#A" n="72"/>deus fecisstt etiam bruta immortalia si voluisset. Sed 
      <lb ed="#A" n="73"/>magis in uiusmodi consideratur quid nature rerum conueniat vt 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicit Aug. i. super Gen. ad lit. Non dedit ergo homini deus 
      <lb ed="#A" n="75"/>corpus omninus immortale. quia non conueniebat hoc homini secundum 
      <lb ed="#A" n="76"/>dei praeordiuationem quae praeordinauerat quod christus dei 
      fi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lius assuneret corpus passibile et mortale pro 
      ho<lb ed="#A" n="78" break="no"/>minibus redimendis a morte perpetua. Unde licet non 
      <lb ed="#A" n="79"/>dedit corpus immortale. tamen prouidit deus 
      adhibe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>re remedum contra mortem per gratiae donum et tandem per gloriam 
      <lb ed="#A" n="81"/>future resurrectionis quo ad bonos. Et etiam 
      incorru<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ptibilitatis in penis quo ad malos. Ecce deus 
      bo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nus et iustus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5592">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5594">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5596">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Item quare anime rationali non dedit de 
      <lb ed="#A" n="85"/>us corpus omogeneum sed organicum. Cum enim 
      <lb ed="#A" n="86"/>anima humana sit simplicissima et indiuisibilis in es 
      <lb ed="#A" n="87"/>sentia. videtur ergo quod debuit vniri corpori omogeneo id est 
      <lb ed="#A" n="88"/>cuius totum et pars sunt vnius nature vt est lapideum 
      cor<lb ed="#A" n="89" break="no"/>pus vel ligneum vel elementare aliquod. Et non corpori 
      <lb ed="#A" n="90"/>heterogeneo id est cuius totum et pars sunt diuersarum natu 
      <lb ed="#A" n="91"/>rarum et non eiusdem rationis cum partibus sicut est corpus 
      orga<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nicum cum tale sit magis deforme et diuersificatum. 
      <lb ed="#A" n="93"/>espondetur praenotando pro euidentia terminorum quod secundum Catho 
      <lb ed="#A" n="94"/>lican. omogeneus. a um. dicitur ab omos in greco quod in 
      <lb ed="#A" n="95"/>vnum in latino et genos in greco quod est natura in latino 
      <lb ed="#A" n="96"/>quasi vnius nature et rationis cum partibus. Sicut patet de 
      lapi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>de cuius qualibet pars est lapis similiter de ligno. de elentis 
      <lb ed="#A" n="98"/>de auro. de argento etc. Sed heterogeneus penul. 
      cor<lb ed="#A" n="99" break="no"/>repta dicitur ab heteros vel heteron quod est diuersum 
      <lb ed="#A" n="100"/>et genos quod est natura. quai diuersarum naturarum existens 
      to<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tum a partibus. sicut patet in homine et in corporibus organici. quia ma 
      <lb ed="#A" n="102"/>nus hominis non dicitur homo. similiter pes. Et quia membra organica 
      <lb ed="#A" n="103"/>constant ex partibus diuersarum naturarum vt ma 
      <lb ed="#A" n="104"/>nus vel pes ex pelle carne ossibus neruis et 
      ve<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nis etc. His premissis ad questionem responde 
      <lb ed="#A" n="106"/>tur secundum Tho. in. ii scripto dist scilicet supra quod anima 
      <lb ed="#A" n="107"/>rationalis quamuis sit simplex in essentia tamen est 
      <lb ed="#A" n="108"/>multiplex in potentiis et operationibus. ergo opor 
      <lb ed="#A" n="109"/>tuit vniri corpori quod haberet diuersa organa 
      <lb ed="#A" n="110"/>ad diuersas operationes apta: puta oculos ad 
      <lb ed="#A" n="111"/>videndum: aures ad audiendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5659">
      ¶ Proinde videmus 
      <lb ed="#A" n="112"/>etiam quod quanto anima est minus nobilis tanto minorem 
      di<lb ed="#A" n="113" break="no"/>uersitatem requirit vel habet in organis sicut patet in plantis 
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#A" n="86"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et in animalibus anulosis. et huiusmodi. Et quia anim 
      hu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mana est nobilissima. ergo debuit habere corpus 
      ete<lb ed="#A" n="3" break="no"/>reogeneum pro diuersis nobilibus operationibperficir 
      <lb ed="#A" n="4"/>endis Ad dei laudem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5682">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5684">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5686">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Sed quaere anime rationali non dedit drus 
      <lb ed="#A" n="6"/>corpus tandurum sicut brutis. Respondetur secundum e. Thos. et i 
      <lb ed="#A" n="7"/>per. q. xvi. ar. v. quod ex quo omnes alii sensus fundantruper 
      ta<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ctum: anima autem intelleniua habet complete omnem virtutem ensiti 
      <lb ed="#A" n="9"/>uam: vtpote anima nobilissima. Oportuit ergo crpus 
      <lb ed="#A" n="10"/>cui vniretur esse corpus mixtum inter omnia alia nagis 
      <lb ed="#A" n="11"/>reductum ad equalitatem complexionis. Properea vt 
      <lb ed="#A" n="12"/>dicitur. ii de Anima. Non meliorem et certiore habet tatum cete 
      <lb ed="#A" n="13"/>ris animalibus vt communitr. Dico vt commuiter quia arane praecellit 
      <lb ed="#A" n="14"/>hominem tactu: cum stati sentiat etiam solum motim sue 
      te<lb ed="#A" n="15" break="no"/>le. Denique inter homines ipsos qui sunt melioris actus: sunt 
      <lb ed="#A" n="16"/>etiam melioris intellectus: in cuius signum dicitur. ii de 
      <lb ed="#A" n="17"/>anima. Molles carne bene aptos mente dicmus. Unde 
      <lb ed="#A" n="18"/>quia anima intellectiua tamquam nobilissima: iodeo debuit 
      <lb ed="#A" n="19"/>habere corpus tandurum vt bruta. Et patet exhre quod homo in 
      <lb ed="#A" n="20"/>carne minorem lesionem plus dolere sentt quam brutum 
      <lb ed="#A" n="21"/>etiam maiorem. licet cutis humana sit latior spits 
      situdi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nis. vt patet in excoriatis hominibus etc. Itaque ho est me 
      <lb ed="#A" n="23"/>lioris tactus et certioris prae animalibus cetens propter 
      com<lb ed="#A" n="24" break="no"/>plexionis equalitatem maiorem. et ideo etiam est sapientissimi 
      <lb ed="#A" n="25"/>animalium.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5734">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5736">Obiecta. §. xxxiii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5740">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5742">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5744">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Sed quare non dedit anime rtoali 
      cor<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pus quod naturaliter haberet insita tegumenta pro 
      tammol<lb ed="#A" n="28" break="no"/>li carne humana. puta pilos quibus vestiretur: et 
      vn<lb ed="#A" n="29" break="no"/>gues pro calciamentis: vel dentes prominentes pro 
      ar<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mis. necnon vngues ac cornua: vt sic homo esset 
      perfe<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ctissimum animalium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5760">
      ¶ Respondetur secundum e. Tho. i. per supra aliosque 
      <lb ed="#A" n="32"/>doc. quod ex quo vt dicitur. ix. Metaph. Natura determinatur ad 
      <lb ed="#A" n="33"/>vnum scilicet oppositorum scilicet ad communem cursum naturalem: et non 
      <lb ed="#A" n="34"/>ad vtraque oppositorum. Ideo anime brutorum naturaliter 
      <lb ed="#A" n="35"/>sunt detur minata ad aliqua particularia: et ideo potuit 
      <lb ed="#A" n="36"/>ad talia determinare natura aliqua auxilia naturalia. 
      <lb ed="#A" n="37"/>puta brutis ferocibus dentes: cornua. vngues 
      ra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pacibus auibus et huiusmodi. Sed quoniam anima humana est vni 
      <lb ed="#A" n="39"/>uersalium comprehensiua non detr minata ad vnum: sed 
      <lb ed="#A" n="40"/>habens virtutem ad infinita. ideo sibi non potuerunt talia 
      <lb ed="#A" n="41"/>deturminari a natura. Ueruntne anima intellectualis 
      lo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>co talium habet naturaliter rationem. Et manus quae sunt 
      orga<lb ed="#A" n="43" break="no"/>num organorum. iii. de Anima per que potest sibi prouidere 
      <lb ed="#A" n="44"/>de omnibus et praeparare instaera modorum quai infinitorum. 
      <lb ed="#A" n="45"/>Sed quia natura non deficit in necessariis: nec 
      abun<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dat in superfluis ex. ii de anima. Ideo praedicta 
      bruta<lb ed="#A" n="47" break="no"/>lia non dedit corpori humano: quia superflua essent cum 
      sub<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ficienter de huiusmodi exercitiis per rationem potest prouidere. Et 
      <lb ed="#A" n="49"/>sic patet propositum etc. Alia ratio: vt homo per hoc instrueretur 
      <lb ed="#A" n="50"/>ad mansuetudinem ex natura: quae sibi negauit omnia 
      ar<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ma ferocitatis. Tertia ratio: vt cum homo videt se nudum 
      <lb ed="#A" n="52"/>pilis vestibus et armis factum: erumbescat de superbia 
      <lb ed="#A" n="53"/>vestium tamquam de aliena veste non propria: quia induitur eni 
      <lb ed="#A" n="54"/>lanis animalium vel ex lino aut pellibus et calciamen 
      <lb ed="#A" n="55"/>tis aliene nature. et per consequens se huiliet. Et sicut 
      eru<lb ed="#A" n="56" break="no"/>bescit se nudum apparere coram aliis: ita erumbescat si 
      <lb ed="#A" n="57"/>uuda est anima a virtutibus et operibus bonis coram deo et 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>angelis. prout legitur de Adam: qui erubuit uuditatem. 
      <lb ed="#A" n="59"/>sua coram deo. Gen. iii. Similiter Eua. Ad idem 
      An<lb ed="#A" n="60" break="no"/>selmus lib. similitu. dicit quod qui de vestibus gloriantur simules 
      <lb ed="#A" n="61"/>sunt latronibus gloriantibus de hoc quod sericeis vel 
      au<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ratis funibus aut chordulis in patibulo 
      suspendum<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tur: quia vestimenta concessa sunt nobis postea nudatis 
      <lb ed="#A" n="64"/>per peccatum. non ad gloriam sed ad signum ignominie. 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia demeruimus mortem: cum antea creati sumus 
      si<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ne omni vestimento. nec de hoc erubescebamus etc. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Ecce dei bonitas et iusticia. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5845">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ De corpore humano plura habes. 
      <lb ed="#A" n="69"/>vbi Corpus. per totum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e5853">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e5855">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5857">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Ubi vel in qua parte corporis anima 
      <lb ed="#A" n="71"/>humana habet residere. Respondetur quod de hoc apud philosophos 
      va<lb ed="#A" n="72" break="no"/>rie traduntur opiniones: quas et theologi recitando 
      tan<lb ed="#A" n="73" break="no"/>dem veritatem eliciunt concludendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5868">
      ¶ Prima opinio di 
      <lb ed="#A" n="74"/>quod anima residet in cerebro vel capite. hanc tenuit 
      pla<lb ed="#A" n="75" break="no"/>to prout narrat Hiero. in epistola ad Fabiolam 
      <lb ed="#A" n="76"/>Ratio huius opinionis est. quia caput tenet primatum 
      <lb ed="#A" n="77"/>inter omnia membra et dirigit totum corpus: et in eo 
      <lb ed="#A" n="78"/>sunt omnes sensus tam interiores quam exteriores. et per 
      <lb ed="#A" n="79"/>conseques magis caput de propinquo respicit operationes 
      <lb ed="#A" n="80"/>anime rationalis. Ideoque videtur quod anima magis resideat in 
      <lb ed="#A" n="81"/>capite
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5888">
      ¶ Secunda opi dicit quod anima residet in corde. Et 
      <lb ed="#A" n="82"/>hoc tenuit Aristo. et Auice. quia. xiii. de animalibus idem 
      <lb ed="#A" n="83"/>Arist. dicit quod cor inter omnia membra primo formatur: 
      <lb ed="#A" n="84"/>et est principium venarum et neruorum: ac primum viuens et 
      <lb ed="#A" n="85"/>vltimum moriens. ergo etc. De hoc vbi Formatio. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5899">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Tertia opi. dicit quod anima habitet in sanguine. 
      Iu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>xta illud Leuitur. xvii. Anima omnis carnis in 
      sanguine<lb ed="#A" n="88" break="no"/>est. Et philosophus dicit quod sanguis est sedes anime. ideo effuso 
      <lb ed="#A" n="89"/>sanguie moritur homo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5911">
      ¶ Ad praedcans opi. dicunt aliqui 
      po<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nendo talem similitudinem. videlicet quod sicut aranea residet in 
      <lb ed="#A" n="91"/>medio tele sue vel in aliqua eius parte: et omnem motum 
      <lb ed="#A" n="92"/>in partibus tele statim sentit et illuc currit. Sic 
      ani<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ma residens in centro cordis vel alibi facuit etc. Sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>huiusmodi opinatio reprobatur per philosophum libro de sensu et 
      sen<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sa
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5927">
      ¶ De his vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5929">Uita. §. x i.</ref> Sed verius dicunt theo 
      <lb ed="#A" n="96"/>logi cum Aug. quod anima est tota in toto corpore et 
      <lb ed="#A" n="97"/>in qualibet parte tota Unde nota secundume. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5935">Rich. de medi. 
      <lb ed="#A" n="98"/>vil. super primo. dist. viii. ar. ultio.</ref> concor. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5940">Tho i. parte. quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>viii. art. vlti. et libro. ii</ref> contra <name xml:id="Vn7Pel-h20449-Nd1e5946">Genti</name>. quod dupliciter 
      <lb ed="#A" n="100"/>possumus loqui de anima. Uno modo quo ad est 
      essen<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tiam. Alio modo quo ad es potentias.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5953">
      ¶ Itaque prima conclusio 
      <lb ed="#A" n="102"/>ponitur. quod anima per suam essentiam vel quo ad essentiam 
      <lb ed="#A" n="103"/>est tota in toto corpore et in qualibet parte corporis tota. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Hoc patet per <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5961">Augu. vi. de trinitat. ca. vi.</ref> expresse. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Item patet per <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e5966">Damasce. d. i. lib. ca. xxiii. et. ii. li. c. iii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="106"/>Sicut angelus est totus in loco vbi operatur: 
      <lb ed="#A" n="107"/>et in qualibet parte loci illius totus cum sit simus 
      <lb ed="#A" n="108"/>plex et indiuisibilis. ita et anima in suo corpore 
      <lb ed="#A" n="109"/>est tota et in qualibet parte corporis tota 
      opera<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tur. et est secundum essentiam cum sit indiuiuisibilis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e5979">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Ratio autem quare sic voluit deus animam esse in 
      cor<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pere: est vt homo secundum se totum et per singula membra seruiat deo. 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#A" n="87"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>a quo habet animam in omnibus totam viuificantem tec. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Alia quoque ratio huius potissima est: quia anima est 
      <lb ed="#A" n="3"/>substantialis forma et perfectio totius corporis humani. et 
      <lb ed="#A" n="4"/>est simplex nec extensa secundum materie extensionem nec 
      <lb ed="#A" n="5"/>diuisibilis. ergo secundum se totam est substantialis perfectio 
      cuiusli<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bet partis corporis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6005">
      ¶ Denique patet similitudine. Sicut 
      <lb ed="#A" n="7"/>enim deus est totus in toto modo vnicus et vbique vel 
      <lb ed="#A" n="8"/>in qualibet re totus est deus cum sit indiuisibilis sic anima 
      <lb ed="#A" n="9"/>in hoc deo assimilatur. ergo etc. Item radius solis non potest 
      <lb ed="#A" n="10"/>diuidi vel scindi in partes: sed est integre in toto aere 
      <lb ed="#A" n="11"/>et in qualibet parte aeris est totus secundum totam rationem essentie 
      <lb ed="#A" n="12"/>vel speci sue etc. Item in speculo vno est integraliter 
      <lb ed="#A" n="13"/>tota imago faciei tue. et dato quod frangatur speculum 
      <lb ed="#A" n="14"/>in partes diuisas: tota imago tua erit in qualibet eus 
      <lb ed="#A" n="15"/>parte apperens etc. Suo modo est in proposito de anima 
      <lb ed="#A" n="16"/>quamuis hec similitudo deficiat aliqualciter. Unde patet etiam 
      ex<lb ed="#A" n="17" break="no"/>perimentali sicrg. quia videmus quod anima recedente a corpore 
      <lb ed="#A" n="18"/>nulla pars corporis habet proprium actum vel operationem. Hoc 
      <lb ed="#A" n="19"/>autem ideo. quia anima tota simuls recedit a qualibet parte: nulla 
      <lb ed="#A" n="20"/>quoque pars anime remanet in ocusio vel manu siue alio 
      <lb ed="#A" n="21"/>membro. alias oculus posset videre vel manus tangere. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Sequitur ergo quod sicut anima tota simul recedit a qualibet 
      per<lb ed="#A" n="23" break="no"/>te corporis: ita tota fuit antea in qualibet parte coruis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6044">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Secunda conclusio ad quaesitum est. quod anima rationalis secndm 
      quan<lb ed="#A" n="25" break="no"/>libet sui potentiam non est tota in qualibet parte corporis. 
      <lb ed="#A" n="26"/>licet secundum suam essentiam sit in qualibet parte tota. 
      Decla<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ratur ex varietate potentiarum secundum praedcons doc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6056">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mo nanque quedam sunt potentie in anima que non exer 
      <lb ed="#A" n="29"/>centur per organum corporale. vt intelligere et velle: que 
      <lb ed="#A" n="30"/>non sunt actus alicuius organi corporalis exteriorlis: 
      <lb ed="#A" n="31"/>quia non tantum per corporale organum exercentur: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="32"/>anima separata extra corpus bene intelligit et vult. vt 
      <lb ed="#A" n="33"/>patet. Huiusmodi autem potentie anime non sunt determina 
      <lb ed="#A" n="34"/>te in toto corpore nec etiam in aliqua parte determina 
      <lb ed="#A" n="35"/>te: nisi quo ad intelligendi modum: prout videlicet intel 
      <lb ed="#A" n="36"/>ligere est cum phantasmate Sic enim bene habet deter 
      <lb ed="#A" n="37"/>minate aliquam partem corporis in qua exeretur scilicet 
      me<lb ed="#A" n="38" break="no"/>diam cellulam capitis que dicitur logistica siue 
      rationa<lb ed="#A" n="39" break="no"/>lis. vt opinio prima dicit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6085">
      ¶ Secundo. quedam est poten 
      <lb ed="#A" n="40"/>tia in anima que dicitur motiua. et hec principaliter est 
      <lb ed="#A" n="41"/>in corde: vbi est fons ipsius motus vitalis et etiam 
      <lb ed="#A" n="42"/>localis. Nam secundum Auicen. lib. de animalibus 
      Cor<lb ed="#A" n="43" break="no"/>est principium omnium venarum et neruorum et a corde fit 
      <lb ed="#A" n="44"/>expassio caloris vitalis. et ex corde vis procedit 
      <lb ed="#A" n="45"/>motiua in omnia membra: et hoc in vigilia. Sed in 
      <lb ed="#A" n="46"/>bormiendo vitalis motus caloris redit et reducitur 
      <lb ed="#A" n="47"/>ad cor tanquam ad fontem suum. ideo protunc non mouentur 
      ex<lb ed="#A" n="48" break="no"/>teriora membra. Et sic patet quod opinio secunda praetacta 
      <lb ed="#A" n="49"/>verificatur de anima secundum potentiam motiuam et vitalcu. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Tertio. quedam est potentia anime diffusiua 
      viuifica<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tiui caloris. et hec est in sanguine quo diffunditur 
      <lb ed="#A" n="52"/>vel extenditur calor vitalis per omnia membra. Et sic 
      in<lb ed="#A" n="53" break="no"/>telligenda est opinio tertia: quod anima est in sanguine. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6118">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quarto quedam est in anima potentia sensitiua. Et 
      <lb ed="#A" n="55"/>nec ista est in toto corpore tota: sed tantum in partibus et 
      <lb ed="#A" n="56"/>organis sibi proportionatis ad talem operationem. 
      pu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ta visiua est in oculo non in pede. auditiua in aure. 
      <lb ed="#A" n="58"/>gustatiua in gutture: non in manu. et sic de aliis. 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6136">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Ad hec exim. Sicut deus per essentia potentiam et 
      <lb ed="#A" n="60"/>praesentiam est totus in maximo modo: et vbique totus. sed 
      <lb ed="#A" n="61"/>tamen secundum gloriam manifestam est principalius in celo: et secudm 
      <lb ed="#A" n="62"/>iusticia manifestam est in inferno. Et secundum misericordiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>manifestam in hoc modo. Ita anima quamuis secundum essentiam 
      <lb ed="#A" n="64"/>sit tota in minori suo mundo id est in homine per essentiam 
      <lb ed="#A" n="65"/>nime et in qualibet parte etc. tamen per varias operationes secundum 
      <lb ed="#A" n="66"/>uam potentiam variam est in diuers partibus corporis: et 
      <lb ed="#A" n="67"/>non tota in qualibet. Et isto modo intelligendum est illud 
      <lb ed="#A" n="68"/>philosophi. iii de anima dictum. quod sicut se habet pars anime ad partem 
      corpo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ris: ita tota anima ad totum corpus. Et quia non quelibet 
      <lb ed="#A" n="70"/>pars anime: puta potentia visiua est in qualibet parte 
      <lb ed="#A" n="71"/>corporis. ergo etc. Nam secundum e. Rich. ibi philosophs vocat 
      po<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sentiam sub nomine partis anime etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6169">
      ¶ Sed 
      oc<lb ed="#A" n="73" break="no"/>gcurrunt difficultates. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6178">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6180">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Quo anima rationalis existens indiuisibi 
      <lb ed="#A" n="75"/>lis et non extensa potest secundum se totam attingere tam magnum 
      <lb ed="#A" n="76"/>corpus et extensum. Cum enim non sit extensa nec diuisibi 
      <lb ed="#A" n="77"/>lis: ideo videtur potius quod anime essentia sit in aliqua parte 
      <lb ed="#A" n="78"/>indiuisibili sicut in puncto indiuisibili: et inde 
      re<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gat totum corpus. Alias si est in parte diuisibili et 
      exten<lb ed="#A" n="80" break="no"/>sa. sequitur quod locum occupat diuisibilem. Respondetur secundum 
      Re<lb ed="#A" n="81" break="no"/>char. super i. e. di. viii. ar. vl. q.cilicet quod non est 
      imaginan<lb ed="#A" n="82" break="no"/>da simplicitas vel indiuisibilitas anime sicut 
      simplici<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tas puncti. quia punctus est taliter simplex quod nec habet 
      <lb ed="#A" n="84"/>aliquam magnitudinem corporalem nec etiam spiritualem. 
      <lb ed="#A" n="85"/>et ideo punctus non potest siml esse nisi in vno indiuisibi 
      <lb ed="#A" n="86"/>li atomo. Sed anima rationalis est taliter simplex: quod licet 
      <lb ed="#A" n="87"/>non habeat magnitudinem vel extensionem corporalem: tamen 
      <lb ed="#A" n="88"/>habet magnitudinem et extensionem spiritualem. Sicut 
      <lb ed="#A" n="89"/>et angelus: quamuis inferiori gradu. Hec autem 
      magni<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tudo spiritualis secundum Aug. vi. de trini. c. viii. non est 
      <lb ed="#A" n="91"/>aliud quam virtus et perfectio qua anima nata est perfice 
      <lb ed="#A" n="92"/>re corpus. Et per istam magnitudinem spiritualem 
      attin<lb ed="#A" n="93" break="no"/>git quamlibet partem corporis humani. Et cum sit 
      sim<lb ed="#A" n="94" break="no"/>plex et indiuisibilis opertet quod attingat secundum se totam non 
      <lb ed="#A" n="95"/>sicut punctus sed sicut angelus operans in aliquo 
      loco<lb ed="#A" n="96" break="no"/>diuisibili. et sic regat anima corpus viuificando et ope 
      <lb ed="#A" n="97"/>rando etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6235">
      ¶ Quare autem voluit deus animam humanam 
      <lb ed="#A" n="98"/>esse indiuisibilem sicut angelum. Ratio moralis est vt 
      nun<lb ed="#A" n="99" break="no"/>quam diuideretur a deo per peccata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6243">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6245">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6247">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Si autem queratur quare ergo anima non 
      po<lb ed="#A" n="101" break="no"/>test videre in pede vel manum: cum poine anime sint 
      radi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cate in essentia anime: et tota anime essentia sit et operetur in 
      pe<lb ed="#A" n="103" break="no"/>de vel manu etc. Respondetur secundum e. Rich. ibidem. quod huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="104"/>defectus non est ex parte anime sed ex defectu organi debiti. 
      <lb ed="#A" n="105"/>Nam si pes haberet oculos: tunc anima est in pede posset 
      vi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dere. sed ideo non videt licet posset. quia non habet organum debi 
      <lb ed="#A" n="107"/>tum. Sicut faber sciret et posset facere securi si haberet 
      <lb ed="#A" n="108"/>malleum et incudem. Ubi at tlria correquisita instratera 
      <lb ed="#A" n="109"/>omnio deficiunt: non praest etc. Quare autm voluit deus quod anima 
      <lb ed="#A" n="110"/>humana hebeat diuersa organa operationum. Ratio 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ralis est vt pluribus monis laudet deum gratias agendo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6276">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="112"/>adhuc difficultas restat: quia constat quod anima in homine non 
      <lb ed="#A" n="113"/>augetur vel non crescit: cum non sit extensa. sed crescente 
      <lb ed="#A" n="114"/>corpore paruuli cum anima non crescit. mirum videtur quomod 
      <lb ed="#A" n="115"/>eadem anima quae fuit in puero sit in qualibet parte corporis. 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#A" n="88"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>iam ad perfectam magnam quantitatem deducti. Respondetur secundum e. 
      <lb ed="#A" n="2"/>Ric. supra quod anima rationalis per se non mutatur crescendo ad 
      cor<lb ed="#A" n="3" break="no"/>poris crementum. Sed ex quo anima est perfectio corporis sui. ideo 
      <lb ed="#A" n="4"/>quando substantia corporis ad perfectam quantitatem perducitur 
      succes<lb ed="#A" n="5" break="no"/>siue crescente corpore. anima peruuli crescit per accantens: non 
      <lb ed="#A" n="6"/>an magnitudine molis et extension is: quia illam non habet anima 
      <lb ed="#A" n="7"/>vt dctum est: sed magnitudine virtutis et perfectioris operatio 
      <lb ed="#A" n="8"/>nis in perfectiori corpore Moraliter autem sic ordinauit deus 
      <lb ed="#A" n="9"/>de anima humana ideo vt quaerat crescere in virtutum perfectio 
      <lb ed="#A" n="10"/>ne: non in carnalibus et mundanis bonis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6315">
      ¶ Ex si obiicitur 
      <lb ed="#A" n="11"/>adhuc. quia si anima est tota in manu et tota in pedem. sequitur 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod cum manus mouetur quiescente pede: simili eadem anima tota 
      <lb ed="#A" n="13"/>quiescit et tota mouetur: quoniam ex. ii. Topi. Motis nobis 
      <lb ed="#A" n="14"/>necee est ea quae in nobis sunt moueri. et per conseques contraria simuls ineennt 
      <lb ed="#A" n="15"/>anime. Respondetur secundum e. Ric. supra quod non est inconueniens aliquid simil 
      <lb ed="#A" n="16"/>escere et moueri per accmtens. sicut aliquis sedens in cathe 
      <lb ed="#A" n="17"/>dra in naui mouetur per motum nauis: et quiescit 
      quie<lb ed="#A" n="18" break="no"/>te cathedre. Sic in proposito est de anima 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6336">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6338">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6340">
                  <lb ed="#A" n="19"/>Item quando aima separatur a corpore permortem 
      <lb ed="#A" n="20"/>Quero ex qua parte licmebro recedit. Non pot dici quod ex 
      <lb ed="#A" n="21"/>toto corpore simils exeat secundum se totam. quia videnus in his qui ad 
      <lb ed="#A" n="22"/>extremam agoniam mortis sunt constituti: sepe exteriora 
      men<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bra frigefctam et emortua: et tamen adhuc in eis anima 
      pal<lb ed="#A" n="24" break="no"/>pitare sentitur in corde. de quo dicit Auic s. libro de animalibus. quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>anima occultatur sepe in corde: quod est primum viuens et 
      vlti<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mum moriens Cum ergo ibi scilicet corde sit tota anima secundum 
      essen<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiam suam: sicut et in qualibet parte tota vt dicis. quare non 
      viuif<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cat exteriores partes quae pro tunc videtur emortue. nec 
      ocu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lo videndo. nec aure audiendo: nec manus mouendo 
      <lb ed="#A" n="30"/>vt patet etc. ergo vtur quod anima habet residere in solo corde et 
      inde<lb ed="#A" n="31" break="no"/>alia membra regere: sicut ex corde vltimo recedit. Item 
      <lb ed="#A" n="32"/>videus quod quando homo pcollatur: post decollationem mouentur ocliti 
      <lb ed="#A" n="33"/>et facies llabia. et huiusmodi i proximo stati. Similiter corporis 
      <lb ed="#A" n="34"/>membra videnus aliquos motus repente facere in trunco ab 
      <lb ed="#A" n="35"/>scisso capite. ergo si hest per animam totam tam in capite abscit 
      <lb ed="#A" n="36"/>so quam in truncato membro. sequitur ibi duas fore animas vel 
      <lb ed="#A" n="37"/>vna diuisam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6384">
      ¶ Responu. ad hec secundud e. Ric. vbi. supra distinguen 
      <lb ed="#A" n="38"/>do quod viuere dicit duo. videlicet actum vite: et est vitalem 
      mo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tum ac operationem. Primo quo ad actum vite quaelibet pars 
      cor<lb ed="#A" n="40" break="no"/>poris viuit per animam mediante toto corpore quod est totum per 
      <lb ed="#A" n="41"/>fectibile ab anima rationali. Nam ipsa anima comparata ad corpus 
      <lb ed="#A" n="42"/>non eodem modo se habet ad totum corpus et ad eius partes. quia 
      <lb ed="#A" n="43"/>ad totum corpus comperatur primo et per se sicut ad proprium et propor 
      <lb ed="#A" n="44"/>tionatum perfectibile. ad partes at per posterus scilicet secundum quod 
      <lb ed="#A" n="45"/>partes habent ordinem ad totum. Etem nula pars diffinite 
      <lb ed="#A" n="46"/>habet continere animam totam: sed totum corpus diffinit eam. Unde 
      <lb ed="#A" n="47"/>si a toto corpore absceindatur aliquod membrum. puta caput 
      <lb ed="#A" n="48"/>vel manus etc. illud omnio moritur(ud homine loquendo sed anima 
      <lb ed="#A" n="49"/>idiuisa mamnet nihilo minus in corpore integriori: praesertum 
      <lb ed="#A" n="50"/>in corde. Et experientia docet quod in homine citius moritur 
      men<lb ed="#A" n="51" break="no"/>brum abscisum: quia separatur ab actu vite quae est in corpore toto 
      <lb ed="#A" n="52"/>per totam animam in qualibet parte viuificantem. Sed in aliis animali 
      <lb ed="#A" n="53"/>bus est aliter. quia i ilis anima est extensa secundumcorporis extensionem Et 
      <lb ed="#A" n="54"/>patet clarius praesertim in animalibus anulosis: vbi in partibus post 
      <lb ed="#A" n="55"/>abscisionem remanent aliquae operationes vite. Sed in homine 
      <lb ed="#A" n="56"/>si quid tale videtur vt inducitur in argunto. de decollatis et 
      <lb ed="#A" n="57"/>huiusmodi. hoc non est per animam diuisam in se: sed tales motus vel 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>operationes fiunt per spiritus vitales in venis membrorum 
      exse<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tes violenter commotos
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6439">
      ¶ Secundo denique quo ad motum 
      <lb ed="#A" n="60"/>et operationem vitalem. quod impertat viuerem. Ania ex quo primo 
      <lb ed="#A" n="61"/>et principalius influit in corde: et mediante corde in alia 
      <lb ed="#A" n="62"/>membra. ac iterum mediantibus ilis in exteriora. Ideo poatest esse quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>in mortis agionia quamuis anima sit praesens per essentiam cuilibet 
      <lb ed="#A" n="64"/>parti. ita quod non deseruit omnio corpus quo ad primum actum 
      vi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>re sed tantumodo quo ad secunu scilicet quo ad motum et operationem 
      dese<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ruit recolligendo vires suas huiusmodi intra se in corde: et 
      <lb ed="#A" n="67"/>inde recedit vltimo. Et sic patet ad obiecta Moraliter 
      <lb ed="#A" n="68"/>ex his patet quod deus tam in vita quam in morte primo et vltimo omnium 
      <lb ed="#A" n="69"/>requirit cor humanum sibi praebere per dilectonem. prouer. xxiii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6463">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Item quo anima sit vita corporis. 
      vide<lb ed="#A" n="71" break="no"/>vbi Unta. §. pluribus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6471">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6473">49</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6475">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Ubi in corpore sunt organa anime 
      qui<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bus operatur. De hoc Prio notandum est quod secudum Guil. de 
      Con<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ch. et etiam concor. alios circa cerebrum. sub Craneo sunt 
      <lb ed="#A" n="75"/>due pellicule: quarum propiquior craneo durior ac 
      sic<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cior a physicis dura matr vocatur. Alia quae propinquior est 
      ce<lb ed="#A" n="77" break="no"/>rebro est tenerior et pia mater appellatur. Ex his omnes 
      hu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mani corporis nerui nascuntur: ideo et matres dicuntur. Sed ex 
      <lb ed="#A" n="79"/>pia matre nascuntur illi qui sensuum instatera lorgana sunt et 
      <lb ed="#A" n="80"/>ad proram capitis tendentes ibi quemdam tumore faciunt. ex 
      <lb ed="#A" n="81"/>dura matre vero nascuntur illi qui voluntarii motus instrtera 
      <lb ed="#A" n="82"/>sunt: et ad puppim id est vltimam partem capitis tendunt. ibique 
      tu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>morem quandam efficiunt. sub his autm est cerebrum natura 
      fri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>gidum et humidum ceteris mollius. et sic aptius compassioni 
      <lb ed="#A" n="85"/>sensuum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6508">
      ¶ Secundo et notandum est per doctrina Constanti 
      <lb ed="#A" n="86"/>ni. libro de dria spiritus et anime. quam allegat. et sequitur est 
      Sco<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tor. li. ii di. viii. q. ii ar. i. quod videlicet i cerebro duas partes 
      <lb ed="#A" n="88"/>imaginari debenus extrenas. primam maiore scilicet in frote: quae 
      <lb ed="#A" n="89"/>dicitur prora cerebri id est anterior pars. secundam minorem et 
      po<lb ed="#A" n="90" break="no"/>steriorem partem. In prima parte sunt duo ventricli seu 
      conca<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uitates. vnus in anteriori parte anterioris partis cerebri a quo 
      <lb ed="#A" n="92"/>fluum scilicet paria neruorum: qui deseruiunt potentiis sensiti 
      <lb ed="#A" n="93"/>uis exterioribus. et maxime vnum par deseruit visui. Nam 
      <lb ed="#A" n="94"/>isti nerui protenduntur quousque coniungantur oculs vocanturque ner 
      <lb ed="#A" n="95"/>ui optici. Alia paria imaginare pro auribus et pro 
      nari<lb ed="#A" n="96" break="no"/>bus de quibus hetur vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6534">Sensus. §. iii.</ref> et. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6536">ix.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6539">
      ¶ Alius vetricum 
      <lb ed="#A" n="97"/>lus est etiam in anteriori parte parum post intra versus partem si 
      <lb ed="#A" n="98"/>nistram
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6546">
      ¶ Deide alii duo ventricli imaginandi sunt 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>secunda parte cerebri ante postremam list vltimam illius partem 
      quai<lb ed="#A" n="100" break="no"/>post medium cerebri vnus supra: alius subtus. In postrea 
      <lb ed="#A" n="101"/>autem parte cerebri imaginare vnum ventriculum. et ita in vni 
      <lb ed="#A" n="102"/>uerso sunt v. ventriculi seu concauitates. et secundum has 
      ha<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bemus ponere. v. ponas anime interius apprehendentes iuxta 
      <lb ed="#A" n="104"/>viam Auic. vi. natura. per. i. c. vl.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6563">
      ¶ Itaque est hoc Dicendum secundum 
      <lb ed="#A" n="105"/>praedcons aliosque communter physicos et theologos in hoc 
      con<lb ed="#A" n="106" break="no"/>corditer. videlicet quod
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6570">
      ¶ Primo sensus communis habet organum et 
      col<lb ed="#A" n="107" break="no"/>locatur in anteriori parte cerebri scilicet in fronte. vt est Aug. 
      <lb ed="#A" n="108"/>super Gen. li. vii. sentit. et sic est in primo ventriculo. habetque 
      <lb ed="#A" n="109"/>ibi duplicem faciem. vnam ad sensus particulares per quos 
      re<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cipit formas sensibilium. Nam ex illo ventriculo 
      <lb ed="#A" n="111"/>deriuantur et ibi concurrunt omnes nerui quinque 
      <lb ed="#A" n="112"/>sensuum tanquam rami. Et ista facies clauditur in 
      <lb ed="#A" n="113"/>omnis. Aliam faciem habet ad imaginatiuam 
      <lb ed="#A" n="114"/>quae aperitur in sononis: et est causa somniorum quae videus dormiem. 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#A" n="89"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tes. Item sensus comunis habet iudicare difrtiam inter 
      sensibi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lia sensuum: sine quo non praest esse completus actus sentiendi secundum 
      <lb ed="#A" n="3"/>Auic. Sicut inquit nescio perfecte nisi sciam me scire: ita 
      <lb ed="#A" n="4"/>non video lic audio nisi sentiam me videre lc audire. et 
      <lb ed="#A" n="5"/>hoc sentio per sensum communem in quo omnium sensuum exteriorum 
      <lb ed="#A" n="6"/>vene concurrunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6609">
      ¶ Secundo vis imagiatiua: quae etiam 
      for<lb ed="#A" n="7" break="no"/>matiua vocatur habet locum et organum in secundo vetriclo 
      <lb ed="#A" n="8"/>qui in alia cella est cerebri scilicet sinistra partis anterioris. videlicet 
      <lb ed="#A" n="9"/>supra sinistrum oculum post sensum communem. cuius actus est retine 
      <lb ed="#A" n="10"/>re species quas sibi dat sensus communis acceptas a sensibus 
      <lb ed="#A" n="11"/>exterioribus. quia ipse sensus communis non habet vim retentiuam: sed 
      <lb ed="#A" n="12"/>est sicut aqua cui imprimitur sigillum. hec autm vis 
      imaginati<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ua retinet sed non discernit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6627">
      ¶ Tertio vis lect pona 
      cogi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tatiua: habet organum et locum scilicet ventriculum. iii. qui est in 
      infe<lb ed="#A" n="15" break="no"/>riori medie partis cerebri quie secundum quosdam dicitur ese supra 
      ocu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lum dextrum versus aurem declinans quai medians. Eius actus 
      <lb ed="#A" n="17"/>est facere compotonem et diuisionem inter species quae conseruantur in 
      <lb ed="#A" n="18"/>imaginatiua. Unde per hanc secundum Auic. potest quis solem 
      viri<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dem cogitare licet numquam viderit: quia in vna parte est similitudo 
      <lb ed="#A" n="20"/>solis: in alia similitudo viriditatis. ergo componere potest etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6645">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Quarto vis extiatiua: pro organo et loco habet 
      ven<lb ed="#A" n="22" break="no"/>triculum quiest in summo medie concauitatis cerebri quai 
      sub<lb ed="#A" n="23" break="no"/>virtice capitis: cuius actus est apprehendere itentiones non sensa 
      <lb ed="#A" n="24"/>tas: et per hanc agnus fugit lupum quem antea non viderat. 
      <lb ed="#A" n="25"/>Isto modo ordiantur vires dcem secundum Auic. licet aliqui aliter 
      <lb ed="#A" n="26"/>dicant
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6661">
      ¶ Quito vis memoratiua: secundum ones locatur in 
      po<lb ed="#A" n="27" break="no"/>strena parte cerebri siue in puppi. vbi vltimum ventricum 
      <lb ed="#A" n="28"/>lum habet pro organo: cuius actus est retinere species acceptas 
      <lb ed="#A" n="29"/>ab extiatiua: et recordari eorum quae apprehensa sunt per 
      exti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mationem cogitationem et imaginationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6673">
      ¶ De hac notandum 
      <lb ed="#A" n="31"/>restat pro euidentia secundum Guil. de Conch. quod sicut dictum est 
      prin<lb ed="#A" n="32" break="no"/>cipalius in capite sunt tres cellule. Prima anterior: quae 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>phantastica: et vocatur sensus communis. Secunda media quae 
      di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>logistica id est rationalis. quia anima in ea res: figuras: colores et 
      <lb ed="#A" n="35"/>huiusmodi in phantastica vi existentes: ipsa logistica virtute 
      <lb ed="#A" n="36"/>ad se contrahit clarificata. et ibi rem a re discernit 
      Po<lb ed="#A" n="37" break="no"/>strema est memoratima. quae a praedcinis adhuc plus sbrtiliatatr 
      <lb ed="#A" n="38"/>species pro memoria attrahit. et hoc facit per quoddam foramen 
      <lb ed="#A" n="39"/>quod est inter locum logistice et memoratie. hoc aute foramem quae 
      <lb ed="#A" n="40"/>dam carnuncula lic corpus ad modum vermis et similis 
      sun<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mitati mammille mulieris obstruxit: quod aliquando aperitur 
      <lb ed="#A" n="42"/>aliquando clauditur. Cum enim anima vult aliquid memorie 
      commen<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dare lcrecordari: tunc remouet se carnuncla illa. sic 
      <lb ed="#A" n="44"/>quoque foramenm illud aperitur quo paracto ne alia dionec reuocentur 
      <lb ed="#A" n="45"/>exeant iterum obstruitur. Hec Guil. In praemisser omnibus 
      <lb ed="#A" n="46"/>patet laudabilis dei bonitas quae tlia ordinauit ad 
      recor<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dandum dei beneficia pro nostra salute
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6712">
      ¶ Ad hec etiam vbi 
      <lb ed="#A" n="48"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6716">Memoria. §. vii.</ref> et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6718">Uita. §. x.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6722">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6724">50</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6726">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Utrum anima intellectiua manens in 
      <lb ed="#A" n="50"/>corpore actu possit excederur corpus suum. Respondtursecntum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6732">Ric. 
      <lb ed="#A" n="51"/>in. ii di. xvii. ar. i. q. iiii.</ref> quod aliqui dixeruit anima s per ponas 
      <lb ed="#A" n="52"/>quae non sunt organis alligate. puta per intellcnm et voluntatem 
      <lb ed="#A" n="53"/>posse trascendere corpus suum etc. Sed si hoc verum esset sequn 
      <lb ed="#A" n="54"/>retur quod tota sbenta anime intellectine esset siml in corpore et tota ex 
      <lb ed="#A" n="55"/>tra corpus. Item quod siml informaret hoc corpus in quo est vt 
      <lb ed="#A" n="56"/>forma: et est extra hoc posset informare corpus aliud: se 
      <lb ed="#A" n="57"/>quae retur quoqe quod homo in vno loco existens posset scire secreta 
      lo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>corum vbi corpus suum non est praesens. quae omnia sunt inconuenien¬ 
      <!--88.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>tia Melius ergo dicendum quod anima actu manens corpors per 
      <lb ed="#A" n="60"/>fectio ipset non excedit substantialiter: tamen bene excedat virtualiter 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia forma quanto est nobilior tanto magis virtualiter 
      exco<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dit suam materiam. sed quia anima intellectina est forma nobi 
      <lb ed="#A" n="63"/>lissima: ita quod habet virtuales operationes in quibus non communicat 
      <lb ed="#A" n="64"/>corporalis materia de per se. vt patet de intellcum et voluntate quae 
      <lb ed="#A" n="65"/>non sunt in actibus suis inorganis corporalibus. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6773">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="66"/>obiectiones occurrunt Prima quia Ber. libro de praeci. et disp. 
      <lb ed="#A" n="67"/>dicit. quod anima verius est vbi amat quam vbi animat. Respondetr. 
      pro<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tinus quod hoc intelligendum est quantum ad conatum. q. dict n 
      mini<lb ed="#A" n="69" break="no"/>comnatur anima esse vbi amat perfecte quam vbi animat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6784">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="70"/>obiectio. quia. iiii. Reg. v. Heliseus dixit ad Gyezi. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Nonne cor meum id est anima in praesenti erat quando reuersus et homo 
      <lb ed="#A" n="72"/>sclicet naamam de currum in occursum tui Respondetur secunde. Rich. 
      <lb ed="#A" n="73"/>quod hoc dixit heliseus pro tanto quia in spiritu clare vidit sic 
      fo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>re: cum asa es realiter ibi non fuisset praesens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6797">
      ¶ Tertia 
      obie<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ctio: quia legitur beatus Amb. in corpore manens mediola 
      <lb ed="#A" n="76"/>ni: quod interfuit exequis beati martini Turon. episcopi et simile 
      <lb ed="#A" n="77"/>legitur de sancto Adalb. etc. Respondetur secunde. Ric. quod non realiter 
      <lb ed="#A" n="78"/>inter fuit beatus Amb. ibi: sed se interfuisse somni auit. 
      an<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gelus aut eius custos in assumpto corpore consimili 
      cor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>pori beati Amb. illis exequis realiter interfuit. Et similiter 
      dicen<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dum est de sancto Adalb. cus insuper chirothecam cum 
      anulo<lb ed="#A" n="82" break="no"/>angelus ipsius ibi apparens apportauit et pro testionie 
      <lb ed="#A" n="83"/>ibidem reliquit: licet anima sancti soniauerit seipsam huiusmo 
      <lb ed="#A" n="84"/>di fecisse etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6822">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6824">51</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6826">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum potentie anime rationalis sint tantum 
      pas<lb ed="#A" n="86" break="no"/>siue an et actie Respondet Ric. i. ii dici. 2. q. ar. ii. q. ii quodcum 
      <lb ed="#A" n="87"/>distinguimus istas tres ponas in anima: memoriam. intelle 
      <lb ed="#A" n="88"/>ctum et voluntatem quamlibet earum intelligius esse compositam ex 
      <lb ed="#A" n="89"/>actimo et passiuo. Actiuum enim anime non solum inueitur in pona 
      <lb ed="#A" n="90"/>cogrscente id et intellcum in quo est intellens agens et passibilis sed et 
      <lb ed="#A" n="91"/>inuenitur in pona volente. quia voluntasc per suum actiuum 
      mo<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uet se: et per suum passiuum mouetur. Denique et memoria 
      <lb ed="#A" n="93"/>non solum conseruat species intellcnuales per suum passiuum: sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad conseruadum concurrit actiuum et passiuum. Non eni idem est 
      <lb ed="#A" n="95"/>recipere et conseruare. Sed sicut videmus quod lumen recipitur in 
      <lb ed="#A" n="96"/>medio sciliceti aere: et tamen ad ipsius conseruationem non sufficir ipset 
      <lb ed="#A" n="97"/>medium: sed conseruatur principaliter per suum actiuum principium 
      <lb ed="#A" n="98"/>puta per solem illuminantem vel lucernam ardentem. et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="99"/>ita in proposito. Unde actus memorie magis debet dici 
      conserua<lb ed="#A" n="100" break="no"/>re quam recipere. Item videmus quod i parte sensitiua alia est 
      <lb ed="#A" n="101"/>pona quae apprehendit: et alia est quae conseruat. Nam quae per sensum 
      <lb ed="#A" n="102"/>commnem apprehenduntur: in imaginatiua conseruantur. et quae 
      apprehen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>duntur per extiatiuam in meoratiua conseruantur etiam in 
      bru<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tis: secundum Auic. vi. naturalium. li. x. c. i. ergo a simili in parte 
      in<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tellectiua alia est pona quae apprehendit: alia quae conseruat. 
      <lb ed="#A" n="106"/>sed illa quae apprehedit est intelligentia: illa autm que 
      conser<lb ed="#A" n="107" break="no"/>uat est memoria: licet hec etiam apprehendit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6878">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="108"/>hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6882">Memoria. §. ix </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e6887">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e6889">52</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6891">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Utrum in anima intellectiua sit 
      me<lb ed="#A" n="110" break="no"/>moria habens species intelligibiles. Opi. vna est <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e6897">
      Heri<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ci de Gand. et Gotfri. quodlib. ix. q. xiiii.</ref> quod in parte 
      <lb ed="#A" n="112"/>intellectina nulla est spes poneda rei intellce scilicet suffitcer 
      il<lb ed="#A" n="113" break="no"/>la species quae est in phantasmate. quia ex. iii de anima Nihil 
      intel<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ligius sine phantas. si ergo in intelleiua esset species tecr possens 
      <lb ed="#A" n="115"/>itelligere sine phantals. et per conseques sufficerent sole species 
      <lb ed="#A" n="116"/>in intellectu ad itelligendum. Aut si sufficiunt specis in 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#A" n="90"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>phantasmate pro intellectu vt dicit ibi Arils. ergo superfluum est 
      <lb ed="#A" n="2"/>ponere species in intellectum et memoria cum quicquid fit per eas 
      <lb ed="#A" n="3"/>fieri potest per phantasmata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6927">
      ¶ Unde secundum Gotrrid. Hic 
      mo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dus ponendi talis est. videlicet quod habita ipssione speci 
      sensi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bilis in organum sensus. Et facta deductione per sensum 
      <lb ed="#A" n="6"/>communem vsque ad virtutem phantasticam: Intellectus agens 
      <lb ed="#A" n="7"/>abstrahit ab obiecto in phantasmate et immutat 
      intel<lb ed="#A" n="8" break="no"/>lectum possibilem ad simplicem apprehensionem essentie vel 
      <lb ed="#A" n="9"/>quiditatis rei. Ita tamen quod intellectus possibilis nullam 
      <lb ed="#A" n="10"/>speciem inprsessam recipit a phantasmate Nec est obiectu 
      <lb ed="#A" n="11"/>pasens intellectui licet sit praesens imaginabile. et sic vt dicit 
      <lb ed="#A" n="12"/>intellectus ab obiecto sibi proportionato tamquam ab 
      age<lb ed="#A" n="13" break="no"/>te recipit tantummodo actum intelligendi et non specitum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6951">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>onra quia philosophus. iii de anima dicit quod lapis non est in anima. sed specis 
      <lb ed="#A" n="15"/>lapidis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e6958">
      ¶ Idoque alia est opinio doc. subti. et Sco 
      <lb ed="#A" n="16"/>torlis. verior in i. lib. di. iii. q. iiii. quod in parte itellectina 
      <lb ed="#A" n="17"/>sunt ponende spes. maxime quando cognoscuntur aliqua 
      obie<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cta abstractiua cognitione vel intellectione. quia tunc 
      sup<lb ed="#A" n="19" break="no"/>plent vicem obiecti. vt sunt vniuersalia quae abstrahuntur 
      <lb ed="#A" n="20"/>Una ratio quaere species in intellectu vel memoria sint 
      po<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nende est ex parte nature hominis quae sic se habet quod per speciem quae 
      <lb ed="#A" n="22"/>est in phatasmate non potest homo intelligere 
      vniuersa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lia sub ratione velis. quia phantasma per se et singularium. Nam 
      <lb ed="#A" n="24"/>species imprimitur ab obiecto sub ratione singularis. cum 
      <lb ed="#A" n="25"/>actiones sint singularium ex i. Metap. ergo representant 
      <lb ed="#A" n="26"/>tantum singulare. Sed species ponende sunt in intellectu ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>representandum velia etiam vtet illa cogscantur. ergo etc. Item 
      <lb ed="#A" n="28"/>actio intellectus agentis terminatur in vele sub ratione 
      <lb ed="#A" n="29"/>velis. ergo sequitur quod in intellectu possibili operteat 
      pone<lb ed="#A" n="30" break="no"/>re representatiuum reale ipsius velis. Et illud vocatur 
      <lb ed="#A" n="31"/>speces. Nam illud vele non est in phantasmate alias ibi 
      ha<lb ed="#A" n="32" break="no"/>beret esse extensum cum phantasma sit corporeum. ergo est in 
      <lb ed="#A" n="33"/>intellectu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7001">
      ¶ Ad rationem prime opinionis dicndum est quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>non est necessaria conuersio ad phantasmata ratione 
      singu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>laris. alias sequeretur quod angelus non posset intelligere 
      sin<lb ed="#A" n="36" break="no"/>gularia cum in angelo non sit phantasma. Ido doc 
      <lb ed="#A" n="37"/>Subti. dicit et Scotorlis. quod ex quo intellectus non tantum in 
      <lb ed="#A" n="38"/>telligit singilis are. imo primo intelligit vele. Et vele secundum 
      <lb ed="#A" n="39"/>suam indifferentiam velem non cognoscitur in particulari 
      <lb ed="#A" n="40"/>vt sic. Ideo species intelligibilis abstrahitur a 
      phanta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>smate vt actu per ipsum phantasiet obiectum particulare 
      <lb ed="#A" n="42"/>vel singulare phantasie. Et hec est causa conuersionis 
      ne<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cessaria ad phantasmata ipsa. et sic patet. Item alio modo 
      <lb ed="#A" n="44"/>dicitur secundum viam Uarronis in i. lib.o di. iii. quod intellectus pro tam 
      <lb ed="#A" n="45"/>to conuertit se ad phantasmata. Dato etiam quod in 
      intel<lb ed="#A" n="46" break="no"/>lectu sit species. quia cum ista species sit subtilis non potest 
      mo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uere ipsam animam habitantem in corpore corruptibili 
      <lb ed="#A" n="48"/>nisi recurrat ad phantasmata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7036">
      ¶ Et ponitur exemplum 
      <lb ed="#A" n="49"/>Sicut lumen non potest terminare visum nec visus potest 
      fi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gi in lumine nisi inueniat aliquod obstaculum vel ob 
      <lb ed="#A" n="51"/>iectum: sic intellectus non figitur in speci propria quousque 
      ve<lb ed="#A" n="52" break="no"/>niat ad phantasie specitum. Hec ex Scotorlis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7047">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>hec vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7051">Liberum arbitrium. §. xv. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7055">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7057">53</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7059">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Utrum potentie anie sint distincte 
      <lb ed="#A" n="55"/>realiter inter se. puta memoria a voluntate et intelligentia. 
      <lb ed="#A" n="56"/>an realiter sint idem sciliceti essentia anime Ad hoc diuerse sunt opi 
      <lb ed="#A" n="57"/>niones Una est opi. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7069">Tho i. per. q. lxxvii. ar. i.</ref> qui dicit. quod 
      <lb ed="#A" n="58"/>potentie anime sint inter se distincte realiter. et quod et sint disti. 
      <!--89.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>cte ab essentia anime. fluentes ab ipsa scilicet essentia anime sicut 
      <lb ed="#A" n="60"/>accmens a sbiecto. sunt tamen accantentia inseparabilia Et probat 
      <lb ed="#A" n="61"/>multis argumentis inter quae Unum est: quia Arist. in praedicamen 
      <lb ed="#A" n="62"/>tis dicit quod naturalis potetia lis impotentia est secunda species 
      quali<lb ed="#A" n="63" break="no"/>litatis. Omnem autem tale est accntens. ergo vetur quod differant potentie 
      <lb ed="#A" n="64"/>sicut diuerse forme accantentales lest propetates in eodem sub 
      <lb ed="#A" n="65"/>iecto. Aliud est: quia Commenta i. de anima dicit. quod anima diuiditur 
      <lb ed="#A" n="66"/>in has potentias. sicut pomum in colorem et in saporem. sed 
      <lb ed="#A" n="67"/>hec diuisio est in accantentia. ergo etc. Alia argntum. ditto 
      ob<lb ed="#A" n="68" break="no"/>brevitatem. et quia non concludunt. Itaque hec opi. non 
      pla<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tet Scotor. quia non est ponenda talis plurlitas l(tdistinctio 
      <lb ed="#A" n="70"/>sine necsitate. Sed huiusmodi distinctionem potentiarum nulula ratio 
      <lb ed="#A" n="71"/>concludit. vt patet in e. Scotor. super. ii libro di. xvi. Nam 
      prae<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dcam auctoritas Arist. in praedicamen. accipit ibi potentia pro 
      <lb ed="#A" n="73"/>quadam facilitate et idoneitate. et huiusmodi ponitur in secunda 
      speci<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ilitatis Item dca Comment. soluuntur ex his qua in. poneus. § 
      <lb ed="#A" n="75"/>liiii. etc. Alia est opi. quam recitat Bona. et ad ipsam vi 
      <lb ed="#A" n="76"/>detur diclinare prae aliis opinionibus quas inducit in. ii di. 
      xx<lb ed="#A" n="77" break="no"/>iiii. vbi est dicit. quod de hoc siue vna siue alia opinio 
      te<lb ed="#A" n="78" break="no"/>neatur nullum praeiudicium fidi generatur nec moribus. quia sancti 
      <lb ed="#A" n="79"/>varia de potentiis loquuntur. Et quaelibet opi. habet suos 
      <lb ed="#A" n="80"/>defensores. nec facile est rationibus cogentibus aliquam earum in 
      <lb ed="#A" n="81"/>probare. Hec tanten positio inquit magis concordat vie 
      <lb ed="#A" n="82"/>communi. videlicet quod potentie anime nec adeo sint ide ipsi anime sicut 
      <lb ed="#A" n="83"/>principia intrinseca et essentialia. nec adeo diuersa vt 
      <lb ed="#A" n="84"/>cedant in aliud genus sicut accantentia. sed in genere substantie sunt per re 
      <lb ed="#A" n="85"/>ductionem. Et sic intendit quod potentie non difrnt essentialiter a 
      <lb ed="#A" n="86"/>sba anime: sic quod dicant aliam essentiam (cdiuersam a subera anime. 
      <lb ed="#A" n="87"/>nec tamen sunt omnino idem per essentiam: sed difrnt essentialiter in genere: 
      <lb ed="#A" n="88"/>ita vt dicantur diuerse potentie siue diuersa instra 
      e<lb ed="#A" n="89" break="no"/>iusdem substantie. Nam intellens et voluntas sunt diuerse 
      poten<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nic. et ita ista opi. ponit secundum quod narrat Scotor. supcao di. 
      <lb ed="#A" n="91"/>xvi. quod pone anime sunt quaedam propetates consubstantiles 
      ema<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nantes vel effluentes ab ipsa anima. quae eoipso quod emanant 
      <lb ed="#A" n="93"/>ab illa non sunt essentia anime: quia tamen emanant immediate ab 
      <lb ed="#A" n="94"/>illa non diclinant in aliud genus. et ita non sunt substantia nec ac 
      <lb ed="#A" n="95"/>cidens: quamuis reducantur ad genus substantie. Tandem post 
      plu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rima dictamina idem Bona. subdit: quod si aliqua auctas 
      <lb ed="#A" n="97"/>inueniatur quae dicat vnitatem ponarum anime. intelligenda est 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum hunc modum per quandam collectionem. Etsi iterum iueniatur 
      <lb ed="#A" n="99"/>auctoritas quae dicat pontam anime esse idem quod essentia anime. 
      in<lb ed="#A" n="100" break="no"/>telligenda est per reductionem ad idem genus scilicet substantie. eo modo 
      <lb ed="#A" n="101"/>quo reducuntur aliquo per modum vie. quia sicut vie a rebus lc 
      econ<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uerso pone habent reduci ad genus substantia. quia pona e 
      <lb ed="#A" n="103"/>greditur ab ipsa substantia anime tamquam via cognitiua list voliti 
      <lb ed="#A" n="104"/>ua emanans ab illa. ita tamen quod non elongatur adeo vt 
      di<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cat aliam completam subam l(essentiam De istis monis 
      redu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctionis ad idem genus. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7182">Ratio. §. x.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7185">
      ¶ Si contra hanc 
      <lb ed="#A" n="107"/>opi. obiicitur. quia <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7189">aug. v. de tri</ref>. et est Boetius atque Sinus 
      <lb ed="#A" n="108"/>plic. super praedicam. dicunt. quod omne quod est aut substantia est aut 
      <lb ed="#A" n="109"/>accimens. Ad hoc potest dici quod Commenta. circa principium de 
      ce<lb ed="#A" n="110" break="no"/>io et modo dicit quod inter substantiam et accantens est dare medium. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Et Auicen. expressius ist parte. vi. naturalium. c. i. dicit sic. 
      <lb ed="#A" n="112"/>bossibile est quod aliquid sit in aliquo non vt accntens nec vt 
      <lb ed="#A" n="113"/>substantia et patet in proposito. Sed aliis opinionibus transitis: 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7205">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Tertiam sequer opinionem scilicet Scotistarum secundum quod <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7209">
      Sco<lb ed="#A" n="115" break="no"/>torlis supra di. xvi. li. ii</ref> ponit conclusiones
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7215">
      ¶ Prima conclusio quod 
      <lb ed="#A" n="116"/>potentie anime sint idem in essentia anime realiter alias pone 
      <lb ed="#A" n="117"/>retur ibi pluralitas sine necesitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7223">
      ¶ Secunda conclusio quod 
      <!--90.xml-->
      <pb ed="#A" n="91"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>potentie anime licet sint idem realiter tamen veraciter 
      distinguun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tur formaliter.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7236">
      ¶ Prima pars patet. quia in natura 
      perfe<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ctissima sicut est anima. non est ponenda ignobilitas 
      ni<lb ed="#A" n="4" break="no"/>si occurreret improbabilitas. Sed quia talis 
      distin<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ctio realis inter animam et potentias. ac etiam inter 
      poten<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tias mutuo ignobilitaret animam a similitudinis 
      di<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uine nobili insignitione nec apparet probabilitas 
      hu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>iusmodi distinctionis. ergo etc. Probatio minoris. quia 
      <lb ed="#A" n="9"/>deus est immediatum principium diuersarum operationum abs 
      <lb ed="#A" n="10"/>quie sui distinctione reali. ergo anima debet in hac 
      nobi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>litate assimilari deo. Preterea ordinatum immedia 
      <lb ed="#A" n="12"/>te ad aliquem finem debet immediate attingere illum 
      fi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nem. Sed anima immediate essentialiter ordinatur ad 
      beatitu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dlnem. ergo debet immediate illam attingere scilicet per suam 
      sub<lb ed="#A" n="15" break="no"/>stantiam vel essentiam anime rationalis. Sed hoc non esset si at 
      <lb ed="#A" n="16"/>tingeret per potentias id est per intellectum et voluntatem 
      tam<lb ed="#A" n="17" break="no"/>quam per accidentia inseparabilia vel separabilia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7271">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="18" break="no"/>cunda pars conclusionis scilicet quod distinguantur formaliter. patet 
      tu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quia distinguuntur formali diffinitione. Si enim vna 
      po<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tentia: intellectiua videlicet: vel voluntas: diffiniatur. non 
      po<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nitur in eius diffinitione alia. Et omnia talia formaliter 
      di<lb ed="#A" n="22" break="no"/>stinguuntur quae habent distinctas diffinitiones formales 
      <lb ed="#A" n="23"/>vt patuit in primo vbi Distinctio. Tum quia aliquid 
      con<lb ed="#A" n="24" break="no"/>petit per se voluntati quod non competit intellectui. quia 
      ap<lb ed="#A" n="25" break="no"/>prehedere cogno scitie competit intellectui. sed 
      appete<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re competit voluntati. Nec intellectus de per se habet ap 
      <lb ed="#A" n="27"/>petere vel amare. Nec voluntas de per se habet 
      co<lb ed="#A" n="28" break="no"/>gnoscere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7297">
      ¶ Ad praedicta. Exemplum Bonauen. Lur 
      <lb ed="#A" n="29"/>et calor sunt realiter idem in eodem sole. tamen differunt 
      for<lb ed="#A" n="30" break="no"/>maliter sicut diuerse virtutes solis. Sic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7305">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7307">54</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7309">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Sed an potentie anime sint partes 
      <lb ed="#A" n="32"/>distincte ipsius anime.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7316">
      ¶ Et arguitur quod sic. quia Boe. li. 
      <lb ed="#A" n="33"/>diuisionum dicit quod diuisio anime in potentias est sicut 
      di<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ui sio totius in partes virtu ales. Sed ad hoc respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="35"/>e. Scotorls. e. di. xvi. quod potentie anime non sunt partes anime 
      <lb ed="#A" n="36"/>proprie loquendo. quia Aug. ix de tri. dicit quod quaelibet istarum 
      <lb ed="#A" n="37"/>potentiarum scilicet memoria intellectus voluntas complectitur 
      <lb ed="#A" n="38"/>totam essentiam anime. Sed pars non complectitur totu. ergo non 
      <lb ed="#A" n="39"/>sunt dicende partes virtuales anime. Sed sunt quaedam perfecti 
      <lb ed="#A" n="40"/>ones formaliter sumpte non tamen realiter distincte vt 
      pa<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tuit in praeccdenti. Unde et Commen i. de anima dicutum scilicet quod 
      <lb ed="#A" n="42"/>anima diuiditur in has potentias. Et etiam dictum philosophi. iii. de 
      <lb ed="#A" n="43"/>anima. scilicet de parte anime qua cognoscit. et huiusmodi: 
      intelligen<lb ed="#A" n="44" break="no"/>da sunt iuxta hunc sensum praedictum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7346">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7348">55</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7350">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Item ex praedictis occurrit 
      diffi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>cultas. Si enim potentie anime non sunt distincte realiter videlicet 
      <lb ed="#A" n="47"/>memoria intelligentia et voluntas. Quomodo ergo potest in eis 
      <lb ed="#A" n="48"/>assignari imago dei vel trinitatis. cum in trinitate 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stinguantur paesone realiter tamquam tres res invnica essentia 
      <lb ed="#A" n="50"/>diuina
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7366">
      ¶ Respondetur secundum Scotorl. e. di. xvi. quod 
      imagi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>trinitatis non est praecise in istis potentiis vt sunt actus 
      pri<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mi. quia licet sit ibi consubstantialitas non tamen est ibi 
      distin<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ctio realis. nec etiam consistit in actibus sercondis praecise. quia quam 
      <lb ed="#A" n="54"/>uis sit ibi distinctio non tamen est i bicosubstantialitas. Sed 
      <lb ed="#A" n="55"/>imago est in potentiis vt subsunt actibus secordis simuls vt 
      <lb ed="#A" n="56"/>patuit primo liro vbi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7382">
      ¶ Quod si adhuc instatur. quia 
      po<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tentie distinguuntur per acius ex. ii de anima sicut et innotescunt 
      <!--90.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>per actus. Et actus per obiecta. Sed actus potentiarum 
      distin<lb ed="#A" n="59" break="no"/>guuntur realiter. ergo etc. Declaratur minor. quia actus memo 
      <lb ed="#A" n="60"/>rie est consuare specim intelligibilem. Actus autem 
      intelligen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tie est intellectio vel intellectualis motio. Actus vero 
      <lb ed="#A" n="62"/>voluntatis est volitio. vnde quia quodlibet ens aptum natum est 
      <lb ed="#A" n="63"/>per species retineri. Ideo quod libet ens praest esse obiectum me 
      <lb ed="#A" n="64"/>morie. sicut et potest esse obiectum intelligendi et volendi. Et 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia praedicti actus sunt diuersi realiter. ergo etc. Ad hoc aliqui 
      <lb ed="#A" n="66"/>forte dicerent quod non distinguuntur actus memorie et 
      a<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctus intelligentie. quia confeuare species qui est actus memo 
      <lb ed="#A" n="68"/>rie attribuitur et conuenit etiam intellectui possibili. vt patet 
      <lb ed="#A" n="69"/>per philosophum. iii de anima vbi dicit. Bane dicentes sunt animam 
      in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tellectiuam esse locum specirum. ergo intellectus possibilis qui est 
      <lb ed="#A" n="71"/>idem quod intelligentia non distiguitur per hunc actum a memo 
      <lb ed="#A" n="72"/>ria. Sed secundum Rich. i. ii. di. xxiiii. ar. ii. q. ii. Talis 
      so<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lutio non valet. quia philosophus ibi in illo verbo non 
      attribu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>it hoc intellectui possibili. sed anime intellectiue quae continet 
      <lb ed="#A" n="75"/>memoriam: et intelligentiam. Nam alia est ibi potentia quae 
      <lb ed="#A" n="76"/>apprehendit scilicet intelligentia et alia est potentia quae conseruat 
      <lb ed="#A" n="77"/>sclicet memoria. non quidem alia et alia realiter sed formaliter 
      <lb ed="#A" n="78"/>vt patuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7437">
      ¶ Secundum Scotorlis. ergo melius ad praedicta 
      <lb ed="#A" n="79"/>dicndum est concedendo quod actus potentiarum bene distiguuntur 
      <lb ed="#A" n="80"/>realiter vt probatum est sed non sequitur quod ergo potentie 
      distiguam<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tur realiter. quia non opertet quod sit tanta distinctio in 
      poten<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tiis quanta est in actibus. quia videmus quod sol per eandem 
      po<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tentia id est virtutem habet exiccare et liquefacere scilicet ex 
      <lb ed="#A" n="84"/>iccare lutum et liquefacere ceram. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7454">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7456">56</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7458">
                  <lb ed="#A" n="85"/>Item vn est Quod cum potentie anime sint 
      <lb ed="#A" n="86"/>idem in essentia anime vel idem quod anima. Et tamen non praedicantur de 
      <lb ed="#A" n="87"/>se inuicem identice scilicet in abstracto Cum ea quae sunt idem rea 
      <lb ed="#A" n="88"/>liter possint de se inuicem praedicari identice. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="89"/>e. Scotorlis. supra quod hoc inde e. quia formalis distinctio 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>pedit praedicationem identicam inter potentias de se inuicenm 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7474">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Si obiicias. Quare ergo non impendit in deo cum ibi 
      <lb ed="#A" n="92"/>ponas distinctionem formalem. soluit doc. subti in po 
      <lb ed="#A" n="93"/>di. viii. q. iiii. quod hoc est propter infinitatem divinarum personarum 
      <lb ed="#A" n="94"/>et perfectionum que infinitas non reperitur in creaturis 
      <lb ed="#A" n="95"/>et per conseques nec in anima etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7488">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7490">57</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7492">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Item An potentia anime recipiat. 
      <lb ed="#A" n="97"/>magis et minus. Si dicas quod sic. quia videmus quod vnus 
      <lb ed="#A" n="98"/>est ingeniosior et memorie melioris altero. ergo sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>potentia non sit idem quod anima. quia essentia vna anime vnius. 
      <lb ed="#A" n="100"/>non recipit magis et minus scilicet in substantia. Sed quod recipit. 
      <lb ed="#A" n="101"/>magis et minus non est idem realiter cum eo quod nonrecipit etc. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Si autem dicas quod potentia non recipit magis et minus 
      <lb ed="#A" n="103"/>iro cam diuersitatis ingenii et memorie etc. Respondetur secundum e. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Scotorlis. quod potentia secundum sevel in seipsa considerata non 
      re<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cipit magis et minus sicut nec anime essentia in eodem homine. sed 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod vnus est melioris ingenii vel memorie altero hoc est propter 
      <lb ed="#A" n="107"/>organa bene disposita. quae et in eodem homine aliquando 
      va<lb ed="#A" n="108" break="no"/>rie disponuntur pro tempore ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7523">
      ¶ Ad hec plura habes 
      <lb ed="#A" n="109"/>supra. hoc eodem tractatu de anima <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7527">rationali. §. xxix.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7530">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Utrum potetie anime rationalis 
      pos<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sint esse sine sensitiua et vegetatiua. vide de hoc 
      so<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lutionem supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7538">Anima. §. vii.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7541">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Item de potentia memorati¬ 
      <!--91.xml-->
      <pb ed="#A" n="92"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tia in anima habes vbi Memoria Et vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7554">Ratio. §. vi. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7558">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Item de potentiarum anime diuisi 
      <lb ed="#A" n="3"/>onibus. <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7564">vbi Ratio. §. iiii.</ref> et sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7569">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7571">58</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7573">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Utrum essentia anime possit 
      bea<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tificari sine suis potentiis. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7579">Guil. i. ii. 
      <lb ed="#A" n="6"/>di. xxxi.</ref> quod non. quia beatitudo consistit in frui deo et 
      vide<lb ed="#A" n="7" break="no"/>re deum ac tentione dei. Primum autem fieri habet in 
      vo<lb ed="#A" n="8" break="no"/>luntate. secundum in intellectu. et tertium in memoria. vt 
      <lb ed="#A" n="9"/>de hoc alibi latius patebit. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7591">Uoluntas. §. vii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7595">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7597">59</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7599">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum in anime essentia an in eius 
      <lb ed="#A" n="11"/>potetiis. primo subiectiue hebeat esse virtus et gratia 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ad hoc est vna opinio vilicet <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7607">Thome. in. ii. di. xxxi. 
      <lb ed="#A" n="13"/>q. i. ar. ii</ref> vbi ponit gratiam. primo subiectiue esse in 
      <lb ed="#A" n="14"/>essentia anime sicut et peccatum originale. et sic etiam virtum 
      <lb ed="#A" n="15"/>tes: cum gratia sit virtus. Sed hec opinio secundum Guil. e. 
      <lb ed="#A" n="16"/>di. xxxi. est falsa et falsum assumit. quia essentia anime 
      <lb ed="#A" n="17"/>non est subiectum immediatum peccati originalis nec gratiae vel 
      <lb ed="#A" n="18"/>virtutis. Probatio. quia essentia anime nequit primo 
      de<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ordinari. Nec etiam ordinari primo nisi per potentias 
      <lb ed="#A" n="20"/>quae ordinantur primo immediate per virtutes et gratiam. Et 
      <lb ed="#A" n="21"/>patet ex eo quod peccata priuant ordinem et per conseques faciunt deor 
      <lb ed="#A" n="22"/>dinationem. Et ita vbi primo occurrit ordo ibi 
      pri<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mo occurrit priuatio. Sed ordo in nobis fit per virtu 
      <lb ed="#A" n="24"/>tes aut infusas aut adquisitas. Huiusmodi autem virtutes 
      <lb ed="#A" n="25"/>primo sunt in potentiis puta fides in intellectu. 
      cha<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ritas in volutate etc. Et ita per oppositum 
      deordina<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tio primo venit ad potentias sicuti et gratia et 
      virtu<lb ed="#A" n="28" break="no"/>res
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7646">
      ¶ Unde ad quesitum dicendum est. quod gratia cum si 
      <lb ed="#A" n="29"/>virtus extat subiectiue primitus in voluntate 
      sicu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ti et charitas cum qua est eadem virtus. Nam essentia 
      <lb ed="#A" n="31"/>anime nec habitus boni neque mali est susceptibilis 
      <lb ed="#A" n="32"/>nisi mediantibus potentiis vt clarum est. non enim dicitur 
      ma<lb ed="#A" n="33" break="no"/>la anima nisi quia errat in intellectu. videlicet fidei. Aut quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>malum vult voluntate mala.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7662">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7664">Gratia 
      <lb ed="#A" n="35"/>§. ix.</ref> et sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7670">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Si ergo queratur An essentia anime vel 
      <lb ed="#A" n="37"/>eius potetia sit primum subiectum immediatum non solum 
      <lb ed="#A" n="38"/>actualis sed etiam originalis peccati. patet responsio ex 
      praedi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ctis quod potentia anime est subiectum. et non essentia animem 
      <lb ed="#A" n="40"/>vnde Guil. supra dicit quod non immerito in hoc passu. 
      praeponen<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dus est <ref xml:id="Vn7Pel-h20449-Rd1e7685">Bonauen. e. di. xxxi. ar. i. q. ii.</ref> qui posuit 
      ori<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ginale peccatum primo esse in voluntate quam in essentia anime 
      <lb ed="#A" n="43"/>Nec curandum est de positione contraria Thome
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7693">
      ¶ 
      Si<lb ed="#A" n="44" break="no"/>obiicitur vt dicit idem Tho. videlicet quod peccatum originale est 
      <lb ed="#A" n="45"/>peccatum nature et non voluntatis proprie. Et per ipsum pec 
      <lb ed="#A" n="46"/>catum originale inficiuntur omnes potentie anime. Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="47"/>Guil. quod non dicitur ita peccatum nature quasi sit nature 
      hu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mane absolute considerate. quia sic et christus homo habui 
      <lb ed="#A" n="49"/>set originale. Sed quia volutarie in Adam amissa est 
      <lb ed="#A" n="50"/>iusticia originalis. Et per conseques primo ad voluntatem 
      <lb ed="#A" n="51"/>extat recursus. Denique nec illud obuiat quod dicit per 
      <lb ed="#A" n="52"/>peccatum originale infici omnes potentias anime. quia 
      <lb ed="#A" n="53"/>sufficit ad huiusmodi ipsa infectio voluntatis ex quo ormnes 
      <lb ed="#A" n="54"/>potentie anime sunt eiusdem substantia. Hec ex Guil.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7719">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="55"/>de peccato originali infra plura patebunt. 
      <!--91.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h20449-Dd1e7729">
               <head xml:id="Vn7Pel-h20449-Hd1e7731">60</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7733">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Qualiter anima soutitur diuersa 
      no<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mina ex suis potentiis. Nota quod sicut habetur libro de 
      spiritu<lb ed="#A" n="58" break="no"/>et anima. c. xiiii. Anima secundum diuersa officia variis 
      nuncu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>patur nominibus. Dicitur namque anima dum vegetat. spiritus dum 
      <lb ed="#A" n="60"/>contemplatur. sensus dum sentit. animus dum sapit 
      pru<lb ed="#A" n="61" break="no"/>denter. mens dum intelligit. ratio dum discernit. me 
      <lb ed="#A" n="62"/>moria dum recordatur. volutas dum consentit. Ista tamen 
      <lb ed="#A" n="63"/>non differunt in substantia. quia omnia ista sunt vna substantia 
      pro<lb ed="#A" n="64" break="no"/>prietates quidem diuerse sunt. sed essentia vna. Item 
      <lb ed="#A" n="65"/>anima secundum sui substantiam dicitur spiritus. sed respectu corporis 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod animat dicitur anima. Et sic patet laudabilis deus per omnia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h20449-d1e7759">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Item de animabus separatis 
      pluri<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ma require alio libro videlicet tertio. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
