<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nutrimentum</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Nutrimentum</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="348"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h107452">
            <head xml:id="Vn7Pel-h107452-Hd1e110">Nutrimentum</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107452-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107452-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e116">
      <!--347.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="53"/>Nutrimentum 
      <lb ed="#A" n="54"/>Queritur vtrum nutrimentum conuertatur in 
      <lb ed="#A" n="55"/>corpus nutriti hominis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e129">
      ¶ Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="56"/>vna est opinio magistri. ii sententiarum dicit quod non 
      conuerti<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tur. Idem tenet et Hugo de sancto Uicto. ponen. 
      <lb ed="#A" n="58"/>quod nil de alimento transit in veritatem humane nature 
      <lb ed="#A" n="59"/>quod trahitur a parentibus et in se multiplicatur vt fiat 
      au<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gmentatio sicut fuerit augmentati panes euangelici et 
      <lb ed="#A" n="61"/>costa de qua formata est eua. Etsi quaeratur ad quid 
      poni<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tur id quod generatur ex nutrimento. dicunt quod se 
      haben<lb ed="#A" n="63" break="no"/>quasi fomentum adherens carni naturali ne 
      extin<lb ed="#A" n="64" break="no"/>guatur et se habet sicut plumbum adherens auro cum ponitur in 
      <lb ed="#A" n="65"/>camino solum ob id vt ignis consumat illud et non 
      <lb ed="#A" n="66"/>aurum. sic inquiunt in proposito nutrimentum est solum ad 
      <lb ed="#A" n="67"/>mitigandum calorem qui consumit alimentum etc. Sed secundum 
      <lb ed="#A" n="68"/>Guil. in e. di. xxx. et Scotorel. cum docto. Subti. 
      <lb ed="#A" n="69"/>ibidem aliosque communiter in hoc non tenetur magister
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e162">
      ¶ Et huius 
      <lb ed="#A" n="70"/>opinion is contrarium patet primo ex philosophia quia Arist. i. 
      <lb ed="#A" n="71"/>de generatione dicit. quod nutrimentum prius est potentia 
      <lb ed="#A" n="72"/>caro et postea fit actu caro. Et iterum dicit quod nutritio 
      <lb ed="#A" n="73"/>est ad modum exustionis lignorum in quae semper noua 
      li<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gna in ignem conuertuntur et quando ligna desut ignis defi 
      <lb ed="#A" n="75"/>cit. vnde no posset corpus augmetari sine conuersione 
      <lb ed="#A" n="76"/>nutrimenri nisi rarefactione aut miraculo quae non sunt 
      <lb ed="#A" n="77"/>hic.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e182">
      ¶ Secundo confirmatur ex ratione theologica. quia dicem 
      <lb ed="#A" n="78"/>te Augugs. libro de vera relig. Alimenta corrupta in 
      men<lb ed="#A" n="79" break="no"/>brorum fabricam migrant. Et ratione probatur: quia alias 
      sequere<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tur quod in homine esset aliqua caro simpliciter 
      incorruptibi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>lis per totam vitam suam vel si corrumperetur numquam posset re 
      <lb ed="#A" n="82"/>staurari cum non possit nisi per nutrimentum restaurari 
      <lb ed="#A" n="83"/>quod tamen negat hec opinio. Sed si hec essent sequerentur 
      <lb ed="#A" n="84"/>duo incouenientia videlicet quod in homine esset pars corporis 
      <lb ed="#A" n="85"/>incorruptibilis quae esset alterius speciei ab aliis 
      par<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tibus carnis. Aut si illa pars corrumperetur semper minus 
      <lb ed="#A" n="87"/>esset in homine de veritate humane nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e207">
      ¶ Alia ergo 
      <lb ed="#A" n="88"/>opinio est Scoti melior ( dimissis aliis causa 
      bre<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uitatis) quae tenet quod alimentum transit in veritatem 
      hu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>nane nature v adquisitionem etiam alicuius noue partis 
      <lb ed="#A" n="91"/>formalis etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e218">
      ¶ Declaratur secundum Scotorel. e. di. xxx. 
      <lb ed="#A" n="92"/>lib. ii. q. ii ar. iii. Primo quia in nutritione est aliqua 
      ag<lb ed="#A" n="93" break="no"/>generatio quae licet proprie non dicatur generatio simpliciter 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cta quia non est generatio entis per se sed potest diti 
      agge<lb ed="#A" n="95" break="no"/>neratio extendendo generatione ad omem inductionem 
      <lb ed="#A" n="96"/>torme substantialisin matia. Uocatur autem aggnatio quia est 
      ali<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cuius generatio quod per nutritionem fit ide alicui praeexistenti. sed 
      <lb ed="#A" n="98"/>in generatione proprie dicta est generatio partis in 
      to<lb ed="#A" n="99" break="no"/>to cuius prius non fuit pars.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e238">
      ¶ Secundo quia in ista ag 
      <lb ed="#A" n="100"/>generatione forma carnis quae inducitur in materia 
      <lb ed="#A" n="101"/>nutriti est noua paers materie quia de nouo sibi 
      ad<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uenit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e247">
      ¶ Tertio quia talis pars adueniens per 
      nutritio<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nem est quodammodo similis quodammodo 
      dissi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>milis parti praeexistenti quae infuit per generationem quia nutrimen 
      <lb ed="#A" n="105"/>cum in principio est dissimile et in fine est simile. Etiam quia 
      ta<lb ed="#A" n="106" break="no"/>sis pars similis est in forma specifica: sed dissilis 
      pro<lb ed="#A" n="107" break="no"/>pter maiorem vel minorem ipuritatem sicut aqua 
      vino<lb ed="#A" n="108" break="no"/>admixta vt ponitur i. de generatione. quia aqua vino seper 
      <lb ed="#A" n="109"/>amplius admixta in fine aquaticum facit. vt ibidem 
      <!--348.xml-->
      <pb ed="#A" n="349"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dicit Aristoteles et iii. de Anima. Et sic claret 
      opi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nio Scoti etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107452-Dd1e277">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107452-Hd1e279">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e281">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed cum nutrimentum semper 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uertatur in substantiam nutriti hominis quare ergo moritur 
      <lb ed="#A" n="5"/>Respondetur secundum Guill. e. dist. xxx. quod ideo quia de die in 
      <lb ed="#A" n="6"/>diem minoris fit virtutis ipsum humidum radicale que 
      <lb ed="#A" n="7"/>usque tandem deficit eo quod non tampurum restauratur ex 
      nu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>trimento et ita non secundum equiualentiam vt latius patuit. 
      <lb ed="#A" n="9"/>vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h107452-Rd1e298">No. §. vi.</ref> Additur hic exemplum secundum Bonauen 
      <lb ed="#A" n="10"/>Uidemus in lampade quod ignis calor ardens in 
      <lb ed="#A" n="11"/>lampade quasi calour radicalis consumit lychnum quo 
      <lb ed="#A" n="12"/>habet modum humidi radicalis. Oleo autem apposito tamqua 
      <lb ed="#A" n="13"/>nutrimento et ignis tandem extinguitur ignis aliquo 
      tri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>modorum sic et homo. De quibus modis patuit vbi 
      <lb ed="#A" n="15"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h107452-Rd1e313">Digestio. §. i.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h107452-Dd1e317">
               <head xml:id="Vn7Pel-h107452-Hd1e319">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e321">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ An in homine genito veniat 
      <lb ed="#A" n="17"/>aliquid nutrimentalis humidi ex generante
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e328">
      ¶ Una 
      <lb ed="#A" n="18"/>est opinio Magistri sicut recitat <name xml:id="Vn7Pel-h107452-Nd1e332">Guill</name>. supra. videlicet quod 
      <lb ed="#A" n="19"/>tota generatio fit ex substantia corrupta quae fuit in 
      adi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>diuisa vsque ad presens per partes modicas sicut 
      <lb ed="#A" n="21"/>vnum modicum olei per magna aquam extenditur et 
      disper<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gitur. et hec opinio modicum habet probabilitatis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Alia est opinio <ref xml:id="Vn7Pel-h107452-Rd1e348">Thom. in. ii e. dist. xxx. q. ii.</ref> Quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>de solo superfluo nutrimenti fit generatio. ita quod 
      a<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sumpto eo quod est necessarium ad nutritionem ve 
      <lb ed="#A" n="26"/>augmentationem. reliquum vadit ad generatiue locum 
      <lb ed="#A" n="27"/>Et hec opinio est valde probabilis et potest sustine 
      <lb ed="#A" n="28"/>ri.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e362">
      ¶ Sed tertia est opinio <ref xml:id="Vn7Pel-h107452-Rd1e364">Bonauen. q. i. arti. iii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="29"/>medium tenens videlicet quod generatio est et ex parti 
      <lb ed="#A" n="30"/>superflui quo conuenit cum Thom. Et etiam est 
      <lb ed="#A" n="31"/>ex humido nutribili vnito humido radicali quo 
      <lb ed="#A" n="32"/>conuenit cum Magistro licet alonge. et Scotisti 
      <lb ed="#A" n="33"/>presertim Guill. placet magis ista via tertia. quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>sic magis saluantur ea que videmus quod genitum 
      <lb ed="#A" n="35"/>assimilatur propinquis. et quod contrahit 
      infirmi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tates eorum et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h107452-d1e385">
      ¶ De Nutrimento etiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>vide vbi Digestio. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>