<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amor dei ad creaturas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Amor dei ad creaturas</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="31"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j19999">
            <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e110">Amor dei ad creaturas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e116">
    <!--floating text-->
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Amor dei ad 
      crea<lb ed="#A" n="12" break="no"/>turas. Quod eminentur amor sit in deo etc. 
      </p>
               <!--heading 1 really starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e127">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Queritur. Utrum veraciter ponatur 
      <lb ed="#A" n="14"/>in deo amor ad creaturas. Nam cum dei voluntas sit 
      <lb ed="#A" n="15"/>de se perfectissima. ergo in ea non est ponendus ad extra 
      <lb ed="#A" n="16"/>amor formaliter et inhesiue perficiens eam: quomodo ergo potest deo 
      <lb ed="#A" n="17"/>inesse: Respondetur praenotando pro praeambulo secundum <ref xml:id="Vn7Pel-j19999-Rd1e140">
                     <name xml:id="Vn7Pel-j19999-Nd1e142">Guill</name>. li. iii. 
      <lb ed="#A" n="18"/>sententiarum. di. xxvii.</ref> cum <ref xml:id="Vn7Pel-j19999-Rd1e147">
                     <name xml:id="Vn7Pel-j19999-Nd1e149">Tho</name>. ibid ar. ii. q. i.</ref> Quod ista tria
      <lb ed="#A" n="19"/>se habent ad inuicem ex additione. Amor: amatio et 
      ami<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cicia. quia amor nominat dilectionis vinculum. videlicet 
      abso<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lute seu simpliciter. Amatio autem illud idem nominat: tamen cum 
      <lb ed="#A" n="22"/>quadam passione seu intensione. et sic non est in deo. Sed 
      am<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ticia assimulatur habitui et addit dilectionem amantis et 
      <lb ed="#A" n="24"/>amati mutuam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e166">
      ¶ Unde ad quaesitum respondetur per conclusionem. quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>in deo veraciter ponitur amor tam ad intra quam ad ex: tame 
      <lb ed="#A" n="26"/>sine omni passione et formali inhesione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e174">
      ¶ Declaratur et 
      <lb ed="#A" n="27"/>probatur. quia in deo est amor quo ad intra. Primo 
      essen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tialiter. i. Io. iiii. Deus charitas est. Aug. eim dicit hanc 
      prae<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dicationem esse per essentiam non per solam causam. Secundo 
      <lb ed="#A" n="30"/>personaliter amor est in deo scilicet piritus sanctus cui attribuitur 
      <lb ed="#A" n="31"/>el appropriatur amor co quod procedit per modum amoris. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e187">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Tertio exemplariter quia amoris gratuiti quie est in nobis 
      <lb ed="#A" n="33"/>spiritus sanctus non solum causa est efficies quoniam est vnius essentie 
      <lb ed="#A" n="34"/>cum patre et filio. et ita tam quam deus est causa efficiens amo 
      <lb ed="#A" n="35"/>ris. sed et insuper est etiam exemplar atque finis amorit 
      <lb ed="#A" n="36"/>nostri. Est enim exemplar inquantum procedit spiritus sanctus per 
      <lb ed="#A" n="37"/>modum amoris in diuinis a patre et filio. Cuius 
      exem<lb ed="#A" n="38" break="no"/>plo et nos debemus amare deum et proximum in spiritu sancto. 
      <lb ed="#A" n="39"/>idest in deo et propter deum et ad deum. Est etiam finis 
      inquan<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tum habet rationem summi boni in quod tendit amor nostr. Et 
      <lb ed="#A" n="41"/>ita patet quod in deo etiam loquendo quo ad intra est amor. 
      <lb ed="#A" n="42"/>vt patuit libr. i¶ Confirmatur. quia in quocunque est voluntas 
      <lb ed="#A" n="43"/>oportet ponere in eo amore. sed in deo ipso 
      necessa<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rio ponitur voluntas quae est causa omnis boni. ergo 
      <lb ed="#A" n="45"/>et amor. Et quia hec sunt in deo essentialiter: ergo praeminetur 
      <lb ed="#A" n="46"/>infinite
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e222">
      ¶ Item amor quod sit in deo ad extra id est ad 
      crea<lb ed="#A" n="47" break="no"/>turas patet Sap. xi. Diligis omnia quae fecisti etc. ergo patet. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Denique quod amor non sit in deo formaliter per modum 
      in<lb ed="#A" n="49" break="no"/>herentie vel passionis: clarum est. quia in deum nullum cadit 
      ac<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cidens. secundum etiam philosophum. xii. metaphys. ergo nec forma in 
      <lb ed="#A" n="51"/>herens perficiens etc. Unde idem. vii. Eth. dicit. quod deus vna 
      <lb ed="#A" n="52"/>et simplici operatione gaudet. et eadem ratione sine 
      passio<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ne amat. propterea talia dicuntur de deo ob similitudinem 
      <lb ed="#A" n="54"/>effectus metaphorice. Unde charitas si consideratur vt 
      <lb ed="#A" n="55"/>est quaedam entitas perfecta sic ponitur in deo. sed 
      consi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>derata inquantum informat perfectibile: sic non est 
      <!--30.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>in dei voluntate etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e253">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quo autem amor in deo ad 
      creatu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ras sit praeminetissime: patuit supra. vbi Abba. §. iiii. 
      <lb ed="#A" n="60"/>et seque. hoc e. lib. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e263">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e265">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e267">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Qualiter deus immensa charita 
      <lb ed="#A" n="62"/>te sua amat creaturas. Nota secundum Rayne. in sum 
      <lb ed="#A" n="63"/>et doc. super li. iii. sententiarum. di. xxxii. et alibi. quod deus amat 
      <lb ed="#A" n="64"/>creaturas quadrupliciter. Primo eternaliter. Secundo 
      ge<lb ed="#A" n="65" break="no"/>neraliter. Tertio causaliter. Quarto inequaliter. 
      <lb ed="#A" n="66"/>Et secundum hec quaestiones sequentur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e283">
      ¶ Quomodo dei amor 
      <lb ed="#A" n="67"/>possit esse ab eterno ad creaturas. Ratio quistionis 
      <lb ed="#A" n="68"/>est. quia dilectio vel amor est respectu boni: et est vis 
      <lb ed="#A" n="69"/>vnitiua in actu amantis et amati. Bonum autem et ens: 
      <lb ed="#A" n="70"/>puertuntur. Ideo oportet quod bonum illud quod amatur sit actu 
      <lb ed="#A" n="71"/>in re et per amorem sit vnitum amanti id est deo secundum 
      ali<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quam participationem. sed creatura est temporalis. ergo etc. 
      Re<lb ed="#A" n="73" break="no"/>pondetur secundum Guill. in. iii. dis. xxxii. quod dilectio est respe 
      <lb ed="#A" n="74"/>tu boni existentis vel actu vel habitu. Unde non 
      opor<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tet illud quod diligitur esse actu. sed sufficit quandoque esse 
      <lb ed="#A" n="76"/>habitu solo. et sic creature fuerunt in habitu ab 
      eter<lb ed="#A" n="77" break="no"/>no: videlicet in mente diuina praeuise. Denique licet in aliis 
      <lb ed="#A" n="78"/>a deo. id est. in creaturis amor et dilectio sit vis 
      vni<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tiua in actu amantis et amati. non tamen 
      opor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ret hoc esse in deo respectu creature necdum 
      exi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>stentis. ergo ratio non concludit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e318">
      ¶ Pro declaratione 
      <lb ed="#A" n="82"/>ergo notat idem Guill. supra quod diligere dicitur a dia quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>est duo: et ligo ligas. quia duo vniuntur in dilectione per 
      <lb ed="#A" n="84"/>amorem mutuu. vel saltem vnus in dilcctione locum 
      <lb ed="#A" n="85"/>habet duorum dum idem seipsum diligit. Item dicitur etiam 
      <lb ed="#A" n="86"/>dilectio quasi de aliis electio. Iuxta illud Cantic. v. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Dilectus meus candidus electus ex milibus. Denique vt 
      <lb ed="#A" n="88"/>dicit Bonauen. e. lib. iii. dist. xxxii. q. i. Uerba de deo 
      <lb ed="#A" n="89"/>dicta sunt in triplici differentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e338">
      ¶ Primo quedam 
      <lb ed="#A" n="90"/>sunt que dum dicuntur de deo connotant effectum 
      <lb ed="#A" n="91"/>in actu: sicut est creare. Unde cum dicitur: Deus 
      cre<lb ed="#A" n="92" break="no"/>at: signum est quod creatura est actu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e348">
      ¶ Secundo 
      quae<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dam sunt quae connotant effectum non in actu sed in 
      ha<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bitu: sicuti est praedestinare. Dum cim dicitur: deus 
      pre<lb ed="#A" n="95" break="no"/>destinat: non significatur praedestinatum actu esse sed 
      so<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lum habitu: in pordinatione mentis diuine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e359">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="97"/>alia sunt indifferenter se habentia ad actum et habitum: 
      <lb ed="#A" n="98"/>sicut est diligere vel amare. Dum enim dicitur: deus 
      dili<lb ed="#A" n="99" break="no"/>git creaturam potest haberi veritas. autem pro creatura 
      <lb ed="#A" n="100"/>actu existente: autem solum in habitu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e370">
      ¶ Unde etiam Alex. 
      <lb ed="#A" n="101"/>de ales prima parte. q. iii. art. xxxii. dicit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e375">
      ¶ Quod cum dico: 
      <lb ed="#A" n="102"/>deus diligit creatura ab eterno: idem est dictum: quod 
      <lb ed="#A" n="103"/>deus diligit creaturam in seipso. quia creatura ab 
      <lb ed="#A" n="104"/>eterno nil fuit nisi in deo. Sed cum dico Deus 
      dili<lb ed="#A" n="105" break="no"/>git se in creatura: idem est: quod diligit creaturam cum 
      temn<lb ed="#A" n="106" break="no"/>pore vel in tempore. Ex dictis manifeste claret quod dicit 
      <lb ed="#A" n="107"/>charitas erga nos est infinita tam a parte ante quam a 
      <lb ed="#A" n="108"/>parte post. vtpote eterna. Quis ergo saltem vel pro 
      <lb ed="#A" n="109"/>parte modica hanc charitatem comprehendere valeat et 
      <lb ed="#A" n="110"/>ob hoc reamare sufficiat.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e398">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e400">3</head>
               <!--This is weird because 3 appears here and later on this paragraph.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e404">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum autem deus amorosus eadem 
      <lb ed="#A" n="112"/>dilectione amet se et creaturam. Require libr i. vbi Ama 
      <lb ed="#A" n="113"/>re. §. iiii. 
      <!--31.xml-->
      <pb ed="#A" n="32"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e420">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum etiam creatura sit a deo 
      pri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>as amata quam fuerit bona: Require e. libr. i. ibidem. §. v. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Secundo deus amat creaturas 
      ge<lb ed="#A" n="4" break="no"/>neraliter indicibili charitate: vtpote inumerabiliter 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e431">
    <!--3 appears here again-->
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Utrum deus ament vniuersas 
      cre<lb ed="#A" n="6" break="no"/>aturas ex charitate omnes generaliter ac singulas. 
      Ar<lb ed="#A" n="7" break="no"/>guitur secundum Guill. e. dist. xxxii. quod non. quia deus quos diligit. 
      <lb ed="#A" n="8"/>ex charitate vera amat. Sed vt Aug. dicit. No 
      diligen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>da sunt ex charitate nisi solum tria scilicet Deus: spiritus 
      ratio<lb ed="#A" n="10" break="no"/>nalis: et corpus proprium: quod non quidem ratione sui: sed ratione 
      <lb ed="#A" n="11"/>anime diligitur: quia est participabilis glorie. Denique inter 
      rationa<lb ed="#A" n="12" break="no"/>les etiam so diligit deus ex charitate eos quis non 
      praede<lb ed="#A" n="13" break="no"/>stinat ad salutem. quia charitas aspicit vltimum finem 
      <lb ed="#A" n="14"/>qua est in eterna beatitudine. cuius no sunt capaces 
      insensi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bilia nec irrationalia. nec rationales reprobati. ergo non omnia 
      <lb ed="#A" n="16"/>diligit deus ex charitate quae respicit virtutum consumati 
      <lb ed="#A" n="17"/>one finem vltimum. Psalmus Onis consummationis vidi fine 
      <lb ed="#A" n="18"/>latum manda t.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e467">
      ¶ In oppositum est. quia dilectio dei vel 
      <lb ed="#A" n="19"/>amor est charitis scilicet Io. iiii. ergo omnia diligit beniuolem 
      <lb ed="#A" n="20"/>tia charitatis. sed nihil est eorum quae deus fecit. quod odiat. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Sap. xi. Diligis omnia quae fecisti et nihil odi. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e476">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="22"/>hec argumenta raseotur protinus secundum e. Guill. ibidem. quod 
      lli<lb ed="#A" n="23" break="no"/>quid diligi dicitur ex charitate tripliciter Primo aut sic quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>bilectum sit capat vel capabile beatitudinis id est visionis et 
      <lb ed="#A" n="25"/>fruitionis diuine. Et isto modo sola creatura rationalis 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ligitur ex charitateque aspicit vltimum finem. Secundo autem 
      <lb ed="#A" n="27"/>intelligitur sic quod dilectum etsi non sit capax beatitudinis 
      <lb ed="#A" n="28"/>tamen iuuat ad illam consequendam. Et isto modo etiam inaiata 
      <lb ed="#A" n="29"/>et insensibilia: imo etiam pene et infirmitates et 
      tri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>bulationes dicuntur diligi ex charitate: quia nos iuuant 
      <lb ed="#A" n="31"/>ad beatitudinem. Nam per multas tribulationes opertet 
      in<lb ed="#A" n="32" break="no"/>trare in reg. dei. Act. xiiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e502">
      ¶ Tertio aut diligi ex 
      cha<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ritate intelligitur sict quod deus vel aliquis diligit quidem 
      na<lb ed="#A" n="34" break="no"/>turam faciendo eam capacem beatitudinis et ordinando ad 
      <lb ed="#A" n="35"/>beatitudinem voluntate anecedente: quantum est ex parte dei. et 
      <lb ed="#A" n="36"/>conseruando eandem natura. licet no diligat voluntate 
      <lb ed="#A" n="37"/>consequente ad beatitudinem propter defectum ex parte 
      creatu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>re reprobe. Isto modo diligit deus. reprobos. et sic pate: 
      <lb ed="#A" n="39"/>Quod deus amore charitatis diligit omnes creaturas 
      <lb ed="#A" n="40"/>sed differentur. quia rationales creaturas diligit amas 
      <lb ed="#A" n="41"/>ad beatitudinem eternam voluntate antecedente et etiam 
      conse<lb ed="#A" n="42" break="no"/>quante si sunt electe. vel saltem voluntate ancedente et non 
      <lb ed="#A" n="43"/>consequinte: si sunt reprobe. quia vult omnes saluari 
      volunta<lb ed="#A" n="44" break="no"/>te ancedente. i. Tin. ii Irrationales autem et inaiata 
      or<lb ed="#A" n="45" break="no"/>dinando ad creaturas rationales diligit. Ecce amor. 
      <lb ed="#A" n="46"/>ad inumerabilia se extendens et per conseqes idicibilis 
      cha<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ritatis. Si nempe quaeratur 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e538">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e540">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e542">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Qualis est ista distributio cum 
      <lb ed="#A" n="49"/>veliter omnis creatura diligi dicitur a deo: Rt. secundum e. Guill. 
      <lb ed="#A" n="50"/>supra. praenotando Quod ista tria de vi vocabuli differunt 
      <lb ed="#A" n="51"/>Totum: quodlibet: et omne. Totum enim magis de virtute 
      ter<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mini accipitur respectu partium integraliu. vt cum dicitur: Non 
      <lb ed="#A" n="53"/>totus moritur: non fit distributio pro partibus subiectiuis: 
      <lb ed="#A" n="54"/>sed pro partibus integralibus alicuius hominis singularis. Similiter 
      <lb ed="#A" n="55"/>dicendo: Deus diligit totum modum. Item quodlibet signum 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>distributiuum est maxime pro partibus subiectiuis et non 
      pro<lb ed="#A" n="57" break="no"/>integalibus. vt cum dicitur: Quodlibet animal currit: distribuit 
      <lb ed="#A" n="58"/>pro qualibet specie animalis. Sed et hoc signum omne: sicut et quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>libet solet magis aspicere partes subiectiuas quam 
      inte<lb ed="#A" n="60" break="no"/>grales. et in hoc biffert a toto. Denique differt etiam a quod 
      <lb ed="#A" n="61"/>libet in eo quod hoc signo quodlibet non solemus vti 
      colle<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ctiue. sed ly omne aliquando etia collectiue accipitur. Ad hoc autem 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod hoc signum omnis possit vere addi in propositione secundum 
      phi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>losophum i is. celi et modi. opertet quod ad minus sint tria in 
      <lb ed="#A" n="65"/>diuidua sub subiecto: pro quibus veritatem habeat propost 
      <lb ed="#A" n="66"/>tio. Aduertendum quoque est quod hoc signum omnis aliquando 
      distri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>buit pro generibus singulorum. sicut in illo sophismate 
      <lb ed="#A" n="68"/>One animal fuit in arca Noe. Aliquando vero pro singulis 
      gene<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rum. sicut dicendo. Omnis substantia est ens. Et in proposito cum 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicitur: Deus diligit dem creaturam. distributio est non 
      <lb ed="#A" n="71"/>solum pro generibus singulorum: sed etiam pro singulis generum 
      <lb ed="#A" n="72"/>et sic latissima. Ecce ergo patet innumera multitudo et 
      la<lb ed="#A" n="73" break="no"/>titudo ineffabilis diuine charitatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e607">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e609">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e611">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Sed difficultas est: quia BDionyus 
      <lb ed="#A" n="75"/>sus de diui. nominibus. iiii. c. dicit Amor amautem extra se 
      <lb ed="#A" n="76"/>ponit: et cum quodammo in amatum transfert. Sed 
      incon<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ueniens est quod deus extra se ponatur et in alium transformetur. ergo 
      <lb ed="#A" n="78"/>ec. Rt. secundum Tho. iii. scrip. di. xxxii. ar.ilict quod amor diuinus. 
      <lb ed="#A" n="79"/>quo ad effectum transfert amante in amatum dupliciter. Une 
      <lb ed="#A" n="80"/>modo ad participandum ea bona quae sunt amati. et sic amor 
      <lb ed="#A" n="81"/>diuinus non transfert amante scilicet deum in creaturam amatam. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Alio modo ad largiendum vel communicandum ea bona quae sunt 
      <lb ed="#A" n="83"/>amanti id est dei: amato. Isto modo deus per amorem 
      transfer<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tur in amatum scilicet in ipsum creatum: inquantum bonitatem 
      su<lb ed="#A" n="85" break="no"/>am deus communicat creature omni: nil ab eo sibi participam scitui 
      <lb ed="#A" n="86"/>nullius egeat. Ideo Diony. vbi supra dicit quod ipse deus per amo 
      <lb ed="#A" n="87"/>rem extasim est passus. ergo mira est dei charitas 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e645">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e647">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e649">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum amor quo deus diligit omnia 
      <lb ed="#A" n="89"/>sit amor beniuolentie an amicicie: vel an 
      concupiscen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tie: Respondetur secundum. Rayne. in summa. aliosque docto. 
      <lb ed="#A" n="91"/>praesertim Guill. eadem dis. xxxii. de Beniuolentia: 
      po<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nendo hanc conclusionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e662">
      ¶ Primam: quod deus benedictus 
      <lb ed="#A" n="93"/>eterna dilectione sua charitatis beniuolentia 
      am<lb ed="#A" n="94" break="no"/>plectitur omne genus positiuum. Notanter dicitur posis 
      <lb ed="#A" n="95"/>tiuum. quia de malis et privatiuis aliter dicetur. §. viii. Id 
      <lb ed="#A" n="96"/>Hec conclusio probatur Primo ratione creationis. Quia 
      <lb ed="#A" n="97"/>omne quod factum est a deo creatum est. nihil autem facit 
      <lb ed="#A" n="98"/>deus nisi volens et diligens. et nil aliud nisi bonum 
      <lb ed="#A" n="99"/>Et ita est de omni positiuo. quia vt sic sunt a deo 
      fa<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cta bona. Gen. i. Uidit deus cuncta quae fecerat: et 
      <lb ed="#A" n="101"/>erant valde bona. ergo omnia fecit deus vt 
      ama<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ta: cum summum bonum nequit non amare bona. 
      <lb ed="#A" n="103"/>Confirmatur. quia quicquid perfectionis est in aliis 
      <lb ed="#A" n="104"/>causis: id eminentius et perfectius est in deo 
      tan<lb ed="#A" n="105" break="no"/>quam prima causa agente omnibus causis actiuis. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Sed omnia agentia suo modo effectus suos amant: secundum quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>huiusmodi sunt sui effectus. Uerbi gratia. Parentes amant 
      fi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lios. poeta poemata. et quilibet artifex opus suum. ergo 
      <lb ed="#A" n="109"/>multomagis deus amat omnia: cum sit omnium causa 
      acti<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ua. Unde Sap. xi. Diligis omnia quae sunt: et nihil 
      odisti<lb ed="#A" n="111" break="no"/>omnium quae fecisti. nec enim aliquid odiens constituisti. 
      Quo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>modo autem posset aliquid permanere nisi tu voluisses 
      <!--32.xml-->
      <pb ed="#A" n="33"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vt conseruaretur etc. Super hec glosis. et expositores dam 
      <lb ed="#A" n="2"/>rationes diuine dilectionis vel signa huiusmodi. Tum quia deus 
      <lb ed="#A" n="3"/>creat omnia et ita vult bonum creature. videlicet esse. quod est 
      <lb ed="#A" n="4"/>perfectio creature. ergo dicitur: Diligis omnia quae sunt. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>sustinet etiam malos patienter non odiens in eis naturam 
      <lb ed="#A" n="6"/>sed culpam. ergo dicitur Nihil odisti etc. Tum quia conseruat 
      <lb ed="#A" n="7"/>et gubsnat omnia in esse. ideo ibi dicitur. Quomodo posset aliquid 
      <lb ed="#A" n="8"/>permanere et conseruari etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e732">
      ¶ Secundo probatur conclusio 
      <lb ed="#A" n="9"/>dicta ratione principiis donationis. secundum Guill. supra. quia 
      di<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lectio vel amor est bonum in quo vel ex quo omnia donantur. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Sed in qualibet creatura et omni positiuo relucent aliqua 
      <lb ed="#A" n="12"/>dona dei. ergo charitatis beniuolentia deus diligit omnia 
      <lb ed="#A" n="13"/>quia ex charitate dat dona. Nec opertet quod omnia charita 
      <lb ed="#A" n="14"/>te deum participent. sed sufficit quod charitas est in deo 
      <lb ed="#A" n="15"/>principium dilectionis et donationis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e750">
      ¶ Tertio probatur ration 
      <lb ed="#A" n="16"/>ne conuersionis finalis. quia Dion. teste ac Boecio. Omnia 
      <lb ed="#A" n="17"/>exoptant finaliter summum bonum. Sed quia deus tunc 
      <lb ed="#A" n="18"/>dicitur diligere creaturam cum conuertit eam ad scipem. Et ho 
      <lb ed="#A" n="19"/>facit omnibus quae creauit. quia omnia ad dei laudem ordinauit 
      <lb ed="#A" n="20"/>et conuertit. ergo deus omnia diligit charitatis beniuolentia 
      <lb ed="#A" n="21"/>dum se vult eis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e767">
      ¶ Secunda conclusio de amore 
      ami<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cicie. Quod scilicet deus bonus diligit solas rationales creatum 
      <lb ed="#A" n="23"/>ras specialius videlicet amore amicicie. Probatur: quia amor 
      <lb ed="#A" n="24"/>amicicie requirit reamationem et communicationem in bonis 
      <lb ed="#A" n="25"/>vlte. Sed sole rationales creature possunt 
      pertinge<lb ed="#A" n="26" break="no"/>re ad amandum deum et ad commuicationem intellectual 
      <lb ed="#A" n="27"/>et beate vite qua deus viuit: non quutem irrationales neque 
      in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sensibiles creature. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e785">
      ¶ Tertia conclusio des 
      <lb ed="#A" n="29"/>amore concupiscentie. Quod deus diligit creaturas 
      <lb ed="#A" n="30"/>omnes tam inanimatas quam irrationales atque rationales quodam 
      <lb ed="#A" n="31"/>modo amore concupiscentie. Declaratur: quia deus diligit 
      <lb ed="#A" n="32"/>omnes licet non concupiscendo aliquid sibiipsi ex creaturis 
      <lb ed="#A" n="33"/>Nec etiam prout concupiscentia desiderii importat 
      an<lb ed="#A" n="34" break="no"/>xietatem animi: sicut est in nobis. tamen diligit ordinam 
      <lb ed="#A" n="35"/>do: sic videlicet quod inaimatas creaturas et irrationales 
      ordi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nat deus ipse ad rationales. Et creaturas rationales 
      or<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dinat ad seipsum. non quidem propter suam necessitatem 
      quasi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cis indigeret: sed propter suam bonitatem et nostram 
      vtilita<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem ex immensa et mera charitate 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e812">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e814">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e816">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Qualis autem ordo sit in amore 
      <lb ed="#A" n="41"/>dei ad creaturas: Respondetur secundum doctus. subtilem e. dist. 
      <lb ed="#A" n="42"/>xxxii. li. iii. art. iii. Et cum eo Guill. quod loquendo de 
      or<lb ed="#A" n="43" break="no"/>dine nature respectu diligibilium est talis ordo In 
      <lb ed="#A" n="44"/>primo signo deus diligit finem scilicet seipsum. qui omnium est ab 
      <lb ed="#A" n="45"/>pha et o. principium et finis. In secundo signo diligit et 
      <lb ed="#A" n="46"/>quae possunt visione et fruitione participare illum finem. 
      si<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cut sunt creature rationales scilicet homines et angeli. In 
      ter<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rio signo diligit media ad habendum illu fine. sicut 
      <lb ed="#A" n="49"/>sunt gratia et virtutes ac gloria. In vltimo diligit 
      crea<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta alia quae propter nos sunt facta. Nam. ii phys. Nos 
      su<lb ed="#A" n="51" break="no"/>mus quodamodo signa omnium. Unde patet quod nos tenemur 
      <lb ed="#A" n="52"/>maxime deum reamare ex charitate pro tali et tanto 
      <lb ed="#A" n="53"/>dei amore 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e850">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e852">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e854">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quid ergo de malis in mundo et 
      pri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uatiuis: an etiam illa amet deus Et arguitur quod non. 
      re<lb ed="#A" n="56" break="no"/>clamante scriptura psalmus Odisti omns qui operantur 
      ini<lb ed="#A" n="57" break="no"/>quitatem. Eccli. xii. Altissimus oadio habet pecca¬ 
      <!--32.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tores. Sed quia plurimi in modo sunt tales: et 
      pri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>uatiua innumera. ergo deus non amat onm ia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e874">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="60"/>secundum Rayne. in summa. quod aliquid potest amari. et secundum 
      <lb ed="#A" n="61"/>aliquid odiri etiam potest. Uerbi gratia. Peccator 
      <lb ed="#A" n="62"/>inquantum peccator amari non dicitur: sed odiri a 
      <lb ed="#A" n="63"/>deo. vt iam argutum est ex scriptura. quia per 
      cul<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bam priuari a bono demeretur quod dedit deus. et sic 
      <lb ed="#A" n="65"/>deficit ab esse nature quam condidit deus. 
      Tamen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>deus ex charitate diligit naturam in peccatore 
      quan<lb ed="#A" n="67" break="no"/>condidit scilicet naturam: sed odit culpam que naturam 
      de<lb ed="#A" n="68" break="no"/>formauit. Item secundo odire deus dicitur aliquid 
      meta<lb ed="#A" n="69" break="no"/>phorice ad similitudinem nostri quando non dat bonur 
      <lb ed="#A" n="70"/>gratie tali. quia ipse non vult se praeparare ad tale bonum. 
      <lb ed="#A" n="71"/>Tertio ex hoc odire deus dicitur. quia volendo maius bonum 
      <lb ed="#A" n="72"/>quod non potest esse sine priuatione minoris boni: vult vel 
      <lb ed="#A" n="73"/>permittit talem priuationem minoris boni. 
      Uerbi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>gratia. Deus volendo bonum iusticie in mundo 
      <lb ed="#A" n="75"/>ordine generali obseruari: permittit et vult malum 
      <lb ed="#A" n="76"/>pene alicuius hominis singularis vel aliquorum: et 
      <lb ed="#A" n="77"/>priuationes ac miserias quascumquam fieri in mundo 
      <lb ed="#A" n="78"/>Et ita secundum Aug. lib. Enchyrid. Deus permittit 
      ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>la in mundo vt ex his maiora bona eliciat pro 
      to<lb ed="#A" n="80" break="no"/>to mundo. Ecce ergo patet charitas dei. quia omnia 
      <lb ed="#A" n="81"/>etiam mala et miserias et priuationes ordinat ad 
      <lb ed="#A" n="82"/>nostrum bonum ex amore. Rhoma. viii. Diligentibus 
      <lb ed="#A" n="83"/>dcum omnia cooperantur in bonum etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e929">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Tertio quod deus amat omnia 
      causa<lb ed="#A" n="85" break="no"/>liter et ita eminentii charitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e937">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e939">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e941">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Queritur Utrum amor dei ad nos 
      <lb ed="#A" n="87"/>sit causa amoris nostri ad deum. an econuerso: Et 
      <lb ed="#A" n="88"/>arguitur quod econuerso videlicet amor noster ad deum sit 
      <lb ed="#A" n="89"/>causa amoris dei ad nos. Quia deus diligit nos 
      <lb ed="#A" n="90"/>et acceptat ex eo quod deum diligimus. vt patet 
      Pro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uer. viii. dicente deo. Ego diligentes me diligo etc. 
      <lb ed="#A" n="92"/>In oppositum quia scribitur. i. Ioam. iiii. In hoc est 
      <lb ed="#A" n="93"/>charitas non quasi nos dilexerimus deum: sed quoniam 
      <lb ed="#A" n="94"/>ipse prior dilexit nos etc. Respondetur secundum docto. 
      theolo<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gos. praesertim Rayne. in summa. cum Thoma i. parte 
      <lb ed="#A" n="96"/>q. xix. et. xx. ar. ii aliosque ponendo triplicem veritatem. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Primo praeambulam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e970">
      ¶ Secundo distinctiuam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e972">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="98"/>conclusiuam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e977">
      ¶ Prima veritas praeambula est: quod amor 
      <lb ed="#A" n="99"/>noster ab amore dei differt. et specialiter in hoc. quia amor 
      <lb ed="#A" n="100"/>noster causatur a bonitate rei: et ab ipsa mouetur. Sed 
      <lb ed="#A" n="101"/>amor dei causat bonitatem rerum: et bonitas in 
      re<lb ed="#A" n="102" break="no"/>bus ex amore dei profunditur. Declaratur. quia ipsa 
      rei<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bonitas siue sit vera siue extimata tanquam obiectum 
      <lb ed="#A" n="104"/>prouocat nos ad amandum rem talem. et causat in 
      <lb ed="#A" n="105"/>nobis amorem talis rei. Unde non quia rem 
      dili<lb ed="#A" n="106" break="no"/>gimus: ideo res est bona. sed econuerso. quia res 
      <lb ed="#A" n="107"/>est bona ideo eam diligimus. vel vt adquiratur 
      <lb ed="#A" n="108"/>si non habetur. vel vt conseruetur cum habetur. 
      <lb ed="#A" n="109"/>sicque rei bonum volumus. Sed amor dei causat 
      <lb ed="#A" n="110"/>et profundit bonitatem in rebus. quia bonitas dei 
      <lb ed="#A" n="111"/>est ratio volendi omnia alia. et suus amor est 
      cau<lb ed="#A" n="112" break="no"/>sa bonitatis omnium. Unde Aug. de doctri. christiana 
      <lb ed="#A" n="113"/>dicit. Quia deus bonus est sumus. Sed quia dilectione vel 
      <!--33.xml-->
      <pb ed="#A" n="34"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>charitate sumus diligentes deum. quam charitatem 
      infum<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dit nobis deus ex mera sua bonitate qua nos diligit 
      <lb ed="#A" n="3"/>vt simus boni et deum amantes. ergo amor dei est 
      cau<lb ed="#A" n="4" break="no"/>sa existentie nostre et bonitatis nostre atque amoris nostri. Ex 
      <lb ed="#A" n="5"/>his patet solutio ad argumentum quod cum dicitur: Ego 
      dili<lb ed="#A" n="6" break="no"/>gentes me diligo. et similes auctoritates debet 
      intel<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ligi sic. quod deus diligentes se diligit. non tamen ita quoed 
      <lb ed="#A" n="8"/>amor se diligentium sit ratio quare deus diligat sed potius 
      <lb ed="#A" n="9"/>econuerso. dilectio qua nos deus diligit: est ratio quare nos 
      <lb ed="#A" n="10"/>diligimus deum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1041">
      ¶ Secunda veritas est 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>stinctiua. Quoniam duplex est dilectio dei qua diligit nors 
      <lb ed="#A" n="12"/>Una est eternalis praedestinationis. videlicet qua nos deus 
      <lb ed="#A" n="13"/>ab eterno dilexit. Hiere. xxxi. In charitate perpetua 
      <lb ed="#A" n="14"/>dilexi te. Et de hac loquendo no potest dici quod ideo 
      dili<lb ed="#A" n="15" break="no"/>git nos deus quia nos dligimus deum. sed econuerso videlicet 
      <lb ed="#A" n="16"/>ideo nos diligimus deum quia deus nos prius dilexit. scilicet 
      <lb ed="#A" n="17"/>ab eterno. vt patet ex auctoritate supracic. Io. iiii. Augustinus 
      <lb ed="#A" n="18"/>Si pigri sumus ad amandum non simus pigri ad 
      re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>amadum deum scilicet qi prior amauit nos etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1063">
      ¶ Alia est 
      dile<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ctio dei temporalis. scilicet iustificationis quae nos deus ex tempore 
      <lb ed="#A" n="21"/>diligit: Et huius dilectionis temporalis est quadruplex 
      ef<lb ed="#A" n="22" break="no"/>fectus quos dei amor facit ad nos.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1072">
      ¶ Primus est gratiae 
      <lb ed="#A" n="23"/>infusio. et quo ad hoc etiam non potest dicui quod deus ideo 
      dili<lb ed="#A" n="24" break="no"/>git nos quia nos diligimus deum. sed potius econuerso. 
      <lb ed="#A" n="25"/>quia nos ideo diligimus deum quoniam ipse prior dilexit nos per 
      <lb ed="#A" n="26"/>gratiam gratificando et iustificado.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1083">
      ¶ Secundus 
      effe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctus temporalis dilectionis scilicet iustificationis est gratiae 
      conser<lb ed="#A" n="28" break="no"/>uatio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1090">
      ¶ Tertius est gratie augmentatio
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1092">
      ¶ Quartus 
      <lb ed="#A" n="29"/>est gratiae consummatrio scilicet in gloria. Et quantum ad hos 
      effe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ctus temporalis dilectionis potest dici quod ex quo diligimus 
      de<lb ed="#A" n="31" break="no"/>um ideo deus diligit nos. Iuxta quod dicitur Prouer. 
      <lb ed="#A" n="32"/>viii. Ego sdeus inquit diligentes me diligo scilicet quo ad 
      com<lb ed="#A" n="33" break="no"/>seruandum et augendum et consummandum gtiam in eis 
      qui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>diligunt me. Unde et hoc modo intelligendiui est illud Ioam. 
      <lb ed="#A" n="35"/>xiiii. Qui diligit me diligetur a patre meo et ego 
      diligan<lb ed="#A" n="36" break="no"/>eum etc. Unde Augustinus dicit quod charitas vel gratia meretur 
      au<lb ed="#A" n="37" break="no"/>geri vt tandem aucta mereatur perfici. Sed quaeritur. Quia 
      <lb ed="#A" n="38"/>horum praedictorum simpliciter sit principalius:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1117">
      ¶ Tertia ergo ad 
      <lb ed="#A" n="39"/>id veritas coclusiua est. quod de ratione charitatis 
      prin<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cipalius est et prius quod deus praediligit hominem vel 
      creatu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ram. et quod homo diligit deum subsequitur secundario
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1126">
      ¶ 
      Decla<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ratur. quia de ratione charitatis duo possunt intelligis. Unum 
      <lb ed="#A" n="43"/>quod per charitatem homo sit deo charus. et hoc fit per hoc quod homo 
      <lb ed="#A" n="44"/>a deo diligitur et charus habetur apud deum ad vitam. non 
      <lb ed="#A" n="45"/>autem fit principalius per hoc quod homo diligit deum. patet ex 
      supre<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dicta auctoritate. i. Io. iiii¶ Aliud intelligitur de ratio. 
      <lb ed="#A" n="47"/>ne charitatis esse. scilicet quod per charitatem homo habeat deum 
      <lb ed="#A" n="48"/>charum. ita quod per hoc homo sit idoneus ad merendum bonum 
      <lb ed="#A" n="49"/>infinitum scilicet vitam eternam. Sed quia per prius est de ratione 
      <lb ed="#A" n="50"/>charitatis quod homo sit deo charus quam quod homo 
      ha<lb ed="#A" n="51" break="no"/>beat deum charum id est dilectum. Denique quia homo est deo 
      <lb ed="#A" n="52"/>charus et acceptus. et per consequens vita eterna 
      di<lb ed="#A" n="53" break="no"/>gnus per gratia praeuenientem et perficientem charitatem 
      no<lb ed="#A" n="54" break="no"/>stram erga deum: vt Augustinus. dicit. ii de 
      praedestinatio<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ne sanctorum. Aliter enim sine gratia praeueniente et 
      perfi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ciente dilectio nostra qua deum diligimus non esset 
      <lb ed="#A" n="57"/>tanto praemio scilicet infinito condigna. Hec secundum Tho. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Tamen secundum Scotistas qui ponunt gratiam esse 
      <!--33.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>idem realiter quod charitatem: aliter est dicendum 
      <lb ed="#A" n="60"/>videlicet quo ad hoc quod dilectio nostra ad deum non es: 
      <lb ed="#A" n="61"/>set tanto premio condigna nisi sit vere illa dilectio 
      <lb ed="#A" n="62"/>charitatis: que est idem quod gratia gratum faciens 
      <lb ed="#A" n="63"/>Et de hoc libro. ii vbi Gratia. § xvi. Patet ergo 
      <lb ed="#A" n="64"/>maxima dei charitas ad nos. quia mere liberaliter 
      <lb ed="#A" n="65"/>nobis charitatem dat et perficit et praemiat tam 
      copiosa<lb ed="#A" n="66" break="no"/>patitudine infinita ac si totum ex nobis esset quod 
      diligi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mus deum. vt dicit Grego. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1189">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Quarto quod deus amat omnia 
      inequi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>iter secundum charitatis ordinem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1197">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1199">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1201">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum deus amet omnia cre 
      <lb ed="#A" n="71"/>ita vnico amore et equali: Respondetur quod 
      distinguen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dum est tripliciter secundum Rayne. in summa. cum 
      Ale<lb ed="#A" n="73" break="no"/>xandro de Ales prima parte summe. q. xxxii. arti. iii. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Et cum Thoma similiter prima parte. q. xx. arti. iii. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Et in scripto tertii. distin. xxxii. arti. iiii. concor. 
      Bo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nauentur. super. iii. distin. xxxii. et aliis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1219">
      ¶ Prima 
      di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>stictio. quod dilectio potest considerari dupliciter. Uno 
      <lb ed="#A" n="78"/>modo ex parte diligentis. et sic deus omnia equa 
      <lb ed="#A" n="79"/>liter diligit. Alio modo ex parte dilecti. Et sic deus 
      <lb ed="#A" n="80"/>non omnia equaliter diligit. sed specialiter quaedam 
      <lb ed="#A" n="81"/>plus quedam minus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1232">
      ¶ Secunda distinctio ad idem 
      <lb ed="#A" n="82"/>est quod dilectio maior derminor potest dici 
      duplici<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ter. Uno modo secundum affectum. et sic deus omnia 
      equa<lb ed="#A" n="84" break="no"/>liter amat. Alio modo secundum effectum. et sic deus non 
      <lb ed="#A" n="85"/>equaliter diligit omnia. nec equaliter eundem 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>uersis temporibus diligit. sed quandoque plus vel 
      mi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nus prout effectum gratie vario modo largitur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1248">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Tertia distinctio: quod dilectio dupliciter adhuc 
      <lb ed="#A" n="89"/>restat dici maior vel minor vicet. Uno modo ex parte 
      <lb ed="#A" n="90"/>ipsius actus voluntatis et eius modi: qui est velle 
      ma<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gis intense vel minus. hoc modo non magis amat 
      <lb ed="#A" n="92"/>deus quaedam quam alia: sed omnia equaliter amat id est 
      <lb ed="#A" n="93"/>non intensius vnum alio. Cuius ratio est: quia deus 
      <lb ed="#A" n="94"/>cum sit simplicissmus: amat omnia vnico et simplir 
      <lb ed="#A" n="95"/>ci actu voluntatis. et semper eodem modo se 
      haben<lb ed="#A" n="96" break="no"/>te actu et effectu voluntatis. Tum quia amor dei 
      <lb ed="#A" n="97"/>realiter est idem quod eius essentia. quae non potest 
      reci<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pere maius vel minus. Tum quia intensio et 
      re<lb ed="#A" n="99" break="no"/>missio est nature mutabilis. Sed a deoprocul est 
      <lb ed="#A" n="100"/>omnis mutabilitas. ergo patet propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1280">
      ¶ Alio 
      mo<lb ed="#A" n="101" break="no"/>do dilectio potest dici maior vel minor ex parte 
      ipsi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>us boni voliti alteri amato. Et sic dicimur aliquem 
      <lb ed="#A" n="103"/>magis amare cui volumus maius bonum quamuis 
      <lb ed="#A" n="104"/>non intensiori voluntate. Isto modo deus quedanm 
      <lb ed="#A" n="105"/>magis amat quam alia vel minus. Quod probatur triplici 
      ra<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1296">
      ¶ Primo ratione finis. quia finis magis 
      de<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bet diligi quam ea quae sunt ad finem .i. Physicorum. Unde quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>homo est quodammodo finis omnium. quia propter 
      homi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nem facta sunt omnia. vt patuit li. ii ergo homo praediligitur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1305">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cundo ratione diligibibilis quia amor dei est causa 
      bonita<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tis rerum. et amare est velle bonum amato. Si ergo deus 
      <lb ed="#A" n="112"/>vnam creaturam non magis amaret quam aliam: sequitur 
      <lb ed="#A" n="113"/>quod vna non esset melior quam altera. quia deus 
      dispensa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ret sic sua omnibus eque bona. sed patet oppositum. ergo. 
      <!--34.xml-->
      <pb ed="#A" n="35"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1325">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Confirmatur secundum Scotor. e. dist. xxxii. li. iii. Quia qui 
      <lb ed="#A" n="2"/>vnum approbat et aliud reprobat non diligit omnia 
      equa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>liter. Sed deus aliquos praemiando approbat et aliquos 
      di<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mnat. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1336">
      ¶ Tertio probatur ratione ordinis. quia ad 
      cha<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ritatem perfectam requiritur quod sit ordata alias non erit 
      chari<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tas vt dicit Aug. Ideo Cant. i. dicit sponsa. Ordinauit 
      <lb ed="#A" n="7"/>in me charitatem. sed in deo est charitas perfectissima 
      <lb ed="#A" n="8"/>ergo ordinatissima. ergo secundum ordinem bonitatis rerum vnum 
      <lb ed="#A" n="9"/>plus diligit quam aliud 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1351">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1353">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1355">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Sed quomodo potest dici inequaliter 
      <lb ed="#A" n="11"/>amare deus cum equaliter deo est cura de omnibus. Unde 
      <lb ed="#A" n="12"/>Sap. vi. Pusillum et magnum ipse fecit et equliter est et 
      <lb ed="#A" n="13"/>cura de omnibus. Cura autem seu prouidentia est effectus 
      <lb ed="#A" n="14"/>diuini amoris. vt dicit Dionys. c. iiii. de diui. no. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Respondetur secundum Guill. li. iii. dis. xxxii. concor. Rayne in 
      <lb ed="#A" n="16"/>summa. quod dilectio et cura vel prouidentia diuina si 
      consi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>deratur ex parte dei: sic est omnium equaliter. Et isto modo 
      in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>telligi debet dicta scriptura Sap. vi. Et hoc modo 
      etia<lb ed="#A" n="19" break="no"/>autor de Causis dicit quod primum vno modo se habet ac 
      <lb ed="#A" n="20"/>omnia. Ratio est. quia illa eadem dilectione qua deus pater 
      di<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ligit filium: diligit et creaturam. Et eadem bonitate et sed 
      <lb ed="#A" n="22"/>pientia omnia administrat et de omnibus prouidet et curat. sed 
      <lb ed="#A" n="23"/>dilectio et prouidentia illa est summa. In summo 
      aute<lb ed="#A" n="24" break="no"/>non est magis vel minus: sed solum equale. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1390">
      ¶ Sed secundo 
      <lb ed="#A" n="25"/>si consideratur dilectio dei et prouidentia ex parte dilecti et 
      <lb ed="#A" n="26"/>boni prouisi. sic non omns creaturas deus equaliter 
      dili<lb ed="#A" n="27" break="no"/>git: nec omnibus equaliter prouidet. quia non omnia recipiunt equa 
      <lb ed="#A" n="28"/>lia bona a deo nec equaliter sunt capacia effectuum pro 
      <lb ed="#A" n="29"/>uidentie dei. sed vnum est melius altero et magis 
      parti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cipat bonitatem dei. sicut eundem solem alii plus alii 
      mi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nus participant. Itaque secundum sententiam magistri et doc. e. dist. 
      <lb ed="#A" n="32"/>xxxii. Ad obiecta omnia potest responsio dari per 
      distincti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>onem: quae etiam tacta est in praecedetibus. quod dilectio et 
      proui<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dentia dei vt est in deo: idem est quod vsia id est substantia dei 
      <lb ed="#A" n="35"/>vel essentia. Et secundum essentiam vel actum 
      essentia<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lem: sic diligit omnia equaliter vno simplici actu et 
      indiui<lb ed="#A" n="37" break="no"/>sibili. Tamen loquendo secundum efficientiam id est quantum ad effectum 
      <lb ed="#A" n="38"/>consequentenssic non equaliter diligit omnia. nec equalia bona 
      <lb ed="#A" n="39"/>prouidet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1425">
      ¶ Si adhuc obiicitur. Quia deus sicut omnia 
      <lb ed="#A" n="40"/>intelligit et cognoscit: ita omnia diligit. Sed omnia 
      equali<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ter intelligit et non magis vnum quam aliud. ergo eodem 
      me<lb ed="#A" n="42" break="no"/>omnia diligit equae. Respondetur secundum primissos docors quod non est simile 
      <lb ed="#A" n="43"/>de cognitione veri et dilectione boni. Ratio: quia scire 
      me<lb ed="#A" n="44" break="no"/>suratur tantum modo ex parte cognoscentis. nec significat nisi 
      <lb ed="#A" n="45"/>solum actum intelectus. Sed amare mensuratur ex parte tam 
      <lb ed="#A" n="46"/>amantis quam amati et importat etiam connotatum scilicet bonum: 
      <lb ed="#A" n="47"/>ex cuius diuersitate potest aliquid magis vel minus ama 
      <lb ed="#A" n="48"/>ri. licet non magis vel minus sciri. Patet ergo quam liberalis: 
      <lb ed="#A" n="49"/>summa: quamdulcis et pia sit dei dilectio ad nos quae sin 
      <lb ed="#A" n="50"/>gul creaturis secundum suum modum et ordinem dispensat 
      ho<lb ed="#A" n="51" break="no"/>na et se communicat vt sint amabilia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1455">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1457">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1459">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Qualiter iudicatur quis deo 
      ama<lb ed="#A" n="53" break="no"/>bilior secundum boni maioritatem: Notandum quod secundum 
      Ray<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ne. in summa. cum Tho. vbi supra Et doc. e. dist. xxxii. li. 
      <lb ed="#A" n="55"/>iii. vnum bonum iudicatur maius altero pluribus rationibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1470">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Primo quia tale bonum est deo vicinius. Et sic de 
      <lb ed="#A" n="57"/>lil dilexit christum plus quam homines alios: et plus quam to¬ 
      <!--34.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tum vniuersum. vt dictur. §. xiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1483">
      ¶ Secundo vnum 
      bo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>num est maius altero: quia est acceptius. et sic 
      praediligu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>deus christi membra. Unde quamuis totum genus huma 
      <lb ed="#A" n="61"/>num sit deo acceptum tamen propter christum est magis 
      acce<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ptum quo ad eos homines qui sunt membra christi. Ideo 
      <lb ed="#A" n="63"/>Augustinus. super Ioan. dicit. Sic omnia diligit deus quae 
      fe<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cit: et inter ea magis diligit creaturas rationales. et de 
      <lb ed="#A" n="65"/>illis amplius diligit quae sunt membra filii sui. et 
      mul<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tomagis filium vnigenitum suum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1503">
      ¶ Tertio vnum 
      <lb ed="#A" n="67"/>bonum est maius altero: quia est deo similius. et sic in na 
      <lb ed="#A" n="68"/>tura angelus praefertur homini. secus in gratia. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1511">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Quarto quia vnum bonum est nobilius. et sic status 
      <lb ed="#A" n="70"/>virginalis praefertur statui corrupte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1518">
      ¶ Quinto quia 
      <lb ed="#A" n="71"/>vnum bonum est diuturnius. et sic ceteris paribus deus 
      <lb ed="#A" n="72"/>praediligit innocentem quam penitentem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1525">
      ¶ Sexto quia vnum 
      <lb ed="#A" n="73"/>bonum est simpliciter perfectius altero. et sic peccatorem 
      <lb ed="#A" n="74"/>pdestinatum deus praediligit quam iustum praescitum. Et de his 
      <lb ed="#A" n="75"/>latius agemus in questionibus subsequentibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1534">
      ¶ Que 
      <lb ed="#A" n="76"/>singillatim de specialitate amoris dei querumtur. 
      <lb ed="#A" n="77"/>videlicet 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1542">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1544">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1546">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum deus plus amauit christum 
      <lb ed="#A" n="79"/>quam totum genus humanum et vniuersum totum: 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1553">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Arguitur quod plus dilexit deus genus humanum. quia 
      <lb ed="#A" n="81"/>Rhom. viii. Proprio filio suo non pepercit: sed 
      pro<lb ed="#A" n="82" break="no"/>nobis omnibus tradidit illum. Item Ioan. iii. Sic 
      <lb ed="#A" n="83"/>deus dilexit mundum vt filium suum vnigenitum 
      <lb ed="#A" n="84"/>daret etc. Certum est autem quod in emptione 
      praeponde<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ratur emptum praecio vel rei qua emitur. In 
      oppo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>situm est Augustinus super Ioannem. vt patuit. §. xii. 
      <lb ed="#A" n="87"/>praecedenti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1573">
      ¶ Respondetur ergo secundum Guill. li. iii. dis. 
      <lb ed="#A" n="88"/>xxxii. per conclusionem. quod deus praedilexit christum toti 
      hu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>mano generi: et praeponderauit in amore prae toto munm 
      <lb ed="#A" n="90"/>do. Probatur. quia in infinitum est maius esse deum 
      <lb ed="#A" n="91"/>quam deum habere. sed christus est deus: alia habent 
      <lb ed="#A" n="92"/>deum. ergo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1586">
      ¶ Confirmatur. Aut enim deus appreciabatur 
      <lb ed="#A" n="93"/>christum tantum quantum totum mundum: et adhuc 
      <lb ed="#A" n="94"/>amplius: Et sic habetur propositum. Aut non tantum 
      ap<lb ed="#A" n="95" break="no"/>preciabatur. et ita sequitur quo scilicet christus non satisfecit)¬ 
      <lb ed="#A" n="96"/>toto mundo etc. quod non est dicendum. quia Phil. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ii. Dedit illinomen quod est super omne nomen. nec 
      de<lb ed="#A" n="98" break="no"/>dit nomen sine re. ergo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1603">
      ¶ Ad argumentum dicendum 
      <lb ed="#A" n="99"/>secundum e. Guill. quod in emptione praeponderatur emptum 
      pre<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cio. Hoc verum est: quando non est spes rehabendi 
      pre<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cium et emit quis ad se ditandum tali lucro. Sed 
      <lb ed="#A" n="102"/>deus non sic tradidit filium imo die tertia 
      reha<lb ed="#A" n="103" break="no"/>buit dum resurrexit in eternum victurus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1616">
      ¶ Nec 
      po<lb ed="#A" n="104" break="no"/>test argui quod deus sapientissimus precio cariori 
      <lb ed="#A" n="105"/>emit mercimoniam minus caram. quod esset 
      stul<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum. quia hoc non fecit ad se ditandum dum genus 
      hu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>manum per christum redemit. sed ad liberalitatem 
      osten<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dendam vt eum pro nostro amore reamemus. nec aliunde 
      <lb ed="#A" n="109"/>emit sed a seipso deus. quia manus misericordie emit a 
      ma<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nu iusticie ipsius dei etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1635">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1637">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1639">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Utrum deus plus amauit 
      huma<lb ed="#A" n="112" break="no"/>nam naturam christi quam totam creaturam vniuersi: 
      <lb ed="#A" n="113"/>Respondetur secundum Rayne. in summa. cum Thom. e. 
      <lb ed="#A" n="114"/>dist. xxxii. concorb. Rich. et alios. quod deus praedilexit 
      <!--35.xml-->
      <pb ed="#A" n="36"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>christum non solum inquantum deum sed etiam secundum humanam 
      na<lb ed="#A" n="2" break="no"/>turam. vel inquantum hominem quam totam creaturam modi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1661">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Probatur primo ex auctoritate Augus. super Ioan. 
      <lb ed="#A" n="4"/>supra. §. xii. Sicut etiam allegat magister eadem di. xxii. Omnia 
      <lb ed="#A" n="5"/>diligit deus quae fecit. et inter ea magis diligit 
      creatu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ras rationales et multomagis vnigenitum etc. Sed quia 
      <lb ed="#A" n="7"/>deus non fecit vnigenitum nisi secundum humanitatem vel 
      in<lb ed="#A" n="8" break="no"/>quantum est homo. ergo vt sic etiam multomagis prae omnibus 
      dile<lb ed="#A" n="9" break="no"/>xit et non solum secundum deitatem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1679">
      ¶ Secundo probatur ratione. Quia 
      <lb ed="#A" n="10"/>sicut amare est bonum velle amato. ita praeamare est 
      <lb ed="#A" n="11"/>magis bonum velle. et maxime amare est maximum 
      <lb ed="#A" n="12"/>bonum velle: per topicam regulam Sicut simpliciter ad simus 
      <lb ed="#A" n="13"/>pliciter sic maius ad magis et maximum ad maxime. Sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>quoniam humanitati christi deus voluit maximum bonum 
      <lb ed="#A" n="15"/>scilicet vnionem diuine persone: quod praecellit totum modum. ergo patet 
      <lb ed="#A" n="16"/>positum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1697">
      ¶ Si queratur. Quid si consideretur christi 
      hu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>manitals sine tali vnione sed pure in seipsa. 
      Dicen<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dum videtur secundum praedictos doct. quod nihilominus posito 
      <lb ed="#A" n="19"/>quia seipsum pro totius modi salute deo obediendo in mortem 
      <lb ed="#A" n="20"/>tradidit. ex hoc prae toto modo meruit exaltationem: dei 
      prae<lb ed="#A" n="21" break="no"/>destinatione et praedilectione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1711">
      ¶ Tertio probatur 
      confirmati<lb ed="#A" n="22" break="no"/>one. quia quanto aliquid est deo pacceptu tanto est 
      praedile<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ctum. Sed totus modos et quaeque indiuidua humani 
      ge<lb ed="#A" n="24" break="no"/>neris accepta sunt deo propter christum et per christum. vt dicit 
      Au<lb ed="#A" n="25" break="no"/>gusti. vbi supra. Et quoniam ex i. Posteriorum. Propter vnum 
      <lb ed="#A" n="26"/>quodque tale et ipsum magis. ergo patet propositum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1724">
      ¶ Si obi 
      <lb ed="#A" n="27"/>iicitur. Quia finis est melior his quae sunt ad finem. i. 
      <lb ed="#A" n="28"/>physicorum. Sed christi humanitas est propter hunc finem 
      <lb ed="#A" n="29"/>assumpta a verbo vt saluetur modos. ergo salus mundi est 
      <lb ed="#A" n="30"/>melior et plus accepta atque dilecta a deo quam 
      christi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>humana natura: Respondetur secundum Guil. e. dist. xxxii. 
      <lb ed="#A" n="32"/>quod licet christus sit mortuus pro redemptione et salute 
      mu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>di. non tamen hec scilicet salus modi vel generis humani et 
      to<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ta causa vel finis incarnationis. quia secundum doc. subtilem 
      <lb ed="#A" n="35"/>etiamsi homo a statu salutis non cecidisset: nihilominus 
      <lb ed="#A" n="36"/>christus incarnatus fuisset ex immenso dei amore et propter 
      <lb ed="#A" n="37"/>christi gloriam. vt infra dicetur vbi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1750">
      ¶ Unde huma 
      <lb ed="#A" n="38"/>num genus vel salus mundi non est finlis christi ne sit 
      <lb ed="#A" n="39"/>nobilius christo sicut ente ad finem etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1757">
      ¶ Sed adhuc 
      <lb ed="#A" n="40"/>diceres. Bonum commune est diuinius et melius quam 
      bo<lb ed="#A" n="41" break="no"/>num vnius persone. i. Eth. ergo salus vel bonum totius 
      mundi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>est melius quam bonum singularis persone christi. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="43"/>secundum Tho. quod bonum singularis persone christi licet sit 
      bo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>num in se particulare quo ad christi personam: tamen est casa 
      vniuer<lb ed="#A" n="45" break="no"/>salis salutis totius modi. Et quia causa est praestantior 
      cau<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sato. ergo cum modi salus ordinatur ad dei et christi gloriam 
      ve<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sut ad causam finalem et vltimam sequitur quod praeamatur christus 
      <lb ed="#A" n="48"/>Unde magister vbi supra cum Aug. dicit Incomprehensibilis est 
      di<lb ed="#A" n="49" break="no"/>lectio atque incommutabilis qua deus diligit in vnoquaque 
      <lb ed="#A" n="50"/>nostrum quod fecit: et odit quae fecimus nos id est peccata. Et 
      pos<lb ed="#A" n="51" break="no"/>pauca subdit. Quis ergo digne possit eloqui quantum 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>us diligat membra vnigeniti sui. et quanto amplius 
      <lb ed="#A" n="53"/>vnigenitum ipsum scilicet qua ipsius membra. Unde nos christiani 
      <lb ed="#A" n="54"/>reamemus deum et christum Iesum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1793">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1795">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1797">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum deus plus dilexit 
      ho<lb ed="#A" n="56" break="no"/>mines quam angelos. Aut econuerso amat illos plus 
      <lb ed="#A" n="57"/>quam istos: Respondetur breviter secundum Guill. eo. li. iii. 
      <!--35.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dist. xxxii. et Bonauen. aliosque doc. summarie 
      loquen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>do. quod hec se habent sicut excedens et excessum 
      diuer<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sis respectibus. quia in bonis nature ratione conditionis 
      pri<lb ed="#A" n="61" break="no"/>marie plus dilexit deus angelos quam homines. Sed in 
      <lb ed="#A" n="62"/>bonis gratie plus dilexit deus homines quam angelos 
      <lb ed="#A" n="63"/>vt etiam habitum est li. ii. vbi Angelus. §. x. et sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1823">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Unde declarandum hic breuius tangemus vt 
      satisfacia<lb ed="#A" n="65" break="no"/>mus quaestioni huic: etiam hoc libro. Quia nimirum quod 
      <lb ed="#A" n="66"/>peus plus dilexit angelos in bonis nature 
      conditio<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nis primarie patet. Primo ex naturali assimilatione. 
      <lb ed="#A" n="68"/>quia angeli sunt similiores deo naturaliter tanquam spiritus 
      <lb ed="#A" n="69"/>sed homo est corporalis. Secundo quia deus fecit angelos 
      im<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mortales fore. Tertio ex localitate. quia eos condidit 
      <lb ed="#A" n="71"/>celo empyreo. Quarto quia vnico motu voluit 
      an<lb ed="#A" n="72" break="no"/>gelos glorificari inamissibili beatitudine. quod non 
      fe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>cit hominibus deus. Quinto quia dedit angelis in deum 
      <lb ed="#A" n="74"/>tendere continue sine omni retardatione et maiori amo 
      <lb ed="#A" n="75"/>re quam homini viatori. Sexto quia fecit angelos 
      poten<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tiores in naturali virtute et fortitudine. Septimo 
      <lb ed="#A" n="77"/>quia fecit eos mediatores inter nos et deum ac in 
      cu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>stodiendo nobis principare. Et sic dicitur angelus 
      ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gis diligi quam homo. Ueruntamenm in bonis gratiae deus 
      ho<lb ed="#A" n="80" break="no"/>minem praedilexit. Primo in vnione. Heb. ii. 
      Nus<lb ed="#A" n="81" break="no"/>quam angelos apprehendit. Secundo in redemptione. quia 
      ani<lb ed="#A" n="82" break="no"/>gelos post lapsum non redemit sed homines sua 
      mor<lb ed="#A" n="83" break="no"/>te redemit. Tertio in status tam amicicie quam 
      inimici<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cie gratificatione. quia homini etiam in statu inimicicie 
      <lb ed="#A" n="85"/>dat gratiam conuersionis non angel. Quarto assidua per 
      <lb ed="#A" n="86"/>poenstentiam remissione totiens quoties homo conuertitur. Ezech. 
      <lb ed="#A" n="87"/>viii. Quinto in diutina expectatione vt misereatur 
      hos<lb ed="#A" n="88" break="no"/>Esa. xxx. Sexto in abundanti praemiatione. quia homo primiatur 
      <lb ed="#A" n="89"/>in corpore et anima et aureolus quae non dantur angelis. Septimo 
      <lb ed="#A" n="90"/>in exaltatione. quia humanam naturam super angelos 
      ex<lb ed="#A" n="91" break="no"/>altauit omnibus adorandum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1886">
      ¶ Unde si quaeratur Quem horum simuis 
      <lb ed="#A" n="92"/>pliciter loquendo plus diligit deus Respondetur secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nauen. eadem di. xxxii. et cum eo Guil. quod simpliciter magis 
      <lb ed="#A" n="94"/>diligit deus hominem quam angelu. Ratio. quia hominem in 
      cele<lb ed="#A" n="95" break="no"/>sti gia in vtroque sexu exaltauit deus super omnes 
      ange<lb ed="#A" n="96" break="no"/>los. Nam christus dominus in humanitate sedet a dextris 
      <lb ed="#A" n="97"/>dei patris. et gloriosa eius matur exaltata est super omnes 
      cho<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tos angelorum. Ecce ergo patet quod tu homo teneris pro tanto 
      <lb ed="#A" n="99"/>amore reamare deum plus quam angeli. alias grauius. 
      <lb ed="#A" n="100"/>punieris. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1909">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1911">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1913">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Utrum deus magis diligit virginem 
      <lb ed="#A" n="102"/>quam corruptam: Respondetur breuitr secundum docto. communitr. praesertim 
      <lb ed="#A" n="103"/>Rayne. in sum. quod secundum statum et quo ad praemium 
      accidenta<lb ed="#A" n="104" break="no"/>le quod est aureola: deus plus diligit virginem quam 
      corru<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pta. non tamen quo ad praemium essentiale quod charitati 
      corre<lb ed="#A" n="106" break="no"/>spondet. quia corrupta post peccatum quodcumque resurgere 
      <lb ed="#A" n="107"/>potest ad tantam vel maiorem charitate quanta habet virgo 
      <lb ed="#A" n="108"/>licet aureolam quam perdidit non possit recuperare. Sed 
      <lb ed="#A" n="109"/>quia essentiale magis est quam accidentale secundum philosophum. vii. 
      <lb ed="#A" n="110"/>metaphysice. ergo potest esse quod corrupta sit magis 
      dile<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cta deo quam virgo. Exemplum de Petro apostolo et magdale 
      <lb ed="#A" n="112"/>na qui praeferuntur multis virgibus. vt dicit etiam Bona. Et 
      <lb ed="#A" n="113"/>de his alibi latius. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e1946">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e1948">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1950">
                  <lb ed="#A" n="114"/>¶ Utrum deus magis diligit inno¬ 
      <!--36.xml-->
      <pb ed="#A" n="37"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tente quam penitentem: Respondetitr secndm Raoyne. in simi. 
      <lb ed="#A" n="2"/>cum Tho. iii. scrip. sen. di. xxxii. q. ii ar. v. concor. 
      Bo<lb ed="#A" n="3" break="no"/>naue. quod dilectio dei ad penitentem quodammodo vel secundum 
      <lb ed="#A" n="4"/>quid. maior potest dici triplici ratione scilicet Conditionis 
      com<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sequentis: et Liberalitatis: et Necessitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e1972">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="6"/>scilicet ratione conditionis consequentis. Licet status 
      innocen<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tie sit nobilior. vtpote non interruptus et diuturnior 
      <lb ed="#A" n="8"/>quia innocens est qui semper perseuerat in innocentia 
      incor<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rupta. tamen persona penitentis potest esse melioris 
      conditi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>onis consequentis dum resurgit cautior: humilior: et 
      fer<lb ed="#A" n="11" break="no"/>uentior in amore vt patet de Petro et Magdalena. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ideoque vt dicit Grego. in omel. super illud Luce. xv. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Erat appropinquantes ad Iesum publicani et 
      pec<lb ed="#A" n="14" break="no"/>catores. ponendo duo exempla. Deus aliquando plus 
      dili<lb ed="#A" n="15" break="no"/>git personam penitentis quam innocentis. sicut dux militem 
      <lb ed="#A" n="16"/>in praelio qui post fugam reuersua fortiter hostes ferit: 
      <lb ed="#A" n="17"/>premit: et vincit: plus diligit quam illum qui nunquam 
      ter<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ga vertit: sed nunquam fortiter pugnauit. Item 
      agrico<lb ed="#A" n="19" break="no"/>la terram illam plus amat quae post spinas vberes 
      fru<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ges portat quam illam quae nunque spinas habuit et nunquam 
      <lb ed="#A" n="21"/>fertiem messem fecit. sic in proposito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2009">
      ¶ Secundo ratione 
      <lb ed="#A" n="22"/>liberalitatis. Deus magis diligit penitentem quam 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nocentem quando equale donum gratiae confert penitenti qui penam de 
      <lb ed="#A" n="24"/>merebatur sicut contulit innocenti. nam amor est 
      libera<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lior in hoc etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2020">
      ¶ Tertio dilectio dei ad penitentem 
      di<lb ed="#A" n="26" break="no"/>citur maior ratione necessitatis. quia penitens plus indiget 
      <lb ed="#A" n="27"/>gratia dei quam innocens. Unde sicut dare centum ducatos 
      <lb ed="#A" n="28"/>vni pauperi est maius donum. quia plus indiget quam si 
      da<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rentur regi vel diuiti qui non indiget. sic in proposito. Item 
      <lb ed="#A" n="30"/>paterfamilias aliqua medicinam praeciosam dat 
      ser<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uo egrotanti quam non dat filio sano. Ita deus maioris 
      <lb ed="#A" n="32"/>charitatis donum facit penitenti dando gratiam. quia 
      indi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>get quam innocenti. quia non indiget. Uerumtamen simpliciter 
      <lb ed="#A" n="34"/>loquendo Innocentia est dignius bonum et excellentius 
      <lb ed="#A" n="35"/>quam Penitentia. Ideo praedicta in dei amore se habent sicut 
      <lb ed="#A" n="36"/>excedentia et excessa variis respectibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2047">
      ¶ Inde sum 
      <lb ed="#A" n="37"/>marie dicendum est. quod si respicimus qantum ad 
      pre<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mium essentiale deus equaliter amat penitentem et 
      innocen<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem si ambo equalem charitatem habeant. Nam 
      charita<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ti respondet premium essentiale. Si autem non habent equalem 
      <lb ed="#A" n="41"/>charitatem tunc plus diligit illum qui maiorem habet 
      cha<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ritatem. Sed respiciendo quantum ad praemium accidentale 
      <lb ed="#A" n="43"/>plus diligit deus innocentem quam penitentem propter 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>gnitatem inocentie quam penitens non potest partingere. et sic 
      <lb ed="#A" n="45"/>ceteris paribus magis diligit deus innocetem quam 
      peni<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tentem simpliciter. excepto casu quando penitens est in maio 
      <lb ed="#A" n="47"/>ri charitate et innocens pauca bona facit ac miori 
      <lb ed="#A" n="48"/>charitate. Et isto modo est intelligendum illud Luc. xv. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Gaudium est angelis. et per consequens deo ex charitate: 
      <lb ed="#A" n="50"/>super vno peccatore penitentia agete scilicet ex maiori 
      chari<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tate: quam super xcix. iustis. videlicet minori charitate 
      tepi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dis. vt exponit Grego. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2085">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2087">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2089">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum deus magis amat 
      pecca<lb ed="#A" n="54" break="no"/>torem praedestinatum quam iustum praescitum: Respondetur secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="55"/>et Tho. ac Bonauen. et Rich. supra. ea. dis. xxxii. quod 
      lo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>quendo simpliciter magis diligit deus peccatorem 
      praedestina<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tum. quia vult ei eterna vitam per penitentiam consequendam. Sed 
      <!--36.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>loquendo secundum quidid est vt nunc quamdiu est in gratia iustus 
      <lb ed="#A" n="59"/>ipsum deus praediligit. tamen scit eum non perseueraturum 
      fina<lb ed="#A" n="60" break="no"/>liter. ergo simpliciter minus diligit iustum prescitum quia ad 
      temn<lb ed="#A" n="61" break="no"/>pus. Exemplum de Iuda in apstolatum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2116">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2118">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2120">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum deus seu christus 
      ma<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gis dilexerit Petrum quam Ioannem: an econuerso: 
      Re<lb ed="#A" n="64" break="no"/>spondetur quod secundum doctores varios diuerse sunt opinio 
      <lb ed="#A" n="65"/>nes vel modi dicendi: et singuli sunt boni. Et 
      prose<lb ed="#A" n="66" break="no"/>quendo hec: Dico quo ad Petrum quod deus dilexit eum 
      for<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tiori amore et feruore et eccesie commendatione: atque etiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>in proximi dilectione. Sed Ioannem deus praedilexit 
      <lb ed="#A" n="69"/>in familiari dulcore: t matris commendationem scilicet 
      sub<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cruce. et ipsius dei id est in deo amore. Et per hec soluuntur 
      <lb ed="#A" n="71"/>omnia argumenta opinionum contradicentium. quia ista se 
      ha<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bent secundum sub et supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2146">
      ¶ Primo inquam deus praedilexit 
      <lb ed="#A" n="73"/>Petrum fortiori feruore vel amore. sed Ioannem 
      fa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>miliari dulcore. Ut enim Augustinus super Ioannem dicit 
      <lb ed="#A" n="75"/>Est dilectio in signo exteriori vel effectu. et in 
      inte<lb ed="#A" n="76" break="no"/>riori signo vel affectu id est in feruore anime. Et ita 
      pri<lb ed="#A" n="77" break="no"/>mo modo scilicet in signo exterioris effectus magis 
      di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>lexit christus Ioanne: quia maiora signa familiaritatis 
      <lb ed="#A" n="79"/>ei exterius ostendit: secundum Chrys. Tum propter eius de 
      <lb ed="#A" n="80"/>notionis dulcorem: quia amabat christum dulcius. Tum 
      <lb ed="#A" n="81"/>propter puritatem et cognitionem etc. Secundo modo christus 
      <lb ed="#A" n="82"/>magis dilexit Petrum scilicet in interiori signo vel affectu 
      <lb ed="#A" n="83"/>bans ei feruentiorem amorem. Unde Bernd. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="84"/>Petrus dilexit christum feruentius: ideo diligebatur 
      <lb ed="#A" n="85"/>fortius. Sed Ioannes diligebat dulcius. ideo a 
      <lb ed="#A" n="86"/>christo diligebatur familiarius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2179">
      ¶ Sed di. Dilexit 
      <lb ed="#A" n="87"/>Petrum christus in animo magis quam Ioannem quem ostendit 
      <lb ed="#A" n="88"/>exteriori signo praediligere. sequitur ergo quod ibi fuit fictio 
      <lb ed="#A" n="89"/>aliqua eius quod non sic erat interius scilicet in corde: quod est 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>conueniens. Dicendum secundum Guill. e. di. xxxii. quod sicut 
      Au<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gustinus dicit: Christus dominus in hoc non fingebat: sed 
      myste<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rium ostendebat quod videlicet Ioannes vitam significabat 
      <lb ed="#A" n="93"/>contemplatiuam. sed Petrus actiuam. Uita autem 
      contem<lb ed="#A" n="94" break="no"/>platiua est in quiete tenens quodammodo deum et quiescens 
      <lb ed="#A" n="95"/>mente in deo. Et hanc deus magis diligere ostendit 
      <lb ed="#A" n="96"/>eo quod eam finiri cum corpore non permittit: sed conseruat 
      <lb ed="#A" n="97"/>etiam post mortem in celo et perficit. Actiuam vero vitam 
      <lb ed="#A" n="98"/>per Petrum significatam minus diligere se deus ostendit. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Tum quia vult quod illa sentiat praesentis vite angustias et 
      la<lb ed="#A" n="100" break="no"/>bores. Tum quia cum corpore finiri voluit. ergo etc. Unde 
      <lb ed="#A" n="101"/>concludit Augustinus qua¶ Petrus erat melior. sed 
      Io<lb ed="#A" n="102" break="no"/>annes erat felicior. Ratio. quia scilicet christum 
      dilige<lb ed="#A" n="103" break="no"/>re fortius et in multis aduersitatibus ac laboribus est 
      <lb ed="#A" n="104"/>melius ceteris paribus pro merito ampliori ex 
      labo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ribus et accidentali. Sed diligi a christo in statu 
      <lb ed="#A" n="106"/>contemplationis est felicius propter representationem 
      ce<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lestis felicitatis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2227">
      ¶ Secundus modus dicendi est 
      <lb ed="#A" n="108"/>quod deus plus dilexit Petrum in ecclesie 
      commendati<lb ed="#A" n="109" break="no"/>one. quia vniuersalis ecclesia est maxime deo 
      dile<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cta super omnes particulares personas. sicut bonum 
      com<lb ed="#A" n="111" break="no"/>mune praefertur bono particulari: ex. i. Eth. sed 
      eccle<lb ed="#A" n="112" break="no"/>siam deus Petro commendauit. ergo etc. Sed 
      obu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>citur quia Ioanni commendauit matre predilectis 
      <lb ed="#A" n="114"/>simam in tota ecclesia. ergo eum praedilexit. Dicendum 
      <!--37.xml-->
      <pb ed="#A" n="38"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>videtur secundum Scotoreli. quod bene in hoc Ioannes praefertur 
      <lb ed="#A" n="2"/>Petro vt videtur ergo habent se secundum sub et supr
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2257">
      ¶ Sed quae 
      <lb ed="#A" n="3"/>re potius Petro ecclesiam commendauit et non 
      Io<lb ed="#A" n="4" break="no"/>anni. cui tamen commendauit matrem praedilectam. Francis. 
      ma<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ron. dat rationes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2266">
      ¶ Prima est. quia Petrus erat 
      senio<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ris etatis: Ioannes iunior.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2271">
      ¶ Secunda quia Ioannes erat 
      <lb ed="#A" n="7"/>consanguineus christi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2276">
      ¶ Tertia. quia Ioannes sufficienter 
      <lb ed="#A" n="8"/>erat beneficiatus in matris christi commendatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2281">
      ¶ Et 
      Quar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>to. quia Ioannes erat aptior et altior in contemplatione. 
      vt<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pote virgo purus. Uoluit ergo christus in his nos docere. 
      <lb ed="#A" n="11"/>quod ecclesiastica beneficia non sunt conferenda nimis 
      iuue<lb ed="#A" n="12" break="no"/>nibus et pueris. neque conferenda sunt respectu 
      consan<lb ed="#A" n="13" break="no"/>guinitatis. neque sufficienter beneficiatus debet tenere 
      <lb ed="#A" n="14"/>plura beneficia: praesertim curam animarum habentia. neque 
      com<lb ed="#A" n="15" break="no"/>templatiui sint occupandi curis et actionibus exteriori 
      <lb ed="#A" n="16"/>hus: adeo quod non possint contemplationi debite vacare 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2301">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Tertius modus dicendi. quod Petrus deum 
      ma<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gip dilexit in proximo. ideo a deo accepit vitam actiuam in 
      <lb ed="#A" n="19"/>cura regiminis ecclesie. sed Ioannes magis dilexit 
      <lb ed="#A" n="20"/>deum in se. ideo quietem contemplationis et deuotionis a deo 
      <lb ed="#A" n="21"/>suscepit. et quod pari dilectione christus eos dilexit in 
      cor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>de. licet diuersis respectibus ad diuersa officia 
      ordi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nando. vt dicit Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2320">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2322">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2324">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed quem praedictorum simpliciter 
      <lb ed="#A" n="25"/>deus praeamauit tanquam meliorem: et gloriosiorem fecit in 
      ce<lb ed="#A" n="26" break="no"/>lis: Respondet Bona. e. di. xxxii. q. vi. et cum eo Guill. 
      <lb ed="#A" n="27"/>supra quod loquendo de aureola et praemio accidentali propter 
      <lb ed="#A" n="28"/>decus virginitatis non dubium quin Ioannes praecellat. Se¬d 
      <lb ed="#A" n="29"/>loquendo de praemio essentiali dicendum: quod ille praecellit qe 
      <lb ed="#A" n="30"/>in maiori charitate finaliter obiit. Et ita ipsorum 
      meri<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ta ponderare temerarium est diffinire: eo quod hoc solius 
      <lb ed="#A" n="32"/>dei est: qui est ponderator spirituum. Prouerb. xvi. Nam 
      <lb ed="#A" n="33"/>solus deus habet ponderare iudicado singulorum 
      me<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rita et praemia. Presumptuosum ergo est nobis in terris 
      iu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dicare quis eorum sit simpliciter maior vel nelior apud deum 
      <lb ed="#A" n="36"/>et praedilectus. sed in celis videbimus deo dante etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2356">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2358">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2360">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum in deo sit talis amor et tam 
      <lb ed="#A" n="38"/>tus: vt etiam quando odit diligat nos: Ad hoc Magister cum 
      <lb ed="#A" n="39"/>Augustinus. super Ioam. li. iii. di. xxxii. c. ii dicit sic. 
      Incopre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>hensibilis est dilectio atet incommutabilis quae deus in 
      <lb ed="#A" n="41"/>vnoquoque nostrum amat quod fecit sicut et odit quae fecimus 
      <lb ed="#A" n="42"/>Miro ergo et diuino modo etiam quando odit diligit nos 
      <lb ed="#A" n="43"/>Et hoc quidem in omnibus intelligi potest. Hec ibi. Et 
      <lb ed="#A" n="44"/>quibus patet responsio quaestionis. quod scilicet deus tali et 
      tam<lb ed="#A" n="45" break="no"/>to amore diligit nos: vt nil odiat eorum quae fecit. Sicut 
      <lb ed="#A" n="46"/>etiam testatur scriptura Sap. xi. Et de hoc latius dictum 
      <lb ed="#A" n="47"/>est supra. §. iii. de generalitate amoris dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2386">
      ¶ Sed quomodo 
      <lb ed="#A" n="48"/>hoc possit verificari quod deus etiam quando odit diligit nos. 
      <lb ed="#A" n="49"/>vt innuit Augustinus. Dicendum secundum Rayne. in sum. quod 
      ve<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rificatur pluribus modis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2395">
      ¶ Primo modo ex 
      diuersi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tate relationis id est referencio ad diuersos respectus 
      <lb ed="#A" n="52"/>quia vnum et idem secundum aliquid potest amari et secundum 
      ali<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quid odiri. sicut sectio membri oditur inquantum 
      pri<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uat membro. sed quandoque amatur vel eligitur 
      cau<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sa sanitatis. similiter merces ponere in mari 
      tempo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>re tempestatis ad euadendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2411">
      ¶ Ad propositum. 
      Pecca<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tor inquantum est homo: a deo factus est quedam na¬ 
      <!--37.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tura bona: et vt sic amatur a deo: quia est del 
      factu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ra. Sed inquantum ipsa natura est deformata per 
      <lb ed="#A" n="60"/>culpam: sic non est a deo: sed a voluntate hominis 
      <lb ed="#A" n="61"/>mala. ergo vt sic odit deus. et odiendo culpam 
      di<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ligit naturam. quia vult quod videlicet natura non esset 
      de<lb ed="#A" n="63" break="no"/>formata per culpam. sed quia homo ipse 
      deforma<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uit eam. ergo illum odit deus vt sic. Ad hunc 
      sen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>sum intelligende sunt omnes autoritates quae dicunt 
      <lb ed="#A" n="66"/>Ecci. xii. Altissimus odio habet peccatores. et Sap. 
      <lb ed="#A" n="67"/>xiiii. Odio est deo impius et impietas eius. et Psalmus 
      <lb ed="#A" n="68"/>Odisti omnes qui operantur iniquitatem etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2445">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#A" n="69" break="no"/>do modo deus dicitur odiendo amare nos: vel quando 
      <lb ed="#A" n="70"/>odit diligere: ex causalitate odii et dilectionis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2452">
      ¶ Nam 
      <lb ed="#A" n="71"/>que est causa quare deus odit peccatum vel malum 
      <lb ed="#A" n="72"/>in nobis: constat quod ex amore nostri. quia non nisi 
      <lb ed="#A" n="73"/>propter vtilitatem nostram: vt scilicet consequeremur beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="74"/>quam quia per peccatum perdimus. ergo odit deus 
      <lb ed="#A" n="75"/>diligendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2465">
      ¶ Tertio modo diligit quando odit in effectu 
      <lb ed="#A" n="76"/>punitionis. quia per iusticiam punit propter peccata. sed 
      <lb ed="#A" n="77"/>per misercordiam ex amore citra tamen condignum prunit 
      <lb ed="#A" n="78"/>etiam in inferno. In praesenti autem affligit ex amore 
      <lb ed="#A" n="79"/>vt emendemus nos.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2476">
      ¶ Quarto modo deus quando odit 
      <lb ed="#A" n="80"/>nos diligit: in permissione damnationis. quia 
      per<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mittit vel vult deus malum pene alicuius: eliciendo 
      <lb ed="#A" n="82"/>exinde maius bonus scilicet iusticie: vt dicit Aug. O 
      <lb ed="#A" n="83"/>ergo vere mirabilis dei dilectio ad nos qua in 
      omni<lb ed="#A" n="84" break="no"/>bus et ex omnibus elicit bonum.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2490">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2492">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2494">
                  <lb ed="#A" n="85"/>Amor Diuinus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2499">
                  <lb ed="#A" n="86"/>a
      ¶ Quos effectus vel quales 
      <lb ed="#A" n="87"/>habet virtutes et efficacias siue 
      proprie<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tates quas ex immensa charitate facit deus: 
      Re<lb ed="#A" n="89" break="no"/>spondetur secundum Rayne. in sum. Plures sunt. 
      Que<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dam ex parte dei. Primo quia habet bonitatem 
      con<lb ed="#A" n="91" break="no"/>municare. Secundo mouere vel inclinare. Tertio 
      or<lb ed="#A" n="92" break="no"/>dinare et conuertere in deum. Quarto excedere omnia et 
      <lb ed="#A" n="93"/>praecellere. Preterea Quinto ex parte hominis 
      loquen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>do amor diuinus habet eleuare. Sexto 
      transforma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>re. Septimo perficere. Octauo vnire. Nono 
      lan<lb ed="#A" n="96" break="no"/>guorem facere. Decimo liquefacere. Undecimo 
      vul<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nerare. Duodecimo inebriare. De singulis istis 
      pa<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tebit prosequendo per conclusiones seu veritates quas pone 
      <lb ed="#A" n="99"/>mus in subsequaentibus ex doctoribus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2534">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2536">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2538">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Primo de virtute communicatiua. 
      <lb ed="#A" n="101"/>Quod amor diuinus habet virtutem communicatiuam vel 
      causati<lb ed="#A" n="102" break="no"/>uam Declaratur. quia Diony. iiii. ca. de di. no dicit quod amor 
      <lb ed="#A" n="103"/>diuinus non dimisit ipsum scilicet deum manere in seipso sine 
      <lb ed="#A" n="104"/>germine id est quin suam bonitatem communicaret. Ipse amor 
      di<lb ed="#A" n="105" break="no"/>uinus inquit cuncta facit: cuncta perficit: cumncta continet: 
      <lb ed="#A" n="106"/>cuncta conuertit. Subdit. Amor diuinus est bonus 
      <lb ed="#A" n="107"/>boni et propter bonum. Hec exponens Alb. magnus dicit 
      <lb ed="#A" n="108"/>Amor diuinus id est ipse deus amans: cuncta facit liberaliter 
      <lb ed="#A" n="109"/>et principaliter ex amore. Cumncta perficit scilicet dans cunctis esse 
      <lb ed="#A" n="110"/>formaliter et integraliter. Cuncta continet indiuisibiliter et 
      <lb ed="#A" n="111"/>eminenter. Cucta conuertit ordinaliter et finaliter scilicet 
      <lb ed="#A" n="112"/>ad gloriam dei. Amor enim diuinus id est deus amans est 
      <!--38.xml-->
      <pb ed="#A" n="39"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bonus essentialiter: ideo optimus et est boni 
      causali<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ter quia creato scilicet omnium bonorum. et est propter bonum 
      <lb ed="#A" n="3"/>scilicet propter seipsum. Item Ratio huius communicationis est 
      <lb ed="#A" n="4"/>quia cum amor sit boni. Bonum autem est diffusiuum 
      sur<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ipius. ergo deus summe bonus maxime se communicat et 
      dis<lb ed="#A" n="6" break="no"/>fundit. Unde et Arist. i. Eth. Bonum inquit de quanto 
      <lb ed="#A" n="7"/>communius de tanto diuinius. Alia ratio ex dictis 
      Di<lb ed="#A" n="8" break="no"/>ony. supra quia amor diuinus manifestatur per hoc quod 
      cre<lb ed="#A" n="9" break="no"/>at et communicat bonitatem creaturis. Si enim quaeritur: 
      <lb ed="#A" n="10"/>Quare deus creauit omnia que sunt: Respondetur quod ex sua 
      <lb ed="#A" n="11"/>bonitate fecit. quia amat creaturam. ergo sibi communicat 
      boni<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tatem. Si autem adhuc quaeratur Quare amat creatura et 
      <lb ed="#A" n="13"/>quare vult sibi communicare bonitatem: Iam non est in aliuo 
      <lb ed="#A" n="14"/>resoluere. quia voluntatis dei non est causa: cum sit prima 
      <lb ed="#A" n="15"/>causa omnium ergomnia amori attribuuntur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2609">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2611">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2613">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Secundo de virtute motiua 
      con<lb ed="#A" n="17" break="no"/>clusio est quod Amor diuinus habet miram virtutem 
      moti<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uam vel inclinatiuam. Probatur. quia Dionysius vbi supra scilicet 
      <lb ed="#A" n="19"/>iiii. ca. de di. no. dicit: quod amor diuinus mouit et 
      inclina<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uit ipsum deum ad productionem et communica tionem et 
      ordina<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tione omnium. Et quod deus est casa amoris sicut 
      emissor<lb ed="#A" n="22" break="no"/>amoris et sicut progenitor amoris. Secundum autem 
      Ra<lb ed="#A" n="23" break="no"/>vne. supra dicitur deus emissor creati amoris secundum quod ipse 
      <lb ed="#A" n="24"/>amor in se consideratur in diuersitate essentie procedens 
      <lb ed="#A" n="25"/>sicuta causa eqiuoca. Amor enim creatus causatur et sic 
      <lb ed="#A" n="26"/>procedit ab amore dei increato. Sed dicitur deus 
      progeni<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tor amoris inquantum exemplariter ab ipso 
      procedit<lb ed="#A" n="28" break="no"/>Sic enim est quasi causa vniuoca eius propter 
      similitu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dinem exemplaris et exemplati. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2647">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2649">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2651">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Tertio de virtute 
      coordinati<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ua et conuersiua. Quod amor diuinus habet omnia 
      ordina<lb ed="#A" n="32" break="no"/>re quo ad seinuicem et reflectere vel conuertere in deum 
      <lb ed="#A" n="33"/>Probatur per Diony. supra dicentem: quod meliora id est superiora 
      <lb ed="#A" n="34"/>secundum diuersam specim amant minora id est inferiora: 
      pro<lb ed="#A" n="35" break="no"/>nisiue id est prouidendo eis per influentiam Et minora id est 
      in<lb ed="#A" n="36" break="no"/>feriora secundum ordinem speciei amant meliora id est 
      superio<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ra: conuertendo se ad ea scilicet per desiderium supernorum 
      loquen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>do quo ad rationalia: vel per acceptionem influentiarum 
      su<lb ed="#A" n="39" break="no"/>periorum quo ad alia Sicut elementa conuertunt se ad 
      <lb ed="#A" n="40"/>corpora celestia: et mixta ad elementa sicut ad illa a 
      qui<lb ed="#A" n="41" break="no"/>bus accipiunt virtutes quibus conseruantur quantum ad esse 
      <lb ed="#A" n="42"/>et bene esse. Et coordinata in eadem specie id est qualia amant 
      <lb ed="#A" n="43"/>se vel sociando inuicem vel communicando sibi. sicut vnus 
      ge<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nerat vel docet: alius generatur vel docetur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2686">
      ¶ Rursus 
      <lb ed="#A" n="45"/>amor diuinus sicut emanat a deo: ita conuertitur vel 
      <lb ed="#A" n="46"/>reflectitur in deum. Unde Diony. supra dicit quod diuinus amor qust 
      <lb ed="#A" n="47"/>quidam eternus et interminabilis circulums scilicet principio 
      <lb ed="#A" n="48"/>et fine in se carens. quia amor diuinus inquit est praeexistens 
      <lb ed="#A" n="49"/>in bono id est in deo vt in causa exemplari qui caret 
      princi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pio. et emanat ex bono id est deo: existentibus id est creatur 
      <lb ed="#A" n="51"/>ab eo factis vt effectibus ex causa efficiente. et rursus 
      <lb ed="#A" n="52"/>tendit vel conuertitur ad bonum vt fine id est ad deum qui est 
      <lb ed="#A" n="53"/>finis omnium: carens fine etc. Et ita amor diuinus omnia 
      <lb ed="#A" n="54"/>ordinat in deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2711">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2713">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2715">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Quarto de virtute excessiua. 
      <lb ed="#A" n="56"/>Quod amor diuinus excellit omnia amorum aliorum genera 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Primo patet in bonitate. Secundo in pulcritudine 
      <lb ed="#A" n="58"/>vel formositate. quia secundum Tho. prima secunde. q. xxvii. ar. 
      <lb ed="#A" n="59"/>i. Bonum dicitur quod simpliciter appetitui complacet. Sed 
      pul<lb ed="#A" n="60" break="no"/>crum dicitur illud in cuius aspectu vel cognitione delectatur 
      <lb ed="#A" n="61"/>appetitus secundum quid scilicet secundum sensum cognitiuum: puta 
      vi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>sum vel auditum quae deseruiunt rationi: dicendo pulcros 
      <lb ed="#A" n="63"/>colores: pulcros sonos. In aliis non sic. Sed quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>amor diuinus habet maximam complacentiam intellectui: 
      <lb ed="#A" n="65"/>habet etiam maximam pulcritudinem cognitioni 
      intelle<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctuali: ergo precellit omnia inferiora. quia ista habent amoris 
      <lb ed="#A" n="67"/>displicentiam rationi: vt in amore sensibilium maxime 
      <lb ed="#A" n="68"/>venereorum. quia displicent rationi et obfuscant eam. habent 
      <lb ed="#A" n="69"/>et turpitudinem: vt patet in venereis. vel phantasticam 
      <lb ed="#A" n="70"/>pulcritudine et non veram: vt patet in diuitiis et vana 
      <lb ed="#A" n="71"/>gloria. Ergo omnis amor praeter amorem diuinum merito 
      <lb ed="#A" n="72"/>dicitur amor turpis et malus vel vanus. Eccs. i. Uaniu. 
      <lb ed="#A" n="73"/>tas vanitatum et omnia vanitas. Bernds. Omnia vanitas 
      <lb ed="#A" n="74"/>et afflictio spiritus praeter solum amare christum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2765">
      ¶ Tertio quod 
      <lb ed="#A" n="75"/>excellit amor diuinus omnia alia patet in amoris 
      ve<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ritate. quia vt Diony. vbi supra dicit Solus amor 
      di<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uinus est verus amor. Sensibilis autem vel mundanus 
      <lb ed="#A" n="78"/>amor est idolum id est similitudo veri amoris: aut 
      ma<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gis casus a vero amore. quia solam habet 
      apparen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tiam et obscuram virtutis: et non habet veritate 
      amo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ris virtuosi: secundum e. Dionysium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2784">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2786">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2788">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quinto de virtute eleuatiua. 
      <lb ed="#A" n="83"/>Quod amor diuinus habet eleuare et extasim facere 
      <lb ed="#A" n="84"/>Probatur per Diony. supra dicentem. Est autem faciens extasim 
      <lb ed="#A" n="85"/>amor diuinus non dimittens suiipsorum esse amatores 
      <lb ed="#A" n="86"/>id est esse amantes seipsos. sed amatorum. Et ponit 
      <lb ed="#A" n="87"/>exemplum de Paulo qui virtute amoris diuini extasim 
      <lb ed="#A" n="88"/>faciente dixit. Uiuo ego iam non ego: viuit vero in 
      <lb ed="#A" n="89"/>me christus. Nimirum secundum Ambro. et Aug. in glo. 
      <lb ed="#A" n="90"/>ii. Cor. v. Extasis est qua mens eleuatur in contemplatione 
      <lb ed="#A" n="91"/>ab eo quod est sibi secundum naturam virtute superioris 
      natu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>re in incircumscriptum lumen quod est sibi extra et supra se. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quod si queratur Quomodo intelligendum est quod Diony. e. iiii. 
      <lb ed="#A" n="94"/>ta. de di. no. dicit: quod ipse deus propter amorem est extasim 
      <lb ed="#A" n="95"/>passus: Respondetur secundum Rayne. in summa. 
      Intelligen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dum est non sic quod amor deum supra se vel extra se 
      po<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nat virtute superioris nature. quia sic esset hereticum 
      di<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cere: cum deo nil sit superius. Sed intelligendum est sic 
      <lb ed="#A" n="99"/>quod per amorem deus ipse quasi ponit seipsum extra se: 
      diu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>diffundit se in amatum liberaliter. De Extasi 
      plu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ra li. ii vbi Gratia. §. xlix. et se.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2835">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2837">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2839">
                  <lb ed="#A" n="102"/>Sexto de virtute 
      transformati<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ua conclusio Quod amor diuinus habet transformare amantem 
      <lb ed="#A" n="104"/>in amatum Declaratur secundum Rayner. in sum. Quia ille 
      qui<lb ed="#A" n="105" break="no"/>transformat aliquid in aliud: facit Primo separatio 
      <lb ed="#A" n="106"/>nem a sua forma a quae facit quodammodo recedere vt 
      in<lb ed="#A" n="107" break="no"/>troducat aliam formam. Sic amor diuinus in anima 
      <lb ed="#A" n="108"/>deformata per peccatum separat deformitatem peccati et facit 
      <lb ed="#A" n="109"/>auerti et recedere a peccato: conuertendo eam ad deum 
      <lb ed="#A" n="110"/>per affectum etc. Secundo Qui transformat aliquid 
      pene<lb ed="#A" n="111" break="no"/>trat intima. sicut forma peruenit ad intima 
      forma<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ti: et econuerso Sic diuinus amor penetrans affectum 
      <lb ed="#A" n="113"/>amantis facit amantem quodammodo intrare ad interiora 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#A" n="40"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>amati et ecanuerso. ita vt vniatur per amorem amato 
      to<lb ed="#A" n="2" break="no"/>taliter vt quicquid velit amatum id est deus velit et amans 
      <lb ed="#A" n="3"/>anima in omnium praeceptorum impletione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2881">
      ¶ Tertio 
      trans<lb ed="#A" n="4" break="no"/>formans mutat vnam formam in aliam scilicet ignobilem in 
      <lb ed="#A" n="5"/>nobiliorem. et sic nobilitat transformatum. Sic 
      diui<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nus amqur feruens in anima mutat eam in deum per 
      amo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>rem vt sit talis qualia diligit. sicut dicit Augustinus. super 
      <lb ed="#A" n="8"/>Ioam. et sic homo fit diuinus. Unde et Hugo de 
      ar<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ra spon. dicit. O anima an nescis quoniam ipsa vi amor 
      <lb ed="#A" n="10"/>in eius quem diligis similitudinem transformaris etc.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2901">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2903">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2905">
                  <lb ed="#A" n="11"/>Septimo de virtute perfectiua 
      <lb ed="#A" n="12"/>Quod amor diuinus habet perfectionem causare. probatur 
      <lb ed="#A" n="13"/>secundum Tho. i. ii. q. xxviii. quia homo maxime melioratur 
      <lb ed="#A" n="14"/>et perficitur per amore. quia charitas super omnia est 
      vin<lb ed="#A" n="15" break="no"/>culum perfectionis. Col. iii. Unde Augustinus. liro confels. 
      Tan<lb ed="#A" n="16" break="no"/>to nobis melius est quo magis imus. non quidem 
      am<lb ed="#A" n="17" break="no"/>bulando sed amando in illum scilicet deum quo nihil est 
      me<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lius. Item secundum magistrum herneum. libro de quattuor 
      ma<lb ed="#A" n="19" break="no"/>teriis probatur. quia summum quod homo in hac vita 
      <lb ed="#A" n="20"/>potest impendere deo: est amare deum amore 
      ami<lb ed="#A" n="21" break="no"/>cicie. eo quod sic qui perfecte amorem suum dat. consequens est 
      <lb ed="#A" n="22"/>quod dat voluntatem suam et libertatem. sed et paratus est 
      da<lb ed="#A" n="23" break="no"/>re deo quicquid potest et quicquid habet. Nam omnia 
      vir<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tualiter continentur hominis in libertate voluntatis et 
      <lb ed="#A" n="25"/>amore. quia ex voluntate dependent omnes vires et 
      <lb ed="#A" n="26"/>actus hominis futuri. Exempligratra. sicut qui dat 
      ouu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>alicui: dat virtualiter gallum vel caponem qui virtualiter bene 
      <lb ed="#A" n="28"/>continetur in ouo. licet non dat actualiter gallum. Similiter 
      <lb ed="#A" n="29"/>qui ex amore offert se totum per omnia deo deseruire in 
      reli<lb ed="#A" n="30" break="no"/>gione dat voluntatem perfecte et virtualiter omnes vires 
      <lb ed="#A" n="31"/>et actus futuros. Sic in proposito. Unde patet. quod in 
      <lb ed="#A" n="32"/>amore diuino constat omnis perfectio et totalis 
      boni<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tas hominis ergo patet propositum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e2958">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e2960">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2962">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Octauo de virtute vnitiua. Quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>amor diuinus habet vnire amantem cum amato id est deo 
      <lb ed="#A" n="36"/>probatur Primo. quia Dionysius. iiii. c. de diui. no. dicit 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod amor est virtus vnitiua. vide. §. xli. Augustinus de tris 
      <lb ed="#A" n="38"/>nita. libro viii. dicit. Charitas est vita copulas 
      aman<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tem cum amato. Ex qua diffinitione accipitur. quod 
      tri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>plex est vnio. Una substantialis. Alia mentalis. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Tertia realis. Ut hec habentur in sum. Rayne 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2982">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Prima. scilicet vnio substantialis. est vnio identita. 
      <lb ed="#A" n="43"/>tis. scilicet sui ad seipsum. Et talis est in diuinis personis 
      <lb ed="#A" n="44"/>que sunt idem essentialiter. et est causa exemplaris et 
      <lb ed="#A" n="45"/>similitudo amoris quo quis alium sicut seipsum amat 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e2993">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Secunda est vnio mentalis quae formaliter vel 
      es<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sentialiter est ipse amor qui est nexus mentium. et ita 
      <lb ed="#A" n="48"/>est vnio secundum coaptationem affectus vel secundum 
      conuenien<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tiam amoris. Ideo dicitur in diffinitione. quod amor et 
      co<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pulans. quod patet. quia sine vnione affectus non est 
      <lb ed="#A" n="51"/>amor amicicie. Unde Philosophus. ii Politi. refert. quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>Aristophanes dicit. Amantes inquit desiderant ex 
      ambo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>bus vnum fieri. sed quia ex hoc sequeretur aut ambos 
      <lb ed="#A" n="54"/>aut alterum corrumpi. ideo querunt vnionem que 
      con<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uenit et decet. scilicet in actibus amicicie et affectu 
      vo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lendi bonum alteri sicut sibiipsi. et sic dicitur alteripse. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3019">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Tertia est vnio realis que tangitur in diffinitione 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>dicta: cum insinuatur duo aliqua copulare intendens 
      <lb ed="#A" n="59"/>Et talis vnio realis est effectus amoris: quam 
      vni<lb ed="#A" n="60" break="no"/>onem amans homo querit de re amata scilicet de deo. Unde 
      <lb ed="#A" n="61"/>i. Ioan. iiii. Qui manet in charitate in deo manet 
      <lb ed="#A" n="62"/>et deus in eo. sicut participans in participato et 
      ecom<lb ed="#A" n="63" break="no"/>uerso secundum Lyram. ergo etc. Ex dictis patet quod quedam vnio 
      <lb ed="#A" n="64"/>est causa amoris: patet de prima. Et quadam vnio est 
      <lb ed="#A" n="65"/>ipse amor: patet de secunda. Et quaedam effectus amo 
      <lb ed="#A" n="66"/>ris: patet de tertia.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3049">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3051">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3053">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Sed quomodo amans dicitur esse 
      <lb ed="#A" n="68"/>in amato et econuerso: Notandum secundum Rayne. in sumn. 
      <lb ed="#A" n="69"/>cum Tho. prima secunde. q. xxviii. ar. ii quod pluribus 
      mo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dis. Primo quo ad intellectum inquantum amans 
      sepe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cogitat de amato etc. Secundo quo ad affectum secundum quod i 
      <lb ed="#A" n="72"/>desiderium amans in amatum deum tendit. Tertio 
      <lb ed="#A" n="73"/>ad amicicie effectum: inquantum bona vel mala amici 
      re<lb ed="#A" n="74" break="no"/>putat sua vt quasi ipse in suo amico pati et affici 
      vide<lb ed="#A" n="75" break="no"/>atur. sicut patet de deuotis compatientibus dilecto suo 
      <lb ed="#A" n="76"/>christo passo. Quarto addo secundum Lyram super i. Ioan. iiii. 
      <lb ed="#A" n="77"/>quo ad participationis modum. quia amor vel charitas 
      <lb ed="#A" n="78"/>facit nos participare deitatem. ideo dicitur: deus 
      chari<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tas et scilicet increata. et qui manet in charitate in deo 
      <lb ed="#A" n="80"/>manet sicut participans in participato: et econuerso. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Berandus. Deus charitas est. Quid ergo charitate 
      me<lb ed="#A" n="82" break="no"/>lius: Qui manet in charitate in deo manet. quid ergo 
      <lb ed="#A" n="83"/>securius: Et deus in eo. quid ergo iocundius: 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3093">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3095">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3097">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Nono de virtute amoris 
      lan<lb ed="#A" n="85" break="no"/>guefactiua conclusio seu veritas ponitur Quod amor 
      <lb ed="#A" n="86"/>diuinus habet languorem facere. Probatur secundum e. 
      Ray<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ne. in sum. cum Tho. prima secunde. q. xxviii. ar. v. Quia 
      <lb ed="#A" n="88"/>quando amatum bonum est absens amanti: tunc ex absentia 
      <lb ed="#A" n="89"/>tristicia fit in amante: ex eo quod intense desiderat 
      con<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sequi amatum. Et talis tristicia et intensum desiderium 
      <lb ed="#A" n="91"/>est egritudo et per consequens languor: vt dicit Tullius. iii. de 
      <lb ed="#A" n="92"/>tuscul. quaest. Unde Can. ii sponsa dicit. Fulcite me 
      flori<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bus: stipate me malis quia amore langueo. Leua eium 
      <lb ed="#A" n="94"/>sub capite meo: et dextera illius amplexabitur me. In 
      <lb ed="#A" n="95"/>quibus sponsa id est anima sancta languens et infirmata 
      cha<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ritate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3128">
      ¶ Primo quaerit remedium dicit. Fulcite me 
      flori<lb ed="#A" n="97" break="no"/>bus id est virtutibus quae sunt initia bonorum operum sicut 
      flo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>res sunt principia fructuum. Stipate me malis id est 
      <lb ed="#A" n="99"/>operibus et exemplis sanctorum proponendo mihi viros 
      <lb ed="#A" n="100"/>opere fructificantes: puta martyres: confessores: 
      vir<lb ed="#A" n="101" break="no"/>gines: vt tales fulciant: roborent: et stipent id est defendant 
      <lb ed="#A" n="102"/>vel conseruent in bono opere fructificantem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3144">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="103"/>ostendit morbum dicit quia amore langueo. secundum Greg id est 
      <lb ed="#A" n="104"/>vulnerata charitate sum. Uel secundum glo id est amore 
      <lb ed="#A" n="105"/>superne visionis diuine langueo et deficio prae desiderio 
      <lb ed="#A" n="106"/>carnem domando. Nimirum anima sanctam languet tripliciter. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Primo pro peccati defectum eoquod dilectum deum offendit. 
      <lb ed="#A" n="108"/>Secundo in boni effectu: eo quod quantum vellet pro dilecto 
      <lb ed="#A" n="109"/>efficere operando vel pati non sufficit. Tertio in 
      cele<lb ed="#A" n="110" break="no"/>sti affectu: eo quod differtur beata dei visio et fruitio quam 
      <lb ed="#A" n="111"/>summe desiderat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3166">
      ¶ Tertio sponsa recognoscit 
      benefi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cium dici. Leua eius sub capite meo: et dextera illius etc. 
      <lb ed="#A" n="113"/>Per leuam quod dicitur quasi lesis valens: sercatur beneficium 
      <lb ed="#A" n="114"/>gatia in poaesenti vita. quia sicut leua supponitur lapso vt erigatur 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#A" n="41"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vel labili ne cadens sedatur. Sic prout dicit Psalmus 
      Iu<lb ed="#A" n="2" break="no"/>stus lait scum ceciderit non collidetur: quia dominus supponit 
      <lb ed="#A" n="3"/>manum suam scilicet vt per gratiam dei erigatur et sustentetur. Per 
      <lb ed="#A" n="4"/>dexteram autem significatur beneficium glorie in futura 
      vi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ta. vbi dextera dei amplexabitur anima id est amore 
      con<lb ed="#A" n="6" break="no"/>iungetur eternaliter sponso id est deo. Psalmus Adhesit anima 
      <lb ed="#A" n="7"/>mea post te: me suscepit dextera tua. Denique per 
      ca<lb ed="#A" n="8" break="no"/>put sponse significatur mens que vt anime principalis 
      par<lb ed="#A" n="9" break="no"/>perficiter gratia et gloria. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3202">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3204">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3206">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Decimo de amoris diuini 
      vir<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tute liquefactiua conclusio. Quod amor diuinus habet 
      <lb ed="#A" n="12"/>animam liquefacere Probatur per illud Cantic. v. Anima 
      <lb ed="#A" n="13"/>mea liquefacta est vt dilectus locutus est mihi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3217">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="14"/>quomodo dicitur anima liquefieri per diuinum amorem 
      No<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ta secundum e. Rayne. cum Tho. iii. scip. sen. di. xxvii. Et 
      pri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ma secunde. di. xxviii. Quod durum est quod resistit tactui et 
      in<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cisioni ac facili susceptioni scilicet impressionis: sicut etiam 
      <lb ed="#A" n="18"/>satet ex sententia Arist. iiii. Metheor. Et per oppositum 
      <lb ed="#A" n="19"/>liquidum velocissime cedit praedictis scilicet tactui: incisio 
      <lb ed="#A" n="20"/>ni: et impressioni. Sic spiritualiter anima dicitur durata vel 
      <lb ed="#A" n="21"/>congelata quando resistit diuine inspirationis tactui et 
      in<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cisioni id est diuisioni: qua subintraret affectus amoris dici: 
      <lb ed="#A" n="23"/>atque facili receptioni vel impressioni amoris diuini in 
      <lb ed="#A" n="24"/>corde. Sed liquescere dicitur anima quando cedit diuine 
      in<lb ed="#A" n="25" break="no"/>spirationis tactui et incisioni affectus atque 
      penetta<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tioni et impressioni amoris diuini in corde amantis 
      <lb ed="#A" n="27"/>hominis. Unde oportet quod excludatur cordis duricia ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>hoc vt sequatur liquefactio per amorem in anima. Et hoc fit 
      <lb ed="#A" n="29"/>dum dilectus scilicet deus loquitur anime per amorosam 
      <lb ed="#A" n="30"/>allocutionem tanquam sponsus sponse.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3256">
      ¶ Loquitur 
      auten<lb ed="#A" n="31" break="no"/>deus anime Primo cum bonam inspirationem anime 
      immit<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tit. Osee. ii Loquar ad cor eius. Secundo cum voluntatem suam 
      <lb ed="#A" n="33"/>ei intimat vel praecepta instruit: et in scripturis dedit 
      <lb ed="#A" n="34"/>vt dicit glo. ibidem. Tertio loquitur cum peccatorum 
      <lb ed="#A" n="35"/>maculas commissorum ei ostendit. Iob. xxxvi. Loquetur 
      <lb ed="#A" n="36"/>vt reuertatur homo ab iniquitate. Quarto cum 
      beneficia<lb ed="#A" n="37" break="no"/>et dona data ad memoriam reducit et comminatur 
      pericu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>la vt ad amorem prouocet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3276">
      ¶ Denique cum his modis 
      <lb ed="#A" n="39"/>loquitur deus anime: tunc anima spiritualiter liquescit 
      tripli<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ci modo. Primo ad modum glaciei dure liquescentis 
      <lb ed="#A" n="41"/>in liquorem aquae Psalmus Emittet verbum suum et liquefa. ea. videlicet 
      <lb ed="#A" n="42"/>corda dura per verbum inspirationis vel comminationis: et 
      <lb ed="#A" n="43"/>fluent aque scilicet contritionis et poenitentie pro peccatis. Secundo 
      liquo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>scit anima per amorem diuinum in molliciem cere. Psalmus 
      Fa<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ctum est corn. tanquam cera liquescens in medio ventris uma. 
      <lb ed="#A" n="46"/>scilicet per ignem amoris diuini. Tertio liquescit ad modum 
      <lb ed="#A" n="47"/>thimiamatis in odorem deuote orationis per ignem 
      amo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ris diuini. Psalmus Dirigatur oratio mea sicut incensum 
      <lb ed="#A" n="49"/>in conspectu tuo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3303">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3305">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3307">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Undecimo de virtute 
      vulne<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ratiua Quod amor diuinus habet cor vel mentem 
      vul<lb ed="#A" n="52" break="no"/>nerare patet per illud Cantur. iiii. Uulnerasti cormeum 
      <lb ed="#A" n="53"/>in vno oculorum tuorum. Ratio quia vt dicit Dionysius. i. ca. 
      ce<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lestis hierar. Amor est acutus intime: intente: et actiue 
      <lb ed="#A" n="55"/>Und dicitur acutus eo quod sicut acutum habet diuidendo 
      pe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>netrare ad intima rei: sic amor diuinus habet 
      pene<lb ed="#A" n="57" break="no"/>trare intima cordis diuidendo id est separando ab omni alio 
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>amore et suiipsius: vt deo soli coniungat. Ideo dictur 
      acu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tus intime. Et cum hoc intente quo ad intellectum vt 
      obli<lb ed="#A" n="60" break="no"/>uiscatur suiipsius: amans deum totaliter intentus deo. 
      De<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nique et actiue: causando similitudinem diuinam in ipso 
      <lb ed="#A" n="62"/>amante id est vt sit homo diuinus. Psalmus Ego dixi dii estis et 
      <lb ed="#A" n="63"/>filii excelsi omnes etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3344">
      ¶ Sed queritur Quare 
      spon<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sus amorosus chrs dicit in autoritate praemissa ad 
      spon<lb ed="#A" n="65" break="no"/>sam id est ecclesiam vel animam. Uulnerasti inquit cor 
      me<lb ed="#A" n="66" break="no"/>um soror mea sponsa in vno oculorum tuorum et in vno 
      <lb ed="#A" n="67"/>crine colli tui etc. Can. iiii. Dicendum secundum Rayne. supra 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod idcirco dicit: vulnerasti (inquit) ad significandum quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>magna et violenta est vis charitatis que velut 
      sagit<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ta iecur christi vbi est cor et per consequens sedes amoris 
      <lb ed="#A" n="71"/>transfixit vulnere triplici. Primo amoris in 
      incar<lb ed="#A" n="72" break="no"/>natione que facta est ex amore. Glo id est pro amore tuo 
      <lb ed="#A" n="73"/>o sponsa ecce carnem assumpsi. Secundo vulnere 
      com<lb ed="#A" n="74" break="no"/>passionis in misere vite ductione. quia esuriuit 
      siti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>uit etc. Et quia videns ciuitatem fleuit super illam Lu. xix. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Tertio vulnere passionis scilicet in cruce. Esa. liii. 
      Uul<lb ed="#A" n="77" break="no"/>neratus est propter iniquitates nostras etc. Sic et nos 
      rea<lb ed="#A" n="78" break="no"/>memus christum vero amore: et vere compatiendo eius 
      <lb ed="#A" n="79"/>passionibus incorde nostro: et patiendo mortem pro fide et 
      <lb ed="#A" n="80"/>amore christi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3383">
      ¶ Item Quare addit scriptura dic. 
      Uulne<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rasti in vno oculorum tuorum. Dicendum est secundum 
      Ray<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ne. quod amor penetrat affectum amantis maxime in 
      cor<lb ed="#A" n="83" break="no"/>de. In corde autem est fons amoris sicut et sanguinis. 
      <lb ed="#A" n="84"/>ideo dicit: cormeum. Sed quia cordis verus nuncius est 
      ocu<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lus. et dicente Augustino: vbi amor ibi oculus vertitur 
      <lb ed="#A" n="86"/>et econuerso. ideo maxime oculo vulneratur cor. Sed 
      <lb ed="#A" n="87"/>addit in vno oculorum se vulneratum. Quia cum 
      du<lb ed="#A" n="88" break="no"/>plex sit oculus mentis scilicet affectus et intellectus: solus 
      <lb ed="#A" n="89"/>oculus affectus vulnerat cor desideriis: non autem 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tellectus secundum se. Similiter cum addit: in vno crine colli tui 
      <lb ed="#A" n="91"/>Per crinem vel capillum ex capite defluentem potest desi 
      <lb ed="#A" n="92"/>gnari intentio ex mente deriuata. Intentio autem est 
      <lb ed="#A" n="93"/>duplex. Una qua intenditur honori dei. et hec 
      vul<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nerat: quia recte in deum tendit. Alia est intentio quae 
      inten<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dit rebus mundanis. Et hec oblique in deum tendit ergo 
      <lb ed="#A" n="96"/>non vulnerat per amorem perfectum sponsum vel sponsam 
      <lb ed="#A" n="97"/>Ideo dicit: in vno crine id est intentione quae est deo grata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3424">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3426">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3428">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Duodecimo de virtute 
      inebri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>atiua. Quod amor diuinus hab et mentem inebriare: 
      <lb ed="#A" n="100"/>probatur Primo similitudine. quia sicut ebrius ex calore 
      vi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ni obliuiscitur sui et aliorum omnium adeo vt etiam penas 
      <lb ed="#A" n="102"/>minus sentiat: Ita amans ex amore ardenti sic in 
      ama<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cum tendit quod suiipsius et omnium praeter illum quem amat 
      obli<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uiscatur nec penas temporales curat pro deo amato 
      susti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3448">
      ¶ Secundo probatur autoritate Cantur. v. Comedite 
      <lb ed="#A" n="106"/>amicis et bibite et inebriami charissimi. Que 
      verba<lb ed="#A" n="107" break="no"/>iondent esse christi ad discipulos et bonos christianos dicet 
      <lb ed="#A" n="108"/>Comedite scilicet corpus meum in sacramento eucharistie. et bibi 
      <lb ed="#A" n="109"/>e scilicet sanguinem meum sub speci vini. Uos qui estis 
      ami<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ci mei per praeceptorum impletionem. Ioan. xv. Uos 
      ami<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ci mei estis si feceritis quae ego praecipio vobis. Et subdit. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Et inebriami scilicet amoris diuini delectabili 
      suaui<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tate: vt non tantum amici sed etiam insuper charissimi mei 
      <lb ed="#A" n="114"/>esse mereami: in deum mentaliter transformati. Et sic 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#A" n="42"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>patet. Hec omnia ex Rayne. Ex praemissis omnibus claret 
      <lb ed="#A" n="2"/>quae supermirabili charitate nos diligit deus qui talia 
      <lb ed="#A" n="3"/>per amorem efficit in nobis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3483">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ De amore diuino plura vbi de 
      <lb ed="#A" n="5"/>Charitate. 
      </p>
            </div>
            <!--amoris passio is part of 36 but the paragraph starts later. Floating again.-->
            <!--I've included it as part of 36-->
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3495">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3497">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3499">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Amoris passio 
      ge<lb ed="#A" n="7" break="no"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3506">
      ¶  neraliter. Quod deus ex amore voluit 
      <lb ed="#A" n="8"/>creaturas sic condere vt appeterent 
      amo<lb ed="#A" n="9" break="no"/>re in deum tendere. 
      </p>
               <!--Paragraph 36 really starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3515">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Ad quod queritur Primo de 
      <lb ed="#A" n="11"/>amoris generali diffinitione. videlicet Quid sit amor. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Respondetur secundum Rayne. cum Tho. iii. scip. sent. di. xxvii. 
      <lb ed="#A" n="13"/>q. i. ar. ii et. q. ii ar. i. quod amor in generali est illud 
      prin<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cipium quo appetitus tendit ad suum finem id est in bonum 
      <lb ed="#A" n="15"/>amatum. Aliter diffinitur. §. xli.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3532">
      ¶ Sed nota secundum 
      <lb ed="#A" n="16"/>Rich. de med. vil. e. di. xxvii. ar. i. q.scilicet quod Amor 
      ge<lb ed="#A" n="17" break="no"/>neralissime dictus comprehendit quamlibet 
      inclinatio<lb ed="#A" n="18" break="no"/>nem in bonum. et sic exteso nomine talis inclinatio dicitur 
      <lb ed="#A" n="19"/>amor. Unde Appetitus et itam etiam amor distinguitur 
      tri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>plex. Primus naturalis. Secundus sensibilis. Tertius 
      <lb ed="#A" n="21"/>rationalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3548">
      ¶ Prinums scilicet naturalis est infimus et 
      imper<lb ed="#A" n="22" break="no"/>fectissimus eo quod non consequitur propriam finis apprehensionem 
      <lb ed="#A" n="23"/>in tendendo in finem. sed alterius cognitione. Talis ergo 
      <lb ed="#A" n="24"/>amor nihil aliud est quam inclinatio naturalis sibi 
      <lb ed="#A" n="25"/>conueniens quam indidit sibi creator videlicet vt inclinetur 
      <lb ed="#A" n="26"/>vnaqueque res in hoc quod ei conuenit secundum suam naturam: 
      <lb ed="#A" n="27"/>licet non per cognitionem vel apprehensionem propria: tamen per 
      appre<lb ed="#A" n="28" break="no"/>hensionem instituentis naturam: hoc est ipsius dei. 
      Si<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cut sagitta fertur in signum non propria cognitione: sed 
      vir<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tute sagittantis et dirigentis in signum. Et isto modo 
      <lb ed="#A" n="31"/>dicit Philosophus. ii physicus. et Commetator. xii. metaph. 
      <lb ed="#A" n="32"/>quod opus nature est opus intelligentie non errantis id est 
      <lb ed="#A" n="33"/>est effectus causatus a causa vniuersali quae est 
      intelligen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tia scilicet diuina nunquam errans. Itaque talis inclinatio 
      <lb ed="#A" n="35"/>que est principium motus ipsius appetitus naturalis 
      ten<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dentis in id quod est sibi couenies potest dici amor 
      na<lb ed="#A" n="37" break="no"/>turalis. Uerbi gratia. Inclinatio creature ad 
      conser<lb ed="#A" n="38" break="no"/>uationem sui esse. vel quod graue tendit deorsum et leue 
      <lb ed="#A" n="39"/>sursum. et quod omnia fluunt a mari et refluunt in mare. et 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod corpus appetit vniri anime. dicitur amor vel appetitus 
      <lb ed="#A" n="41"/>naturalis: vel fieri talia ex amore naturali. Ideo 
      <lb ed="#A" n="42"/>Augustinus. xiii. libro confes. dicit Ponderibus suis aguntur omnia et 
      <lb ed="#A" n="43"/>loca sua petunt. Amor meus pondus meum: eo feror quo 
      <lb ed="#A" n="44"/>cunque feror.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3600">
      ¶ Si autem obiicis quod talis inclinatio non 
      <lb ed="#A" n="45"/>potest dici amor. cotrarium clamat scriptura Iob. xxxvii. 
      <lb ed="#A" n="46"/>d. Frumentum desiderat ipsas nubes. Et Diony. de 
      <lb ed="#A" n="47"/>di. no. vocat amorem naturalem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3609">
      ¶ Secundus amor 
      <lb ed="#A" n="48"/>vel appetitus dicitur sensualis siue animalis: vt e. ca. iiii. 
      <lb ed="#A" n="49"/>de di. no. dicitur. Et est superior amor quam primus: quia sequitur 
      <lb ed="#A" n="50"/>cognitionem appetentis. tum ex necessitate non ex 
      iudi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cio libero electionis iste amor est in brutis quo 
      appeti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tus sensitiuus fertur in bonum sensibile. Isto etiam 
      amo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>re delectatur amabiliter vnusquisque sensus hominis de 
      obie<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cto sibi proportionato. vt visus videndo pulcra. 
      Au<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ditus in melodia. Olfatus in odore suaui. Gustus in¬ 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>sapore. Talis amor in homine si non regitur a spiritu sancto 
      <lb ed="#A" n="57"/>peiorem facit hominem omni bestia. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3638">
      ¶ Tertius amor 
      <lb ed="#A" n="58"/>vel appetitus praedictis superior est intellectiuus vel 
      rationa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lis: vt patet in hominibus quie habent rationem cognitionis finis 
      <lb ed="#A" n="60"/>et boni amati: secundum Diony. supra Et iste amor est triplex 
      <lb ed="#A" n="61"/>Quidam dicitur naturalis voluntatis et indeliberatus. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Quidam deliberatus et electionis qui proprie dicitur dilectio. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Et quidam dicitur amor deo acceptabilis et gratuitus 
      di<lb ed="#A" n="64" break="no"/>gnus praemio celesti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3656">
      ¶ One si queritur Utrum in 
      quali<lb ed="#A" n="65" break="no"/>bet creatura sit amoi aliquis: Patet Respono quod sic: 
      prae<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sertim loquendo de amore naturali. In quibusdam autem 
      <lb ed="#A" n="67"/>vt hrutis et hominibus est amor etiam superior. Cum igitur omnia 
      <lb ed="#A" n="68"/>habent amorem: sequitur quod pro suo modo tendunt in deum vt 
      <lb ed="#A" n="69"/>in vltimum finem. Ideo Diony. et Boecius dicunt quod 
      <lb ed="#A" n="70"/>omnia exoptant finaliter summum bonum. et propterea 
      de<lb ed="#A" n="71" break="no"/>us dedit omnibus amorem vt omnia conuertat in seipsum deum 
      <lb ed="#A" n="72"/>eximmensa charitate sua 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3677">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3679">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3681">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Item qualibus gradibus amor 
      <lb ed="#A" n="74"/>habet diuindi vel variari: Respondetur secundum e. Rayne. in 
      <lb ed="#A" n="75"/>sum. cum Tho. e. iii. scip. di. xxvii. q. i. ar. ii quod exquo 
      <lb ed="#A" n="76"/>amor subiectiue est in aliquo appetitu. Obiectiue 
      au<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tem est boni. ergo quot sunt gradus appetitus: et bonorum 
      <lb ed="#A" n="78"/>etiam varietates: tot sunt gradus et varietates 
      amo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>rum. Et ita diuiduntur quinque gradus appetitus Primus 
      <lb ed="#A" n="80"/>est altissimus scilicet diuinus appetitus: et ita etiam amor. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Et iste est tantummodo voluntarius. quia ipse determinat omnia e 
      <lb ed="#A" n="82"/>et non deteruinatur ab aliquo. Secudus est angelicus qui est 
      <lb ed="#A" n="83"/>voluntarius et naturalis. Nam est voluntarius inquantum 
      <lb ed="#A" n="84"/>augelus quaedam libere vult. Naturalis autem inquantum 
      <lb ed="#A" n="85"/>angelus determinatur a deo ad aliquid volendum 
      natu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>raliter. Tertius est humanus infra angelicum: quia 
      infe<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rioris cognitionis secundum Diony. iiii. c. dedi. no. Et iste 
      <lb ed="#A" n="88"/>humanus est voluntarius simul cum animali et naturali 
      inquan<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tum homo inclinatur in quaedam appetitu intellectuali ex 
      li<lb ed="#A" n="90" break="no"/>bera voluntate: et in quaedam appetitu animali vel sensibi 
      <lb ed="#A" n="91"/>liqui est determinati obiecti: in quaedam appetitu natura 
      <lb ed="#A" n="92"/>liro Quartus adhuc inferior est in brutis animalibus scilicet 
      sen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sibilis cum naturali. quia bruta quaedam appetunt appetitu 
      <lb ed="#A" n="94"/>sensitiuo: ad quae non sufficit inclinatio naturalis. Et 
      quae<lb ed="#A" n="95" break="no"/>dam appetitu naturali. Quintus et infimus est 
      natura<lb ed="#A" n="96" break="no"/>lis appetitus et per consequens amor qui est in omnibus rebus 
      natu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ralibus patet in praecedenti.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3738">
      ¶ Alio modo amor vaxiatur 
      <lb ed="#A" n="98"/>princi paliter ex parte boni. quia amare est velle bonum 
      <lb ed="#A" n="99"/>amato. Et hoc potest fieri vel amore amicicie quae 
      prope<lb ed="#A" n="100" break="no"/>requirit reamationem. Uel secundo amore simplicisr 
      beni<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uolentie. Uel tertio amore concupiscentie scilicet quando aliquid 
      <lb ed="#A" n="102"/>propter nostram vtilitatem vel delectationem amamus. Ad 
      <lb ed="#A" n="103"/>hec. §. 6. Unde patet dei charitas qua sic creaturas 
      con<lb ed="#A" n="104" break="no"/>didit vt in deum per diuersos amores suos tenderent. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3757">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3759">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3761">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum quelibet actio cuiuslibet 
      <lb ed="#A" n="106"/>creature sit ex amore: Respondet Rich. e. di. xxvii. ar. i 
      <lb ed="#A" n="107"/>q. i. quod nomen amoris extendendo ad omnem naturalem 
      <lb ed="#A" n="108"/>inclinationem in bonum quodcumque vel verum vel apparens 
      <lb ed="#A" n="109"/>Sic qualibet actio cuiuslibet creature est ex amore. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Unde Philosophus. ii de anima. dicit Omnia esse appetunt: et 
      illi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>us ca agunt quacumque agunt secundum naturam. Et Dionx. iiii. 
      <lb ed="#A" n="112"/>ca. de di. no. videtur dicere quod omnes actiones procedunt 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#A" n="43"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ex aliquo amore siue diuino siue angelico siue 
      in<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tellectuali siue animali siue naturali etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3792">
      ¶ Sed di. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Nonne alique creature agunt aliquid ex odio: vt 
      de<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mones et homines mali. Dicit idem Rich. quod omnis 
      <lb ed="#A" n="5"/>actio ex odio procedit ex amore inquantum odium ex 
      amo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>re procedit Nam creatura ideo odit aliquid quia contrariatur 
      <lb ed="#A" n="7"/>illud bono amato. Exemplum. Ideo odit 
      corruptio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nem quia contrariatur bono essendi. et demodo vel homo malus 
      <lb ed="#A" n="9"/>ideo facit peccatum ex odio dei: quia amare vult malici 
      <lb ed="#A" n="10"/>am vel peccati delectationem contra deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3814">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3816">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3818">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Utrum ergo amor sit veraciter 
      <lb ed="#A" n="12"/>ca odii: Et videtur quod non: nm sint contraria. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="13"/>Rarne. cum Tho. prima secunde. qi. xxviii. ar. vi. per conclusionem 
      <lb ed="#A" n="14"/>quod sic. Probatur aut
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3829">
      ¶ Primo autoritate 
      Augusti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ni. xiiii. dci ci. dici. dicit Omnes affectiones ex amore causantur 
      <lb ed="#A" n="16"/>et passiones. Sed odium est quadam affectio anime. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3836">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Secundo probatur hoc idem inductiua declaratione. quia 
      <lb ed="#A" n="18"/>secundum Boc. libro de consol. enumerantur quattuor principales 
      pas<lb ed="#A" n="19" break="no"/>siones scilicet Gaudium: timor: spes: et dolor seu tristicia. 
      <lb ed="#A" n="20"/>He autem causantur omnes ex amore quae prima causa 
      singi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>larum passionum est: vt tangit etiam Aug. ibid. Nam amor 
      <lb ed="#A" n="22"/>causat specem de bono desiderato qua inhiat habere quod 
      cu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pit. et cum habuerit sequitur quod gaudet de illo bono. Et 
      <lb ed="#A" n="24"/>quia eiusdem rationis est gaudere de aliquo bono: et timere de 
      <lb ed="#A" n="25"/>eo quod scilicet aduersatur vel repugnat tali bono vt de 
      priuati<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uo illius homoni. ergo timor sic oritur ex amore. Et per conseques si 
      <lb ed="#A" n="27"/>acciderit talis boni priuatio: sequitur dolor et 
      tristi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cia. Et eadem ratione ex amore oritur etiam odium: quia 
      eius<lb ed="#A" n="29" break="no"/>dem rationis est quod aliquid ametur. et quod eius contrarium odiatur. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Sed amor est boni. ergo concluditur quod amor est causa vt eius 
      <lb ed="#A" n="31"/>contrarium malum videicet odiatur. Unde amor est prima causa 
      <lb ed="#A" n="32"/>omnis passionis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3873">
      ¶ Tertio probatur conclusio exemplari 
      osten<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sione. quia multi agunt propter turpe et malum: vt patet de 
      <lb ed="#A" n="34"/>homicidis et fornicatoribus. Et Philosophus. i. Ethic. dicit quod 
      <lb ed="#A" n="35"/>multi sunt scientes et contraria agentes. Et tales 
      mo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>uentur ad talia facienda inquantum per passionem aliquam 
      <lb ed="#A" n="37"/>apprehendunt illud facere vt tunc bonum apparens sibi. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Et ita sub ratione boni volunt illud facere ac per conseques ex 
      <lb ed="#A" n="39"/>amore licet non vero. puta homicida appetit 
      vindi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ctam: vel aliqua bona temporalia propter que 
      oc<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cidit hominem. et fornicator appetit delectationem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3896">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Itaque patet ex predictis quod sicut 
      Dionysi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>us. iiii. ca. de diuinis no. dicit. Omnia volunt 
      in<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quit et faciunt quaecunque volunt et faciunt propter amorem 
      <lb ed="#A" n="45"/>et desiderium pulcri et boni. Et hoc exponit Alber. 
      <lb ed="#A" n="46"/>ibidem et Tho. de bono et pulcro primo et summo 
      <lb ed="#A" n="47"/>id est diuino. In quo scilicet deo sunt omnia bona et 
      <lb ed="#A" n="48"/>omnis pulcritudo et delectatio. Cum enim 
      for<lb ed="#A" n="49" break="no"/>nicator appetit delectationem: et homicida bonum 
      <lb ed="#A" n="50"/>sibi appares vtile appetit huiusmodi sub ratione boni 
      <lb ed="#A" n="51"/>amati. et ita mouetur a bono vel a delectatione que 
      <lb ed="#A" n="52"/>vere et maxime sunt in deo. Unde libro de 
      profe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ctu religionis Bonauentura dicit quod deus ex 
      cha<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ritate indidit anime omnes etiam affectiones 
      qui<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bus nos abutimur in peccatum. Uicet propter 
      bo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>num virtutis vt in deum tenderemus per amorem 
      <lb ed="#A" n="57"/>dedit nobis deus affectum superbie vt dedignare¬ 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>murnos vilificari per peccatum vel humiliari. et 
      affe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ctum odii indidit vt odiremus peccata. et affectum 
      <lb ed="#A" n="60"/>inuidie vt zelaremus in bono virtuoso superare 
      pro<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ximum. Affectum ire vt contra peccata irasceremur. 
      Af<lb ed="#A" n="62" break="no"/>fectum carnalis delectationis vt hanc licite 
      expe<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ti. scilicet in matrimonio. tanto plus celestis 
      felicita<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tis delectationes quaereremus. et sic de aliis. ergo patet 
      <lb ed="#A" n="65"/>quod ex charitate voluit deus vt omnia et omnium 
      actio<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nes et affectiones et passiones per amorem tenderent in 
      <lb ed="#A" n="67"/>ipsum deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e3960">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e3962">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3964">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Quomodo amor comparando ad 
      ali<lb ed="#A" n="69" break="no"/>as passiones vel affectiones excedit illas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3971">
      ¶ 
      Notan<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dum ex eo. Rayne. cum Tho. variis passibus. Quod primo 
      <lb ed="#A" n="71"/>amorsi comparetur ad desiderium vel ad passione spei. 
      <lb ed="#A" n="72"/>vehementior est et nobilior amor quam desiderium vel 
      <lb ed="#A" n="73"/>spes. quia per amorem voluntas quiescit in fine. sed per de 
      <lb ed="#A" n="74"/>siderium vel spem est adhuc in motu tendens. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Nam melior est quies in fine quam tendentia quae est propter 
      <lb ed="#A" n="76"/>finem et ad finem. Hec ex Tho. iii. scrip. di. xxi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e3989">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="77" break="no"/>cundo Amor comparando ad odium est fortior odio. 
      <lb ed="#A" n="78"/>Tum quia est causa odii. vt in praecedenti patuit. 
      Cau<lb ed="#A" n="79" break="no"/>sa autem semper fortior est suo effectu. Tum quia vt 
      Di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>onysius. iiii. ca. de diui. nomi. dicit. Amor non est 
      <lb ed="#A" n="81"/>nisi boni. et Odium non est nisi mali. sed bonum fortius 
      <lb ed="#A" n="82"/>est quam malum. quia videlicet Malum non agit nisi in 
      virtu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>te boni. vt ibidem dicit Diony. et patet. quia actus 
      in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>quantum actus est bonum quid. Uerumtamen Odium est 
      <lb ed="#A" n="85"/>fortius inquantum est magis sensibile sicut et timor 
      <lb ed="#A" n="86"/>quam amor. et ita secundum quid. sed amor simpliciter est fortior. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4013">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Tertio amor comparando ad timorem simpliciter 
      <lb ed="#A" n="88"/>loquendo amor est nobilior et potentior. Tum quia 
      <lb ed="#A" n="89"/>melius et acceptius deo est aliquid facere vel pati ex 
      <lb ed="#A" n="90"/>amore quam ex timore. Tum etiam in viris sancti plus 
      <lb ed="#A" n="91"/>potest amor quam timor. vt in martyribus qui amore 
      <lb ed="#A" n="92"/>virtutis et fidei christi contempserunt omnem timorem et 
      <lb ed="#A" n="93"/>minas hominum. vnde et gratia fortior est quam 
      natu<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ra. vt dicit Amb. verum tamen timor fortius mouet 
      <lb ed="#A" n="95"/>secundum quid quam amor. videlicet secundum magis sensibile. Nam 
      <lb ed="#A" n="96"/>Augustinus. x. de trini. dicit. Amor non ita sentitur. sed 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod timetur vel oditur sensibilius percipitur quam 
      con<lb ed="#A" n="98" break="no"/>uenientia eius quod amatur. Unde et in lib. lxxxiii 
      <lb ed="#A" n="99"/>questio. dicit idem Augustinus. Nemo est qui non magis 
      <lb ed="#A" n="100"/>bolorem fugiat quam appetat voluptatem etc. Preterea 
      <lb ed="#A" n="101"/>ratio ad hec. quia amor est causa timoris. et per 
      com<lb ed="#A" n="102" break="no"/>sequens est fortior et prestantior simpliciter: quoniam timor 
      <lb ed="#A" n="103"/>nascitur ex amore. ideo enim homo timet vel fugit 
      pe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nam. quia amat seipsum. Hec Tho. i. ii. q. lxxvii. ar. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4056">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Quarto Amor comparando ad dilectionem et ad 
      <lb ed="#A" n="106"/>gaudium: est dignior. quia Diony. iiii. cap. de diui. 
      <lb ed="#A" n="107"/>no. dicit sic. Quibusdam sanctorum visum est diuinius est 
      <lb ed="#A" n="108"/>se nomen amoris quam nomen dilectionis. Ratio secundum Tho. 
      <lb ed="#A" n="109"/>i. ii. q. xxvi. ar. iii. quia dilectio vocatur inquantum libera 
      <lb ed="#A" n="110"/>electione discernitur quid ex pluribus vel ex multis sit amam 
      <lb ed="#A" n="111"/>dum. et ita praesupponit iudicium rationis. sed amor dicit 
      <lb ed="#A" n="112"/>complacentiam amati. Magis autem potest homo in deum 
      ten<lb ed="#A" n="113" break="no"/>dere per animorem passiue quodammodo a deo tractus 
      <lb ed="#A" n="114"/>quam ad deum ratio propria ducere possit quod ad 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#A" n="44"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dilectionem pertinet: propter hoc diuinior est amor quam 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>lectio quasi declectio. Preterea de gaudio dicendum 
      <lb ed="#A" n="3"/>quia cum causa sit praestantior suo effectu. et amor est 
      <lb ed="#A" n="4"/>causa gaudii. ergo amor est dignior gaudio. Et quia 
      gau<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dium magis dissoluit. quia diffundit calorem et 
      spi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ritum et dilatat cor. Amor autem magis habet virtutem 
      <lb ed="#A" n="7"/>vnitiuam et concretiuam. vt dicit Dionysi. liii. de diui. 
      <lb ed="#A" n="8"/>no. Dicitur vero vnitiua. quia simpliciter facit vnionem. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Sed concretiua dicit continuationem. vt patet per aliam 
      <lb ed="#A" n="10"/>translationem. ergo amor est dignior gaudio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4108">
      ¶ 
      Ulti<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mo comparando ad tristiciam vel dolorem amor est 
      meli<lb ed="#A" n="12" break="no"/>or et dignior. quod patet satis ex dictis Bernardi su 
      <lb ed="#A" n="13"/>per Canti. ser. xii. vbi dicit sic. Bonu est contritionis 
      <lb ed="#A" n="14"/>vnguentum vel doloris quod de recordatione peccatorum 
      <lb ed="#A" n="15"/>conficitur. mittiturque in pedes domini. quia cor contritum et 
      <lb ed="#A" n="16"/>humiliatum deus non despiciet. Longe autem melius est 
      <lb ed="#A" n="17"/>id quod dicitur vnguentum deuotionis vel amoris 
      fa<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctum de recordatione beneficiorum dei quod et capiti christi 
      <lb ed="#A" n="19"/>idoneum reputatur. de quo dicitur: Sacrificium laudis 
      ho<lb ed="#A" n="20" break="no"/>norificabit me. Porro vtrumque vicit vnctio 
      pieta<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tis in pauperes chri miserando. Hec Ber. De his 
      ali<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bi satius. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4137">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Quod deus ex sua charitate 
      indi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dit vnicuique in vniuerso amare seipsum ordinate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e4145">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e4147">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4149">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Queritur circa hoc Primo. 
      vn<lb ed="#A" n="26" break="no"/>de amor sui vel alterius in homine vel creatura dicitur 
      <lb ed="#A" n="27"/>bonus vel malus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4158">
      ¶ Pro preambulo nota 
      Pri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mo secundum Guill. li. i. di. xxvii. quod (vt diffinit Diony. 
      <lb ed="#A" n="29"/>iiii. de diui. noc amor est virtus vnitiua et 
      concreti<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ua mouens superiora ad prouidentiam minorum id est 
      inferi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>orum. coordinata autem rursus ad communicatiuam 
      alter<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nam habitudinem subiecta id est inferiora ad mediorum 
      <lb ed="#A" n="33"/>et superiorum conuersionem. Item Commentator ibidem 
      Amo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ren diffiniens dicit. Amor est connexio vel vinclum 
      <lb ed="#A" n="35"/>quo omnium rerum vniuersitas ineffabili amicicia 
      inso<lb ed="#A" n="36" break="no"/>lubili vnitate copulatur. scilicet in ordine. Unde in 
      diffi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nitionibus istis Primo tangitur genus. cum dicitur: Amor est 
      <lb ed="#A" n="38"/>virtus. large capiendo pro qualitate vel saltem pro vigore 
      <lb ed="#A" n="39"/>Secundo tanguntur differentie. scilicet vnitiua et 
      cocre<lb ed="#A" n="40" break="no"/>riua i est continuatiua. vt in praecedenti. §. tactum est. 
      In<lb ed="#A" n="41" break="no"/>de quippe Amor dicitur facere acutum et feruidum et 
      su<lb ed="#A" n="42" break="no"/>perferuidum et extasim et liquefacere: que omnia designant 
      <lb ed="#A" n="43"/>modum vnitiue virtutis. et de his patuit supra de amo 
      <lb ed="#A" n="44"/>re diuino per singula. Item in alia diffinitione eedem 
      <lb ed="#A" n="45"/>tanguntur differentie cum dicitur: Est connexio vel 
      vin<lb ed="#A" n="46" break="no"/>culum et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4202">
      ¶ Tertio tangitur subiectum amoris 
      <lb ed="#A" n="47"/>in triplici gradum: scilicet superiorum ad inferiora. et equalium 
      <lb ed="#A" n="48"/>id inuicem. et inferiorum ad superiora per conuersione 
      ipso<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rum. vt supra. §. xxv. dictum est. Denique quod in diffinitione 
      <lb ed="#A" n="50"/>Commentatoris dicitur: Amor est quo omnium rerum vni 
      <lb ed="#A" n="51"/>uersitas ineffabili amicicia copulatur idem 
      desi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>gnatur. videlicet quod omnia secundum suum ordinem habent 
      natura<lb ed="#A" n="53" break="no"/>lem amorem quodammodo ad inuicem per inclinationem 
      na<lb ed="#A" n="54" break="no"/>turalem a deo rebus vniuersis inditam. vt dictum est 
      <lb ed="#A" n="55"/>§. xxxvi. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4224">
      ¶ Secundo de amore sui. 
      Re<lb ed="#A" n="56" break="no"/>spondetur secundum Rayne. in sum. cum Alexan. de ales. ii. 
      <lb ed="#A" n="57"/>par. sum. q. clxxvi. arti. vi. aliosque. Quod amorsui est. 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>triplex. Primus naturalis vel a natura inditus. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Secundus ordinatus. Tertius inordinatus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4241">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="60"/>amor sui est naturalis. de quo Augustinus dicit quod ideo non 
      <lb ed="#A" n="61"/>oportuit praecipi scilicet quod ipste homo diligeret seipsum. quia hoc 
      <lb ed="#A" n="62"/>a natura vnicuique inest: propter quod in primis diligit 
      <lb ed="#A" n="63"/>homo seipsum: et ita precipitur vt diligat proximum sicut seipsum 
      <lb ed="#A" n="64"/>Lu. x. Isto modo amor sui vt est mere naturalis non est 
      <lb ed="#A" n="65"/>laudabilis nec vituperabilis considerando absolute 
      <lb ed="#A" n="66"/>et ex parte sui. Sicut nec laudatur etiam nec vituperatur 
      il<lb ed="#A" n="67" break="no"/>le qui timet naturaliter vel irascitur. quia ex. ii Eth. 
      Pas<lb ed="#A" n="68" break="no"/>sionibus scilicet naturalibus neque laudamur nec vituperamur 
      <lb ed="#A" n="69"/>Sed amor est passio et causa omnium passionum. ergo non contrariatur 
      <lb ed="#A" n="70"/>deo vel diuino amori. quia deus indidit anime vt per 
      <lb ed="#A" n="71"/>huiusmodi amorem naturaliter incitetur ad deum diligendum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4270">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Secundo amor sui est ordinatus quia concordat rationi scilicet 
      <lb ed="#A" n="73"/>cum quis diligit in se dei imaginem et similitudinem et vult 
      <lb ed="#A" n="74"/>sibiipsi bonum quod congruit. Et sic debet diligere 
      quili<lb ed="#A" n="75" break="no"/>bet seipsum: vt dicit Aug. libro de vera religi. Unde talis 
      <lb ed="#A" n="76"/>amor est debitus rectus: et bonus. de quo idem Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="77"/>xiiii. libro de trini. Rectus amor omnes affectiones anime 
      re<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ctas habet. metuit enim peccare: cupit perseuerare: 
      <lb ed="#A" n="79"/>dolet in peccatis: gaudet in operibus bonis etc. Itaque 
      pa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tet quod talis amor sui placet deo et ordinat ad 
      diui<lb ed="#A" n="81" break="no"/>num amorem inflammandum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4294">
      ¶ Tertio amor sui est 
      <lb ed="#A" n="82"/>inordinatus et viciosus. de quo Psalmus Qui diligit 
      <lb ed="#A" n="83"/>iniquitatem odit animam suam. Nam talis amor est odium 
      <lb ed="#A" n="84"/>sui non quidem per essentiam sed per concomitantiam: eoque 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad amore sui indebitum sequitur odium diuine 
      ima<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ginis quae per peccatum deformatur et maculatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4307">
      ¶ Nota 
      <lb ed="#A" n="87"/>tamen quod amor sui inordinatus est duplex. scilicet vel 
      Ue<lb ed="#A" n="88" break="no"/>nialis: dum aliquis seipsum plus diligit quam debet: tamen 
      <lb ed="#A" n="89"/>citra deum. et iste stat cum amore dei vel charitate. 
      <lb ed="#A" n="90"/>vel est Mortalis. Et sic amor sui inordinatus est 
      <lb ed="#A" n="91"/>causa omnis peccati et non stat cum charitate sed 
      contraria<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tur. vnde Aug. super psalm. xiiii. dicit: Duas ciuitates 
      duo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>faciunt amores. Ciuitatem hierusalem scilicet celestem 
      <lb ed="#A" n="94"/>facit amor dei vsque ad contemptum sui. Sed 
      ciui<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tatem Babylonis scilicet infernalem facit amor sui 
      vs<lb ed="#A" n="96" break="no"/>que ad contemptum dei. Contemptus autem dei est 
      cau<lb ed="#A" n="97" break="no"/>sa omnis peccati. ergo etc. Subdit Augustinus. 
      Inter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>roget igitur quisque quid amet et inueniet vnde 
      <lb ed="#A" n="99"/>sit ciuis. videlicet an celestis: an infernalis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4338">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="100"/>de amore ad alterum Dicendum quod consimiliter 
      <lb ed="#A" n="101"/>distinguendum est sicut de amore sui. quia si 
      concor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dat rationi: amor bonus est. Sed si repugnat 
      ra<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tioni: malus amor est et vituperatur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4349">
      ¶ Repugnat 
      au<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tem rationi quando amor non est bene ordinatus. et 
      <lb ed="#A" n="105"/>hoc quattuor modis fit: vt Augustinus libro de 
      doctri<lb ed="#A" n="106" break="no"/>na christ. dicit. Ille inquit inordinatam et malam 
      ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bet dilectionem qui diligit quod non est 
      diligen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dum: autem eque diligit quod minus vel amplius 
      <lb ed="#A" n="109"/>est diligendum. Aut minus vel plus diligit quod eque est 
      <lb ed="#A" n="110"/>diligendum. Aut non eo fine vel ea intentione diligit qua 
      <lb ed="#A" n="111"/>est diligendum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4370">
      ¶ Proinde ordo amoris sic est a deo 
      <lb ed="#A" n="112"/>nobis insitus vt primo deus praeametur supra omnia 
      <lb ed="#A" n="113"/>et supra seipsum. Deinde sub deo debet homo praeamare 
      <lb ed="#A" n="114"/>seipsum quo ad animam supra proximum. et tandem proxi: 
      <lb ed="#A" n="115"/>mu: vt patebit vbi Charitaas. 
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#A" n="45"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e4389">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e4391">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4393">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum aliquis non amando seipsum 
      <lb ed="#A" n="2"/>amet vere deum: Respondetur secundum Richar. in. iii. di. xxvi 
      <lb ed="#A" n="3"/>ar. viii. q. iii. quod pluribus modis potest materia hui 
      <lb ed="#A" n="4"/>quaestionis intelligi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4404">
      ¶ Primo sic quod homo amet deum 
      <lb ed="#A" n="5"/>non amando seipsum vllo modo scilicet nec actu: nec 
      habi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tu. et hoc modo est impossibile. quia idem habitus 
      chari<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tatis vel amoris qui habilitat voluntatem hominis ad 
      <lb ed="#A" n="8"/>amandum deum: etiam habilitat ad diligendum seipsum: et 
      pro<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ximum propter deum. Unde glo. super illud Rho. xiii. Qui 
      <lb ed="#A" n="10"/>diligit proximum legem impleuit: dicit: quod nec deus sine ue 
      <lb ed="#A" n="11"/>proxio: nec proximus sine deo diligi potest. Et eodem modo 
      <lb ed="#A" n="12"/>nec ipse homo a se bene diligi potest sine deo: et 
      econue<lb ed="#A" n="13" break="no"/>so.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4426">
      ¶ Secundo intelligi potest sic quod homo diligat deum et 
      se<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ipsum. in hoc eodem actu dilectionis diuine nullo 
      <lb ed="#A" n="15"/>modo amat neque directe et per se: neque indirecte et per 
      <lb ed="#A" n="16"/>accidens vel ex consequenti. Et sic etiam non est possibile 
      <lb ed="#A" n="17"/>quia diligens deum optat sibi deum amore concupiscentie 
      <lb ed="#A" n="18"/>Et sic vult sibiipsi bonum amore amicicie. et ita 
      eo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dem actu indirecte seipsum amat. Item quia deus 
      diligen<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tes se diligit Prouer. viii. ergo qui amat deum hocipo 
      <lb ed="#A" n="21"/>vult sibiipsi bonum vt ametur scilicet a deo sicut amicus. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4446">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Tertio modo potest intelligi sic quod homo amet 
      de<lb ed="#A" n="23" break="no"/>am: ita quod seipsum non amet directe et per se. Et sic bene 
      <lb ed="#A" n="24"/>potest fieri quod homo amet deum volens deo honorem et 
      <lb ed="#A" n="25"/>gloriam. et seipsum non amet: imo contenat seipsum propter 
      <lb ed="#A" n="26"/>deum morti exponendo. vel non cogitando de se 
      actua<lb ed="#A" n="27" break="no"/>liter: maxime cum ex magno feruore amoris 
      intan<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tum fertur in deum quod in nullo reflectitur ad se. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j19999-Dd1e4465">
               <head xml:id="Vn7Pel-j19999-Hd1e4467">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4469">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ Quibus ex causis radicaliter 
      <lb ed="#A" n="30"/>amor oritur et excrescit: Respondetur secundum Rayne. et alios 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4476">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Secundo probatur etiam autoritatibus philosophie. Et. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Primo ex boni perfectione. quia cum amor sit boni: 
      <lb ed="#A" n="33"/>per Aug. viii. libro de trini. vbi dicit. Non amatur nisi 
      bo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>
                  <lb ed="#A" n="35"/>num. Et ita sub ratione boni aut veri aut apparentis 
      <lb ed="#A" n="36"/>amatur quicquid amatur. quia bonitas est perfectio rei 
      <lb ed="#A" n="37"/>amate. Sequitur ergo per conseques quod sicut bonitas rei est 
      ob<lb ed="#A" n="38" break="no"/>iectum amoris: ita et causa originis et excrescentie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4496">
      ¶ Si 
      <lb ed="#A" n="39"/>obiicitur quia Arist. ii. Rhetoricm. dicit: quod eos qui mala sua 
      <lb ed="#A" n="40"/>dicunt amamus. Et. iiii. Eth. dicit: quod iactantes qui bona 
      <lb ed="#A" n="41"/>sua dicunt et extollunt sunt odiosi. ergo sequitur quod malum est 
      <lb ed="#A" n="42"/>cama amoris et bonum odii. Dicendum quod qui mala sua 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cuni scilicet in vera confessione: amantur non propter mala quae 
      fe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ctrunt: sed propter veritatem confessionis et humilitatem quae sunt 
      <lb ed="#A" n="45"/>bona. Et per oppositum propter superbiam vel hypocrisim 
      <lb ed="#A" n="46"/>qua sunt mala iactantes se de bono odiuntur: non quia bona 
      <lb ed="#A" n="47"/>fecerunt: sed quia superbiunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4518">
      ¶ Secundo amor causatur et 
      <lb ed="#A" n="48"/>cognitione. Unde Augustinus x. diceitri. dicit Nullus potest aliquid 
      <lb ed="#A" n="49"/>amare incognitum. Inuisa diligere possumus: 
      inco<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ta nequaquam. Hec ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4528">
      ¶ Si obiicitur: quia deus in hac 
      <lb ed="#A" n="51"/>vita parum cogscitur Quo go vel vn deus in hac vita 
      <lb ed="#A" n="52"/>potest multum amari: Respondetur quia deus in hac vita amari 
      <lb ed="#A" n="53"/>potest in se immediate non per creaturas: sed cogsci non potest 
      <lb ed="#A" n="54"/>nisi per creaturas in praesenti. Ideo Amb. dicit. Charitas 
      <lb ed="#A" n="55"/>intrat vbi scientia foris stat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4541">
      ¶ Tertio amor causatur ex 
      <lb ed="#A" n="56"/>assimilatione. Ecci. xiii. Oe animal diligit sibi simile. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4546">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Quarto causatur ex concordatioe scilicet voluntatum et 
      mo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>rum. Cato. Concordia nutrit amorem. Per oppositum 
      <lb ed="#A" n="59"/>ctiam teste Senecain fine epitole. Dissimlitudo inquit mo¬ 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="60"/>rum: distantia vite: et contraria ingenia id est voluntates 
      ami<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ticiam soluunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j19999-d1e4564">
      ¶ Ex istis accipe quod si vis amari a deo 
      <lb ed="#A" n="62"/>stude bonitati et humilitati. Item diuine cognitioni: 
      assi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>milationi: et concordie. Similiter si vis vt amor inter te et 
      <lb ed="#A" n="64"/>proximum sit et crescat: Istis praedictis des operam in 
      vir<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tuosis operibus 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>