<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Compositio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Compositio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="57"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d16750">
            <head xml:id="Vn7Pel-d16750-Hd1e107">Compositio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d16750-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d16750-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="48"/>COmpositio. An 
        <lb ed="#A" n="49"/> E idem sit quod constitutio. Nota secundum Guil. super 
        <lb ed="#A" n="50"/>i. di: xvi. quod differunt tria ista scilicet compositio. resolutio 
        <lb ed="#A" n="51"/>et constitutio. Declaratur. omne enim quod componitur 
        resol<lb ed="#A" n="52" break="no"/>uitur vel potentia vel re in ea ex quibus componitu 
        <lb ed="#A" n="53"/>puta domus in partes. homo in morte resoluitur in cor 
        <lb ed="#A" n="54"/>pus et animam Sed non omne quod resoluitur illo modo compo 
        <lb ed="#A" n="55"/>nitur. vnde non est compositio inter verbum diuinum assumens 
        <!--56.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 57 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>et naturam humanam assumptam. licet sit vnio 
        <lb ed="#A" n="57"/>tamen potest esse resolutio. posset enim verbum dici de po 
        <lb ed="#A" n="58"/>tentia absoluta dimittere quod assumpsit Item 
        vl<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tra. omne quod resoluitur constituitur sed non econuerso 
        <lb ed="#A" n="60"/>Unde in diuinis concedimus tres personas 
        consti<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tutas scilicet ex proprietatibus non tamen sanum est dicere quod sint 
        <lb ed="#A" n="62"/>resolubiles. Hec ex Guil. Scotist 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d16750-Dd1e158">
               <head xml:id="Vn7Pel-d16750-Hd1e160">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Utrum compositio aliqua hebeat esse in deo 
        <lb ed="#A" n="64"/>Respondetur secundum omnes doctorescommunitur praeserti Guil. super i. di. 
        <lb ed="#A" n="65"/>viii. per conclusionem quod diuine maiestatis summa simplicitas 
        <lb ed="#A" n="66"/>nullam penitus compositionem admittit Et probatur tribus 
        <lb ed="#A" n="67"/>praecipue rationibus doctoris subtilis super e. di. viii. primi. q. i. 
        <lb ed="#A" n="68"/>Declarando secundum tres compositiones qua possent fieri in 
        <lb ed="#A" n="69"/>aliqua etc. vicem. Prio ex partibus essentialibus Nus ex partibus 
        <lb ed="#A" n="70"/>quantitatis. Tertio ex substantia et accidente
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e183">
        ¶ Prio ita 
        <lb ed="#A" n="71"/>que probatur quod in deo non potst esse compositio: ex partibus essentia 
        <lb ed="#A" n="72"/>libus. videlicet ex materia et forma: nullum enim 
        imperfe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ctum est primum in entibus. Sed omne compositum ex materia 
        <lb ed="#A" n="74"/>et forma est imperfectum ergo nullum tale est primum et ita 
        <lb ed="#A" n="75"/>deus non est compositus Maior patet quia de ratione primi ent 
        <lb ed="#A" n="76"/>est quod nullam hebeat imperftionem cum omne imperfectum habet reduci ad  
        <lb ed="#A" n="77"/>aliquod perfectum Mior probatur quia in omni composito. secundum philosophuh 
        <lb ed="#A" n="78"/>vnum se habet ratione pone sbiectie quae dicit imperftionem Et deiquo 
        <lb ed="#A" n="79"/>ambo componetia se habent per modum partis. Pars vero 
        <lb ed="#A" n="80"/>impfectonem dicit quia limitationem et potentiam respectu toti 
        <lb ed="#A" n="81"/>etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e209">
        ¶ Secundo probatur quod non ptet ese compositio in deo ex 
        per<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tibus quantitatiuis quia nllum infinitu habet partes quantitati 
        <lb ed="#A" n="83"/>uas. Primum ens est infinitum ergo non habet partes etc. Ma 
        <lb ed="#A" n="84"/>ior patet quia iste partesquantitatiue aut haberent magni 
        <lb ed="#A" n="85"/>tudinem infinitam sed hoc nequit esse actu. Aut finitam. Et 
        <lb ed="#A" n="86"/>hoc non quia non potest esse virtus infinita in magnitudie finita 
        <lb ed="#A" n="87"/>viii. phyust Minor autem patet per Ansis in monolis deus est quo 
        <lb ed="#A" n="88"/>maius excogitari non potest. ergo etc. Tertio probatur quod deus non 
        <lb ed="#A" n="89"/>potst esse compositus ex substantia et accidente. Nam primo de ac  
        <lb ed="#A" n="90"/>cidente corporali clarum est quia corporale in spirituali nequit esse. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Deus vero spiritus est. Secundo patet de spirituali quia omne acce 
        <lb ed="#A" n="92"/>dens transmutationem arguit. Deus autem immutabilis est 
        <lb ed="#A" n="93"/>vii. et. viii. physi. Alioquin procederemus in infinitum in cau 
        <lb ed="#A" n="94"/>sis et causatis. Hec sco. vid vbi Simplicitas. §. vi 
        <lb ed="#A" n="95"/>Sed. dicit. nuquid humanitas est accidens verbo in christo 
        <lb ed="#A" n="96"/>Respondetur secundum Guil. Ubi. supra. quod non est accidens 
        capien<lb ed="#A" n="97" break="no"/>do proprie accidens pro eo quod inheret subiecto quia hu 
        <lb ed="#A" n="98"/>manitas christi: licet sit vnita verbo non tamen inheret eidem 
        <lb ed="#A" n="99"/>vt subiecto patet lib. iii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d16750-Dd1e252">
               <head xml:id="Vn7Pel-d16750-Hd1e254">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e257">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum deus in se sit corporalis vel 
        composi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tum corpus Ratio quaestionis quia in scripturis attribuuntur deo 
        <lb ed="#A" n="102"/>corporales partes dominte psalmus. Ocu. domini super iustos et au 
        <lb ed="#A" n="103"/>res eius in praeces e. Iterum dextera domini fecit virtutem 
        <lb ed="#A" n="104"/>etc. Item Esa. vi. deo attribuitur situs cum dicit. Uidi 
        do<lb ed="#A" n="105" break="no"/>se. super solium excelsum etc. ergo videtur quod corporalis sit. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e273">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Sed ad quaestionem istam respondendo Prima conclum 
        <lb ed="#A" n="107"/>sio ponitur quod deus est spiritus et omnio spiritualis Patet 
        <lb ed="#A" n="108"/>per scripturam Ioan. iiii. Spiritus est deus etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e282">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Secundo declaratur secundum Thomam prima 
        per<lb ed="#A" n="110" break="no"/>te. q. iii. articulo. v. Nam deum non esse corpus 
        <lb ed="#A" n="111"/>vel corporalem in se constat per rationem. Nist 
        <lb ed="#A" n="112"/>dicamus deum incarnatum. per vnionem habere cor 
        <lb ed="#A" n="113"/>pus. Et huius ratio praecipua est. quia impossibile est 
        <!--57.xml-->
        <pb ed="#A" n="58"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod in deo sit aliquid in potentia cum sit actus purissi 
        <lb ed="#A" n="2"/>mus. omne autem corpus est in potentia. quia cotinuum 
        <lb ed="#A" n="3"/>est diuisibile in partes infinitas in potentia. 
        Con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>firmatur. quia deus est id quod est nobilissimum in 
        enti<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bus. Sed impossibile est corpus esse 
        nobilissi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mum in entibus. ergo etc. Maior patet. minor probatur. quia 
        <lb ed="#A" n="7"/>omne corpus tale aut est viuum corpus. et sic opor 
        <lb ed="#A" n="8"/>tet quod viuat tale per aliquod nobilius vicem per animam. et sic 
        <lb ed="#A" n="9"/>illud corpus non erit nobilissimum in entibus. aut est 
        <lb ed="#A" n="10"/>corpus non viuum. Constat autem quod corpus viuum no 
        <lb ed="#A" n="11"/>bilius est vt sic: corpore non viuo. ergo corpus non vt 
        <lb ed="#A" n="12"/>uum non potest esse nobilissimum in entibus. et sic habe 
        <lb ed="#A" n="13"/>tur propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e330">
        ¶ Tertio ergo ratio questionis obie 
        <lb ed="#A" n="14"/>cta soluitur secundum eundem Tho. vbi supra. quod corpora 
        <lb ed="#A" n="15"/>les situs. et partes et queque corporalia alia deo 
        at<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tribuuntur non per proprietatis veritatem sed secundum 
        similitudi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nem figuratiue. Oculi enim in deo significant intellei 
        <lb ed="#A" n="18"/>ctus claram noticiam. modo intelligibili non 
        sensibi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>li. Itemos dei sapientiam. Aures. praecum 
        exauditio<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ne. manus dei potentiam. sessio in solio. maiestat 
        <lb ed="#A" n="21"/>autoritatem et excellentiam. et sic patet Hec ex Tho. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d16750-Dd1e351">
               <head xml:id="Vn7Pel-d16750-Hd1e353">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e356">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ An deus sit pars alicuius 
        con<lb ed="#A" n="23" break="no"/>positi. Et arguitur quod sic. quia Augu. lib. de verbo 
        <lb ed="#A" n="24"/>dei dicit. quod deus est forma non formata. Item 
        qui<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dam philosophi dixerunt deum esse animam mundi vt 
        nar<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rat idem Aug. li. x. de ciui. dei. Sed forma vel et 
        <lb ed="#A" n="27"/>am anima est pars compositi. ergo etc. Respondetur ad quaestion secun 
        <lb ed="#A" n="28"/>Rich. super i. di. viii. arti. iii. q. i. concor. Tho. prima 
        <lb ed="#A" n="29"/>parte. q. iii quod ad hoc vt deus sit summe simplex. li 
        <lb ed="#A" n="30"/>est sine plica compositionis et imperfectionis requiritur quod 
        <lb ed="#A" n="31"/>sit actus purissimus sine omni potentialitate. quia 
        <lb ed="#A" n="32"/>vbi est potentia vel possibilitas cum actu iam compo 
        <lb ed="#A" n="33"/>sitio est Denique nec potest deus esse componibilis aliis 
        <lb ed="#A" n="34"/>nec aliud componibile sibi: alias non esset summo 
        <lb ed="#A" n="35"/>simplex. verutamen aliquid est vnibile deo sicut 
        pa<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tet de humana natura in christo vnita diuinitati 
        <lb ed="#A" n="37"/>quia hoc non est per compositionem. vnde ratione summe sim 
        <lb ed="#A" n="38"/>plicitatis deus non potest esse pars nec forma 
        alicui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>compositi. quia deo non potest aliqua imperfectio 
        conue<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nire. pars autem dicit imperfectionem et limitationem 
        <lb ed="#A" n="41"/>ac potentiam respectu totius compositi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e402">
        ¶ Ad obie 
        <lb ed="#A" n="42"/>cta autem dicendum secundum Tho: supra. arti. viii. quod cum 
        <lb ed="#A" n="43"/>Aug. dicit deum esse formam. intelligendum est quod 
        <lb ed="#A" n="44"/>deus est forma exemplaris. non aut est forma quae 
        <lb ed="#A" n="45"/>est pars compositi. Quod autem philosophi dixerunt deum esse 
        <lb ed="#A" n="46"/>animam mundi errauerunt. ergo non valet. Hec Tho. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e415">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ An in deo sit compositio ex esse et 
        <lb ed="#A" n="48"/>essentia vide vbi Esse. §. xxxii. xxxvi. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d16750-d1e422">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Ad hec plura vide vbi de sim 
        <lb ed="#A" n="50"/>plicitate diuina. et lib. ii de Angelis
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>