<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Adam</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Adam</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="5"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h17777">
            <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e110">Adam</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="65"/>Adam de hoc 
      No<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ta secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e122">Guill. in. ii dist. xvii.</ref> quod iste 
      ter<lb ed="#A" n="67" break="no"/>minus Adam in Biblia tripliciter capitur. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Uno modo Adam dicitur idem quod homo: sicut est illud 
      <lb ed="#A" n="69"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e131">Gen. v.</ref> Uocauit <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/gen5_2@11-18">nomen eorum Adam in die qua creati 
      <lb ed="#A" n="70"/>sunt.</quote> Et Hiero. super <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e138">Matth.</ref> dicit: quod vbicumque in 
      ve<lb ed="#A" n="71" break="no"/>teri testamento apud nos scriptum est Filii hominum: in 
      <lb ed="#A" n="72"/>hebreo habetur: filii Adam. vt in <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e145">psalm. iiii.</ref>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/ps4_3@1-5">Filii 
      homi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>num vsquequo graui corde</quote> etc. Secundo accipitur Adam pro 
      <lb ed="#A" n="74"/>primo homine. Tertio pro christo domino: iuxta illud apostoli 
      <lb ed="#A" n="75"/>Sicut primus Adam de terra terrenus: sic secundus 
      <lb ed="#A" n="76"/>Adam de celo celestis. Et sic mira apparet dei 
      bo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nitas et sapientia non solum in creatione: sed et in 
      <lb ed="#A" n="78"/>praefiguratione. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e165">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e167">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e169">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Utrum Ade anima cum suo corpore 
      <lb ed="#A" n="80"/>de limo terre formato: ante corporis 
      formatio<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nem fuerit creata: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e177">Guill. in. ii. di. xvii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="82"/>per conclusionem: quod anima ade cum suo corpore extat 
      crea<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ta. Probatio. quia si anima ade fuisset creata ante eius 
      <lb ed="#A" n="84"/>corpus: tunc potuisset sine corpore mereri aut 
      de<lb ed="#A" n="85" break="no"/>mereri: eo quod habuisset liberum arbitrium. Sed hoc 
      <lb ed="#A" n="86"/>dato: inconueniens fuisset ipsam postea corpori 
      vni<lb ed="#A" n="87" break="no"/>re. Probatur. quia si demeruisset: pari ratione 
      deme<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ruit damnari sicut angeli mali. Si autem meruisset 
      sal<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uari sicut angeli boni: sequitur ergo quod inconueniens 
      fu<lb ed="#A" n="90" break="no"/>isset ipsam corpori vniri vt anima simul cum corpore 
      pu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>niretur: cum non simul cum corpore peccasset
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e202">
      ¶ Et confirmatur 
      <lb ed="#A" n="92"/>quia <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e206">Gen. ii</ref> dicitur praemittendo. <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e208" source="http://scta.info/resource/gen2_7@1-22">Formauit igitur deus 
      ho<lb ed="#A" n="93" break="no"/>minem de limo terre. Ac tandem subditur. Et 
      inspira<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uit in faciem eius spiraculum vite et factus est homo in animam 
      <lb ed="#A" n="95"/>viuentem</quote>. Hec ibi. Que verba <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e217" target="http://scta.info/resource/pll2d17c1-d1e3522@9-14">Magister in. ii. di. xvii </ref>
                  <lb ed="#A" n="96"/>inducens dicit. Corpus <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e223" source="http://scta.info/resource/gen2_7@1-22">de limo terre formauit deus</quote> cui 
      <!-- Reference is still unclear. This is the best guess.-->
      <lb ed="#A" n="97"/>animam inspiraui scilicet creando. Sed hoc occurrunt quaestiones 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e232">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e234">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e236">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quare scriptura dicit de Adam 
      <lb ed="#A" n="99"/>quod deus formauit eius corpus: cum tamen in productione 
      <lb ed="#A" n="100"/>aliorum animalium aliter loquitur. videlicet Dixit deus 
      Pro<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ducant aque reptile anime viuentis et volatile super 
      <lb ed="#A" n="102"/>terram. Creauitque deus cete grandia. Et infra. 
      Fe<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cit deus bestias terre iuxta species suas: iumenta et 
      <!--5.xml-->
      <pb ed="#A" n="6"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>omne reptile. et nullibi dicit quod formauit: nisi de 
      <lb ed="#A" n="2"/>corpore hominis. Respondetur ex Lyra in postil. <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e262">Gen. 
      <lb ed="#A" n="3"/>ii.</ref> quod Una ratio est: propter ostendendam hominis 
      di<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gnitatem. quia homo factus est a deo ad beatitudinem 
      pos<lb ed="#A" n="5" break="no"/>sidendam in anima et etiam in corpore post 
      resurrectio<lb ed="#A" n="6" break="no"/>nem. ideo in homine non est educta forma de 
      semi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ne per generationem sicut in aliis: sed magis a deo 
      <lb ed="#A" n="8"/>per creationem supernaturaliter: sicut et ad finem 
      super<lb ed="#A" n="9" break="no"/>naturalem est ordinatus homo. Unde scriptura per talem 
      <lb ed="#A" n="10"/>creationem a deo: ostendit quod per eam corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="11"/>transcendit naturam corporalium. Alia ratio propter 
      <lb ed="#A" n="12"/>hominis complexionem et nobilitatem. Nam nobilior 
      for<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ma exigit materiam nobiliori modo dispositam. quia 
      <lb ed="#A" n="14"/>dicente <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e291">Philosopho. ii de anima</ref>: materia et forma debent 
      <lb ed="#A" n="15"/>esse proportionata. Et sic nobiliori anime debetur 
      cor<lb ed="#A" n="16" break="no"/>pus nobilius. Idcirco corpora animalium: piscium: et 
      <lb ed="#A" n="17"/>auium non sunt ita nobiliter disposita vel 
      comple<lb ed="#A" n="18" break="no"/>xionata sicut est corpus humanum propter nobilitatem 
      <lb ed="#A" n="19"/>anime. Ideo scriptura notantur de eo dicit: quod deus 
      for<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mauit. ac si dicit nobilius disposuit pro forma 
      nobi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>liori. Tertia ratio: propter dei ad hominem ostendendam 
      <lb ed="#A" n="22"/>charitatem. acsi diceret: formauit ist diligentius 
      dis<lb ed="#A" n="23" break="no"/>posuit. sicut et altiori consilio totius trinitatis 
      dei<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tati vniendum. vnde dicit: Faciamus hominem. Ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>hec etiam vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e317">Corpus humanum. §. 1.</ref> et se. 
      <lb ed="#A" n="26"/>vsque. <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e321">§. 6. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e325">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e327">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e329">
                  <lb ed="#A" n="27"/>Item Quare corpus Ade 
      for<lb ed="#A" n="28" break="no"/>mauit deus de limo terre. et quid intelligitur per limum 
      <lb ed="#A" n="29"/>terre: Respondetur secundum e. Ly. supra quod hebraica littera habet sic 
      <lb ed="#A" n="30"/>Formauit deus hominem de puluere terre. secundum illud 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod postea <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e342">Gen. iii.</ref> ca. dicitur homini. Puluis es et in 
      <lb ed="#A" n="32"/>puluerem reuerteris. ergo per limum puluis terre 
      intelli<lb ed="#A" n="33" break="no"/>gitur. Uoluit autem deus facere hominem secundum corpus ex 
      li<lb ed="#A" n="34" break="no"/>mo terre Primo vt clarescat quod homo in hoc conuenit 
      <lb ed="#A" n="35"/>cum aliis animalibus quantum ad rationem materie 
      longin<lb ed="#A" n="36" break="no"/>que. Secundo vt alii dicunt ideo: ne homo eleuaretur in 
      <lb ed="#A" n="37"/>superbiam: sed cognoscens se factum ex vili et infimo 
      cle<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mento humiliaretur: ne gratiam dei perderet: vt dicit <name xml:id="Vn7Pel-h17777-Nd1e359">Bernardus</name>. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quoniam deus superbis resistit: humilibus autem dat gratiam 
      <lb ed="#A" n="40"/>Jacob. 4. Tertio vt instrueretur homo vicia queque 
      ca<lb ed="#A" n="41" break="no"/>uere. Unde licet corpus humanum sit ex quattuor elementis 
      <lb ed="#A" n="42"/>compositum: tamen in eo praedominatur elementum terre. Non autem 
      <lb ed="#A" n="43"/>ignis: ne homo esset nimis iracundus vel accensus ad 
      <lb ed="#A" n="44"/>nocendum proximo. Nec elementum aeris: ne praedominaretur in eo 
      <lb ed="#A" n="45"/>ventus vane glorie: ambitionis: superbie: et huiusmodi. Nec 
      <lb ed="#A" n="46"/>elementum aquae: ne praedominaretur in eo fluxus luxurie et 
      <lb ed="#A" n="47"/>carnalis voluptatis etc. Item secundum Iosephum Adam 
      <lb ed="#A" n="48"/>hebraice dicitur rubeus: quia de rubea terra factus est. Et 
      <lb ed="#A" n="49"/>hoc significat charitatem dei rubram. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e388">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e390">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e392">
                  <lb ed="#A" n="50"/>Item Quomodo dicit scriptura quod 
      for<lb ed="#A" n="51" break="no"/>mauit deus Adam et inspirauit in faciem eius 
      spiracu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lum vite: Respondet <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e400">Magister e. di. xvii.</ref> dict sic. Corpus enim
      <lb ed="#A" n="53"/>scilicet Ade de limo terre formauit deus cui animam 
      in<lb ed="#A" n="54" break="no"/>spirauit. vel secundum aliam litteram Flauit vel sufflauit. 
      <lb ed="#A" n="55"/>non quod faucibus sufflauerit vel manibus corporeis 
      cor<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pus formauerit. Spiritus enim est deus nec 
      lineamen<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tis membrorum compositus. Sed potius hominem de limo 
      <!--5.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>terre secundum corpus formauit iubendo: volendo id est 
      volu<lb ed="#A" n="59" break="no"/>it et verbo suo iussit vt ita fieret. et inspirauit in 
      fa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ciem eius spiraculum vite id est substantiam anime in qua viueret. 
      <lb ed="#A" n="61"/>creauit non de materia aliqua corporali vel spirituali: sed 
      <lb ed="#A" n="62"/>de nihilo. Hec magister. Unde etiam <name xml:id="Vn7Pel-h17777-Nd1e428">Nico</name>. Ly. in postil. 
      <lb ed="#A" n="63"/>supra dicit: quod scriptura ait: inspirauit: ad ostendendum quod 
      <lb ed="#A" n="64"/>anima hominis est ab extrinseco per diuinam creationem et 
      <lb ed="#A" n="65"/>infusionem quia simul a deo creatur et corpori infunditur 
      <lb ed="#A" n="66"/>et per conseques non est ex traduce corporis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e440">
      ¶ Ex quo patet 
      <lb ed="#A" n="67"/>hereticorum erronea falsitas qui ex hoc quod dicitur: 
      Inspi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>rauit vel insufflauit: putant animam esse de substantia 
      <lb ed="#A" n="69"/>dei: putans quod sicut homo quando fiat vel spirat: de se 
      fla<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tum emittit: sic deus dicatur spirasse: ita quod aliquid de 
      <lb ed="#A" n="71"/>sua substantia: vel partem aliquam sue essentie conuerterit in 
      <lb ed="#A" n="72"/>Ade animam. Hoc enim est erroneum. quia si sic esset: anima 
      <lb ed="#A" n="73"/>nec a se nec ab alio decipi posset: nec ad malum 
      fa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ciendum vel patiendum compelli: nec in peius nec in 
      me<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lius mutari: vt dictat Magister supra. Item sequeretur quod substantia 
      <lb ed="#A" n="76"/>dei esset partibilis et mutabilis: quod est 
      impossi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bile. Ideoque secundum Magistrum et <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e466">Guill. e. dist. xvii</ref>. ibi 
      <lb ed="#A" n="78"/>ly inspirauit capitur effectiue. Inspirauit id est 
      spiran<lb ed="#A" n="79" break="no"/>te fecit. Flare enim est flatum facere. Flatum facere est 
      <lb ed="#A" n="80"/>animam facere. Sicut dominus dicit per <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e474">Esa. lvii.</ref> ca. Omnem 
      fla<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tum ego feci etc. Ecce dei bonitas. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e480">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e482">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e484">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Sed An Ade anima habuit 
      ma<lb ed="#A" n="83" break="no"/>teriam aliquam: Ad hoc <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e490">Tho. e. di. xvii. q. ii ar. i.</ref> dicit 
      <lb ed="#A" n="84"/>quod non. Sed ponit quod de ea dicendum est sicut de 
      <lb ed="#A" n="85"/>angelis. Guill. autem e. dist. et Scotis. cum quibus teneo 
      <lb ed="#A" n="86"/>dicunt: quod sicut angeli sunt compositi ex materia et 
      for<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ma: sic et anima quaelibet: capiendo metaphysice materiam 
      <lb ed="#A" n="88"/>pro ente limitato: hoc est prout materia dicitur heccitas 
      <lb ed="#A" n="89"/>seu differentia indiuidualis: sicut sorteitas aut 
      pla<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tonitas. Licet capiendo materiam pro quantitate extensa 
      <lb ed="#A" n="91"/>corporali: vel etiam philosophice vt est vnum principium 
      natu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rale ex qua aliquid fit. sic angeli et anime rationales non habent 
      <lb ed="#A" n="93"/>materiam vtpote ex nihilo facti etc. Sed de his 
      la<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tius vide infra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e516">Angeli. §. xxiiii.</ref> vbi hec 
      proban<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tur <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e520">contra Tho.</ref> Dei ergo bonitas est laudabilis in 
      <lb ed="#A" n="96"/>hoc quod animam assimilauit angelis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e527">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e529">7</head>
               <!-- The below reference has two "intercitations," as well as weird things in terms of what the quote is.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e533">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Utrum anima Ade sit creata in 
      cor<lb ed="#A" n="98" break="no"/>pore Ade vel extra corpus Respondet <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e539">Magister e. dist. 
      <lb ed="#A" n="99"/>xvii. li. ii</ref> quod <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e544" source="http://scta.info/resource/pll2d17c2-d1e3519@9-13">inter doctores scrupulosa quaestio est</quote> hec. 
      <lb ed="#A" n="100"/>quia<quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e550" source="http://scta.info/resource/pll2d17c2-d1e3522">
                     <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e552">Augustinus <title>super Gen.</title>
                     </ref> dicit animam Ade cum angelis sine 
      <lb ed="#A" n="101"/>corpore creatam fuisse: postea vero ad corpus accessisse 
      <lb ed="#A" n="102"/>Neque compulsa est incorporari: sed naturaliter illud 
      <lb ed="#A" n="103"/>voluit id est sic creata fuit vt vellet. sicut naturale est 
      <lb ed="#A" n="104"/>nobis velle viuere. Male autem viuere non nature 
      <lb ed="#A" n="105"/>est sed voluntatis peruerse.</quote>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e569" source="http://scta.info/resource/pll2d17c2-d1e3543@1-30">Alii vero dicunt animam primi 
      <lb ed="#A" n="106"/>hominis in corpore formato a deo fuisse creatam: ita 
      <lb ed="#A" n="107"/>exponentes verba illa Inspirauit in faciem eius 
      spira<lb ed="#A" n="108" break="no"/>culum vite id est animam in corpore creauit quae totum corpus 
      <lb ed="#A" n="109"/>animaret.</quote> Hec Magister. Et sic hanc questionem magister non 
      <lb ed="#A" n="110"/>determinat. Sed <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e582">Guill. e. di.</ref> dicit quod anima Ade bene 
      <lb ed="#A" n="111"/>potuit prius creari scilicet quam corpus cum angelis simul quia est 
      <lb ed="#A" n="112"/>per se existens. vnde nec moritur cum corpore anima separata: sed 
      <lb ed="#A" n="113"/>habet esse absolutum per se existens. et omne tale potest deus 
      <lb ed="#A" n="114"/>etiam ordinata potentia facere: vt sit sine corpore 
      <!--6.xml-->
      <pb ed="#A" n="7"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Ueruntamem non est anima ade creata ante corporis 
      for<lb ed="#A" n="2" break="no"/>mationem vt praedictum fuit <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e604">super. §. ii</ref> Et subdit idem 
      <lb ed="#A" n="3"/>Guil. quod non defecit Aug. ponendo: quod potuit anima 
      <lb ed="#A" n="4"/>ade effici sine corpore eius. sed in hoc defecit quod 
      dubitati<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ue locutus est An simul actu sit creata cum eius 
      <lb ed="#A" n="6"/>corpore vt patebit. vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e615">Anima. §. xxxv. et. xxxvi.</ref> Deus 
      <lb ed="#A" n="7"/>itaque bonus fecit animam in corpore: vt homo in anima 
      <lb ed="#A" n="8"/>et corpore laudet deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e623">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e625">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e627">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sed quare in faciem Ade 
      specia<lb ed="#A" n="10" break="no"/>liter dicitur anima spirata id est creata in scriptura 
      praedi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cta: Respondetur secundum Magistrum supra et etiam Lyram quod faciem 
      <lb ed="#A" n="12"/>expressit scriptura specialiter. et sic posuit partem pro 
      to<lb ed="#A" n="13" break="no"/>to corpore. per synecdochem. ideo quia hec pars scilicet facies 
      omni<lb ed="#A" n="14" break="no"/>bus sensibus ornata est. ad intuenda superiora. Nam 
      <lb ed="#A" n="15"/>ibi est visus in oculo. auditus ibi etiam est in aure. 
      olfa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tus in naribus. gustus in ore. tactus etiam ibi est 
      <lb ed="#A" n="17"/>sicut et per totum corpus diffusus. licet magis 
      vige<lb ed="#A" n="18" break="no"/>at in corde secundum physicos. Et sic factus est homo in 
      ani<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mam viuentem id est dantem vitam. secundum quattuor gradus vite 
      <lb ed="#A" n="20"/>quos philosophus. <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e655">ii de anima</ref> enumerat. scilicet sensitiuum. 
      ve<lb ed="#A" n="21" break="no"/>getatiuum motiuum secundum locum: et intellectiuum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e660">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#A" n="22"/>ad idem ratio est secundum alios. quia in facie apparet 
      expres<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sius in homine. quod deus fecit hominem et ad deum 
      laudan<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dum tanquam ad finem suum Nam si diligenter 
      considera<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mus: homo est stature erecte caput et faciem habens 
      ver<lb ed="#A" n="26" break="no"/>sus caelum: cum cetera animalia habeant faciem prospicientem 
      <lb ed="#A" n="27"/>versus terram vt videlicet homo intelligat se finaliter 
      eleuan<lb ed="#A" n="28" break="no"/>dum in caelum. Alia autem animalia versura omnia in 
      ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ram. sicut dicit <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e679">
                     <name xml:id="Vn7Pel-h17777-Nd1e681">Basilius</name> in hexameron</ref>. Ouidius 
      <lb ed="#A" n="30"/>etiam et philosophi quidam. Ad hec infra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e686">Corpus humanum 
      <lb ed="#A" n="31"/>§ xvii.</ref> Denique in facie videmus quasi exarata vel 
      im<lb ed="#A" n="32" break="no"/>pressa a deo hec verba Homo dei lauda deum. Nam 
      <lb ed="#A" n="33"/>ibi quasi linealiter descendens nasus cum linea ad 
      ge<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nam curuata figurat litteram h. Oculus iuxta existens 
      <lb ed="#A" n="35"/>quasi o. Et supercilium protractum desuper titellum. Et sic 
      si<lb ed="#A" n="36" break="no"/>gnificatur ibi ly homo. Item auris sinistra figurata est 
      <lb ed="#A" n="37"/>quasi D. capitale scilicet d. Et inde dextra auris quasi E. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Linea quoque sub naso quasi id est quibus coniunctis resultat 
      <lb ed="#A" n="39"/>hec dictio dei. Denique ibidem sublocata labia et 
      lin<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gua non nisi ad deum laudandum nobis data vt dicit 
      <lb ed="#A" n="41"/>Chrysus. de laudibus dici: expresse nobis indicant quod homo 
      <lb ed="#A" n="42"/>dei laudare deum debeat. ad id factus sit vt dicit 
      <lb ed="#A" n="43"/>etiam Augustinus. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e719">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e721">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e723">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum deus hominem scilicet Adam 
      re<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pete in virili etate fecit. an proficiendo et per etates 
      augen<lb ed="#A" n="46" break="no"/>do sicut nunc format in matris vtero. Respondet <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e731">magister 
      <lb ed="#A" n="47"/>cum <title>Aug. super Gen.</title> vt habetur eadem dist. xvii. li. ii.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="48"/>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e741" source="http://scta.info/resource/wN2gEA-cB6vSj-d1e316@47-55">Adam in virili etate continuo factus est</quote>. et hoc secundum 
      su<lb ed="#A" n="49" break="no"/>periores non inferiores causas scilicet seminales in rebus id est 
      <lb ed="#A" n="50"/>secundum voluntatem et potentiam dei quam nature generibus 
      <lb ed="#A" n="51"/>non alligauit. Qualiter et virga Moysi conuersa est 
      <lb ed="#A" n="52"/>in draconem subito. nec tamen talia contra naturam fiunt 
      <lb ed="#A" n="53"/>nisi nobis quibus aliter nature cursus innotuit. Deo 
      <lb ed="#A" n="54"/>autem natura est quod facit. Non ergo contra dispositionem 
      <lb ed="#A" n="55"/>suam illud fecit deus Hec ibi. pluraque magister Unde 
      <lb ed="#A" n="56"/>talia facit deus non contra sed praeter vel supra naturam vt 
      <lb ed="#A" n="57"/>latius patuit <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e763">libr. i.</ref> vbi Potentia <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e765">diuina. §. xx. et. xxi.</ref>
                  <!--6.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e773">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Et etiam de Eue vel mulieris formatione consimiliter 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicendum est quod facta sit in perfecta etate. Et satis 
      pa<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tet ex scriptura. quia mox post creationem loquebantur cum 
      <lb ed="#A" n="61"/>serpente secundum vsum rationis perfecte tam Adam quam Eua. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e785">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e787">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e789">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Sed qualiter situatus factus 
      <lb ed="#A" n="63"/>est tunc Adam rationabiliter: Respondetur secundum aliquos quod 
      fa<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctus est Adam mox stans erectus non iacens: nec 
      se<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dens. quia secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e799">doc. subti. super. iiii. dist. xlix.</ref> Erectio 
      <lb ed="#A" n="66"/>siue statio videtur situs conueniens corpori humano 
      <lb ed="#A" n="67"/>inquantum est instrumentum anime magis aptum et promptum ad 
      opera<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tionem. Et quia factus est homo ad laudandum deum: pro 
      cu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ius laudis reuerentia in celo in perpetuum habet 
      asta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>re deo erectus: non inclinatus nec genuflexo. etsi  
      <lb ed="#A" n="71"/>quandoque sic deum adoremus. ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e815">
      ¶ Quare 
      <lb ed="#A" n="72"/>autem his modis factus est homo: ratio est Prima ex 
      <lb ed="#A" n="73"/>parte omnipotentie dei: cuius <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e821" source="http://scta.info/resource/deut32_4@2-4">perfecta sunt opera</quote>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e824">Deuter. 
      <lb ed="#A" n="74"/>xxxii.</ref> Idcirco in perfecta etate fecit Adam et Euam 
      <lb ed="#A" n="75"/>Secunda ratio ex parte boni celestis conferendi homini. ideo 
      <lb ed="#A" n="76"/>versus caelum stans erecte factus est. Tertia ex parte 
      <lb ed="#A" n="77"/>charitatis dici et modi diligendi: vt nouerimus quomodo 
      <lb ed="#A" n="78"/>nos diligit deus: quia non iacentes in terrenis et 
      car<lb ed="#A" n="79" break="no"/>nalibus viciis: non pueriles moribus non inclinatos 
      <lb ed="#A" n="80"/>vel curuatos per peccatum: sed erectos et stantes in 
      vir<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tute et gratia ac promptos ad pugnandum contra 
      diaboli<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ca tentamenta et ad bona opera et dei seruitia. Ad hec 
      <lb ed="#A" n="83"/>enim facti sumus. Sed heu in primo congressu in 
      <lb ed="#A" n="84"/>paradiso cecidimus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e854">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e856">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e858">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Ubi fuit Adam creatus. 
      Re<lb ed="#A" n="86" break="no"/>spondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e864">Magistrum e. di. xvii.</ref> quod scriptura aperte 
      in<lb ed="#A" n="87" break="no"/>sinuat quod homo extra paradisum est creatus et 
      postmo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dum in paradiso sit positus. Ut enim scribit Magister in 
      <lb ed="#A" n="89"/>historia Adam fuit creatus in agro vel campo 
      dama<lb ed="#A" n="90" break="no"/>sceno seu prope Damascum que est caput Syrie. Et 
      <lb ed="#A" n="91"/>vt dicit Haymo super Cantur. <name xml:id="Vn7Pel-h17777-Nd1e877">Damascenus</name> interpretatur 
      san<lb ed="#A" n="92" break="no"/>guinis potus. Nam ibi tandem Cain fudit 
      sangui<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nem Abel in quo figurabatur passio christi. cuius amore 
      <lb ed="#A" n="94"/>debet homo etiam sanguinem fundere in morte etc. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e888">Paradisus. §. xi.</ref>
                  <lb ed="#A" n="96"/>Quanta autem sit distantia a 
      lo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>co creationis Ade vsque paradisum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e894">Guill. ea. dist. 
      <lb ed="#A" n="98"/>xvii.</ref> dicit quod est valde magna. Quod patet sic. 
      Da<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mascus enim vbi fuit creatus est in quarto climate 
      mun<lb ed="#A" n="100" break="no"/>di: sicuti et Hierusalem que dicitur in medio terre 
      ha<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bitabilis. quemadmodum et quartum clima est medium 
      <lb ed="#A" n="102"/>inter septem climata. Et ita versus paralellam 
      equino<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctii id est circulos eque distantes computando: ad minus 
      <lb ed="#A" n="104"/>sunt adhuc tria climata integra et vna pars 
      quar<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ti: siue terminemus climata ad paralellam tropici 
      <lb ed="#A" n="106"/>estiualis: siue equinoctii. Rursus paradisus proprie 
      <lb ed="#A" n="107"/>est in medio illius paralelle quae non est indiuisibilis 
      <lb ed="#A" n="108"/>simpliciter. Unde longe plus est quam ab hinc vsque ad 
      hie<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rusalem sit distantia. Et tamen subito mox vt Adam est 
      <lb ed="#A" n="110"/>formatus et anima creata et infusa fuit corpori: 
      transla<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tus est in paradisum. Sed quaere hoc: Respondet 
      <lb ed="#A" n="112"/>Guill. quia puro et innocenti vt fuit Adam: locus 
      de<lb ed="#A" n="113" break="no"/>betur innocuus vt paradisus: ex dei bonitate. ergo etc. 
      <pb ed="#A" n="8"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <!--7.xml-->
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e940">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e942">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e944">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed quare Adam creatus est 
      <lb ed="#A" n="2"/>extra paradisum: cum tamen perfectior fuit quam Eua: qua 
      fu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>it intra paradisum creata de Ade costa: vt dicit 
      <lb ed="#A" n="4"/>scriptura: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e954">e. Guill.</ref>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e957">ibidem cum Alex. de 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ales.</ref> quia homo debuit creari tali modo prout magis 
      <lb ed="#A" n="6"/>ad virtutes proficeret. Et patet ex diuina bonitate 
      <lb ed="#A" n="7"/>quae semper largitur quod melius est. Sed creando Adam 
      <lb ed="#A" n="8"/>extra paradisum magis proficiebat sibi ad virtutes 
      <lb ed="#A" n="9"/>Probatur quia primo ex hoc prouocabatur ad gratiarum 
      <lb ed="#A" n="10"/>actiones deo qui ab extra eum in talem locum 
      delitio<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sum adduxerat. Secundo perficiebat ad humilitatem 
      <lb ed="#A" n="12"/>in hoc quod aduertebat paradisum non esse locum sue 
      <lb ed="#A" n="13"/>creationis. Et quod illuc fuit translatus hoc non erat 
      mu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nus nature sed gratiae. Tertio vt deum magis 
      dilige<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ret pro tali benenficio et proficeret ad apicem contemplationis 
      <lb ed="#A" n="16"/>Item vt etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e986">Magister sua tangit et etiam Glo. super illo 
      <lb ed="#A" n="17"/>Gen.</ref> Plantauerat dominus deus paradisum etc. dicit: 
      <lb ed="#A" n="18"/>quod ex quo deus sciebat quod Adam propter peccatum non erat in 
      <lb ed="#A" n="19"/>paradiso permansurus noluit ergo ipsum facere in 
      paradi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>so: ne foret sibi maioris doloris occasio dum 
      cogi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tasset quod locus ille ex sua conditione sibi deberetur. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1000">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Ad obiectionem autem quod mulier facta est in 
      para<lb ed="#A" n="23" break="no"/>diso Dicendum est quod hoc non fuit propter nobilitatem 
      <lb ed="#A" n="24"/>mulieris vel perfectionem maiorem quam Adam. sed solum 
      <lb ed="#A" n="25"/>vt deo amabilius obediret: aduertens quanta bona 
      <lb ed="#A" n="26"/>eidem deus fecisset etiam in paradiso creando eam: quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>Ade non fecerat. Hec Guil.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1016">
      ¶ Item alia ratio ex <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1018">
      Bo<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nauentura circa lit. e. dist. xvii</ref>. vt sciret homo quod 
      faci<lb ed="#A" n="29" break="no"/>liter posset homo peruenire ad patriam si vellet dei 
      praec<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pta seruare: Ideo Adam creatum statim transtulit 
      <lb ed="#A" n="31"/>deus in paradisum delitiarum qui figurauit celestem 
      be<lb ed="#A" n="32" break="no"/>atam patriam. Et Euam ibi scilicet in paradiso formauit quae 
      <lb ed="#A" n="33"/>erat mater omnium homium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1035">
      ¶ Item tertia ratio ad idem. quia 
      <lb ed="#A" n="34"/>deus praesciebat hominis casum: et ad cadendum 
      procliuio<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rem mulierem. Uoluit ergo ex parte mulieris plus 
      benefi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cii conferre in paradiso creando vt firmius diligeret 
      <lb ed="#A" n="37"/>deum et persisteret in tentatione: sicut castra ex parte 
      de<lb ed="#A" n="38" break="no"/>biliori maiori prouidencia solent tutari et 
      fortifica<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ri etc. Ita et in proposito. Neque posset mulier 
      excu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>sare se de peccato: cum ipsa seducta fuit et causa peccati. 
      <lb ed="#A" n="41"/>et vt sic sensibiliter cognosceret quam multa bona 
      per<lb ed="#A" n="42" break="no"/>peccatum amisisset: ergo poenitentiam ageret: et ita dei 
      bonita<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tem penitendo laudaret. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e1060">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e1062">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1064">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Qua die deus creauit Adam 
      <lb ed="#A" n="45"/>Respondetur secundum doc. praecipue Fran. maro. et <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1070">Tho. super 
      <lb ed="#A" n="46"/>ii. di. xv. q. iii. ar. i.</ref> aliosque concorditer: quod deus 
      crea<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uit Adam die sexto siue sexta feria. et tunc compleuit 
      <lb ed="#A" n="48"/>opera sua. et die septimo requieuit: vt colligitur ex 
      scri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ptura. Ratio secundum Tho. quia senarius numerus secundum 
      <lb ed="#A" n="50"/>Arithmeticos perfectus dicitur ratione partium: eoque ex 
      omni<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bus partibus eius aliquotis aggregatis consurgit: ita quod 
      <lb ed="#A" n="52"/>partes aliquote senarii ordinatim et continue sibi 
      suc<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cedunt sine alterius numeri interpositione scilicet vnum 
      <lb ed="#A" n="54"/>duo tria faciunt sex. Item bis tria faciunt sex. Item 
      <lb ed="#A" n="55"/>duo et quattuor faciunt sex. Item vnum et quinque faciunt 
      <lb ed="#A" n="56"/>sex. Ideoque perfectio senarii congruit illi perfectioni 
      <lb ed="#A" n="57"/>mundi quae consistit in totalitate partium quantum ad esse 
      <!--7.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>primum. Et quia homo perfectissima creatura erat inter 
      cor<lb ed="#A" n="59" break="no"/>poralia: ideo sexto die produci debui scilicet post alia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1109">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Alia ratio secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1113">Bonauen ea. di. xv. ar. (creata. 
      <lb ed="#A" n="61"/>vlt. q. ii</ref> qua homo est dignissima creatura et finis omnium 
      <lb ed="#A" n="62"/>corporalium. propter quem facta sunt omnia sensibilia: ideo 
      <lb ed="#A" n="63"/>post omnia vltimo debuit produci tanquam finis aliorum 
      <lb ed="#A" n="64"/>praecedentium. Nam via generationis imperfectiora 
      prae<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cedunt: et ab eis vltimo venitur ad perfectum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1128">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Si dicas. Plus conuenit homo cum angelis quam cum 
      <lb ed="#A" n="67"/>bestiis: ergo debuit creari eodem die cum angelis: et non 
      <lb ed="#A" n="68"/>eodem die cum bestiis. Respondetur <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1136">secundum e. Bonauen.</ref> quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>etsi plus communicat cum angelis quantum est ex parte anime: non 
      <lb ed="#A" n="70"/>tamen quantum est ex parte corporis. Tertio ergo post omnia animalia 
      <lb ed="#A" n="71"/>debuit homo produci. quia prae omnibus animalibus homo habet 
      com<lb ed="#A" n="72" break="no"/>pletissimum corpus et plura menbra pro arte et vsu anime 
      <lb ed="#A" n="73"/>rationalis scilicet manum: digitosque et huiusmodi. Et quia corpus 
      <lb ed="#A" n="74"/>humanum est resuscitandum ad vitam perpetuam: ideo 
      <lb ed="#A" n="75"/>tanquam dominus omnium animalium et sensibilium debuit 
      postre<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mo produci: quoniam quanto aliquid completius et dignius fit: 
      <lb ed="#A" n="77"/>via originis est posterius: vt dicitur libro de animalibus de 
      <lb ed="#A" n="78"/>embryone. Et. <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1160">ii. Metaph.</ref>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e1162" source="http://scta.info/resource/aristmet-l2-d1e375@63-66">ex puero fit vir</quote> 
      per<lb ed="#A" n="79" break="no"/>fectus etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1168">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ De apparitione dei ipsi Ade 
      <lb ed="#A" n="81"/>Uide vbi Apparitio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h17777-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h17777-Hd1e1178">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h17777-d1e1180">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Qua hora diei sexte Adam fuit 
      <lb ed="#A" n="83"/>creatus: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1186">Guill. e. dist. xvii.</ref> quod de 
      ma<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ne hora qua tempore equinoctii incipit dies. Adam enim fuit 
      <lb ed="#A" n="85"/>conditus circa tempus equinoctii. Hec Guill. Ad 
      <lb ed="#A" n="86"/>idem etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1195">Fran. Maro.</ref> in annuciationis sermone 
      <lb ed="#A" n="87"/>dicit quod mundus initium creationis accepit tempore 
      equino<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ctii. vnde et tunc sol a primo signo zodiaci cursum 
      in<lb ed="#A" n="89" break="no"/>choat etc. Et sic secundum istos doctores mundus cepit 
      <lb ed="#A" n="90"/>initium in mense Martii quo sol videlicet intrat primum 
      si<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gnum celi id est arietem: et ibi incipit cursum suum: in quo 
      si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gno est primo creatus sol. et mundus tunc incipit 
      reno<lb ed="#A" n="93" break="no"/>uari: germinando herbas: flores: et arbores 
      vi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rescere tunc incipiunt. Propter quae <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1214">Exo. xii.</ref>
                  <quote xml:id="Vn7Pel-h17777-Qd1e1216" source="http://scta.info/resource/ex12_1 http://scta.info/resource/ex12_2">dixit dominus 
      <lb ed="#A" n="95"/>Mensis iste scilicet Martius vobis principium mensium 
      <lb ed="#A" n="96"/>primus erit in mensibus anni.</quote> Hanc opinionem videtur 
      <lb ed="#A" n="97"/>tenere etiam <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1226">Augustinus libro de quaestionibus no. ac ve.</ref> test. Et 
      <lb ed="#A" n="98"/>per consequens habetur quod Adam conditus sit circa tempus equinoctii 
      <lb ed="#A" n="99"/>in martio. Sed Lyra declinat ad aliam opinionem 
      <lb ed="#A" n="100"/>quam dicit communius teneri ab hebreis scilicet quod mundus 
      <lb ed="#A" n="101"/>factus est in mense Septembri quando fructus sunt in arboribus 
      <lb ed="#A" n="102"/>maturi et habent semina in seipsis. quia scribitur <ref xml:id="Vn7Pel-h17777-Rd1e1239">Gen i. </ref>
                  <lb ed="#A" n="103"/>Protulit terra herbam virentem et facientem semen. 
      Ue<lb ed="#A" n="104" break="no"/>rumtamen vt Commestor dicit Mundum in Martio factum 
      <lb ed="#A" n="105"/>dogmatizat ecclesia. et tunc pro passione christi et 
      resurre<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctione ac annunciatione et conceptione in vtero virginis 
      <lb ed="#A" n="107"/>colit festa deum laudando. 
      <lb ed="#A" n="108"/>De Adam plura vbi Anima 
      <lb ed="#A" n="109"/>et vbi Homo. et vbi Innocentie lapsus. et vbi 
      <lb ed="#A" n="110"/>Tentatio. et vbi Originalis iusticia. 
      <!--8.xml-->
      <pb ed="#A" n="9"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
