<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eua</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Eua</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="204"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-g62254">
            <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e110">Eua</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="18"/>Aa que fuit 
      pru<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ma mulier dee ipsa queruntur plura secundum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quattuor causas naturales.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e125">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="21"/>Quare deus non simul creauit virum scilicet Adam et 
      <lb ed="#A" n="22"/>muliere scilicet Euam: cum tamen tam angelos omnes simul creauit 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et tam animalia vtriusque sexus simul sub duplici 
      sexu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>creauit singulas species eorum. Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e135">
      Bo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nauen. in. ii di. xviii. ar. i. q. i.</ref> Primo quod non est 
      si<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mile de hominibus et aliis animalibus propter legem ma 
      <lb ed="#A" n="27"/>trimonii que in homine attenditur inter virum et femi 
      <lb ed="#A" n="28"/>nam. Sed huiusmodi lex non est in bestiis. Ideoque deus 
      <lb ed="#A" n="29"/>aliter fecit hominem. videlicet vt ex viro fieret mulier. 
      <lb ed="#A" n="30"/>quia vir est caput mulieris: non econuerso: vt 
      do<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cet apostolus. <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e154">Ad hec. §. ii.</ref> Nec etiam est simile de 
      an<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gelis qui sunt incorporei spiritus non 
      multiplicabi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>les per generationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e161">
      ¶ Secundo ergo ad quesitum 
      dicen<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dum secundum Magistrum ea. dist. xviii quod deus non simul crea 
      <lb ed="#A" n="35"/>uit virum et mulierem. sed vnicum scilicet Adam: et ex eo 
      <lb ed="#A" n="36"/>Euam ac alios fieri voluit. Primo vt vnum esse 
      <lb ed="#A" n="37"/>generis humani principium: sicque superbia 
      diabol<lb ed="#A" n="38" break="no"/>confunderetur: et hominis humilitas dei similitudine 
      subl<lb ed="#A" n="39" break="no"/>maretur. Nam diabolus concupierat esse principium 
      <lb ed="#A" n="40"/>aliud a deo. ideo vt hec superbia eius retunderetur 
      <lb ed="#A" n="41"/>hoc homo in munere accepit vt sit principium hominum 
      <lb ed="#A" n="42"/>quod diabolus rapere voluit: nec obtinuit. Secun 
      <lb ed="#A" n="43"/>do vt per hoc imago dei magis in homine appareret 
      <lb ed="#A" n="44"/>Quia sicut deus omnibus rebus principium extitit 
      cre<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tionis: ita homo omnibus hominibus principium generatio 
      <lb ed="#A" n="46"/>nis. Tertio secundum Aug. vt dum cognoscerent homines 
      <lb ed="#A" n="47"/>se ex vno indiuiduo esse omnes: se quasi vnum amarent 
      <lb ed="#A" n="48"/>Hec Magister Deus ergo laudabilis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e197">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e199">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e201">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Quare prima mulier scilicet Eua 
      for<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mata est a deo ex latere viri: Magister supra Respondet quod 
      <lb ed="#A" n="51"/>ad ostendendum quia in consortium dilectionis creabatur 
      <!--203.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="52"/>Ideo non de capite: ne videretur praeferenda viro. nec 
      <lb ed="#A" n="53"/>de pedibus: sed ex latere. quia non ancilla sed socia 
      vi<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ro facta est. Alia ratio secundum Lyram super Gen: vt vir 
      vxo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>rem magis diligeret: sic quod ei inseparabiliter matrimo 
      <lb ed="#A" n="56"/>nio coniungeretur dum cognosceret eam ex seipso 
      produ<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ctam esse: tanquam suam carnem propriam fouendam. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="58"/>fuit maxime necessarium in specie humana in qua 
      <lb ed="#A" n="59"/>mas et femina secundum dictamen recte rationis habent simul 
      <lb ed="#A" n="60"/>manere per totam vitam. quod non contingit in aliis 
      anima<lb ed="#A" n="61" break="no"/>libus: licet coniungantur propter generationem ad tempus et 
      <lb ed="#A" n="62"/>puta quousque in anno enutriunt pullos sunos. et 
      <lb ed="#A" n="63"/>homo domesticam vitam tenetur cum vxore toto tempore vite 
      <lb ed="#A" n="64"/>gerere. Unde Eua facta est ex latere intra quod 
      pro<lb ed="#A" n="65" break="no"/>pe est cor situatum: quod est principium vite et fons 
      amo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ris: dicente Philosopholiro de vita et morte. Cor est 
      pri<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mum viuens et vltimum moriens. Propterea Gen. 
      <lb ed="#A" n="68"/>i. Relinquet homo pa. et ma. et adherebit vxori sue: et 
      <lb ed="#A" n="69"/>fiunt duo in carne vna. Tertia ratio vt figuretur 
      sa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cramentum hoc magnum in christo et ecclesia <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e255">Eph. v.</ref>
                  <lb ed="#A" n="71"/>De hoc. §. subsequenti. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e261">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e263">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e265">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Sed cur facta est Qua ex Adam 
      <lb ed="#A" n="73"/>dormiente et non vigilante: <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e271">Magister vbisnc. videlicet li. ii 
      <lb ed="#A" n="74"/>e. di. xviii.</ref> Respondet quod Primo ideo: ne horrorem vel 
      <lb ed="#A" n="75"/>penam sensisse mostraretur adam in detractione 
      coste<lb ed="#A" n="76" break="no"/>et sic dei opus mirabile commendaretur cum latus 
      <lb ed="#A" n="77"/>aperuit et partem separauit: ita quod nec a sopore illum 
      exci<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tauit: nec a quiete contemplationis turbauit: nec 
      <lb ed="#A" n="79"/>lesit etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e288">
      ¶ Qud siquis obiiciat Quia deus potuit 
      <lb ed="#A" n="80"/>separare costam a vigilante eque sine dolore et 
      hor<lb ed="#A" n="81" break="no"/>rore. Dicendum secundum Bonauen. ea. di. q. i. et Rich. quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>bene potuit: sed non fecit propter commendandum 
      mira<lb ed="#A" n="83" break="no"/>culum: vt dictum est. et propter rationes subnetas. 
      Se<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cundo sic voluit deus adam dormiente: vt ipse adam 
      <lb ed="#A" n="85"/>mente eleuaretur in sopore ad praeuidendum dei 
      reue<lb ed="#A" n="86" break="no"/>la tione multa futura de christo et ecclesia et sanctis qui et 
      <lb ed="#A" n="87"/>sacro mtrimonio procrearetur scilicet patriarche: prophete: apostoli 
      <lb ed="#A" n="88"/>et sic de aliis. Unde et statim cum euigilauit 
      propheta<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uit di. Hoc nunc os ex ossibus meis etc. vt patet per 
      <lb ed="#A" n="90"/>Aug. li. ix. super Gen. Tales autem visiones magis 
      se<lb ed="#A" n="91" break="no"/>de fiunt in somno: sensibus quietatis: vt claret pluribus 
      <lb ed="#A" n="92"/>scripturis. Tertio secundum Guill. Scotist. e. di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="93"/>li. ii. vt per dormitionis quietem vnius in alium quieta 
      perma<lb ed="#A" n="94" break="no"/>nentia vsque ad dormitionem mortis vel transitus ei 
      <lb ed="#A" n="95"/>hac vita designaretur. Quarto praecipue propter 
      figu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>randum mysterium christi et ecclesie. quia sicut de Adam 
      <lb ed="#A" n="97"/>dor miente formata est Eua: sic de christo in cruce 
      <lb ed="#A" n="98"/>hormiente id est moriente: fundata est ecclesia sponsa christi 
      <lb ed="#A" n="99"/>per sacramenta quae habent efficaciam ex sanguine chri. vnde de 
      la<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tere christi in cruce mortui profluxit sanguis scilicet 
      reden<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ptionis et aqua ablutionis scilicet baptismi et poenitentie: et ex 
      <lb ed="#A" n="102"/>conseti alia sacramenta habent efficaciam ex christi morte. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e341">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e343">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e345">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Sed vbi suit Eua condita: eti 
      <lb ed="#A" n="104"/>quae hora: Ad hecidem Guill. et doc. dicunt: quod Adam 
      <lb ed="#A" n="105"/>formato in agro Damasceno et immediate statim 
      <lb ed="#A" n="106"/>tramsposito in paradisum: ibi scilicet in paradiso immisit dominus 
      <lb ed="#A" n="107"/>soporem in adam: et tunc formata est Eua a deo. Et de 
      <lb ed="#A" n="108"/>hoc latius dictum est supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e360">Adam. §. xi.</ref> et sequentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e363">
      <!--204.xml-->
                  <pb ed="#A" n="205"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ An autem AEua condita sit 
      epr<lb ed="#A" n="2" break="no"/>dextero latere Ade vel sinistro: Uidetur saluo 
      iu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dicio meliori quod ex dextero. Tum propter praefiguratio 
      <lb ed="#A" n="4"/>nem ecclesie et christi in dextero latere vulnerati. Tum propter 
      <lb ed="#A" n="5"/>honorandum Euam tanquam consortem regni cum adam. Nam 
      <lb ed="#A" n="6"/>reges dextras dant regine etc. Unde patet deus 
      lau<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dabilis in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e389">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e391">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e393">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum Qua et Adam in 
      para<lb ed="#A" n="9" break="no"/>diso habuissent quandoque dormire naturali sopore: 
      <lb ed="#A" n="10"/>Si dicas quod sicut scriptura dicit Gen ic.t Adam 
      dor<lb ed="#A" n="11" break="no"/>miuisse quando Eua fuit formata: Ita fuisset et in ipsa 
      <lb ed="#A" n="12"/>Eua quandoque ac filiis eorum si in paradiso stetissent. Ex 
      <lb ed="#A" n="13"/>hoc non habetur quod naturali sopore dormiuissent. 
      <lb ed="#A" n="14"/>quia scriptura expresse dicit quod immisit dominus soporem in adam 
      <lb ed="#A" n="15"/>Ex quo constat vt dicit Lyra: quod ille sopor nuon fuit 
      natu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>raliter causatus: sed a deo immissus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e415">
      ¶ Respondetur ergo 
      <lb ed="#A" n="17"/>secundum Bonauen. e. di. xviii. q. i. concor. Rich. quod si 
      ada<lb ed="#A" n="18" break="no"/>stetisset etiam fuisset in eo et aliis hominibus in paradiso 
      <lb ed="#A" n="19"/>somnus aliquando naturaliter: non propter debilitationem 
      <lb ed="#A" n="20"/>virium potentie sensitiue vel ex lassitudine sensuum 
      <lb ed="#A" n="21"/>vt modo fit in nobis: sed propter vigorationem potentie 
      <lb ed="#A" n="22"/>vegetatiue. quoniam etsi neutram harum virium contingeret 
      <lb ed="#A" n="23"/>in homine ibi lassari: tamen quando vna cessabat ab operatione 
      <lb ed="#A" n="24"/>alteram vigorari contingebat: dum tota anima sensibus 
      <lb ed="#A" n="25"/>exterioribus sopitis circa actum vnius virtutis intendebat 
      <lb ed="#A" n="26"/>Uerum tamen licet varie sint opiniones: tamen vt plures 
      di<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cunt: praesertim Ubertinus de Casali. Aliter fuisset 
      <lb ed="#A" n="28"/>in paradiso somnus hominum quam modo. Nam videmus quod modo 
      <lb ed="#A" n="29"/>somnus in nobis aufert liberi arbitrii vsum et 
      sepe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>lit actum rationis: et per consequens tollit actum meriti et 
      <lb ed="#A" n="31"/>demeriti. et est magne imperfectionis. quia destruit 
      <lb ed="#A" n="32"/>actum contemplationis. Unde et a somno expergefacti 
      experi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mur in nobis hebetudinem mentis. et post somnum non 
      <lb ed="#A" n="34"/>statim sinimur libere in deum ferri mente: sed cum 
      <lb ed="#A" n="35"/>nouo conatu oportet nos redire ad mentis 
      clari<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tatem et suauitatem quam prius fueramus exparti. Sed si 
      <lb ed="#A" n="37"/>stetissemus in innocentia: tunc vt Augustinus super Gen dicit 
      <lb ed="#A" n="38"/>li. ix. expresse fuisset clarior contemplatio dormientium 
      <lb ed="#A" n="39"/>quam sit modo visio vigilantium. nec somnus 
      impediuis<lb ed="#A" n="40" break="no"/>set vsum liberi arbitrii: imo mens in deum 
      eleua<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ta multas reuelationes et suauitates hausisset 
      <lb ed="#A" n="42"/>Sicut et adam praeuidit plura in praedicta soporatione. 
      <lb ed="#A" n="43"/>Unde per peccatum icurrimus omnes defectus et errores igno 
      <lb ed="#A" n="44"/>rantie ac quaeque impedimenta somnii et aliarum miseri 
      <lb ed="#A" n="45"/>arum penas: vt dicit Augusgiu. in enchyst. ca. viii. et sancti doc. 
      <lb ed="#A" n="46"/>comnit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e483">
      ¶ Ad hec vide infra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e485">Homo. §. xx. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e489">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e491">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e493">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Utrum Qua sit formata ex 
      nuda<lb ed="#A" n="48" break="no"/>costa Ade sine carne: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e499">Guill. e. di. xviii.</ref>
                  <lb ed="#A" n="49"/>et communiter doc. quod non. imo cooperta carnibus. Unde dixit 
      <lb ed="#A" n="50"/>Adam. Hoc nuc os ex ossibus um. et caro(inquit) de 
      car<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ne mea. Ex quo patet quod cum costa fuit particula carnis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e509">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Quare autem non fecit deus Euam de car (sumpta. 
      <lb ed="#A" n="53"/>ne Ade: nec de solo osse vel costa: Respondetur secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nauen. e. di. xviii. quod de osse ideo voluit facere vt 
      <lb ed="#A" n="55"/>vir esset in robur mulieris quae est inferioris setus et sic 
      <lb ed="#A" n="56"/>mulier per virum iuuaretur et conseruaretur in iusticia ac 
      <!--204.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>sustentaretur. sicut caro per ossasirmatur et susentatur. vnd 
      <lb ed="#A" n="58"/>mulier per consortium viri vigoratur. Sed quoniam vir 
      per<lb ed="#A" n="59" break="no"/>mulierem emolliter et sepe ad bona vel mala inclinatur 
      <lb ed="#A" n="60"/>vt patet de Adam et Eua in tenatione serpentis: et de 
      <lb ed="#A" n="61"/>multis aliis etiam sanctis viris: ideocaro simul cum costa est 
      <lb ed="#A" n="62"/>sumpta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e540">
      ¶ Nota ergo secundum Guil. e. di. xviii. quod 
      muli<lb ed="#A" n="63" break="no"/>er quasi mollis aer dicitur tripliciter. vte Primo propt 
      infir<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mitatem propter quam est fragiliore mollior ad 
      resi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>stendum malo quam vir vt in pluribus Secundo propter 
      mol<lb ed="#A" n="66" break="no"/>liendum. Ecci. xlii. Melior est niquitas viri quam 
      mu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lier bene faciens. Lyra. Melior et i est minus mala escilicet 
      <lb ed="#A" n="68"/>ad cohabitandum. quia magis emolit cor viri ad 
      pec<lb ed="#A" n="69" break="no"/>candum carnaliter: quam iniquitas virito habitantis 
      alli<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ciat ad consentiendum. Uel alitersum eundem Guil. 
      <lb ed="#A" n="71"/>quia vir significat fortem in virtutibis. mulier infirmum. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Melior autem dicitur iniquitas viri d est habonis fortis casus 
      <lb ed="#A" n="73"/>in vicium scilicet occasionaliter: quia fortius resurgit: quam mulier 
      <lb ed="#A" n="74"/>bene faciens id est quam si infirmus operetur bonum. quia ex hoc in 
      su<lb ed="#A" n="75" break="no"/>perbiam erigitur. Tertio mulier dicitur propter sexum contra virum 
      <lb ed="#A" n="76"/>bistinctu: sicut Eua fuit dicta mlier cum esset virgo 
      <lb ed="#A" n="77"/>adhuc in paradiso: et proptersexum: et proter Ade 
      indu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ctionem in peccatum molliendo cor illius ad consensum. 
      <lb ed="#A" n="79"/>ergo mollis. dicitur et ob hoc mulier quasi molis aer. Unde 
      <lb ed="#A" n="80"/>Prigen. diffinit dci. Mulier est capul peccati: delicti 
      <lb ed="#A" n="81"/>mater: transgressio legis antiquoe expulso paradisi: et 
      <lb ed="#A" n="82"/>consequenter arma diaboli. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e587">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e589">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e591">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Sed Qualiter ex taparua 
      co<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ta cum carne facta est Eua mulier magna: quia 
      cre<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ditur facta in etate perfecta et quantitate magna sicut 
      <lb ed="#A" n="86"/>et Adam. Idem Guill. dicit quod deus superaddidit 
      ali<lb ed="#A" n="87" break="no"/>quam materiam. Sed vnde sumpsit illam: Respondendum 
      <lb ed="#A" n="88"/>est inquit quod creauit ex nihilo. Unde non est bene 
      intelli<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gibile quod Hugo de sancto Uic. dicit: quod ex sola 
      costa<lb ed="#A" n="90" break="no"/>fuerit producta mulier. Tunc enim non fuisset nisi 
      ra<lb ed="#A" n="91" break="no"/>refactio maior illius. Non videtur autem vt tantum 
      rarefi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>eri possit vna costa quod ex ta stet corpus perfecte 
      mu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lieris. Hec Guill. Alii autem sicut et Magister di. e. xviii 
      <lb ed="#A" n="94"/>dicunt quod fuit sine additione materie aliunde sumpte. 
      <lb ed="#A" n="95"/>sed sicut de nihilo deus produxit materiam: ita a 
      for<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tiori pouit facere de modica materia magna 
      per<lb ed="#A" n="97" break="no"/>multiplicationem materie in seipsa: non per additionem 
      <lb ed="#A" n="98"/>extrinsece rel. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e629">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e631">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e633">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed An ista costa de qua 
      for<lb ed="#A" n="100" break="no"/>mata est Eua fuit superflua in adam An necessario 
      <lb ed="#A" n="101"/>requisita ad esse perfectum ade tanquam de integritate 
      <lb ed="#A" n="102"/>eiusdem. Nam si fuit superflua: sequitur quod fuit 
      mostru<lb ed="#A" n="103" break="no"/>osa: sicut sextus digitus in manu. quod non decuit in 
      pi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>mo homine a principio sue creationis esse. quia sic non 
      be<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ne esset a deo formatus cum deus et natura non 
      abun<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dent in superfluis: nec deficiunt in necessariis. 
      De<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nique cum esset superflua: non ergo oportuisset carnem 
      re<lb ed="#A" n="108" break="no"/>pleri pro ea superextendendo scilicet cutem super carnem in 
      loco<lb ed="#A" n="109" break="no"/>separationis. Rursus Si illa costa fuit necessaria 
      <lb ed="#A" n="110"/>Ade: ergo debuit ei alia costa reddi pro ea: alias illa 
      re<lb ed="#A" n="111" break="no"/>mota: corpus ade remansit diminutum et imperfectum. 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod repugnat conditioni primi hominis qui fuit perfectissimus 
      <lb ed="#A" n="113"/>in corpore et anima Et sic mulier non fuisset sibi data in 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#A" n="206"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>adiutorium: sed in detrimentum. Respondetur secundum Guil. 
      <lb ed="#A" n="2"/>et Bonauen. Rich. Tho. et Lyram: ac alios doc. quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>Adam dupliciter potest considerari. Uno modo inquantum 
      indi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uiduum. Et sic non fuit illa costa necessaria ad esse 
      <lb ed="#A" n="5"/>eitus scilicet indiuiduale ideo illa sublata remansit 
      cor<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pus Ade integrumatque perfectum sub ratione indiuidur 
      <lb ed="#A" n="7"/>Alio modo potest consuerari inquantum Adam est 
      principiu<lb ed="#A" n="8" break="no"/>totius humani geteris. Et sic fuit illa costa necessa 
      <lb ed="#A" n="9"/>ria: vt scilicet ex ea prodiceretur Eua pro conseruatione 
      specier<lb ed="#A" n="10" break="no"/>humante per generationem ex ambobus. Et ita non 
      fu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>it mostruosa. quia mostra sunt praeter nature 
      inten<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tionem: ex. ii Phsicus. Ibi autem intendebatur 
      conserua<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tio speciei. Paet ergo quod licet esset superflua ratione 
      indi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uidui: tamen erat necessaria ratione speciei. Sicut super 
      <lb ed="#A" n="15"/>fluum alimenti dquo fit semen ad generationem et 
      specie<lb ed="#A" n="16" break="no"/>conseruationem st necessarium: ex. ii de anima. tamen est su 
      <lb ed="#A" n="17"/>perfluum indiuiduo. Sic in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e712">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e714">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e716">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ An ergo illa costa in futuro 
      re<lb ed="#A" n="19" break="no"/>surget in Eua An ii adam: Guill. ibidem dicit 
      <lb ed="#A" n="20"/>quod resurget ir Eua. non in adam. quia solum fuit in 
      <lb ed="#A" n="21"/>Adam cocrata propter Euam et sue speciei multi 
      <lb ed="#A" n="22"/>plicationem: nec fuit necessaria indiuiduo ade 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e730">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e732">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e734">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Utum Eue formatio facta sit 
      <lb ed="#A" n="24"/>a solo deo: An etam ministerio angelorum: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="25"/>secundum Magistrum e. di xviii. cum Augustino li. ix. super 
      <lb ed="#A" n="26"/>Gen. ad lit. et Rich. de media vil. circa litr. quod quo ad 
      <lb ed="#A" n="27"/>aliqua angeli ministrauerunt in ista formatione 
      <lb ed="#A" n="28"/>mulieris. videlicet ipsum Adam deo iubente soporando: et 
      <lb ed="#A" n="29"/>costam cum carne abstrahendo. Sed quo ad alia 
      ange<lb ed="#A" n="30" break="no"/>li non potuerunt efficere. quia angeli nullam possunt 
      crea<lb ed="#A" n="31" break="no"/>re naturam. ergo nec formare: costam in mulierem 
      transsub<lb ed="#A" n="32" break="no"/>stantiando: nec carnis supplementum in locum 
      costo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>faciendo in instanti. vnde nec dicuntur creatores 
      ange<lb ed="#A" n="34" break="no"/>liro sicut nec agricole dicuntur creatores segetum ve. 
      <lb ed="#A" n="35"/>arborum: licet seminent talia. Sed solus deus dicitur 
      crea<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tor et formator mulieris et omnium. Unde Augustinus supra dicit 
      <lb ed="#A" n="37"/>Supplementum carnis in coste loco: et corpus et 
      <lb ed="#A" n="38"/>animam femine: configurationemque membrorum et omnes sen 
      <lb ed="#A" n="39"/>sus et viscera omnia deus per se fecit: quamus costa per 
      <lb ed="#A" n="40"/>angelos abstracta sit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e776">
      ¶ Quare autem deus per seipsum 
      <lb ed="#A" n="41"/>voluit facere talem formationem mulieris 
      Bonauen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tura dat rationem. quia modus ille formandi non 
      po<lb ed="#A" n="43" break="no"/>terat fieri potestate creature eo modo quo facta est: prout 
      <lb ed="#A" n="44"/>dictum est. Et Secundo ideo: vt homo vtriusque sexus imme 
      <lb ed="#A" n="45"/>diate in deum tenderet diligendo a quo se nosset imme 
      <lb ed="#A" n="46"/>diate esse factum. Tertio additur secundum Ansis. vt homo 
      <lb ed="#A" n="47"/>totus nulli nisi deo subesse vel propter deum tantum 
      alicu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>subiici obligaretur Propterea non permisit etiam 
      sur<lb ed="#A" n="49" break="no"/>plementum carnis in locum coste in corpore Ade 
      per<lb ed="#A" n="50" break="no"/>angelos fieri: ne in aliquo teneretur homo angelo 
      nisi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>secundum deum. Nam si aliquid angelus fecisset in adam vt 
      <lb ed="#A" n="52"/>Eua: tunc aliquid iuris in eis et filiis eorum haberet vt 
      <lb ed="#A" n="53"/>intantum homo angelo subesst obligatus deseruire etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e809">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e811">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e813">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Quare QEue formatio de 
      costa<lb ed="#A" n="55" break="no"/>Ade huiusmod scilicet aterali potius quam de alia facta est: 
      <lb ed="#A" n="56"/>Respondetur secundum doc. fheolis. quod hoc conueniebat magis 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ossi laterali prope pectus existent: pluribus rationibus 
      <lb ed="#A" n="58"/>Primo propter societatis coniugalis et amoris 
      desi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gnationem: vt patuit supra. §. ii. Secundo propter christi et 
      <lb ed="#A" n="60"/>ecclesie figurationem: vt etiam patuit. §. iii. Preterea 
      <lb ed="#A" n="61"/>Tertio propter mulierum moralem condicionem. Nam vt 
      <lb ed="#A" n="62"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e839">Anton. Floren. iii. parte summe. ti. i. c. xxv.</ref> et alii 
      con<lb ed="#A" n="63" break="no"/>corditer dicunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e844">
      ¶ Costa habet Primo proprietatem 
      <lb ed="#A" n="64"/>sonorositatis. Nam ossa collecta in sacco si fortiter 
      <lb ed="#A" n="65"/>collidantur sonant. quod non facit terra. Costa autem late 
      <lb ed="#A" n="66"/>ris cum hoc habet curuitatem. Et sic significat quod muli 
      <lb ed="#A" n="67"/>er est naturaliter loquacitate sonans: et sepe non 
      re<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cta loquens: sed fallax. Ideo <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e857">Philosophus. iii. Pol.</ref> dicit 
      <lb ed="#A" n="69"/>quod si mulier eloquens sit: non est ascribendum virtuti 
      <lb ed="#A" n="70"/>sed loquacitati: quam habet er natura. Ideoque 
      Ecci<lb ed="#A" n="71" break="no"/>xxvi. scribitur: quod donum dei est magnum: mulier 
      taci<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ta et sensata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e868">
      ¶ Secundo Ossa sunt dura et 
      diffi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>culter flectuntur: et os lateris frangitur prius quam 
      rectifi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cetur: Sic mulier voluntati viri contrariatur: nec faciter 
      <lb ed="#A" n="75"/>flectitur ad concordiam. Unde poeta dicit quod Mulier semper 
      <lb ed="#A" n="76"/>prona est rei quae prohibetur ei. Et patuit in Eua quae 
      ve<lb ed="#A" n="77" break="no"/>titum pomum prona fuit comedere. de ligno autem 
      vi<lb ed="#A" n="78" break="no"/>te quo viueret minus curauit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e884">
      ¶ Tertio secundum Aristo. li. 
      <lb ed="#A" n="79"/>de animalibus Malolrier minoris est capitis et vocis 
      gra<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cilioris quam vir. Et ossa laterum in homine sunt 
      pau<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ce carnis: nec habent intra se medullas etc. In quo 
      <lb ed="#A" n="82"/>significatur quod viri plus habent vigere ratione quam 
      fe<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mine: et eis voce praecipere docendo. Et ipse femine non 
      <lb ed="#A" n="84"/>debent multum amare carnalia: sed castitatem. ideo 
      <lb ed="#A" n="85"/>de latere sunt facte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e903">
      ¶ Quarto secundum Isid. liro etymo. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Costa dicitur quasi custodia. quia coste lateris 
      custodi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>unt omnia interiora et molliciem ventris: ac viscera 
      <lb ed="#A" n="88"/>vallando seruant. Sic docetur quod mulier debet esse 
      <lb ed="#A" n="89"/>prouida ad custodiendum et fouendum ea quae sunt 
      in<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tra domum. Uir autem extra intendere: vt docetur 
      libro<lb ed="#A" n="91" break="no"/>Icono. Et videmus in auibus et animalibus quod femine 
      <lb ed="#A" n="92"/>in nido fouent oua vel fetus etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e921">
      ¶ Quinto vt dicitur 
      <lb ed="#A" n="93"/>libro de nat. re. coste dextri lateris sunt fortiores quam 
      <lb ed="#A" n="94"/>sinistri. et in homine sunt communius octo in vtroque 
      la<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tere inserte. Nonnulli sunt qui habent decem in vtroque 
      la<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tere. Et vt dicit Razi Amplitudo lateralium costarum 
      <lb ed="#A" n="97"/>fortitudinem declarat et iram multam. Curuitas non 
      <lb ed="#A" n="98"/>mia: morum maliciam. sed equalitas signum bonum est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e937">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Et in his docemur spiritualiter quod mulieres debe 
      <lb ed="#A" n="100"/>rent esse fortes ad bene operandum et deuotiores ad 
      <lb ed="#A" n="101"/>christum dextro latere lancea vulneratum pro nobis. In quo 
      <lb ed="#A" n="102"/>redemptionis nostre et ablutionis ostedit sacramen 
      <lb ed="#A" n="103"/>tum effusione sanguinis et aquae. Unde mulieres deberent 
      <lb ed="#A" n="104"/>sepius recolere deuotius vulnera christi: et ob hoc 
      com<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pati infirmis et egentibus membris christi: cogitans quod 
      <lb ed="#A" n="106"/>formatio mulieris ex latere Ade dextro vt creditur 
      fi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>gura fuit ecclesie totius ex latere christi dextero fun 
      <lb ed="#A" n="108"/>date. Unde Augustinus et ecclesia canit di. Intercede 
      pro<lb ed="#A" n="109" break="no"/>deuoto femineo sexu. ad significadum quod deberent 
      <lb ed="#A" n="110"/>esse magis deuote femine quam viri. Item docemur etiam 
      <lb ed="#A" n="111"/>quod octo beatitudines et decem precepta fortiter debe 
      <lb ed="#A" n="112"/>rent custodire. et quod equalitatem deberent habere: nec sequi 
      <lb ed="#A" n="113"/>passionum excessum et morum malorum inclinationem. 
      <lb ed="#A" n="114"/>vt de his dictum est vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e973">Corpus. §. xix. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e977">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e979">12</head>
               <!--206.xml-->
               <pb ed="#A" n="207"/>
               <cb ed="#A" n="a"/>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e987">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum formatio eue de 
      costa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>Ade fuit per miraculum: Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e993">Guill. e. di. xviii. </ref>
                  <lb ed="#A" n="3"/>quod Mirabile et Miraculum differunt proprie sicut 
      <lb ed="#A" n="4"/>superius et infertus scilicet animal et homo. Nam omne 
      miracu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lum est mirabile: non econuerso. Unde ad hoc quaesitum 
      <lb ed="#A" n="6"/>idem ponit talem conclusionem. Sic inquit productio 
      mu<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lieris de Ade costa fuit mirabilis vt non esset 
      pro<lb ed="#A" n="8" break="no"/>prie miraculum. Et huic concor. Bonauen. et Tho. 
      <lb ed="#A" n="9"/>Declaratur. Nam quod fuit mirabilis patet. quia cunctam 
      <lb ed="#A" n="10"/>excedebat humanam facultatem vel creatam. Nam propter 
      <lb ed="#A" n="11"/>admirari ceperunt homines philosophiari. i. Metaph. Ideo 
      <lb ed="#A" n="12"/>Mirabile dicitur: aut cuius ratio ignoratur: aut cuis 
      <lb ed="#A" n="13"/>factura excedit virtutem mirantis. Utrumque autem erat 
      <lb ed="#A" n="14"/>in proposito. ergo fuit hec formatio mirabilis: 
      vtpo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>te modo supernaturali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1025">
      ¶ QExd autem non fuit 
      miracu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>lum proprie. declaratur. quia vt dictum fuit supra vbi <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e1029">
      Demo<lb ed="#A" n="17" break="no"/>nes. §. lvi.</ref> Ad esse miraculi propie dicti requiritur quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>sit insolitum: hoc est contra cursum nature solitum: etiamsi 
      <lb ed="#A" n="19"/>non raro sed sepius eueniat. Non enim raritas facit esse 
      <lb ed="#A" n="20"/>miraculum: sed tantummodo mirum. Nam si deus qualibet die 
      il<lb ed="#A" n="21" break="no"/>luminaret mille cecos: adhuc esset miraculum: et 
      <lb ed="#A" n="22"/>tamen sepe eueniret. Et eclipsis lune vel solis non esset 
      <lb ed="#A" n="23"/>miraculum que tamen raro contingit. Sed ad propositum 
      <lb ed="#A" n="24"/>Productio mulieris de huiusmoi costa non fuit 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tra cursum nature. quia etiam nunc natura producit 
      <lb ed="#A" n="26"/>costas de hominibus per generationem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1054">
      ¶ Quod si dicatur. 
      Fu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>it ne arduum: Respondendum est inquit quod sic. Sed non 
      <lb ed="#A" n="28"/>omne arduum habet rationem miraculi. Est enim triplex 
      <lb ed="#A" n="29"/>arduum scilicet supra naturam: et praeter naturam: et contra 
      na<lb ed="#A" n="30" break="no"/>turam. Arduum supra natura est quando tale factum nequit 
      <lb ed="#A" n="31"/>pmnino facere natura: sicut fuit incarnatio vebi dei 
      <lb ed="#A" n="32"/>Arduum preter naturam est: quando natura scilicet bene 
      attin<lb ed="#A" n="33" break="no"/>git in facto sed non in modo faciendi: ita tamen quod iste 
      <lb ed="#A" n="34"/>modus non sit contrarius modo agendi naturali: sicut 
      com<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uersio virgarum in serpentes. possent enim longo tempore 
      <lb ed="#A" n="36"/>conuerti per alterationes. Et ista praedicta duo sic 
      faci<lb ed="#A" n="37" break="no"/>unt mirabile quod non miraculum proprie loquendo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1080">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Preterea arduum contra naturam dicitur quando est contrarium cursui 
      <lb ed="#A" n="39"/>nature: ita quod natura bene attingit in facto: sed non 
      <lb ed="#A" n="40"/>in modo faciendi. sicut illuminatio ceci. Natura enim 
      <lb ed="#A" n="41"/>bene facit visionem: sed non post privationem Et hoc solum 
      <lb ed="#A" n="42"/>arduum habet rationem miraculi. Unde si formatio Eue 
      <lb ed="#A" n="43"/>de costa ade dicatur alibi miraculosa: sicut dicit Magite 
      <lb ed="#A" n="44"/>sentur. fore miraculosam: debet accipi communiter scilicet 
      mi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>raculum pro mirabili. quia hec formatio quantum ad 
      mo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dum fiendi fuit supernaturalis et miraculosa: eo quod non 
      <lb ed="#A" n="47"/>fuit naturalis modus propagationis mulieris ex 
      costa<lb ed="#A" n="48" break="no"/>viri: sicut nec ade ex limo. Sed quantum ad proprietates 
      <lb ed="#A" n="49"/>consequentes naturas institutas non debet miraculo 
      <lb ed="#A" n="50"/>attribui. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1112">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1114">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1116">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum corpus Eue productum 
      fu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>erit ex costa Ade velut ex semine siue secundum rationem 
      se<lb ed="#A" n="53" break="no"/>minalem: Respondetur secundum Guill. e. di. xviii. quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="54"/>non est facta per generationem. Unde Augustinus super Gen. 
      <lb ed="#A" n="55"/>dicit. Illa quae secundum causam seminalem fiunt: ita naturaliter 
      <lb ed="#A" n="56"/>dicimus fieri quod sic naturalis cursus scilicet propagationis 
      <lb ed="#A" n="57"/>hominibus innotuit. Sed ista non fuit sic. Unde Magister 
      <!--206.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ibidem dicit Non habust rerum prima conditio vt mulier 
      <lb ed="#A" n="59"/>sic fieret: sed vt sic solum posset fieri. Et sic patet quod 
      <lb ed="#A" n="60"/>non erat ibi ratio seinalis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1145">
      ¶ Sed quoniam constat quod ibi 
      <lb ed="#A" n="61"/>fuit potentia ad producendum simile ex costa Quare ergo 
      <lb ed="#A" n="62"/>in illa costa non dicitur fuisse ratio seminalis: sicut est in 
      se<lb ed="#A" n="63" break="no"/>minibus plantarum et arborum vbi ex similibus producitur simile: 
      <lb ed="#A" n="64"/>et eodem modo est in animalibus Respondet idem Guill. quod ideo 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia ad hoc vt aliquid dicatur semen alicuius: requiritur quod 
      <lb ed="#A" n="66"/>sit in proxima dispositione ad illud. cuiusmodi 
      dis<lb ed="#A" n="67" break="no"/>positio non erat in illa costa ad producendum Euam ex 
      <lb ed="#A" n="68"/>ea.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1165">
      ¶ Proinde Nota secundum e. Guill. e. dist. xviii. cum 
      <lb ed="#A" n="69"/>Bonauen. quod effectus in rebus mundi fiunt secundum tres 
      ratio<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nes differentes inter se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1172">
      ¶ Primo quidam fiunt secundum 
      ratio<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nem primordialem quae etiam dicitur ratio causalis et ratio idealis: 
      <lb ed="#A" n="72"/>vt trahi potest ex Augustino super Gen. ad lit. Et hec 
      <lb ed="#A" n="73"/>dicitur primordialis ratio: quia est prima ratio ceteris omnibus. et est 
      <lb ed="#A" n="74"/>de rebus diuina dispositio quae dicitur primordialis in 
      re<lb ed="#A" n="75" break="no"/>spectu ad prius negatiue. quia nulla est prior ipsa 
      qui<lb ed="#A" n="76" break="no"/>est prima omnium. Dacitur etiam causalis relatiue et 
      positi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ue ad posterius inquantum ab ea cuncta prodeunt. Sed 
      <lb ed="#A" n="78"/>dicitur ratio idealis ratione artificii in ea scilicet dispositione 
      di<lb ed="#A" n="79" break="no"/>uina latentis in mente dei. Unde quando aliquid fit a deo 
      <lb ed="#A" n="80"/>sic quod creatura ipsa non habet potentiam aliquam fiendi: 
      <lb ed="#A" n="81"/>sed omnino fit ex nihilo: deo faciente: sicut facta est 
      mun<lb ed="#A" n="82" break="no"/>di creatior tunc fit secundum rationes causales: 
      primordia<lb ed="#A" n="83" break="no"/>les: et ideales
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1204">
      ¶ Secundo quidam effectus fiunt secundum 
      ra<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tionem obedientialem quo cuncta diuino substernuntur 
      <lb ed="#A" n="85"/>imperio. Est enim ratio obedientialis qua deus de qualibet 
      <lb ed="#A" n="86"/>creatura facit vel facere potest in effectu quicquid sibi 
      <lb ed="#A" n="87"/>placet: ita quod creatura iam facta a deo habet in illo 
      ef<lb ed="#A" n="88" break="no"/>fectu solam potentiam obedientie voluntati diuine et non 
      <lb ed="#A" n="89"/>aliam. vt cum ex vno pane multiplicantur et fiunt plures 
      <lb ed="#A" n="90"/>panes dei virtute sola. Sic et de costa dicitur facta 
      mu<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lier secundum Magistrum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1224">
      ¶ Tertio quidam effectus fiunt secundum 
      ra<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tionem seminalem: que est semis qualitas qua aliquid est 
      <lb ed="#A" n="93"/>in potentia ad generandum consimile ei cuius est illa ratio. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Ista autem potentia est duplex ad talem effectum 
      produ<lb ed="#A" n="95" break="no"/>cendum. Una est propinqua et sufficiens: sicut est in seine 
      <lb ed="#A" n="96"/>sato vbi triticum fit ex tritico: arbor ex arbore etc. 
      <lb ed="#A" n="97"/>Similiter in semine deciso in generatione hominis: aut 
      asi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ni: et sic de aliis. Alia est remota et insufficiens: sicut est 
      <lb ed="#A" n="99"/>in pane vel alimento potentia nature vt ex eo fiat homo 
      <lb ed="#A" n="100"/>ita quod comedatur: digeratur: et in humorem conuertatur: et 
      tan<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dem in semen: deinde in hominem. Primo modo proprie dicitur raotio 
      <lb ed="#A" n="102"/>seminalis. Secundo modo non dicitur ratio seinalis proprie sed 
      lar<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ge solum. Si autem immediate duceretur ad effectum 
      vtpo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>te si de pane statiet immediate formaretur corpus huma 
      <lb ed="#A" n="105"/>num: sic nullo modo diceretur factum secundum rationes seinales 
      <lb ed="#A" n="106"/>sed secundum rationes obedientiales. quia sic fieret sola 
      poten<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tia obedientie sine intermedia tramsmutatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1261">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#A" n="108"/>ergo ad propositum Corpus Eue fuit ex costa ade non secundum 
      <lb ed="#A" n="109"/>rationem seinalem si proprie accipitur ratio seinalis: sed secundum rationem 
      <lb ed="#A" n="110"/>obedientialem. quia costa illa respectu talis modi 
      prdu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cendi tantum corpus non habuit nisi solam potentiam 
      obedi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>entie. Si autem ratio seminalis accipiatur large pro quacumque 
      <lb ed="#A" n="113"/>notentia actiua existente in materia: sic posset dici in 
      <lb ed="#A" n="114"/>lla costa ratio seinalis. Hec ex Bonauen. simlis et Guil. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1279">
                  <lb ed="#A" n="115"/>¶ Ad hec plura habentur infra vbi Semen. 
      <!--207.xml-->
      <pb ed="#A" n="208"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Dicit ergo scriptura quod de radice ascendit christus. quia des 
      <lb ed="#A" n="2"/>radice communi ab origine carnem sumens prodiit Et sic communem 
      <lb ed="#A" n="3"/>cum aliis hominibus (non alienam) probatur habuisse naturam 
      <lb ed="#A" n="4"/>licet supra naturam exvirgine. ergo dicit ascendisse. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1299">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Item de florum operatione et huiusm di ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>christum. vide plura infra vbi Christus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1307">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1309">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1311">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Sed quliter iuxta florum 
      varieta<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tes: sanctorum ordines diuersi status significantur Ac 
      <lb ed="#A" n="9"/>hoc Nota secundum Greg. super Ezech. parte . i. bomel. vi. 
      <lb ed="#A" n="10"/>Et concordi. alios docto. di. Multiplex est 
      inqui<lb ed="#A" n="11" break="no"/>florum redolentia. Redolet enim Primo flos vt 
      <lb ed="#A" n="12"/>nee in predicatoribus qui inebriant mentes audito 
      <lb ed="#A" n="13"/>rum. Secundo flos oliue in misericordibus. quia 
      <lb ed="#A" n="14"/>suaue est opus misericordie miseris. et more 
      oler<lb ed="#A" n="15" break="no"/>refouet. Tertio flos rose in martyribus qui cruore 
      <lb ed="#A" n="16"/>rutilant. Quarto flos lilii in virginibus. quae candidam car 
      <lb ed="#A" n="17"/>nem castam habent et incorruptam. Quito viole in hum 
      <lb ed="#A" n="18"/>libus scilicet viduis et confessoribus. qui per humilitatem 
      tenen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nec in altum se subleuant. sicut et viole licet pulcri 
      <lb ed="#A" n="20"/>sint in virtutibus. Hec ex Grego. Unde de singulis 
      <lb ed="#A" n="21"/>istis aliqua tangemus in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1347">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1349">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1351">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Quare potissime per flores 
      vi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nee designantur in scriptura praedicatores.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1358">
      ¶ Nota 
      <lb ed="#A" n="24"/>sicut Bern. super Can. ser. lxi. dicit. Uineis 
      florescen<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tibus omne venenatum animal cedit loco et fugatur eius 
      <lb ed="#A" n="26"/>odore. Et secundum Isid. de flore vitis succus expressus 
      <lb ed="#A" n="27"/>poculi genus conficit quod delectat et saluti confert. Sic 
      <lb ed="#A" n="28"/>spiritualiter: venena omnium viciorum fugantur praedicatione 
      <lb ed="#A" n="29"/>et delectantur ac inebriantur mentes auditorum ac 
      sal<lb ed="#A" n="30" break="no"/>uantur. Ideo bene Canti. ii dicitur Uinee florentes 
      dede<lb ed="#A" n="31" break="no"/>runt odorem sum scilicet quo effugatur diabolus. Item. Secundo in 
      <lb ed="#A" n="32"/>in vineis dum floret maximum damnum faciunt vulpes 
      <lb ed="#A" n="33"/>discurrentes. vt dicit Lyra super illud Can. ii Capite 
      <lb ed="#A" n="34"/>nobis vulpes par. quae demoli. vine scilicet quia excutiunt 
      <lb ed="#A" n="35"/>flores. Sic demones et heretici faciunt maxima 
      da<lb ed="#A" n="36" break="no"/>mna in praedicationibus depraeuando veritatem Item Tertio 
      <lb ed="#A" n="37"/>vt dicit Plinius. libro xvi. Uitibus florescentibus nocent 
      <lb ed="#A" n="38"/>hec scilicet cum imber percusserit vel grando. quia tunc fructus 
      <lb ed="#A" n="39"/>simul defluunt. Item Raphanus et laurus quae licet non 
      ne<lb ed="#A" n="40" break="no"/>cant vitem. sed tamen ledunt odore vel succi mixtura. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Odiunt etiam vites: tam caules quam omne olus etc. et 
      nisi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>procul absint hec vitis tristis egraque permanet. Hec 
      <lb ed="#A" n="43"/>Plinius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1404">
      ¶ Sic spiritualiter primo in praedicatoribus no 
      <lb ed="#A" n="44"/>cet tanquam imber qui est pluuia repentina et infrigida 
      <lb ed="#A" n="45"/>tiua. si videlicet praedicator sit repentinus ad passiones sed 
      <lb ed="#A" n="46"/>quaendas et frigidus a charitate. Unde Greg. dicit Qui 
      <lb ed="#A" n="47"/>charitatem non habet praedicationis officium nullatenus 
      assu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>mere debet. Secundo raphanus qui fetidam ore eructati 
      <lb ed="#A" n="49"/>onem facit. sercat fetida id est carnalia verba et non casta 
      e<lb ed="#A" n="50" break="no"/>loquia eructare. quia huiusmodi nocent et deedificant in secumo 
      <lb ed="#A" n="51"/>ne. Tertio Laurus nocet euellendo murum cui 
      adhe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ret. Et cortex eius bibitus vt dicit Auicen. interficit fetum 
      <lb ed="#A" n="53"/>propter suam amaritudinem. Sic nocet dum praedicator: 
      <lb ed="#A" n="54"/>mala sua vita scandalum facum ruine in auditoribus. et 
      <!--207.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>extinguit fetus id est conceptum in corde eorum bonum 
      propo<lb ed="#A" n="56" break="no"/>situm suo exemplo. Quarto nocent caules et olera ac 
      <lb ed="#A" n="57"/>cepe etc. quae vt dicit Auicen. et Palladius li. iii. sanguinem 
      <lb ed="#A" n="58"/>malum generant: et terra stercorata crescere delectantur 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ita praedicando falsa vel erronea et huiusmodi que malum 
      <lb ed="#A" n="60"/>sanguinem scilicet concupicentie praue generant et stercora viciur 
      <lb ed="#A" n="61"/>orum sapiunt. Ex his omnibus patet dei bonitas 
      lau<lb ed="#A" n="62" break="no"/>dabilis et sapientia quae talia fecit in rebus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1452">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Item Quare per flores olei signi 
      <lb ed="#A" n="64"/>ficantur misericordes scilicet propter odoriferam proprietatem 
      sua<lb ed="#A" n="65" break="no"/>uitatis: et medicamina olei Uide latius vbi 
      Oli<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ua et Oleum. in ca. <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e1462">Fructus. §. ix. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1466">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1468">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1470">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Item Quare per flores rose 
      conue<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nit designari marteres et patientes aduersa: 
      No<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ta quod scribitur Ecci. xxxix. Obaudite me inquit 
      diui<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ni fructus. Lyra id est discipuli vel christiani. qui estis 
      fru<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ctus adquisitionis diuine per christi sanguinem. sequitur. Et 
      <lb ed="#A" n="72"/>quasi rose plantate super riuos aquarum id est gratiarum: fructi 
      <lb ed="#A" n="73"/>ficate. videlicet in bono opere et aduersorum passione. 
      <lb ed="#A" n="74"/>Aduertendum ergo quod rosa habet proprietates 
      opti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mas ex dei bonitate iditas secundum Auicen. Plinium: 
      <lb ed="#A" n="76"/>Constan. Platearium: Rasi: et alios recolligendo 
      <lb ed="#A" n="77"/>breuius
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1496">
      ¶ Primo rosa habet speciositate in 
      colo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>re scilicet albo et rubeo: ideo rosa iure dicitur flos florum. 
      si<lb ed="#A" n="79" break="no"/>gnificat ergo mundicie pulcritudinem et charitatis 
      ru<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bedinem quae praecipue fuit in martyribus qui rutilanti 
      cru<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ore rubent: et maxime in christo. Unde canit ecclesia. 
      Cu<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ius corpus sanctissimum in ara crucis torridum cruore 
      <lb ed="#A" n="83"/>eius roseo gustam. vide.t deo. Secundo rosa habet suaui 
      <lb ed="#A" n="84"/>tatem in odore. sic charitas et mundicia delectat 
      chri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>stum et angelos: vt dicit Chrys. Tertio rosa habet 
      spi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nositatem in origine. quia de spinis oritur et inter eas 
      <lb ed="#A" n="87"/>crescit. et sic significat poenitentie asperitatem. Quarto 
      ha<lb ed="#A" n="88" break="no"/>bet virtuositatem in valore. et hoc quasi contra omnia vicia 
      se<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ptem capitalia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1525">
      ¶ Primo contra superbiam. quia secundum 
      Platea<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rium: melioris virtutis estrosa collecta si nondum 
      expas<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sa sit omnino: tamen rubicunda in foliis. Et sic significat 
      <lb ed="#A" n="92"/>humilitatem quae claudit in se abscondendo bona quae facit 
      <lb ed="#A" n="93"/>et non expandit ad gloriandum etc. Secundo contra auariciam 
      <lb ed="#A" n="94"/>est larga et copiosa in foliis roseis. Tertio contra 
      lu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>xuriam refrigeratiua est caloris. Et secundum Auicen. 
      Ro<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sa si sternatur super lectum: dormienti abscindit commnitus 
      <lb ed="#A" n="97"/>desiderium. Quarto contra nuidiam. quia secundum praedictos: 
      ro<lb ed="#A" n="98" break="no"/>sa confortat suo odore cor et cerebrum: ac delectat 
      <lb ed="#A" n="99"/>suauitate. Quinto contra gulam. quia secundum Constan. in 
      vi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>no cocta rosa si quis lauet os tollit dolorem 
      gingi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>narum. et cocta in aceto sedat dolorem dentium ore 
      ten<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ta vel gargarizata. ibi autem exercetur gula. Sexto est 
      <lb ed="#A" n="103"/>iram. quia est patientie signum: vt praetactum fuit. Septio 
      <lb ed="#A" n="104"/>contracidiam. Nam secundum Constan. si aqua rose sepe lauetur 
      ca<lb ed="#A" n="105" break="no"/>put canicies festinatur. Et vt aliqui dicunt hoc fit magis 
      <lb ed="#A" n="106"/>si aquae rose addatur acetum et sic caput abluatur. Sed 
      ca<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nicies signum est complete etatis et per conseques diebet esse hon operis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1569">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1571">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1573">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Item Quomodo pur Lili flores signifi 
      <!--208.xml-->
      <pb ed="#A" n="209"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cantur multipliciter casti homines: praesertim virgines. 
      No<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ta secundum physicos in praecedenti. §. praescriptos. et alios: quod 
      <lb ed="#A" n="3"/>Lilium optimas habet proprietates pro castitatis 
      signifi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>catione. Primo in lacteo flore. quia secundum Isid. du 
      can<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dor lilii in foliis lacteis sit: auri tamen species intus 
      efful<lb ed="#A" n="6" break="no"/>get: et trium quasi granorum. quo significatur lactea 
      mun<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dicia in fide diuine trinitatis. alias non valet virgitas 
      <lb ed="#A" n="8"/>vel castitas: sicut nec alia virtus scilicet sine vera fide: 
      <lb ed="#A" n="9"/>vt dicit Aug. Unde etsi flores lilii confricentur vel terantur 
      <lb ed="#A" n="10"/>non redolent: sed fetebunt. sicut dicit Philosophuslibro de plantis 
      <lb ed="#A" n="11"/>Sic in proposito
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1608">
      ¶ Secundo in coloris decore. quia 
      li<lb ed="#A" n="12" break="no"/>lii flos habet in se colorem impermixtum: sed in 
      stipi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>te ac foliis viridem. Sic castitas nullam maculam 
      <lb ed="#A" n="14"/>peccati debet habere admixtam. quia vt Amb. dicit. Sepe ca 
      <lb ed="#A" n="15"/>stitati admiscentur superbia: ira: et huiusmodi vicia. Sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>debet habere virorem gratiae et innocentie
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1621">
      ¶ Tertio in 
      teno<lb ed="#A" n="17" break="no"/>re. quia tenetur bene inter spinas. Cantur. ii. Sicut lilium 
      <lb ed="#A" n="18"/>inter spinas: sic amica mea inter filias. Et quia lilium 
      <lb ed="#A" n="19"/>tenet se apertum ad superiora: et clausum ab infra: 
      <lb ed="#A" n="20"/>Sic castus homo debet ducere vitam asperam et habere 
      cor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>apertum ad celestia: ac clausum ad mundialia et terrena. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Nam teste Bernardo: periclitatur castitas in delitiis 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et. i. Cor. vii. Mulier innupta et virgo cogitat quae 
      <lb ed="#A" n="24"/>domini sunt vt sit sancta corpore et spiritu etc. Ultimo in 
      vir<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tutis valore. Nam lilium secundum Gloi. Cantur. ii Et Pe. de 
      <lb ed="#A" n="26"/>crescen. li. vi. de rural. commo. Et Diasco. et alios: 
      <lb ed="#A" n="27"/>hanc habet virtutem quod folia eius cocta et imposita ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>combusta loca in membris proficiunt. Idem faciunt 
      radi<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ces eius trite cum oleo apposite: extrahunt enim 
      ardo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ris dolorem. Et sic significat valorem contra carnalis 
      com<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cupiscentie ardorem. ergo castitatem. Hoc modo 
      appo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>nendo valet etiam ontra morsum serpentium. Item vt 
      <lb ed="#A" n="33"/>dicunt praedicti physci Radices lilii si desiccantur et in 
      <lb ed="#A" n="34"/>puluerem redigantur et postea cum aqua roseacea 
      temporen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tur: tale confectum mudat faciem et remouebit 
      ru<lb ed="#A" n="36" break="no"/>garum contractionem abluendo. Et secundum Auicen. Album 
      li<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lium hortulanum et eius proprie radix et oleum eius bibitum 
      <lb ed="#A" n="38"/>et inunctum: confert matrici. nec est ei par in 
      egritu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dinibus matricis: et extrahit fetum etc. Sic spiritualiter 
      <lb ed="#A" n="40"/>castitas contraconcupiscentie praue ardorem est remedium: et est 
      <lb ed="#A" n="41"/>demonum tanque serpentium morsum Et ad rugas 
      <lb ed="#A" n="42"/>viciorum remouendas confert: atque ad fetum id est conceptum 
      <lb ed="#A" n="43"/>boni operis extrahendum in effectum etc. Ecce ergo dei 
      bo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nitas talia bona efficiens laudabilis in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-g62254-Dd1e1685">
               <head xml:id="Vn7Pel-g62254-Hd1e1687">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1689">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quid de Foribus viole. 
      No<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ta quod secundum Isid. Uiola dicitur propter vim odoris. quia est 
      <lb ed="#A" n="47"/>odorifera et humilis herba: non alta. ideo bene 
      signi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ficat humiles: vt patuit. §. iiii. Quedam etiam 
      viola<lb ed="#A" n="49" break="no"/>est alba: vt dicit <ref xml:id="Vn7Pel-g62254-Rd1e1702">Plinius lir. xxi.</ref> et Platearius: ideo 
      <lb ed="#A" n="50"/>significat etiam castas viduas. Item Macer dicit. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Hec vis viole fertur mirabilis esse scilicet quod albe 
      viole<lb ed="#A" n="52" break="no"/>si radix teneatur in ore: et sucus eius sepe sit 
      transglu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>titus: vulneris nimium fluxum mox sistere facit. Sic 
      <lb ed="#A" n="54"/>spiritualiter Uiduitas: carnalis vicii fluxum reprimit 
      <lb ed="#A" n="55"/>Item secundum praedictos: et Diascoridem: Rasi: aliosque 
      <lb ed="#A" n="56"/>physicos: tres ponuntur species viole ex quibus fit oleum 
      <lb ed="#A" n="57"/>violaceum admiscendo. Una est purpurea proxime fla¬ 
      <!--208.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>uea. Alia est alba. et Tertia habet colorem melinum :et 
      <lb ed="#A" n="59"/>a melan grece quod est nigrum latine. Et cunctis sunt. 
      <lb ed="#A" n="60"/>pares vires in medicamine. Sunt enim frigide: et 
      so<lb ed="#A" n="61" break="no"/>mnum prouocant: et dolorem quemcumque capitis sedant vel 
      <lb ed="#A" n="62"/>vngen. vel olfatu solo: vel si inde corona fiat 
      ca<lb ed="#A" n="63" break="no"/>piti imposita. Etsi potentur: crapulam et ebrietatem 
      <lb ed="#A" n="64"/>de capite discutiunt. Hec sufficiant. Unde 
      conuenien<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ter significat Flauea confessores: Alba viduas: 
      <lb ed="#A" n="66"/>Melina vel nigra humiliter penitentes. De talibus 
      <lb ed="#A" n="67"/>potest accipi scilicet illud Cantur. ii Iam hyems transiit 
      <lb ed="#A" n="68"/>Flores apparuerunt in terra nra. quia viole florent 
      <lb ed="#A" n="69"/>verno tempore et ante alios flores prodeuntes. Et 
      humili<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tas poenitentie praecedit alias virtutes in homine. Unde omnes 
      <lb ed="#A" n="71"/>pebent esse pii: quod significatur oleo: et frigidi ab 
      estu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>carnalis concupiscentie castigando corpus soporati 
      <lb ed="#A" n="73"/>id est quietati in deo: a sensibilibus delectamentis 
      abs<lb ed="#A" n="74" break="no"/>trahendo se. sani capiti id est prudentes in christo et vera 
      <lb ed="#A" n="75"/>ide christi qui est caput nostrum: dolorem omnis erroris 
      <lb ed="#A" n="76"/>et vicii remouendo. Et sobrii etc. Proinde de 
      com<lb ed="#A" n="77" break="no"/>fessore canitur. Qui pius: prudens: humilis: pudicus: 
      <lb ed="#A" n="78"/>sobrius: castus fuit et quietus vi. dict praesens etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1772">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ De alis floribus vide locis 
      su<lb ed="#A" n="80" break="no"/>is vbi de Herbis et Lignis fructiferis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-g62254-d1e1779">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Qux dei bonitas laudabilis est in 
      <lb ed="#A" n="82"/>ontibus et fluuiis: praesertim paradisi. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>