<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Adventus dei</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Adventus dei</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="17"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j17777">
            <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e110">Adventus dei</head>
            <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e112">
               <lb ed="#A" n="17"/>¶ Aduetus dei. E 
      <lb ed="#A" n="18"/>mira claret dei charitas in ipsius 
      ad<lb ed="#A" n="19" break="no"/>uentum ad nos 
      </p>
            <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e121">
               <lb ed="#A" n="20"/>¶ Primo quidem in aduentus 
      di<lb ed="#A" n="21" break="no"/>uini pluralitate.
     </p>
            <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e128">
      ¶ Nam Questio est 
      </p>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e130">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e132">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e134">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Quot modis christus deus 
      ad<lb ed="#A" n="23" break="no"/>uenit ad nos: Respondetur ex scripturis quod pluries 
      <lb ed="#A" n="24"/>presertim scilicet quattuor modis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e143">
      ¶ Primo aduenit 
      <lb ed="#A" n="25"/>in carnem. Ioan. i. In propria venit. Et verbum 
      <lb ed="#A" n="26"/>caro factum est.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e150">
      ¶ Secundo aduenit in mentem. 
      <lb ed="#A" n="27"/>Ioan. xiiii. Siquis diligit me. Ad eum veniemus 
      <lb ed="#A" n="28"/>scilicet tam pater et spiritus sanctus quam dei filius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e157">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tio aduenit ad hominis morte. Mar. xiii. Esto 
      <lb ed="#A" n="30"/>te parati quia qua hora non putatis filius 
      homi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nis venturus est
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e167">
      ¶ Quarto ad iudicium finale. 
      Lu<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ce. xxi. Uidebunt filium hominis venientem etc. Hino 
      <lb ed="#A" n="33"/>ecclesia quattuor dominicis celebrat de aduentum: et 
      v<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tima septimana sepius incompleta: ad significandum 
      <lb ed="#A" n="35"/>praedictum aduentum quadruplicem. Et quod quartus 
      aduen<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tus scilicet ad iudicium erit ad vitam quae nunquam finem 
      ha<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bebit. In his claret dei charitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e183">
      ¶ Nota vt Ber. 
      <lb ed="#A" n="38"/>ser. de aduentu dicit. Aduentus primus scilicet in 
      car<lb ed="#A" n="39" break="no"/>nem est maxime humilitatis ex charitate ad 
      ho<lb ed="#A" n="40" break="no"/>mines. Secundus scilicet in mentem est in homines 
      deside<lb ed="#A" n="41" break="no"/>rabilis amorositatis. Tertius scilicet ad mortem est 
      con<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tra homines scilicet reprobos amarissime 
      formidabi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>litatis propter rationem reddendam. sed electis est 
      ad<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uentus consolabilis charitatis propter vocationem 
      <lb ed="#A" n="45"/>in celum et traductionem. Quartus aduentus est ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>iudicium scilicet super homines. Et quidem reprobis 
      ter<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ribilis est: quia iuste damnationis. Electis 
      autenm<lb ed="#A" n="48" break="no"/>eterne praemiationis. et ita summe charitatis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e211">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e213">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e215">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Sed quomodo deus aduenire in 
      <!--16.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="50"/>mundum dicitur cum vbique praesens sit: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="51"/>Bernd. ser. de aduen. ac Nico. de Lyra super Ioan. i. 
      <lb ed="#A" n="52"/>et communiter doc. quod dicitur venire in mundum deus non 
      <lb ed="#A" n="53"/>sic quod prius ibi non fuerit: quia vbique semper praesens 
      <lb ed="#A" n="54"/>est per essentiam et potentiam ac praesentiam in omnibus. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Sed per efficientiam nouam apparendo nouo modo 
      <lb ed="#A" n="56"/>secundum quem incipit esse alibi vbi prius latebat: talem 
      <lb ed="#A" n="57"/>effectum nouum antea non faciendo. Exemplum. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Sicut rex qui prius est in ciuitate aliqua per 
      po<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tentiam et existentiam occultam in suo castro: quando 
      <lb ed="#A" n="60"/>manifeste venit personaliter ad ciuitatem sedens in 
      <lb ed="#A" n="61"/>hronum ad concionandum: tunc dicitur illuc 
      venis<lb ed="#A" n="62" break="no"/>se. Sic christus rex in throno carnis assumpte 
      di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>citur aduenisse. et similiter in mente per gratiam 
      <lb ed="#A" n="64"/>vbi prius sic non erat id est secundum talem effectum. Ac 
      si<lb ed="#A" n="65" break="no"/>militer in aliis: puta in throno iudicii mortis et 
      <lb ed="#A" n="66"/>finalis. 
      <!--below is floating text that doesn't belong to 2 or 3. I put it in 2-->
      <lb ed="#A" n="67"/>Secundo charitas claret aduentus 
      <lb ed="#A" n="68"/>dei in eius praeordinata possibilitate. De qua hoc prosequendo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e268">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e270">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e272">
    <!--section 3 technically starts here-->
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Queritur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e279">
      ¶ Utrum deum aduenisse 
      <lb ed="#A" n="70"/>in carnem per vnionem censeatur possibile: 
      Respon<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sio certissima est per scripturam et fidem quod sic. Et etiam 
      <lb ed="#A" n="72"/>per rationem secundum Scotorls. dist. i. li. iii. q. i. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="73"/>Richar. de sancto Uic. Deus plus potest facere quam homo 
      <lb ed="#A" n="74"/>vel creatura possit dicere vel intelligere. Sed 
      an<lb ed="#A" n="75" break="no"/>gelica creatura dicit Lu. ii. Apud deum non est 
      impossi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>bile omne verbum. Et homo potest credere incarnationem. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e297">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Difficultas tantum est Quia deus non est componibilis 
      <lb ed="#A" n="78"/>cum sit actus purissimus et infinitus nulla carens 
      <lb ed="#A" n="79"/>perfectione. Omne autem componibile caret perfectione 
      <lb ed="#A" n="80"/>eius cum quo componitur. ergo deus non est vnibilis alicui 
      <lb ed="#A" n="81"/>sicut nec componibilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e310">
      ¶ Respondetur secundum Scotorlis. quod 
      <lb ed="#A" n="82"/>bene conceditur actum pulum id est deum non esse 
      compo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nibilem eo modo quo pars componitur cum toto vel vnitur 
      <lb ed="#A" n="84"/>quia sic careret aliqua perfectione. sed est vnibilis. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Unde notandum secundum Guill. c. di. i. ac Lyram supet 
      <lb ed="#A" n="86"/>soan. i. Concor. Rich. ac Bonauen. e. di. i. li. iii. quod 
      <lb ed="#A" n="87"/>differunt Compositio: mixtio: et quauis huiusmodi 
      muta<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tio ab vnione. Nam compositio exigit vtrumque 
      com<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ponentium esse finitum. et in potentia ad 
      constituen<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dum tertium aliquod compositum scilicet vt patet in 
      com<lb ed="#A" n="91" break="no"/>posito ex materia et forma. Hoc autem non requirit vnio. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Sicut patet in proposito. quia diuina natura quae est 
      <lb ed="#A" n="93"/>infinita: nec potest esse in ea potentia cum sit act 
      <lb ed="#A" n="94"/>purissimus: et tamen vnita est humane nature 
      fi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nite sine compositione verissima vnione. Unde 
      <lb ed="#A" n="96"/>Euthices errauit dicens quod ex verbo et carne facta 
      <lb ed="#A" n="97"/>est vna natura sicut et vna persona: quod est 
      im<lb ed="#A" n="98" break="no"/>possibile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e350">
      ¶ Rursus Mixtio fit ex pluribus 
      actu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>existentibus aliquod vnum resultans ex illis: sic quod tale 
      mi<lb ed="#A" n="100" break="no"/>xtum non est aliquod illorum ex quibus est. nec illa manent 
      <lb ed="#A" n="101"/>formaliter in ipso mixto. Sicut patet in mixtione 
      <lb ed="#A" n="102"/>elementorum in corpore mixto. quia mixtum non est aliquod 
      <lb ed="#A" n="103"/>elementorum: nec ipsa simul sumpta formaliter 
      ma<lb ed="#A" n="104" break="no"/>nentia: eo quod tunc mixtum non esset aliquid vnum: 
      <lb ed="#A" n="105"/>sed plura. et ita per miytionem non possibile fuit vnio¬ 
      <!--17.xml-->
      <pb ed="#A" n="18"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nem fieri dei et humane nature. quia sequeretur sic: 
      <lb ed="#A" n="2"/>quod christus nec esset deus nec homo contra scripturam veteris ac 
      <lb ed="#A" n="3"/>noui testamenti. denique nec quaecumque mutatio potuit 
      <lb ed="#A" n="4"/>fieri in deo. vt infra. §. vii. patebit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e383">
      ¶ Sed ad 
      vni<lb ed="#A" n="5" break="no"/>onem sufficit quod indepedens terminet dependentiam 
      alte<lb ed="#A" n="6" break="no"/>rius ad ipsum. Sicut et in proposito. vt dicit Scotorels. supra 
      <lb ed="#A" n="7"/>Quia enim suppositum diuinum est infinite 
      subsisten<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tie et independens. Humane nature autem dependentia est 
      <lb ed="#A" n="9"/>nata habere personam pro termino et non naturam. ergo 
      persona<lb ed="#A" n="10" break="no"/>diuina independens post naturam humanam in 
      seiposusten<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tare vel substantificare ac terminare eius dependentiam ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>ipsam. Et hec est icarnatio diuina. patet infra. §. xi 
      <lb ed="#A" n="13"/>clarius. Et hec fecit deus ex charitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e406">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e408">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e410">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Sed quali relatione refertur deus ad 
      <lb ed="#A" n="15"/>humanitatem tali aduentum: cum in deo non possit 
      cade<lb ed="#A" n="16" break="no"/>re accidens. xii. Metaphys. et per consequens deus non potest 
      <lb ed="#A" n="17"/>referri relatione ad extra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e421">
      ¶ Respondetur secundum docto. 
      sub<lb ed="#A" n="18" break="no"/>li. iii. di. i. q. i. ar. i. et cum eo Guil. quod si consideramus ex 
      <lb ed="#A" n="19"/>parte dei sic solum est relatio rationis. eo quod deus non potest 
      <lb ed="#A" n="20"/>referri relatione ad extra reali etc. Sed ex parte nature 
      <lb ed="#A" n="21"/>assumpte considerando est relatio realis. Est eni proprie 
      re<lb ed="#A" n="22" break="no"/>latio extrinsecus adueniens deo. Ex ista itaque parte scilicet 
      na<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ture assumpte tres sunt vniones. Prima anime ad deum. 
      Se<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cunda corporis. Tertia coniunci scilicet humanitatis. Et quod 
      di<lb ed="#A" n="25" break="no"/>stiguantur iste vnliones patet. quia fundamenta earum. Unde secud 
      <lb ed="#A" n="26"/>Guil. ista relatio non debet dici proprie relatio dependent 
      <lb ed="#A" n="27"/>ad causam effectiuam. quia sequeretur ex hoc quod omnis creatura esset 
      <lb ed="#A" n="28"/>verbo vnita cum dependeat a deo vt a cas. sed potius dicitet 
      di<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ci quod est relatio substantificati ad substantificans. 
      Si<lb ed="#A" n="30" break="no"/>cut exemplum aliqualiter hemus in subiecto respectu 
      acciden<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tis. Na accidens habet comparari ad subiectum: Uno modo 
      i<lb ed="#A" n="32" break="no"/>modum informantis: et hoc es imperfectionis tam in se quam in 
      subie<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cto. Alio modo per modum substantificati in subiecto 
      sub<lb ed="#A" n="34" break="no"/>stantificante: et hoc est perfectionis in subiecto. Relinqutar ergo in 
      <lb ed="#A" n="35"/>mum quod est imperfectionis et attribuatur deo. Secundum quod est 
      per<lb ed="#A" n="36" break="no"/>fectionis: ad idem infra. §. x. et sequenti. Unde patet dei 
      <lb ed="#A" n="37"/>charitas ex quae voluit sibi humanam naturam. sic 
      vni<lb ed="#A" n="38" break="no"/>re: vt homo reamaret deum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e470">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e472">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e474">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ An huius aduentus vnioni 
      repi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gnet improportionabilitas: Arguitur nempe. quia omne vnibi 
      <lb ed="#A" n="41"/>le reliquo vnibili aliqua proportione comperatur. sed deus est infinitus 
      <lb ed="#A" n="42"/>et humana natura est finita. finiti at ad infinitum proportio 
      <lb ed="#A" n="43"/>nulla. viii. phys. ergo non possunt vniri. Respondetur colligendo 
      <lb ed="#A" n="44"/>secundum Guil et Scotorel. ac Rich. de medi. vil. e. iii. 
      <lb ed="#A" n="45"/>lib. di. i. ar. i. q. i. et Bonauen. quod proportio est duplex. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e492">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Una dicitur commensurationis quae est certa commensuratio secundum 
      <lb ed="#A" n="47"/>quantitatem vnius rei ad aliam. et sic habet ee inter finita. 
      quan<lb ed="#A" n="48" break="no"/>doque determinata proportio sicut bicubitus in 
      respectu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ad cubitum continet duplum. et quandoque indeterminata: sicut 
      <lb ed="#A" n="50"/>dicitur apud geometricos. quod inter diametrum et costa ic uo 
      <lb ed="#A" n="51"/>dranguli non est proportio. nec inter angulum rectilineum 
      <lb ed="#A" n="52"/>et angulum contigentie est proportio. patet in figuris 
      <!--17.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="53"/>Isto modo de proportione loquendo bene conceditur 
      <lb ed="#A" n="54"/>quod finiti ad infinitu non potest esse vlla proportio: 
      deter<lb ed="#A" n="55" break="no"/>minata et rationalis scilicet: vt dictat Commentator super 
      su<lb ed="#A" n="56" break="no"/>pradicta autoritate Physices. Sed ad vnibilia non 
      <lb ed="#A" n="57"/>requiritur talis proportio quantitatis. quia dato quod mare esset 
      <lb ed="#A" n="58"/>infinitum: adhuc posset in eo spongia immergi et vniri 
      <lb ed="#A" n="59"/>sicut nunc: vel metreta: non obstante quod esset 
      impro<lb ed="#A" n="60" break="no"/>portionabilitas.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e531">
      ¶ Alia dicitur proportio ordinis 
      <lb ed="#A" n="61"/>quae est vnius rei ad aliam conuenientia vel habitudo secundum 
      <lb ed="#A" n="62"/>ordinem. Et hec sufficit ad vnibilia. Sic autem finiti 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad infinitum proportio esse bene conceditur. Sicut in 
      propo<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sito inter deum creatorem infinitum et creaturam finitam 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia rationalis creatura habet proportionem ordis 
      <lb ed="#A" n="66"/>ad deum: cum sit ad imaginem et similitudinem dei facta. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Corum enim quae habent similitudinem facilis est vnio. secundum 
      ordi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nem ergo natura humana apta nata est vniri deo 
      imme<lb ed="#A" n="69" break="no"/>diate: licet inter eos non sit proportio commensurationis 
      <lb ed="#A" n="70"/>Nec aliquo modo virtus diuina ad corpus humanum vel 
      natu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ram finitur. Sed vt Damascenus dicit Id quod erat 
      <lb ed="#A" n="72"/>increabile et infinitum manet increabile et infinitum. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Et quod erat creabile et finitum mansit finitum et 
      <lb ed="#A" n="74"/>creabile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e564">
      ¶ Si dicatur Potentia creature non 
      po<lb ed="#A" n="75" break="no"/>test extendi quantum extenditur potentia dei. 
      Respon<lb ed="#A" n="76" break="no"/>detur secundum Tho. e. di. i. li. iii. quod hoc non requiritur ad 
      ta<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lem vnionem. Sed sufficit quod sit talis proportio quodam 
      <lb ed="#A" n="78"/>modo similis proportioni que est inter materiam et 
      <lb ed="#A" n="79"/>formam. Nam materia se habet in ordine vt perficiatur 
      <lb ed="#A" n="80"/>per formam secundum quandam proportionabilitatem solam: 
      <lb ed="#A" n="81"/>licet non omnifariam. videlicet quod sicut forma potest 
      da<lb ed="#A" n="82" break="no"/>re esse: ita materia potest recipere idem esse. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="83"/>modo etiam mouens et motum: atque agens et 
      pati<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ens dicuntur proportionabilia. Nec oportet quod 
      poten<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tia passiua recipientis scilicet materie que ex se habet 
      <lb ed="#A" n="86"/>recipere formas quasi in infinitum successiue: ac 
      <lb ed="#A" n="87"/>potentiam forme commensuretur que eam habet 
      perfi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cere. Denique potentia passiua materie non proportionatur 
      <lb ed="#A" n="89"/>commen suratiue ad potentiam etiam agentis 
      ar<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tificis. quia artifex potest per vnam artem in 
      li<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gno inducere plures formas: vt arce et sedis: et 
      fi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>guram pulcram quam tamen lignum si sit 
      nodo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>sum non recipere potest: vel non nisi vnam 
      for<lb ed="#A" n="94" break="no"/>marum recipit Et sic patet quod ibi non est 
      propor<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tio commensuratiua potentiarum: sed solum ordinis 
      <lb ed="#A" n="96"/>ad aliquod esse recipiendum per formam inducendam. 
      <lb ed="#A" n="97"/>ergo etc. Unde exclamans prae admiratione tam 
      impro<lb ed="#A" n="98" break="no"/>portionabilis diuine vnionis Hugo libro de 
      charita<lb ed="#A" n="99" break="no"/>te dicit. O charitas tu vulnerasti impassibilem: 
      eter<lb ed="#A" n="100" break="no"/>num fecisti mortalem: et infinitum fecisti temporalem. Hec 
      <lb ed="#A" n="101"/>omnia fecisti vt corda nostra penetrares. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e626">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e628">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e630">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum aduentus dei distantis 
      im<lb ed="#A" n="103" break="no"/>proportionabiliter a creatura ponat repugnantiam 
      <lb ed="#A" n="104"/>huius vnionis: Ratio huius quasiti. quia plus distat deus 
      crea<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tor a creatura quam distent duo contraria. Sed contraria 
      <lb ed="#A" n="106"/>non possunt simul vniri. iiii. Metaph. ergo nec deus 
      crea<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ture. Maior patet. quia deus et creatura sunt primo 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uersa: aut solum in transcendentibus conueniunt. Contraria vero 
      <lb ed="#A" n="109"/>sub eodem genere sunt sicut albedo et nigredo sub color¬ 
      <!--18.xml-->
      <pb ed="#A" n="19"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Respondetur secundum Guill. et Scotorlis. supra quod non est simle. 
      <lb ed="#A" n="2"/>quia contraria ad inuicem formaliter repugnant: nec 
      <lb ed="#A" n="3"/>habent conuenientiam ordinis: ideo vniri non possunt. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Sed creator et creatura formaliter non sic repugnant: 
      <lb ed="#A" n="5"/>imo habent conuenientiam ordinis que est ratio 
      vnibi<lb ed="#A" n="6" break="no"/>litatis. Denique quia conuenientia in aliquo communi 
      <lb ed="#A" n="7"/>vel disconuenietia huiusmodi nihil facit ad huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="8"/>vnionem vel obuiat: quia certum est quod minus 
      conue<lb ed="#A" n="9" break="no"/>nit anima scnum sit spiritus cum corpore quam conueniat 
      cor<lb ed="#A" n="10" break="no"/>pus cum corpore: et tamen anima cum corpore vnitur 
      <lb ed="#A" n="11"/>et facit vnum per se. sed sortes et plato: vel corpus cum 
      <lb ed="#A" n="12"/>corpore non faciunt vnum per se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e682">
      ¶ Ad idem est etiam 
      <lb ed="#A" n="13"/>Confirmatio. quia charitas est ad vniendum fortior 
      <lb ed="#A" n="14"/>quam natura. quia vnit creatorem in infinitum distantem 
      <lb ed="#A" n="15"/>cum creatura: vt dicit Augustinus super Ioan. ergo 
      <lb ed="#A" n="16"/>plus potest quam natura que nec finita cotraria 
      po<lb ed="#A" n="17" break="no"/>test vnire. Et quia sic factum est in aduentum 
      chri<lb ed="#A" n="18" break="no"/>sti. ergo quanto de maiori distantia deus descendit ad 
      <lb ed="#A" n="19"/>nos: tanto plus est amabilis. Proinde Augustinus. et 
      <lb ed="#A" n="20"/>glors dict. Sola charitas christum incarnari fecit. Etsi 
      <lb ed="#A" n="21"/>piget amare: pudeat non reamare 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e705">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e707">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e709">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Sed quid de alis 
      repugnan<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tiis Aduentus huius diuine incarnationis. Quoniam vt 
      <lb ed="#A" n="24"/>pro regula habetur secundum Ansel. In deo quodlibet 
      incon<lb ed="#A" n="25" break="no"/>uenies quantumcunque minimum est impossibile. Sed 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex hac incarnatione sequuntur multa inconuenientia 
      <lb ed="#A" n="27"/>er consequens deo impossibilia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e725">
      ¶ Primo: quia si deus 
      <lb ed="#A" n="28"/>homini vnitur: sequitur quod patitur. quia sicut vnire vel 
      <lb ed="#A" n="29"/>incarnare est agere: ita vniri vel incarnari est 
      pa<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ti. diuinitati aut repugnat pati: cum sit actualissimus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e734">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Secundo quia deus si vnitur: sequitur quod aliquid sibi 
      <lb ed="#A" n="32"/>additur. et aliquid deum de nouo denominaret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e741">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tio quia sic sequeretur quod deus cum tali addito esset in 
      po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tentia ad constituendum tertium: que sunt 
      inconuenien<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia. Respondetur plura alia transeundo. quod sicut dicunt 
      <lb ed="#A" n="36"/>Guill. et Scotorl. e. di. i. sequendo doc. subti. Ad 
      <lb ed="#A" n="37"/>primum obiectum est aduertendum quoniam secundum modum 
      gran<lb ed="#A" n="38" break="no"/>maticalem vniri vel incarnari licet sit pati: non tamen secundum 
      <lb ed="#A" n="39"/>rem: sed secundum vocis significationem tantummodo. Quia 
      te<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ste Prisciano Quedam sunt verba quae in voce actiua 
      <lb ed="#A" n="41"/>significant passionem: quoniam habent sensum passiuum: 
      <lb ed="#A" n="42"/>vt intelligo: video. Et econuerso Quedam in voce 
      <lb ed="#A" n="43"/>passiua significant actionem: vt est vniri: incarnari 
      <lb ed="#A" n="44"/>Nam dato quod in nobis intellectio causetur penitus 
      <lb ed="#A" n="45"/>ab extrinseco vt a deo: adhuc diceremur intellige 
      <lb ed="#A" n="46"/>re. Et tamen cunc intelligere est quoddam pati solum: 
      <lb ed="#A" n="47"/>ex. iii de anima. Item incarnare et incarnari habent 
      <lb ed="#A" n="48"/>se sicut amare et amari. Sed amari non est pati. 
      <lb ed="#A" n="49"/>ergo etc. Unde doc. subti. dicit quod incarnari non est 
      <lb ed="#A" n="50"/>passiuum correspondens ei quod est incarnare secundum rem 
      <lb ed="#A" n="51"/>sed vocaliter tantum. Passiuum autem reale sibi 
      corre<lb ed="#A" n="52" break="no"/>spondens est assumi. Dicendum ergo quod tam vnire quam 
      <lb ed="#A" n="53"/>vniri ex parte dei actiue se habent: et ex parte 
      assun<lb ed="#A" n="54" break="no"/>pte creature se habent passiue. Ista autem vnio in 
      chri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sto effectine est a tota trinitate: vt dicetur alibi. et 
      <lb ed="#A" n="56"/>Ad secundum inconueniens dicendum secundum Guill. quod 
      <!--18.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>vnio et consimilea relationes non sunt intrinseo 
      <lb ed="#A" n="58"/>ed extrinsecus aduenientes. Et ita denominare 
      ha<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bent deum extrinsece de nouo: vt patuit. §. 2. 
      Tas<lb ed="#A" n="60" break="no"/>is quippe denominatio sicut et vnio dei cum homine 
      nul<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lo modo derogat bonitati et perfectioni dei. sed 
      po<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tius dignitatem et nobilitatem manifestat et 
      bonita<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tem dei ex charitate secundum Rich. e. dist. ii. Sicut deo 
      <lb ed="#A" n="64"/>ab eterno bono non derogat esse intempore causam 
      <lb ed="#A" n="65"/>rerum vel creatorem et conseruatorem create bonitatis: 
      <lb ed="#A" n="66"/>quamuis creata bonitas improportionabiliter sit 
      infe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rior bonitate increata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e825">
      ¶ Ad tertium inconueniens secundum 
      <lb ed="#A" n="68"/>Richar. et Bonauenturam quod deus est sustentans 
      qui<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dem omnem creaturam. Unitur quoque cuilibet creatu 
      <lb ed="#A" n="70"/>re intime per influentiam generalem bonitatis sue: sed 
      <lb ed="#A" n="71"/>non sustentat per vnionem hypostaticam id est qur in 
      vni<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tate extat suppositi per se: nisi tantummodo naturam 
      <lb ed="#A" n="73"/>humanam sibi vnitam in christo. Et tali vnione deus 
      <lb ed="#A" n="74"/>et homo non est in potentia ad constituendum 
      ter<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tium. quia sic esset compositio vel mixtio. vt dictum 
      <lb ed="#A" n="76"/>est. §. 3 Unde diuina persona non est vnita huma 
      <lb ed="#A" n="77"/>ne nature eo modo quo materia et forma vnium 
      <lb ed="#A" n="78"/>tur faciendo tertium scilicet compositum. nec eo modo quae 
      <lb ed="#A" n="79"/>elementa vniuntur in mixto. nec eo modo quo 
      nu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>trimentum vnitur nutrito. nec eo modo quo 
      acci<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dens vnitur subiecto. quia in predictis modis 
      fi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>eret mutatio vel possibilitas mutationis in 
      vtro<lb ed="#A" n="83" break="no"/>que extremorum. deus vero est immutabilis. Sed ista 
      <lb ed="#A" n="84"/>vnio in christo facta est ita quod in sola humana 
      na<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tura mutatio fuit: cum de non existente in actu 
      fa<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cta fuit existens actu in diuina persona vt 
      natu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ra in supposito. quia in eodem instanti 
      humani<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tas in christo fuit verbo dei vnita vt natura 
      sup<lb ed="#A" n="89" break="no"/>posito. Natura enim humana christi non est 
      sup<lb ed="#A" n="90" break="no"/>positum. quia in christo nullum aliud est 
      suppo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>situm nisi persona filii dei: vt alibi dicemus. Sic 
      <lb ed="#A" n="92"/>ergo non sequitur inconueniens. quinpotius 
      myste<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rium maxime charitatis diuine claret in hoc quod 
      ta<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lem mogum vniendi preordinauit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e888">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e890">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e892">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum vnio naturarum in 
      chri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sto veniente in carnem sit ratione comprchensibi 
      <lb ed="#A" n="97"/>lis: Respondetur secundum Thomam. iii. scrip. dist. i. ar. ii. 
      <lb ed="#A" n="98"/>quod non est comprehensibilis ratione 
      demonstrati<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ua. Probatur. quia vt dicitur Hebre. xi. Fides est 
      <lb ed="#A" n="100"/>de non apparentibus. Et maxime de illis que ex 
      <lb ed="#A" n="101"/>mera dei voluntate proueniunt. Sed 
      huiusmo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>di est incarnatio que est articulus fidei. ergo ad 
      <lb ed="#A" n="103"/>incarnationem probandam ratio demostratiua 
      ha<lb ed="#A" n="104" break="no"/>beri non potest. Et qu a nec in contrarium habetur: 
      quo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>niam cum demonstratio faciat scire et sit verorum 
      cer<lb ed="#A" n="106" break="no"/>titudinaliter: ex primo Posteriorum: oportet quod omne 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod demonstratur verum sit certitudinaliter: et eius 
      <lb ed="#A" n="108"/>contrarium falsum. Ideo de hoc certitudini fidetur 
      <lb ed="#A" n="109"/>inherendum est. Et sufficiat defendere quod non est 
      <lb ed="#A" n="110"/>impossibilt diuinam incarnationem esse factam 
      <lb ed="#A" n="111"/>Unde Chrysostomus in Homelia de 
      Natiuita<lb ed="#A" n="112" break="no"/>re domini ait sic¶ Scio (inquit) quod verbium caro. 
      <!--19.xml-->
      <pb ed="#A" n="20"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>factum est. sed quomodo factum est nescio. Miramini: 
      <lb ed="#A" n="2"/>quia ego nescio. omnis creatura ignorat. Proinde 
      val<lb ed="#A" n="3" break="no"/>de amandus est deus qui ex charitate pro nostro 
      me<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rito augendo voluit huiusmodi fidei mysteria esse 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bis occulta et sola fide tenenda: quoniam vt Grego 
      <lb ed="#A" n="6"/>rius dicit Fides non habet meritum cui humana 
      ra<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tio prebet experimentum etc. Et quia nos ad talem fidem 
      ve<lb ed="#A" n="8" break="no"/>fitatis elegit ac vocauit. Et etiam quia tammirabili 
      cha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ritate nobis misericordissime subuenit: quod 
      supra<lb ed="#A" n="10" break="no"/>omnem rationem non nisi ab ipso solo deo liberali 
      volun<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tate exhiberipotuit taminfinite distantium vnio 
      vni<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tate persone. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e967">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e969">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e971">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Qualiter ergo ostenditer 
      decla<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ratiue quod sit possibile deum per vnionem aduenisse in 
      <lb ed="#A" n="15"/>incarnatione: Nota secundum Scotorlis. Guill. Aliosque 
      <lb ed="#A" n="16"/>doc. li. ii. e. di i. plures vias
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e982">
      ¶ na via est 
      in<lb ed="#A" n="17" break="no"/>depandentie diuinalis. Et hec osteditur medio doc. 
      <lb ed="#A" n="18"/>subi. q. i. ar. ii Quia omne independens simpliciter 
      inquan<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tum independens potest terminare dependentiam 
      alte<lb ed="#A" n="20" break="no"/>rius ad ipsum quod natum est habere talem terminum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e993">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Sed sic est in proposito: vt tactum est. §. i. Nam secundum 
      <lb ed="#A" n="22"/>e. doc. subti. Siquis diceret quod diuinum solum verbum 
      <lb ed="#A" n="23"/>non potuit istam terminare vnionem: Aut hoc sibi 
      re<lb ed="#A" n="24" break="no"/>pugnabat inquantum diuina persona: Aut inquantum 
      <lb ed="#A" n="25"/>hec persona diuina. Non primum: quia ista 
      termina<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tio non ponit compositionem aut potentiam 
      passi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>uam in terminante id est in verbo diuino: quod dicitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>incarnatum: non tamen passiue sed actiue: vt 
      decla<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ratum est. §.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1015">
      ¶ Nec aliquam in deo innuit 
      imperfe<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ctionem: sed potius perfectionem. Item Non etiam 
      <lb ed="#A" n="31"/>secundum scilicet inquantum hec persona. quia cum eque 
      <lb ed="#A" n="32"/>sit independens diuinum verbum sicuti pater non 
      <lb ed="#A" n="33"/>magis sibi repugnat posse terminare hanc 
      vnio<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nem quam patri. Ex qua ratione clare innuitur quod ratio 
      <lb ed="#A" n="35"/>terminationis huius vnionis est independentia. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Secunda via est ad idem ratione 
      pri<lb ed="#A" n="37" break="no"/>oris et posterioris. Quia certum est quod prius potest 
      <lb ed="#A" n="38"/>esse absque suo posteriori: puta animal sine homine 
      <lb ed="#A" n="39"/>et huiusmodi. Sed singularitas nature est 
      pri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>or personalitate vel supposito. ergo potest separari ab 
      <lb ed="#A" n="41"/>eo. et per consequens ab alio supposito 
      sustenta<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ri. Et sic fuit in incarnatione. quia natura huma 
      <lb ed="#A" n="43"/>na fuit absoluta a supposito proprio et suppositata 
      <lb ed="#A" n="44"/>snpposito diuino
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1051">
      ¶ Si obucitur. Ex hac ratione 
      se<lb ed="#A" n="45" break="no"/>queretur quod natura specifica cum sit prior natura 
      sin<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gulari posset in re esse sine singulari: quod est 
      er<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ror Plationis. Respondetur quod non est simile. quia 
      sin<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gularitas est idem realiter quod ipsa natura. Et ideo 
      <lb ed="#A" n="49"/>no potest esse in re natura nisi sit singularis. 
      Sup<lb ed="#A" n="50" break="no"/>positum autem non est idem realiter quod natira super 
      <lb ed="#A" n="51"/>positata. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1070">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1072">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1074">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Sed dubium occurrit e his. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Quid ergo addit suppositum vel persona 
      suprana<lb ed="#A" n="54" break="no"/>turam: Respondetur secundum Scotorlis. supraquod Aliqui 
      di<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cunt quod addit praecise negationem dependentie et non 
      <lb ed="#A" n="56"/>aliquid positiuum. Et hec opinio bene potest teneri. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1087">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶. Quia est triplex negatio dependentie. Una actualis 
      <!--19.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>mi te. Nlo cuiiois. eo tinto. 
      <lb ed="#A" n="59"/>lis. Et omnes iste reperiuntur in diuinis personis. quia 
      <lb ed="#A" n="60"/>nec actu dependent: nec apte nate sunt dependere: 
      <lb ed="#A" n="61"/>nec possunt dependere. Due autem prime sufficiunt 
      <lb ed="#A" n="62"/>in creaturis ac personalitatem. Et propter 
      negatio<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nem dependentie. actualis natura humana in 
      chri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sto non est persona. propter defectum autem secunde 
      de<lb ed="#A" n="65" break="no"/>pendentie anima separata non est persona. Alii dicunt 
      <lb ed="#A" n="66"/>quod suppositum non dicit praecise negationem 
      dependen<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tie: sed cum hoc addit aliquid positiuum. alias anima 
      <lb ed="#A" n="68"/>separata esset persona: cum non dependet: quod est 
      com<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tra plurimos. Teneatur quod placet: quia vtrumque 
      <lb ed="#A" n="70"/>potest teneri: cum prima opinio excludit animam 
      se<lb ed="#A" n="71" break="no"/>Si queratur ergo. Quid facit ista
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1126">
      ¶ sparatam. 
      <lb ed="#A" n="72"/>vnio: Dicendum cum Guill. supra quod ista vnione 
      na<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tura humana que suppositaretur supposito proprio 
      <lb ed="#A" n="74"/>suppositatur diuino supposito: quia actu dependet 
      <lb ed="#A" n="75"/>a diuino verbo. Et hac dependentia non 
      depen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>deret si in proprio esset supposito: sed haberet 
      pro<lb ed="#A" n="77" break="no"/>prium esse personale scilicet humanum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1142">
      ¶ Tertia via 
      de<lb ed="#A" n="78" break="no"/>clarans possibilitatem incarnationis est 
      <lb ed="#A" n="79"/>Eminentie perfectionis. quia secundum regulam Dionysii 
      <lb ed="#A" n="80"/>Quicquid est perfectionis in creaturis debet 
      emi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>nentius deo attribui amota omni imperfectione 
      <lb ed="#A" n="82"/>Sed sustentare naturam in substantia est perfectionis 
      <lb ed="#A" n="83"/>Informari autem accidente est imperfectionis. ergo 
      amo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>to hoc secundo: primum potest manere in deo. Et ita 
      <lb ed="#A" n="85"/>potest sustentare humanam naturam sine 
      informa<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tione vel imperfectione. Certum enim est quia 
      suppo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>situm diuinum est infinite subsistentie et potentie. ergo 
      <lb ed="#A" n="88"/>potest naturam humanam in seipso sustentare.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1169">
      ¶ 
      Con<lb ed="#A" n="89" break="no"/>firmatur. quia quod non repugnat nature diuinle 
      perfe<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ctioni nec persone diuine: potest poni in ea. Sed sic 
      <lb ed="#A" n="91"/>est in proposito ergo etc. patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1179">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1181">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1183">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Quid nanque est diuina 
      perso<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nam vniri humane nature: Rich. li. iii. e. dist i. dicit 
      <lb ed="#A" n="94"/>quod nihil aliud est quam diuinam personam scilicet verbi que ab 
      <lb ed="#A" n="95"/>eterno fuit hypostasis id est suppositum respectu diuine 
      <lb ed="#A" n="96"/>nature: iam in tempore esse hypostasim humane 
      natu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>re. vnde natura humana est deo vnita tanquam 
      na<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tura supposito non in esse per eam constituto sicut 
      <lb ed="#A" n="99"/>suppositum creatum constituitur in esse per suam 
      na<lb ed="#A" n="100" break="no"/>turam. sed supposito constituto in esse per aliam 
      <lb ed="#A" n="101"/>naturam scilicet diuinam. quia persona filii dei non 
      con<lb ed="#A" n="102" break="no"/>stituitur in esse per naturam humanam cuius est 
      sup<lb ed="#A" n="103" break="no"/>positum ex tempore. sed per diuinam cuius est 
      sup<lb ed="#A" n="104" break="no"/>positum ab eterno
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1214">
      ¶ Itaque vt dicit Scotorls supra 
      <lb ed="#A" n="105"/>Intarnatio nihil aiiud est nisi terminatio 
      depeu<lb ed="#A" n="106" break="no"/>dentis nature humane ad suppoitum diuinum. 
      <lb ed="#A" n="107"/>Et sic non ponit limitationem vel compositionem 
      <lb ed="#A" n="108"/>vel imperfectionem. Sicut enim non derogat deo 
      <lb ed="#A" n="109"/>esse in creatura per essentiam: presentiam: et 
      poten<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tentiam: nec propterea deus dependet a 
      creatu<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ra: sed econuerso. nec mutatur creando: et non 
      dero<lb ed="#A" n="112" break="no"/>gat vnire sibi hominem per gratiam et gloriam: sed 
      <lb ed="#A" n="113"/>maxime charitatis est beneficium. Sic in proposito. 
      <lb ed="#A" n="114"/>ergo tenemur reamare. 
      <!--20.xml-->
      <pb ed="#A" n="21"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1245">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Tertio principaliter claret 
      cha<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ritas dei in aduentum christi ex suppositatione nature
      <lb ed="#A" n="3"/>humane. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1255">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1257">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1259">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Qualiter persona filii dei 
      potu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>it suppositare humanam naturam: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="6"/>Rich. lib. iii. dist i. arti i. praenotando. Quod nulla 
      crea<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ta substantia potest in seipsa existere: nisi praesupposita 
      influen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tia cause prime. a qua omnis creatura dependet tam quae 
      <lb ed="#A" n="9"/>a causa creante: conseruante et sustentante. Et quia hec 
      <lb ed="#A" n="10"/>influentia cause prime id est dei est voluntaria ex 
      bo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>nitate et charitate sua qua diligit omnia quae fecit. Sap. xi 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ideoque sicut vult potest adesse ad hoc vt substantia 
      ma<lb ed="#A" n="13" break="no"/>neat quidem sed non operetur. sicuti fecit quando ignis a 
      <lb ed="#A" n="14"/>dens in fornace babylonis non combussit tres 
      pue<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ros. Ita etiam potest adesse ad hoc vt existat: non quidem 
      <lb ed="#A" n="16"/>in seipsa sed in alio. Dico grgo(inquit) quod deus 
      adesi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sic nature humane in christo quod nunquam innixa est in 
      <lb ed="#A" n="18"/>existendo in seipsa. Sed deus per suam omnipotentiam 
      <lb ed="#A" n="19"/>dedit existere in persona filii dei vt in supposito. Ideo 
      <lb ed="#A" n="20"/>que non est nisi vnum suppositum in christo. Hec Rich. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1298">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Ad hec exempla plura manuducentia 
      po<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nuntur ad intelligendum huiusmodi vnionem. licet minus 
      suf<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ficientia et in pluribus dissimilia. Quia vt Hilarius 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicit. Comparatio inquit terrenorum ad deum nulla est nec 
      <lb ed="#A" n="25"/>exemplum sufficiens rebus diuinis ratio humana praestabit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1311">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Onum et praecipuum exemplum secundum Bonauen. 
      su<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ptr li. iii. dis. vi. clarius. Et concor. Rich. et Tho. Quando 
      <lb ed="#A" n="28"/>ramus vnius arboris inseritur in stipitem alterius. tunc 
      <lb ed="#A" n="29"/>vtraque arbor seruat propriam natura. et tamen vna a 
      <lb ed="#A" n="30"/>bor substantificatur in stipite alterius. ita quod 
      vnu<lb ed="#A" n="31" break="no"/>est stipes vtriusque. Et sic ibi vnus ramus qui erat ien 
      <lb ed="#A" n="32"/>naturam fit ramus alterius per insertionem. atque 
      excelle<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tioris praedominatio trahit inferiorem ad suam natum 
      <lb ed="#A" n="34"/>ram. Suo modo diuina persona facta est per vnionem in 
      <lb ed="#A" n="35"/>humana natura. sic quod vtraque seruat propriam 
      natu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ram in vnitate persone. Et quia non est mutua 
      depen<lb ed="#A" n="37" break="no"/>dentia: ideo non est tertie nature constitutio. Sed quoniam 
      <lb ed="#A" n="38"/>est ibi alterius id est diuine praedominatioe excellentissima 
      <lb ed="#A" n="39"/>Oportet ergo quod diuina natura trahat inferiore id est 
      hu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>manam ad vnitatem. Quia vero trahere non potest sine 
      <lb ed="#A" n="41"/>transmutatione et conuersione ad vnitatem nature. ne 
      <lb ed="#A" n="42"/>cesse ergo est quod scilicet eam trahat ad vnitatem persone: vt 
      <lb ed="#A" n="43"/>vna et eadem hypostasis sit diuine nature et huma 
      <lb ed="#A" n="44"/>ne. Et ita humana natura substantificatur 
      supposi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tata in diuina natura etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1357">
      ¶ Aliud exemplum 
      <lb ed="#A" n="46"/>de vnione suppositi creati cum sua natura. puta 
      Pe<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tri cum humanitate. Sicut enim natura scilicet 
      huma<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nitas sustentatur vel substantificatur reali existentia pin 
      <lb ed="#A" n="49"/>suo supposito scilicet in petro. Sic humana natura in 
      <lb ed="#A" n="50"/>comparabiliter excellentius sustentatur in dei filio. Et quia 
      <lb ed="#A" n="51"/>hec fecit deus ex immensa charitate ad hominem. ergo est 
      <lb ed="#A" n="52"/>multum a nobis reamand Quare namque tantam 
      cha<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritatem deus nobis exhibuerit Audi Berands. in sermo 
      <lb ed="#A" n="54"/>ne dicentem sic. Uidens inquit deus homines effectos 
      <lb ed="#A" n="55"/>omnino carnales: tantam eis dulcedinem scilicet charitatis in 
      <lb ed="#A" n="56"/>carne assumpta exhibuit: vt merito durissimi 
      cor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dis sit si quisquis eum toto affectu non diligit. 
      <!--20.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1391">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quarto charitas dei in 
      aduen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tu claret ex temporalitate 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1398">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Questiones ergo sunt secundum quodruplex tempuscsit 
      <lb ed="#A" n="61"/>Innocentie. Culpe. Gratie et Iusticie etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1406">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1408">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1410">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum coueniens fuit dei filium 
      <lb ed="#A" n="63"/>aduenisse tempore innocentie a principio mundi id est ante 
      pecc<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tum hominis: Respondetur secundum Rayne per conclusionem 
      <lb ed="#A" n="65"/>quod statim a principio mundi non tam congruebat filium 
      <lb ed="#A" n="66"/>dei ante peccatum incarnari. Ratio. quia Matth. ix. Non 
      <lb ed="#A" n="67"/>est opus valentibus medico sed male habentibus. non 
      <lb ed="#A" n="68"/>enim veni inquit vocare iustos ad penitentiam sed 
      pec<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tatores. Cum ergo christi incarnatio sit medicina 
      contrra<lb ed="#A" n="70" break="no"/>peccatum vt homo liberetur a peccato. ergo non debuit dari 
      antea<lb ed="#A" n="71" break="no"/>Si obiicitur. quia incarnatio processit ex 
      immen<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sa dei charitate. Ephe. ii Propter nimiam 
      charita<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tem qua dilexit nos deus cum essemus mortui 
      viuifica<lb ed="#A" n="74" break="no"/>uit nos in christo. Sed amor charitatis sicut causat 
      <lb ed="#A" n="75"/>donum: ita etiam celeritatem doni. ergo a principio 
      debu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>it christus ex charitate aduenire vt subueniret amico. 
      <lb ed="#A" n="77"/>id est homini etc. Respondetur secundum e. Rayne. quod amor 
      discre<lb ed="#A" n="78" break="no"/>tioni debuit adiunctus esse. et sic discretio charitatis 
      <lb ed="#A" n="79"/>donum non debuit accelerare antequam expediret ei 
      cu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>daretur. Non autem expediebat humano generi accipert hoc 
      <lb ed="#A" n="81"/>donum tunc. Tum vt experimento prius disceret quantum 
      <lb ed="#A" n="82"/>eo indigeret. et per consequens charius acceptum haberet 
      <lb ed="#A" n="83"/>Tum quia si a principio mundi in statu inocentie 
      chri<lb ed="#A" n="84" break="no"/>stus fuisset incarnatus: putasset homo quod hoc 
      do<lb ed="#A" n="85" break="no"/>num ex natura et non ex mera gratia sibi esset collatum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>et sic non tam magnipenderet nec tamferuenter deum 
      <lb ed="#A" n="87"/>reamaret. ergo optime dilatum est hoc donum pro charitate 
      <lb ed="#A" n="88"/>inflammanda. Per hec autem dicta non intendo 
      con<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tra opinionem docto. subti. sentire: quae dicit. quod etiam si 
      <lb ed="#A" n="90"/>homo perstitisset in statu innocentie: deus ex 
      charita<lb ed="#A" n="91" break="no"/>te incarnatus fuisset. quia ibi non dicit quod a principio munm 
      <lb ed="#A" n="92"/>di fuisset deus incarnatus sed absolute loquitur pro 
      ali<lb ed="#A" n="93" break="no"/>quando. sed hoc loquor pro principio modi vel temporis. quod tium scilicet non 
      tam<lb ed="#A" n="94" break="no"/>congrucbat peum icarnari scut postea tractum temporis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1486">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1488">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1490">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum post peccatum immediate 
      <lb ed="#A" n="96"/>iam tempore culpe commisse debuit christus aduenisse: 
      Re<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ipondetur per conclusionem quod non. probatur secundum Tho. iii. scrip. 
      <lb ed="#A" n="98"/>di. i. Et. iii. par. q. i. ac Rayne. in sum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1501">
      ¶ Primo. vt 
      <lb ed="#A" n="99"/>peccatum hominis innotesceret et sic homo cognosceret sed 
      <lb ed="#A" n="100"/>indigere liberatorem: et ita etiam humiliaretur cum ex 
      su<lb ed="#A" n="101" break="no"/>perbia peccauerat: ac infirmitatem cognoscens: 
      me<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dicum misericordie quaereret et inueniret
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1512">
      ¶ Secundo. vt 
      verbi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dignitas id est christi regia maiestas claresceret 
      praeconi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>zando aduentum eius per plures patriarchas et prophsetias. 
      <lb ed="#A" n="105"/>sicut solet preconizari aduentus regis terreni vt se 
      <lb ed="#A" n="106"/>praeparent homines. Unde Gal. iiii. Glo. dicit. 
      Quan<lb ed="#A" n="107" break="no"/>to maior iudex veniebat tanto praeconum series 
      ma<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ior praecedere debebat:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1528">
      ¶ Tertio. vt imperfectio 
      prepara<lb ed="#A" n="109" break="no"/>toria ad perfectionem praecederet. Nam vt dicit Hugo de 
      <lb ed="#A" n="110"/>sancto victore. Sicut medicus corporalis egroto 
      quae<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dam praeparatoria praebet medicamenta antequam dat 
      me<lb ed="#A" n="112" break="no"/>dicina perfectam: Sic deus antequam mitteret filium 
      <lb ed="#A" n="113"/>tanquam perfectam medicinam praemisit imperfecta praeparatoria 
      <!--21.xml-->
      <pb ed="#A" n="22"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>scilicet legem et sacrificia in veteri testamento praefigurat 
      <lb ed="#A" n="2"/>ua aduentus christi etc. Et ita patet quod ex charitate 
      de<lb ed="#A" n="3" break="no"/>distulit pro nostra vtilitate competentiori suum aduentum 
      <lb ed="#A" n="4"/>Si obiicitur. quod maior fuisset vtilitas si a principio 
      <lb ed="#A" n="5"/>saltem post commissam culpam christus aduenisset eo quod 
      plu<lb ed="#A" n="6" break="no"/>res homines fuissent saluati. Iuxta illud Matth. xi 
      <lb ed="#A" n="7"/>Olim si in tyro et sidone facte fuissent virtutes 
      pe<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nitentiam egissent etc. Respondetur secundum Bona. et Rich. ea 
      <lb ed="#A" n="9"/>di. i. li. iii. q. vl. et concordat Guill. scotis. quod deus boni 
      <lb ed="#A" n="10"/>commune praeponit bono priuato. Et hoc requirit ordo charitat 
      <lb ed="#A" n="11"/>et naturalis iuris. quo membrum putridum praescinditur: ne 
      to<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tus homo pereat et deus praecepit extinguere: maleficorum 
      vi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tam perimere. vtpote bonum priuatum illorum propter bonum 
      commue<lb ed="#A" n="14" break="no"/>scilicet publice rei. Ideoque cum ordo vniuersi et commune bonum 
      <lb ed="#A" n="15"/>electorum hoc requireret vt deus suam incarnationem differre 
      <lb ed="#A" n="16"/>vsque ad sextam etatem mundi non debuit accelerari propi 
      <lb ed="#A" n="17"/>priuatam vtilitatem aliquorum existentium in prioribus etatibus 
      <lb ed="#A" n="18"/>temporum. Dicendum etiam secundum Guill. quod propter huiusmodi 
      retar<lb ed="#A" n="19" break="no"/>dationem aduentus nullus damnatus est electorum quos deus 
      <lb ed="#A" n="20"/>praeuidit ab eterno saluandos: quorum numerus nec 
      augeri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>nec minui potest. ergo dato quod christus a principio venisset non 
      <lb ed="#A" n="22"/>plures saluarentur etc. Placuit autem deo ondere iusticiam 
      <lb ed="#A" n="23"/>in aliis scilicet reprobis: et misericordiam ac charitatem in 
      ele<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ts. ego etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1601">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1603">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1605">
                  <lb ed="#A" n="25"/>¶ Utrum christus suum aduentum 
      debu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>it differre vsque ad tempus extremum iusticie id est iudicii in 
      <lb ed="#A" n="27"/>modi fine. Respondetur per conclum. quod non. probatur secundum Tho. iii 
      <lb ed="#A" n="28"/>per. sui. q. i. ar. vi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1616">
      ¶ Primo. quia si tandiu venire christus 
      distu<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lisset: fidei vere noticia atet diuine maiestatis 
      reuerer<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tia et deuotio morumque hoestas extincta fuissent in 
      ter<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ris. quoniam vt Hiero. dicit in testamento. Mundus quanto 
      <lb ed="#A" n="32"/>crescit scilicet etate: tanto decrescit scilicet deficiendo a bonitatis 
      <lb ed="#A" n="33"/>quod maxime erit in fine quando abundabit iniquitas et 
      refri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gescet charitas. christo teste Mat. xxiiii. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1632">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cundo vt per christum daretur modo pris gratia quae est via ad gloria 
      <lb ed="#A" n="36"/>ergo sicut tempus iuuentutis senectutem pecessit secundum Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1639">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tio quoque quia in fine modi erit tempus perfecte glorie in fesurre 
      <lb ed="#A" n="38"/>ctione. ergo ante illud tempus venire debuit vt per christi gratiam 
      prae<lb ed="#A" n="39" break="no"/>pararentur homines ad gloriam. Ideo Abach. iii. In medio 
      <lb ed="#A" n="40"/>annorum notum facies etc. Et ita patet dei charitas 
      er<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ga nos. quia aduenit congruentissimo tempore quod dicitur tempus gratia 
      <lb ed="#A" n="42"/>Et realiter gratia spiritus sancti idem est quod charitas secundum doct. 
      <lb ed="#A" n="43"/>subti. vt per suum aduentum de plenitudine eius omnes 
      acciperi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>mus gratiam. Io i. et per consequens fidem et charitatem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1660">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1662">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1664">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed quaere tempus aduentus ppli dicitur 
      <lb ed="#A" n="46"/>tempus plenitudinis. Iux apostolum Gal. iiii. Cum Augustinus. libr re 
      <lb ed="#A" n="47"/>tracta. tempus incarnationis assiulat iuuentuti quae non est matur. 
      <lb ed="#A" n="48"/>etatis plearie. sli. quod secundum Tho. iii. per supra. Aug. assimlat 
      qui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dem iuuentuti propter feruorem fidei: vigoremque charitatis 
      <lb ed="#A" n="50"/>quia fides per dilectionem operatur. iuuenes autm sunt feruidi in 
      <lb ed="#A" n="51"/>opere. Merito tanteum apostolus assimulat plenitudi temporis di. supra 
      <lb ed="#A" n="52"/>At vbi venit plenitudo temporis misit deus filium etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1684">
      ¶ Prim 
      <lb ed="#A" n="53"/>secndum glo. et Guill. e. di. li. iii. concor. Tho. quia veit 
      comple<lb ed="#A" n="54" break="no"/>to tempore quo praefiniuit patr mittere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1691">
      ¶ Secundo. quia dei promissic 
      <lb ed="#A" n="55"/>in hoc fuit impleta de filio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1696">
      ¶ Tertio. quia figure et prophetie 
      <lb ed="#A" n="56"/>tunc sunt complete.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1702">
      ¶ Quarto. quia tunc venit dominus temporis 
      <lb ed="#A" n="57"/>qui mundum vniuersum impleuit gratia fideu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1707">
      ¶ Punito 
      <!--21.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quia venit christus sexta etate mundi secundum August 
      <lb ed="#A" n="59"/>supra. Et in sexta die mundi creatio fuit completa. atque 
      <lb ed="#A" n="60"/>die septimo requieuit deus Gen i. Ita quoque decebat vt 
      <lb ed="#A" n="61"/>in sexta etate mundi recrearetur per christum. Unde sicut 
      pre<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cessit plenitudo nature in principio mundi et secuta 
      <lb ed="#A" n="63"/>est iam in medio plenitudo gratiae. ita sequitur tertio 
      ple<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nitudo glorie in fine modi. Et hec omnia ex dei charitate 
      <lb ed="#A" n="65"/>pro nostre salutis vtilitate etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1732">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1734">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1736">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Item quare dicitur christus in tempore 
      <lb ed="#A" n="67"/>plenitudinis factus ex muliere et sub lege. vt patet supr 
      <lb ed="#A" n="68"/>c. auctortae apostoli. Gal. iiii. At vbi venit plenitudo tem 
      <lb ed="#A" n="69"/>peris misit deus filium suum factum ex muliere factum 
      sub<lb ed="#A" n="70" break="no"/>lege. cum dicatur in symbolo: Genitum non factum 
      consub<lb ed="#A" n="71" break="no"/>stantialem patri: Respondetur secundum Rayne. in summa. quod 
      fi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lius dei christus secundum diuinam natura dicitur genitus non 
      <lb ed="#A" n="73"/>factus. Sed secundum humanam naturam aliquomodo est factus 
      <lb ed="#A" n="74"/>quia humana natura quam assumpsit est creatura. Non 
      <lb ed="#A" n="75"/>tamen filius dei proprie potest dici factus simpliciter loquendo. sed 
      <lb ed="#A" n="76"/>dicitur filius dei factus homo. Unde Aug. in glo. dicit. Non 
      <lb ed="#A" n="77"/>te offendat quod ait apostols: factum ex muliere. cum 
      confitea<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mur natum. factum autem non confitemur nisi hominem. 
      De<lb ed="#A" n="79" break="no"/>us vero non fit nisi dicatur quod fit vt aliquid alicui. sicut 
      <lb ed="#A" n="80"/>dicitur: Domine refugium factus es nobis. Manens enim 
      <lb ed="#A" n="81"/>deus factus est homo vt fieret quod non erat: non vt periret 
      <lb ed="#A" n="82"/>quod erat. Bene ergo dici: factum ex muliere. Nec 
      moue<lb ed="#A" n="83" break="no"/>at te quod ait: factum ex muliere. Non dicit ex virgine: quia 
      <lb ed="#A" n="84"/>ipsa matur domini in scriptura dicitur vtroque nomin scilicet et virgo 
      <lb ed="#A" n="85"/>et mulier. patet Ioa. ii. Quid mihi et tibi mulier. Et 
      <lb ed="#A" n="86"/>xix. Mulier ecce filius tuus. Similiter et hoc dicitur 
      mu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>lier a sexu non a corruptione
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1786">
      ¶ Quare autem dicitur. 
      <lb ed="#A" n="88"/>christus sub lege cum venerit tempore plenitudis id est 
      gra<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tie: Dicendum secundum Guill. et Bona. e. di. i. Quidam 
      <lb ed="#A" n="90"/>dicuntur sub lege qui coguntur timore legis. et sic christus 
      <lb ed="#A" n="91"/>non fut sub lege sicut nec etiam alii iusti scilicet quantum ad 
      <lb ed="#A" n="92"/>motiuum. quiamouentur custodire legem non tiore pene: sed 
      <lb ed="#A" n="93"/>amore iusticie. Unde i. Tin. i. Iusto non est lex 
      posi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1804">
      ¶ Alio modo dicuntur aliqui sub lege quantum ad causam 
      <lb ed="#A" n="95"/>vel nascendi modum. Et sic omnes qui nati sunt in peccato 
      di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cuntur sub lege. quia propter peccatum tollendum 
      sacra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>menta legis instituta sunt. et lex propter transgressionem 
      <lb ed="#A" n="98"/>scilicet reprimendam vel puniendam posita est. Gal. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1815">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Tertio quidam dicuntur sub lege quantum ad 
      obser<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uantie actum. Christus itaque dicitur sub lege non primo 
      <lb ed="#A" n="101"/>modo scilicet quantum ad motiuum. nec secundo modo. quia sola 
      volun<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tate ex amore impleuit legis praecepta. non timore pene 
      <lb ed="#A" n="103"/>nec ex necessitate cum esset sine omni peccato et natus 
      <lb ed="#A" n="104"/>sine peccato. Sed solum dicitur sub lege tertio modo 
      <lb ed="#A" n="105"/>quia actu obseruauit legem. Unde sic christus fuit 
      sub<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lectus triplici lege ex charitate sola. vt dicit 
      Ray<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ne. in summa. Primo legi nature. quia fascia ligatus 
      <lb ed="#A" n="108"/>pannis inuolutus lactatus fuit. et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1840">
      ¶ Secundo legi 
      <lb ed="#A" n="109"/>scripte. quia circumcisus oblatus fuit. et huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1845">
      ¶ Tertio 
      le<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gi diuie id est patrne obedientie. quia inocenter passus: 
      tradi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tus et occisus fuit. quae omnia ex immensa charitate ad nos 
      <lb ed="#A" n="112"/>fecit vt reamaremus deum. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1854">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ De tempore et etate aduentus 
      plu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ra vbi Annuciatio domini. §. xxii. et sequen. 
      <!--22.xml-->
      <pb ed="#A" n="23"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1867">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quinto claret charitas dei in 
      <lb ed="#A" n="2"/>aduentum ex sexus vtriusque conuenustate. Quoniam christus ad 
      <lb ed="#A" n="3"/>ueniens virilem sexum in seipo: et femineum sexum in sua 
      <lb ed="#A" n="4"/>matre honore decorauit ex charitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e1879">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e1881">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1883">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Queritur ergo Utrum christus 
      adueni<lb ed="#A" n="6" break="no"/>re debuit in sexu virili: Respondetur secundum e. Guill. li. iii. 
      <lb ed="#A" n="7"/>dist. xii. concor. Tho. iii. scripto e. dist. xii. ar. i. q. ii per 
      <lb ed="#A" n="8"/>conclusionem. quod quamuis deus potentia 
      absoluta<lb ed="#A" n="9" break="no"/>potuit aduenire in qualicunque corpore: seu masculio 
      <lb ed="#A" n="10"/>sexu seu femineo. Tamen de congruo debuit christus esse 
      <lb ed="#A" n="11"/>vir et non in sexu femineo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1901">
      ¶ Probatio de potentia 
      <lb ed="#A" n="12"/>absoluta est clara. quia sexus est differentia material 
      <lb ed="#A" n="13"/>non formalis. eo quod non variat specitum imo eiusdem 
      spe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>ciei sunt mas et femina. x. Metaph ergo deus eque 
      po<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tuit humanitatem accipere in hoc vel illo sexu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1912">
      ¶ Sed quo 
      <lb ed="#A" n="16"/>ad secundam partem de congruentia probatur conclusio. Primo ex 
      <lb ed="#A" n="17"/>idiomatum communicatione. quia inter naturam assumptam et 
      assu<lb ed="#A" n="18" break="no"/>mentem debet esse communicatio idiomatum. Si ergo christus est 
      <lb ed="#A" n="19"/>set mulier: hec esset vera. Christus est dea. sicut ista modo 
      <lb ed="#A" n="20"/>Christus est deus quod non recte sonat. tum quia deas 
      idola<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tre colebant in modo. vt Dianam Ephesii. sicut legitur in 
      <lb ed="#A" n="22"/>Actibus apostolorum. Et Uestam virgines rhomane ac 
      pa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>gani. quam vocabant deam Uestam id est terram. eo quod 
      vestia<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tur herbis et aliis rebus. sicut dicitur libo Catholicon. Et 
      <lb ed="#A" n="25"/>de hac dea legitur in legenda scet Agnetis. Unde deam 
      <lb ed="#A" n="26"/>esse christum errori faueret. Tum maxime quia ex libo. de 
      <lb ed="#A" n="27"/>animalibus mulier est mas occasionatus respectu 
      viri<lb ed="#A" n="28" break="no"/>id est imperfectus. In deo autem nulla potest esse imperfectio 
      <lb ed="#A" n="29"/>ergo christus debet esse perfectissimus. et per consequens vir.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1945">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="30"/>probatur ex praecellenti conditione. quia sexus virils praecellit 
      femi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>neum. Primo in principando. quia omnes tam viri quam femine ex 
      <lb ed="#A" n="32"/>vno principio sut scilicet ex viro producti. etiam Eua ex Adam 
      <lb ed="#A" n="33"/>Ita conformiter ex vno viro christo debuerunt 
      regene<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1959">
      ¶ Secundo in virtute vir praecellit scilicet in agendo. ergo 
      <lb ed="#A" n="35"/>christus cuius virtute liberati sumus debuit esse vir. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1964">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Tertio in praesidendo. quiacilicet Cor. xi. Caput 
      mulie<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ris est vir. Et quia christus debuit esse caput ecclesie et 
      emi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nentissimus omnium. ergo vir.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1973">
      ¶ Tertio probatur secundum Tho. supra 
      <lb ed="#A" n="39"/>quia christus venit vt doctor: vt rector: vt pugnator 
      pro<lb ed="#A" n="40" break="no"/>homine quae non competunt femine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e1980">
      ¶ Si obiicitur. quod christus 
      <lb ed="#A" n="41"/>ex quo de sola virgine natus est debuit Marie 
      virgini<lb ed="#A" n="42" break="no"/>in sexu assimilari: sicut proles parenti: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="43"/>e. Guill. quod sufficit assimulatio in specie: non tamen requiritur 
      <lb ed="#A" n="44"/>in sexu. Unde et matres per naturam plus desiderant 
      porta<lb ed="#A" n="45" break="no"/>re filios quam filias. et plus gaudent cum pepererint 
      ma<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sculum. vt dicunt expositores super Ioa. xvi. Item hoc 
      eti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>am magis conuenit charitatis diuine mysterio. quia secundum 
      <lb ed="#A" n="48"/>Grego. et philosophum. lib. Eth. Constantinum et alios 
      physi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cos. ac Egidium de regimine princi. In muliere 
      amor<lb ed="#A" n="50" break="no"/>licet vehemes sit plus passionatus sed timorosus. tamen in 
      <lb ed="#A" n="51"/>viro est fortior et animosior naturaliter. ergo. Sic 
      chri<lb ed="#A" n="52" break="no"/>stus cum sit vir significat nos amare fortiter vsque ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>mortem: vt reamaremus eum forti charitate etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e2012">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e2014">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2016">
                  <lb ed="#A" n="54"/>¶ Utrum christus aduenire debuit 
      <lb ed="#A" n="55"/>conuenienter: ex femina nascendo: Ad quod respondetur 
      <lb ed="#A" n="56"/>secundum Tho. iii. parte. q. xxxi. arti. iiii. Et. tertio scip. dist. 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>xii. ar. i. q. ii aliosque per conclusionem. quod sic. probatur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2032">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Primo propter vtriusque sexus honorationem in christi 
      <lb ed="#A" n="59"/>aduentum et salutem vel glorificationem: ne sexus 
      femi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>neus tanquam vilior conteneretur. quia christus ex charitate 
      ve<lb ed="#A" n="61" break="no"/>nerat vtrumque sexum saluare. Hec est ratio accepta ab 
      <lb ed="#A" n="62"/>Augustino in li. lxxxiii. quaestio. Ideo idem etiam in libro de 
      <lb ed="#A" n="63"/>agone christiano dicit. Nolite vosipsos contennere viri. 
      fi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lius dei virum suscepit. Nolite contennere feminas: 
      fi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>lius dei natus est de femina.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2052">
      ¶ Secundo christus de 
      femi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>na debuit nasci propter vere incarnationis ostensionem. 
      <lb ed="#A" n="67"/>quia vt Aug. in epistola ad Uolusianum dicit. Si omnipotens 
      <lb ed="#A" n="68"/>deus hominem vtcumque formatum non ex materno 
      vte<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ro crearet sed repentinum inferret aspectibus hominum 
      <lb ed="#A" n="70"/>opinionem confirmaret erroris: quod hominem verum suscepisi 
      <lb ed="#A" n="71"/>se nullo modo crederetur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2068">
      ¶ Tertio propter humane 
      ge<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nerationis perfectionem et elus diuersitatis. impletionem 
      <lb ed="#A" n="73"/>quia vt dicit Ansis. Deus quattuor modis potuit hominem 
      <lb ed="#A" n="74"/>creare
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2078">
      ¶ Primo sine viro et femina. sicut fecit Adam 
      <lb ed="#A" n="75"/>ex limo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2083">
      ¶ Secundo ex viro sine femina. sicut fecit Euan¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2085">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Tertio ex viro et femina: vt communiter omnes homines 
      na<lb ed="#A" n="77" break="no"/>scuntur
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2092">
      ¶ Quarto ergo restabat pro perfectione vt produceretur 
      <lb ed="#A" n="78"/>ex femina sine viro. quod impletum est proprie in christo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2097">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Denique christus quarto debuit sic venire propter 
      reparati<lb ed="#A" n="80" break="no"/>onem. Nam reparatio debuit corrstndere ruine per 
      opposi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tum. Ideo sicut mulier fuit principium perditionis. quia 
      <lb ed="#A" n="82"/>Eua prius peccauit quam Adam: Ita salus nostra 
      initia<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ta est per muliere scilicet virginem Mariam. Unde canit 
      ecclesia<lb ed="#A" n="84" break="no"/>femina damnauit: femina saluauit. Et sicut per virum 
      <lb ed="#A" n="85"/>id est Adam peccantem intrauit originale peccatum et 
      <lb ed="#A" n="86"/>mors inmodum. ita per virum scilicet christum debuit consummal 
      <lb ed="#A" n="87"/>ri opus nostre salutis et vita
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2119">
      ¶ Sed arguitur in 
      opposi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tum. quia Iob. xxv. dicitur. quod non potest apparere mundus 
      na<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tus de muliere. In christo autem nulla immundicia esse 
      <lb ed="#A" n="90"/>debuit. ergo non debuit christus ex muliere nasci: cum 
      femi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>na patitur immundiciam. Respondetur secundum e. Tho. supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2131">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="92" break="no"/>modo dicendo quod in conceptione vel natiuitate ex femina 
      <lb ed="#A" n="93"/>non est immudicia aliqua inquantum est opus dei: sed prout 
      <lb ed="#A" n="94"/>est ex peccata proueniems scilicet cum quis ex libidine concipitur. quod 
      <lb ed="#A" n="95"/>non fuit in christo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2142">
      ¶ Secundo dicendum quod etiamsi esset 
      ali<lb ed="#A" n="96" break="no"/>qua immundicia in femina: filius dei nullo modo 
      ino<lb ed="#A" n="97" break="no"/>naretur ex ea. vt dicit Aug. li. contra qunque hereses. Si sol 
      <lb ed="#A" n="98"/>radius inquit sordes cloacarum siccat nec eis inquinatur: 
      <lb ed="#A" n="99"/>multo magis splendor lucis eterne quaecumque irradia 
      <lb ed="#A" n="100"/>uerit mundare potest: ipse pollui non potest. Ex dictis 
      cla<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ret maxima dei charitas quae omnes vtriusque sexus 
      homi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nes aduenit saluare et glorificare. nec spernit 
      quantum<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cumque immundos dummodo a peccati immundicia conuertatur ad 
      <lb ed="#A" n="104"/>poenitentiam et deum diligant etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2164">
    <!--it looks like 20 starts in the middle of this paragraph-->
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Sexto charitas dei claret in ad 
      <lb ed="#A" n="106"/>uetu chri supra merita ex mera libalitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e2175">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e2177">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2179">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Questio ergo est. Utrum sancti 
      pa<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tres veteris testamenti meruerit vt adueniat in 
      car<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nem filius dei. Ratio quaestionis est. quia qui meretur 
      ali<lb ed="#A" n="110" break="no"/>quid: meretur etiam hoc sine quo illud haberi non potest. 
      Se<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ancti patres veteris testamenti merebantur vitam eternam 
      <lb ed="#A" n="112"/>quae haberi non poterat nisi per aduentum filii dei in 
      car<lb ed="#A" n="113" break="no"/>nem. ergo merebantur eius incarnationem. Sed ad 
      <!--23.xml-->
      <pb ed="#A" n="24"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>hec secundum Rayne. in sum. Respondetur. quod maior huius 
      ratio<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nis vera est de concomitantibus vitam eternam. non de 
      praece<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dentibus vel ducentibus ad eam. Nimirum aliqua sunt 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>comitantia vitam eternam. sicut visio: fruitio: 
      impassi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>bilitas et huiusmodi. de istis verum est quod qui meretur ista 
      me<lb ed="#A" n="6" break="no"/>retur vitam eternam sine qua hec haberi non possunt. Alia 
      <lb ed="#A" n="7"/>sunt praecedentia et inducentia ad vitam eternam vt 
      princi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>pia merendi. sicut gratia et incarnatio diuina a qua 
      <lb ed="#A" n="9"/>omnia merita hominum habent efficaciam. et tleria principia 
      <lb ed="#A" n="10"/>non cadunt sub merito sicut nec gratia. alias non esset gratia 
      <lb ed="#A" n="11"/>secundum apostolum. Unde concluditur quod omnes patres a principio mum 
      <lb ed="#A" n="12"/>di mereri non potuerunt aduentum christi in carnem nisi 
      <lb ed="#A" n="13"/>ex congruo desiderando deuote et expectando. 
      Congru<lb ed="#A" n="14" break="no"/>um enim erat vt deus exaudiret obedientes sibi. et ideo 
      <lb ed="#A" n="15"/>ex mera charitate venit. Ad idem in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e2237">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e2239">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2241">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Sed an aliqui sancti patres 
      ali<lb ed="#A" n="17" break="no"/>vel simul omnes sancti noui et vete. testa. aduentum meruerit 
      <lb ed="#A" n="18"/>filii dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2250">
      ¶ Pro praeambulo notandum secundum 
      Bo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nauen. in. iii. di. iiii. et Guill. eo. libro dis. xviii. et alios 
      <lb ed="#A" n="20"/>meritum distinguitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2257">
      ¶ Primum est meritum 
      interpreta<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tiuum scu abusiuum. dum aliquis facit aliquod opus de 
      go<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nere bonorum malo fine et intentione. sicut qui dat 
      ele<lb ed="#A" n="23" break="no"/>mosynam pro vana gloria: vel qui dat cum murmure. Talia 
      <lb ed="#A" n="24"/>enim aliquando remunerantur a deo: saltem temporali remuneratio 
      <lb ed="#A" n="25"/>ne ex immensa dei largitate: Sicut inuitur in 
      Nabu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>chodonosor cui dixit Daniel: Peccata tua elemosy 
      <lb ed="#A" n="27"/>nis redime. et sic meruit restitui in regnum post 
      amen<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2277">
      ¶ Secundum meritum dicitur de congruo. et est dum quis 
      fa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cit opus bonum ex genere et propter deum: tamen facit extra 
      <lb ed="#A" n="30"/>charitatem: Sicut dum quis facit bona in quibus se 
      dis<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ponit ad gratiam: licet sit in peccato tamen de congruo meretur 
      <lb ed="#A" n="32"/>sibi dari gram primam pro dispositione ad gratiam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2289">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tium dicitur meritum de condigno. quando quis facit opus bonum 
      <lb ed="#A" n="34"/>propter deum in charitate. Et dicitur meritum condigni. quia 
      <lb ed="#A" n="35"/>talis ex tanta charitate meretur tantam gloriam ex dei 
      <lb ed="#A" n="36"/>gratia etc Aureolus inter hec ponit etiam meritum 
      di<lb ed="#A" n="37" break="no"/>gni quo vir iustus orans pro alio penitente dignum est vt 
      <lb ed="#A" n="38"/>exaudiatur vel pro peccatore vt conuertatur. non quia 
      pec<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cator dignus sit: sed quia iustus dignus est 
      exaudiri<lb ed="#A" n="40" break="no"/>Notandum denique quod meritum condigni sicut idem 
      <lb ed="#A" n="41"/>Ouill. dicit ea. dist. xviii. arti cilicet et potest trahi ex 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ctis sancti Tho. ea. dis. q. v. dicitur tripliciter
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2313">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="43"/>quando de indebito fit debitum: Sicut dum aliquis 
      con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uersus a peccatis primo motu charitatis meretur 
      si<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bi vitam eternam faciens eam sibi debitam que prius 
      si<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bi debita non erat. Exemplum habemus in latrone 
      se<lb ed="#A" n="47" break="no"/>rto penitente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2326">
      ¶ Secundo. quando quis meretur vt 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod erat sibi debitum minori merito: magis iam 
      <lb ed="#A" n="49"/>mereatur: sicuti dum quis proficit de virtute in 
      virtu<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2335">
      ¶ Tertio quando quis meretur vt quod 
      erat<lb ed="#A" n="51" break="no"/>vno modo meritum: alio modo etiam mereatur: veluti 
      <lb ed="#A" n="52"/>quod erat meritum de condigno secundum charitatem aut 
      <lb ed="#A" n="53"/>secundum vnum actum rursus mereatur secundum vsum aut etiam 
      <lb ed="#A" n="54"/>secundum alium actum etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2346">
      ¶ Ad quesitum itaque 
      respon<lb ed="#A" n="55" break="no"/>detur per conclusione secundum eundem docto. lib. iii. di. iiii. 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod neque sancti patres ante christum existentes. neque 
      <lb ed="#A" n="57"/>nos. neque simul omnes mereri potuerunt huiusmoi 
      <!--23.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>christi incarnationem loquendo de condigno merito: sed 
      <lb ed="#A" n="59"/>tantummodo de congruo. Et patet primo auctoritate apostoli 
      <lb ed="#A" n="60"/>Titum. iii. Non ex operibus iusticie que fecimus nos 
      <lb ed="#A" n="61"/>sed secundum suam misericordiam saluos nos fecit. Et ad idem 
      <lb ed="#A" n="62"/>Magister. li. iii. di. v. cum Augustinus. in Enchy. dicit. quod 
      <lb ed="#A" n="63"/>modus quo natus est christus de Maria insinuat nobis 
      <lb ed="#A" n="64"/>gratiam dei quam homo nullis praecedentibus meritis 
      obti<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2377">
      ¶ Idem probatur secundo ratione. quia hec vnio 
      hyposta<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tica dei hominis est eminentissime charitatis diuine. et 
      <lb ed="#A" n="67"/>maxime dignationis est etiam principium et ratio omnis 
      <lb ed="#A" n="68"/>meriti. quia nemo meruit a principio mundi nisi videlicet 
      <lb ed="#A" n="69"/>in fide et cognitione mediatoris christi scilicet aut 
      explici<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ta aut implicita: etiam in angelis. ergo non est sub merito 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2391">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Item confirmatur. quia meritum humanum non se extendit 
      <lb ed="#A" n="72"/>vltra conditionem humanam. Humana autem conditio in 
      <lb ed="#A" n="73"/>hoc consistit vt quis mereatur aliquam deitatis et 
      bea<lb ed="#A" n="74" break="no"/>titudinis participationem. sed quod tota plenitudo 
      dei<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tatis habitet in homine: hoc excedit conditionem huma 
      <lb ed="#A" n="76"/>nam. Excedit etiam meritum humanum et omnis creature 
      <lb ed="#A" n="77"/>etiam angelice. eo quod bonum vel meritum omnis creature 
      <lb ed="#A" n="78"/>non potest esse sufficiens causa boni totius nature. In 
      <lb ed="#A" n="79"/>carnatio autem christi est reformatiua totius humane 
      <lb ed="#A" n="80"/>nature. ergo incarnatio christi non potest cadere sub me 
      <lb ed="#A" n="81"/>rito etiam totius creature
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2417">
      ¶ Sed an sancti 
      pa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tres meruerunt huius aduentus christi 
      accele<lb ed="#A" n="83" break="no"/>rationem: Idem Guill. dicit quod sic. Unde super illud 
      <lb ed="#A" n="84"/>psalmus. Propter miseriam inopum et gemitum pauperum 
      <lb ed="#A" n="85"/>nunc exurgam: dicit dominus. Ibi glosa dicit. Exurgam 
      <lb ed="#A" n="86"/>id est. mittam filium propter gemitum pauperum. quia pro 
      <lb ed="#A" n="87"/>malis gemunt et de peccatis conteruntur. Et sic patet 
      <lb ed="#A" n="88"/>quod accelerationem de condigno meruerunt sancti: non 
      <lb ed="#A" n="89"/>tamen vnionem in se. Uere itaque mira est dei 
      chari<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tas erga nos cum tantum et tale beneficium contulit quod omnia 
      <lb ed="#A" n="91"/>merita excedit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j17777-Dd1e2442">
               <head xml:id="Vn7Pel-j17777-Hd1e2444">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2446">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Utrum beata virgo Maria meru
      <lb ed="#A" n="93"/>erit aduentum christi et incarnationem: Ratio quaestionis 
      <lb ed="#A" n="94"/>est. quia canit ecclesia de ipsa: sicut et cecinerunt 
      angeli<lb ed="#A" n="95" break="no"/>Regina celi letare alla. quia quem meruisti 
      porta<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re alla. Resurrexit etc. Ac etiam in collecta 
      comple<lb ed="#A" n="97" break="no"/>torii dicitur: Ut dignum filii tui habitaculum effici 
      me<lb ed="#A" n="98" break="no"/>reretur etc Respondetur secundum e. Guill. li. iii. distin. iiii concordis. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Tho. e. dist. ac. iii. parte summe. q. ii art. xi. quod primo 
      lo<lb ed="#A" n="100" break="no"/>quaendo de merio condigni non potuit illud mereri 
      be<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ata etiam virgo Maria: cum hoc praecellat omnem 
      creatu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ram. Et patet ex rationibus dictis. §. praecedenti. Secundo 
      loquen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>do de merito congrui: ipsa meruit portare dei filium 
      <lb ed="#A" n="104"/>propter suam puritatem. et sanctitatem. Decebat enim quod mater 
      <lb ed="#A" n="105"/>dei esset virgo purissima et omni sanctitate perfectissima 
      <lb ed="#A" n="106"/>Unde dicendum quod beata virgo Maria ante incarnationem 
      <lb ed="#A" n="107"/>christi et annunciationem meruit incarnationem prae aliis 
      <lb ed="#A" n="108"/>merito congrui. et vt eligeretur in dei matrem propter 
      perfe<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ctionem sanctitatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2488">
      ¶ Sed tertio loquendo de merito 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gni. sic post annunciationem habito iam eius 
      consen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>su: tanta copiositate gratiae superuenit spiritus sanctus in eam 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod non solum habuit congruitatem sed insuper etiam 
      dignita<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tem. ita quod ex infusa tunc sibi gratia tantum gradum sanctitatis 
      <lb ed="#A" n="114"/>meruit vt nedum congrue sed etiam digne posse temmtrndi. 
      <!--24.xml-->
      <pb ed="#A" n="25"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Et adistum sensum canuntur ab ecclesia praedicta qui suntur 
      <lb ed="#A" n="2"/>in ratione inducta videlicet. quod beata virgo meruit de 
      congru<lb ed="#A" n="3" break="no"/>portare christum. Et quod insuper vt dignum (inquit non 
      spli<lb ed="#A" n="4" break="no"/>congruum: sed dignum habitaculum effici mereretur 
      co<lb ed="#A" n="5" break="no"/>perante spiritu sancto etc. Et ita patet quod merito digni mo 
      <lb ed="#A" n="6"/>ruit. Sed tantum vt praemissum est merito condigni id 
      me<lb ed="#A" n="7" break="no"/>reri. Ipsa etiam virgo non potuit. Condignum enim dicit equo 
      <lb ed="#A" n="8"/>dignum secundum proportionem meriti ad praemium vel bene ficium 
      <lb ed="#A" n="9"/>Hoc autem beneficium incarnationis excedit omne meri 
      <lb ed="#A" n="10"/>tum. quia siue dicamus deum fieri hominem: siue dicamus 
      <lb ed="#A" n="11"/>mulierem virginem fieri matrem dei vtrumque est supra 
      sta<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tum qui debetur creature. Ideoque tam hoc quam illud est 
      ben<lb ed="#A" n="13" break="no"/>gnitatis diuine et gratiae solius non ex meritis. quoniam 
      ho<lb ed="#A" n="14" break="no"/>beneficium est totius nature reparatiuum. Meritum 
      aute<lb ed="#A" n="15" break="no"/>viatricis marie non extendit se ad totam naturam. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2540">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Sed an ipse christus meruit beneficium 
      <lb ed="#A" n="17"/>incarnationis praestari nature humane. Respondetur secundm 
      <lb ed="#A" n="18"/>Thon. supra et doc. quod impse solus meruit de condigno 
      <lb ed="#A" n="19"/>quia solius christi meritum extendit se ad totam naturam 
      <lb ed="#A" n="20"/>Item vnio incarnationis diuine in esse personali est 
      <lb ed="#A" n="21"/>dignitatis infinite et per consequens beneficium charitatis 
      <lb ed="#A" n="22"/>infinite. ergo meriti infiniti et transcendentis totum modium 
      <lb ed="#A" n="23"/>Hinc Hugo libro de charitate dicit. Magnam vim 
      <lb ed="#A" n="24"/>habes o charitas Tum sola deum trahere 
      potuisti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ad terras. Nescio inquit quid maius in laudem tuam dicis 
      <lb ed="#A" n="26"/>re possum quam quod deum de celis traxisti et hominem de 
      te<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ra ad celum subleuasti. O anima mea dilige gum 
      <lb ed="#A" n="28"/>qui te sic amauit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j17777-d1e2571">
                  <lb ed="#A" n="29"/>¶ De aduentum christi plura vbi super 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>