<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ydea (Idea)</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Ydea (Idea)</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="324"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-e01215">
            <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e107">Ydea (Idea)</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="61"/>YDea. primo 
        communi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ter. Queritur vnde idea dicitur. Nota secundum 
        <lb ed="#A" n="63"/>Guil e i. di. xxxv. ar. i. cum Alex. de ales 
        <lb ed="#A" n="64"/>ii. per. summe. Idea dicta est ab hydor quod est aqua. Sicut 
        <lb ed="#A" n="65"/>em in aquae representantur varie imagines sic in deo va 
        <lb ed="#A" n="66"/>rie res per huiusmodi ideas. vnde inauit Seneca. li. viii. 
        <lb ed="#A" n="67"/>epistuolarum Lucilii epistola prima. quod idea dicitur vt est in 
        arti<lb ed="#A" n="68" break="no"/>fice. sed idon in artificiato sicut diceremus suo modo 
        <lb ed="#A" n="69"/>albedo et album. ita quod idon est effectus idee. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e137">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Sed quid sit: nota quod idea secundum 
        <lb ed="#A" n="71"/>doc. subti. e. di. xxxv. primi est eterna ratio in mente di 
        <lb ed="#A" n="72"/>uina secundum quam aliquid est formabile anquam formetur. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e146">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Primo dicit quod idea est ratio eterna in mente diui 
        <lb ed="#A" n="74"/>na. Ex quae paest quod in nulla creatura habet esse idea pro 
        <lb ed="#A" n="75"/>prie loquendo. quia idea est ratio eterna. Nihil autem est 
        <lb ed="#A" n="76"/>eternum nisi deus. Tamen transfertur ad creaturam sicut dictu 
        <lb ed="#A" n="77"/>tur idea artificis Est autem in mente diuina ex qua secundum 
        <lb ed="#A" n="78"/>aliquos dicitur idea quasi in deo Secundo dicit doc. subti. quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>idea est secundum quam aliquid extat formabile et hoc 
        de<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bet accipi sic id est secundum quam aliquid formatur vt sit sensus 
        <lb ed="#A" n="81"/>Sicut artifex operatur secundum artem quam habet in mente 
        <lb ed="#A" n="82"/>Sic deus secundum ideas quas habet operatur. Tertio dicit 
        an<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tequam formetur. ex quo patet quod nullum creatum est coeternum 
        <lb ed="#A" n="84"/>ideis. imo exigitur praecessio idearum super ideata. Hec 
        <lb ed="#A" n="85"/>Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e178">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e180">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e183">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Qualibus nomnibus idea solet no 
        <lb ed="#A" n="87"/>minari. Notat idem Guil. quod idea in greco habet 
        <lb ed="#A" n="88"/>tria nomina Nam primo dicitur ethimagium. Secundo dicitur pa 
        <lb ed="#A" n="89"/>radigma. Tertio idea. De primo dicitur lib. i. Meta. quod 
        <lb ed="#A" n="90"/>forma imprimens vocatur ethimagium secundum mod 
        <lb ed="#A" n="91"/>platonis. et forma impressa vocatur sigillum. De sedo 
        <lb ed="#A" n="92"/>patet ex primo de di. no. vbi Diony. vsus fuit 
        para<lb ed="#A" n="93" break="no"/>digmate pro idea secundum translationem Scoti. De 
        te<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tio Aug. lib. lxxxiii. quaestionum. q. iiii. et. xl vi. dicit quod no 
        <lb ed="#A" n="95"/>men idee a platone repartum est. Unde ista duo ilicet ethus 
        <lb ed="#A" n="96"/>magium et idea a platone sunt accepta. Item in later 
        <lb ed="#A" n="97"/>no etiam habet tria nomina. Primo dicitur ars vt habetur 
        <lb ed="#A" n="98"/>ex Augu. vi. de tri. vbi dicit quod in diuinis filius 
        <lb ed="#A" n="99"/>est ars plena omnium rationum viuentium. Secundo dicitur 
        <lb ed="#A" n="100"/>ratio vt habetur ex eodem Aug. lib. lxxxiii. quaestionum vbt 
        <lb ed="#A" n="101"/>dicit quod aliam ratione conditus est homo. Alia equus. 
        <lb ed="#A" n="102"/>¶ Tertio dicitur exemplar quod habetur a Diony. iiii. de di. 
        <lb ed="#A" n="103"/>no. vbi enim Ioanis Scoti translatio abbas 
        ver<lb ed="#A" n="104" break="no"/>cellen. habet exemplar. Hec ex Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e228">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e230">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e233">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ An ergo esse volitum in deo sit 
        <lb ed="#A" n="106"/>vel dicatur idea: Respondetur secundum Guil. quod non est idea. primo 
        <lb ed="#A" n="107"/>quia non est ratio vt est volitum. Secundo quia idea est in men 
        <lb ed="#A" n="108"/>te diuina sicut cognitum in cognoscente. sed esse 
        <!--324.xml-->
        <pb ed="#A" n="325"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>volitum est in voluntate non in intellectum inquantum vo 
        <lb ed="#A" n="2"/>litum. ergo non est idea. Tertio secundum Scotorlis. in primo 
        <lb ed="#A" n="3"/>di. xxxvi. q. i. Idea est forma intellectualis 
        exem<lb ed="#A" n="4" break="no"/>plaris. Quod emim sit forma patet per Aug. li. lxxxiii. quaestio 
        <lb ed="#A" n="5"/>q. iiii. vbi dicit quod idea est forma. Idea enim grece for 
        <lb ed="#A" n="6"/>ma dicitur latine. Item quod sit intellectualis patet ibidem. quia 
        <lb ed="#A" n="7"/>idea dicitur ratio quae habet esse in intellectu. ergo etc. Denique 
        <lb ed="#A" n="8"/>quod sit exemplaris probatur. Illa enim forma dicitur exemplaris 
        <lb ed="#A" n="9"/>que est intellectualis et productiua ad extra. Sed 
        <lb ed="#A" n="10"/>idea est huiusmodi. ergo habetur propositum. Esse autem volitum 
        <lb ed="#A" n="11"/>non est forma intellectualis exemplaris. ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e275">
        ¶ Ad hec 
        <lb ed="#A" n="12"/>pro euidentia. Nota secundum e. Scotorl. supra. iuxta viam 
        do<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cto. subti. quod idea in nobis accepta est illud per quod arti 
        <lb ed="#A" n="14"/>fex in mente se habet ad faciendum artificium. puta do 
        <lb ed="#A" n="15"/>mum vel arcam. vnde philosophus. vii. Meta. dicit quod a domo 
        in<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tra id est in mente fit domus ad extra
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e288">
        ¶ Ibi enim domus 
        <lb ed="#A" n="17"/>ad extra accipitur pro obiecto cognito per intellectum. ergo 
        <lb ed="#A" n="18"/>patet quod idea est forma intellectualis exemplaris ad 
        <lb ed="#A" n="19"/>extra productiua. et sic patet propositum Ex praedictis patet quod 
        <lb ed="#A" n="20"/>idea formaliter solum dicit esse cognitum vt dicit Guil. in 
        quae<lb ed="#A" n="21" break="no"/>stione prol. ii. sententiarum. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e304">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e307">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Utrum idee sint ponende in rerum 
        <lb ed="#A" n="23"/>natura: Arguitur quod non. quia philosophus improbat ideas 
        <lb ed="#A" n="24"/>vii. Meta. ergo non sunt ponende
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e316">
        ¶ In oppositum est 
        <lb ed="#A" n="25"/>Aug. li. lxxxiii. quaestio. q. iiii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e321">
        ¶ Respondetur secundum Scotorl 
        <lb ed="#A" n="26"/>quod aut idee ponuntur separate sicut imposuit Arist. 
        <lb ed="#A" n="27"/>platoni. vii. Meta. et sic non sunt ponende
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e328">
        ¶ 
        Im<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ponit enim platoni sicut narrat Fran. mayro. dist. 
        <lb ed="#A" n="29"/>xlvii. primi et Rich. di. xxxvi. quod scilicet Plato 
        posue<lb ed="#A" n="30" break="no"/>rit ideam esse vnum quodam singulare. quod esset pluribus 
        <lb ed="#A" n="31"/>commune. Et sic quod esset ens actum existens separatum 
        lo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>caliter scilicet in aere  mensuraretur tempore et sine materia 
        <lb ed="#A" n="33"/>secundum numerum specierum vt forme naturales. Et sic 
        impo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nit sibi Aristo. quod essent quedam monstra in aere exi 
        <lb ed="#A" n="35"/>stentia singularia separata simpliciter ab omni loco et 
        <lb ed="#A" n="36"/>tempore. Unde si quis sic poneret ideas erroneum esset. ergo sic 
        <lb ed="#A" n="37"/>non sunt ponende vt patet per improbationem philosophi et 
        <lb ed="#A" n="38"/>secundum omnes theolo doc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e355">
        ¶ Secundo vero aut ponun 
        <lb ed="#A" n="39"/>tur idee esse in intellectu. praesertim diuino sicut Aug. 
        <lb ed="#A" n="40"/>li. lxxxiii. quaestionum exposuit platonem. et sic bene 
        ponun<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tur idee in mente scilicet diuina proprie loquendo In 
        crea<lb ed="#A" n="42" break="no"/>to autem intellectum large accipiendo ideam Probatur 
        <lb ed="#A" n="43"/>quia nobilissimus modus producendi non deficit in 
        <lb ed="#A" n="44"/>vniuerso. Sed nobilissimus modus producendi 
        <lb ed="#A" n="45"/>est per intellectum et voluntatem per rationes ideales. ergo 
        <lb ed="#A" n="46"/>idee sunt ponende
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e375">
        ¶ Quomodo autem patebit infra. §. vi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e380">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e382">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e385">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Sed quid de platonicis ideis 
        <lb ed="#A" n="48"/>De hoc nota secundum Guil. supra. di. xxxv. De his ideis quae 
        <lb ed="#A" n="49"/>fuerit intentio platonis varii varie loquuntur. 
        <lb ed="#A" n="50"/>Primo probabiliter inquit dicitur quod platonis positio 
        fu<lb ed="#A" n="51" break="no"/>it quod iste idee essent in diuina mente quam vocat 
        <lb ed="#A" n="52"/>Noym vt refert Macrobius libro de somno scipi. 
        <lb ed="#A" n="53"/>mediantibus quibus creauit vniuersa vt patet in 
        Ti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>meo. vnde Boec. allegans eius dictum metrice. iii de 
        <lb ed="#A" n="55"/>consol. metro. x. dicit. Mundum mente gerens 
        simi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lique imagine formans id est gerens in mente 
        mun<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dum archetypum seu exemplarem. et ad eius imaginem 
        <!--324.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 325 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>mundum creans sensibile. et ita Plato non posuit 
        <lb ed="#A" n="59"/>ydeas realiter distinguia deo. Et hoc confirmatur 
        <lb ed="#A" n="60"/>auctoritate Aug. vii. confes. vbi dicit Formasti mihi domine 
        <lb ed="#A" n="61"/>quosdam platonicorum libros ex greca lingua in 
        la<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tinum versos vbi legi non eisdem verbis sed eisdem 
        sen<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tentiis quod in principio erat verbum et verbum erat apud 
        <lb ed="#A" n="64"/>deum etc. Ubi Aug. per verbum capit ideas. et ita est 
        <lb ed="#A" n="65"/>realis identitas quia dicitur et deus erat verbum etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e435">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Secundo Eustratius in Commento primi ethicorum 
        <lb ed="#A" n="67"/>vbi Exponit opinionem Platonis qui posuit quod 
        <lb ed="#A" n="68"/>bonum per se est homins felicitas. et increpans Aristo. de 
        <lb ed="#A" n="69"/>impugnatione Plationis dicit Poteras Aristoteles 
        <lb ed="#A" n="70"/>aliud dicere. Unde in textum Commenti dicitur quod aliud 
        sen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tiebat Plato. aliud impugnabat Aristo. Quod 
        <lb ed="#A" n="72"/>non apparet nisi quia Plato ponebat ideam boni deum 
        <lb ed="#A" n="73"/>esse Et Aristo. dicebat quod ponebat quodam aliud 
        se<lb ed="#A" n="74" break="no"/>paratum. Hec ex Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e457">
        ¶ Tertio ergo secundum Fran. 
        ma<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ro. in confla. primi di. xl vii. q. i. et iii. excusatur Plato 
        <lb ed="#A" n="76"/>quia idee secundum quod ponit Plato videtur. quod sint eedem 
        <lb ed="#A" n="77"/>cum eis quas ponunt theologi. Nimirum idem Fran. 
        <lb ed="#A" n="78"/>maro. dicit Plato aliquando fuit locutus de ideis et 
        <lb ed="#A" n="79"/>huiusmodi sicut theologus. Et sic Augu. ideas ponit 
        <lb ed="#A" n="80"/>in deo concors Platoni. Aliquando autem fuit locutus  
        <lb ed="#A" n="81"/>vt metaphysicus Et vt sic idea non est aliud 
        ni<lb ed="#A" n="82" break="no"/>si ratio quiditatis Et in isto intellectu persequitur eum 
        <lb ed="#A" n="83"/>Aristo. imponendo platoni. qui tamen negat istas con 
        <lb ed="#A" n="84"/>ditiones de ideis scilicet quod essent singularia communis  
        <lb ed="#A" n="85"/>separata etc. Unde et rationes quibus improbat ideas non 
        <lb ed="#A" n="86"/>concludunt contra platone. quia arguunt supponendo 
        <lb ed="#A" n="87"/>si sic dixisse. cum tamen non sic dixit Plato. vt ei falso im 
        <lb ed="#A" n="88"/>ponitur vel fortassis per inuidiam. vel quia inquit licet 
        <lb ed="#A" n="89"/>Aristo. fuerit bonus philosophus tamen metaphysicus 
        pes<lb ed="#A" n="90" break="no"/>simus quia nesciuit abstrahere et ideo pessimam 
        me<lb ed="#A" n="91" break="no"/>taphysicam fecit. Unde non sunt Platoni imponende  
        <lb ed="#A" n="92"/>iste idee predicto modo quia non est verisimile quod tam pre 
        <lb ed="#A" n="93"/>clarus philosophus quem Aug. et alii sancti commendant 
        <lb ed="#A" n="94"/>hoc posuisset quod omnino fuit absurdum Hec et plu 
        <lb ed="#A" n="95"/>ra ibidem Fran. quae amore brevitatis dimitto. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e506">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e508">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e511">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Quomodo idee sunt ponende: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="97"/>breviter et succincte ex Fra. supra. q. ii et iii quod de ideis 
        <lb ed="#A" n="98"/>possumus loqui aut theologice aut metaphysice 
        <lb ed="#A" n="99"/>Si theologice: sic idee tantumodo illa dicuntur quae 
        <lb ed="#A" n="100"/>sunt in mente diuina formaliter vt rationes eterne 
        <lb ed="#A" n="101"/>ad extra productiue. Sic autem necessario ponunt 
        <lb ed="#A" n="102"/>vt patebit in sequentibus. Unde licet secundum philosophos quidita 
        <lb ed="#A" n="103"/>tes rerum possunt dici et dicantur idee tantum a theologicis 
        <lb ed="#A" n="104"/>non vocantur idee nisi que sunt in mente diuina. Si 
        <lb ed="#A" n="105"/>autem loquimur metaphysice sic idee ponende etiam 
        <lb ed="#A" n="106"/>sunt et dicuntur ipse rerum quiditates sic quod abstrahant 
        <lb ed="#A" n="107"/>ab hic et nunc et ab heccitate que ponitur esse indiui 
        <lb ed="#A" n="108"/>dualis proprietas et ab existentia et ab omni poste 
        <lb ed="#A" n="109"/>riore. quia vt dicit Auicenna. v. metaphysice 
        Equi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>nitas nil aliud est nisi tantum equinitas. Nam 
        <lb ed="#A" n="111"/>rationes formales non possunt negari etiam 
        <lb ed="#A" n="112"/>apud tbeologos. Unde idee secundum se nec sunt in 
        <lb ed="#A" n="113"/>anima nec in rerum natura sed nusquam. quia 
        abstra<lb ed="#A" n="114" break="no"/>hunt a talibus Ideo secundum se sunt separata formaliter 
        <!--325.xml-->
        <pb ed="#A" n="326"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>a singularibus. Sed per accidens sunt in anima 
        <lb ed="#A" n="2"/>obiectiue quia accidit eis quod intelligantur Sunt etiam 
        <lb ed="#A" n="3"/>in rerum natura per accidens scilicet per singularia quia 
        <lb ed="#A" n="4"/>accidit eis actualiter existere. et per accidens sunt 
        com<lb ed="#A" n="5" break="no"/>iuncta singularibus. et sic accidit eis esse in pluri 
        <lb ed="#A" n="6"/>bus per proprietates indiuiduales. Hec ex Fran. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e575">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e577">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e580">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Quales forme dicuntur esse 
        <lb ed="#A" n="8"/>ipse idee: Respondetur quod vt Aug. in li. lxxxiii. quaestio. q. xl v 
        <lb ed="#A" n="9"/>dicit Idee sunt forme eterne et immobiles in mente di 
        <lb ed="#A" n="10"/>uina secundum quas aliquid est formabile anquam formetur 
        <lb ed="#A" n="11"/>Et hec inducendo ponit etiam Guil. in quaestione 
        prolo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>super. ii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e596">
        ¶ Sed de hoc nota quod Fran. maro. in con 
        <lb ed="#A" n="13"/>fla. primi dis. xl vii. q. ii dicit quod quadrupliciter capitur 
        <lb ed="#A" n="14"/>forma. Primo pro perfectione que non est pars rei sicut 
        <lb ed="#A" n="15"/>accidens dicitur esse perfectio. Secundo modo pro eo quod 
        <lb ed="#A" n="16"/>est perfectio et pars rei sicut anima que dicitur forma 
        <lb ed="#A" n="17"/>partis. Tertio pro perfectione naturali totius 
        con<lb ed="#A" n="18" break="no"/>positi. Quarto pro ratione diffinitiua. et sic inquit ac 
        <lb ed="#A" n="19"/>cipit Plato qui primo inuenit nomen idee. et dicit esse 
        <lb ed="#A" n="20"/>idem quod forma Isto modo intelligendo dicit Sco 
        <lb ed="#A" n="21"/>tus quod quiditas producta in esse intelligibili est idea 
        <lb ed="#A" n="22"/>Sed in hoc dicto idem Fran. contra Scotum dicit quod 
        <lb ed="#A" n="23"/>esse intelligibile habet esse anquam a diuino 
        cogno<lb ed="#A" n="24" break="no"/>scatur intellectu. videlicet in esse essentie prout abstra 
        <lb ed="#A" n="25"/>hit ab omni posteriori. et etiam ab intellectione et a 
        pro<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ductione. ergo inquit Quiditas vt producta non est idea 
        <lb ed="#A" n="27"/>siue loquamur metaphysice siue theologice Sal 
        <lb ed="#A" n="28"/>ua tamen reuerentia tanti doc scilicet Fran. claret valde pec 
        <lb ed="#A" n="29"/>casse prout dictat Guil. in primi. di. xl vi. Quia ad dicto 
        <lb ed="#A" n="30"/>sua sequitur quod sicut habet esse intelligibile antequam 
        <lb ed="#A" n="31"/>a diuino cognoscatur intellectu ita habet etiam esse vol 
        <lb ed="#A" n="32"/>bile anquam a diuina sit volitum voluntate. ergo sequitur 
        <lb ed="#A" n="33"/>quod talia esse essentie errit a se intelligibilia et 
        volibi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lia Et ita ertit deus et cum sint in inferno quiditates 
        <lb ed="#A" n="35"/>et in celo et in terra et in omnibus abyssis. ergo omnia erun 
        <lb ed="#A" n="36"/>plena diis. sicut dicit Pindarius et Orpheus 
        <lb ed="#A" n="37"/>Nec valet dicere quod abstrahunt a loco quia sunt vb 
        <lb ed="#A" n="38"/>cunque sunt sua indiuidua et sic semper erunt a se. Hec 
        <lb ed="#A" n="39"/>ex Guil. ergo cum Scoto est tenendum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e658">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e660">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e663">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ An idee sint in potentia 
        obie<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctiua: Una opinio de hoc est Francisci in confla. 
        <lb ed="#A" n="42"/>primi dis. xlii. q. i. dicit quod potentia obiectiua est illa 
        <lb ed="#A" n="43"/>in qua esse intelliguntur res anquam creantur. hoc est in 
        <lb ed="#A" n="44"/>esse essentie de quo etiam in precedenti et tandem di. 
        <lb ed="#A" n="45"/>xlvii. q. ii dicit quod oportet imaginari. iiii. signa in quidi 
        <lb ed="#A" n="46"/>tate Primum in quo est quiditas tantum in se. 
        Se<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cundum in quo est intelligibilis quia intelligibilitas 
        <lb ed="#A" n="48"/>est veritas et hec est entis passio. Tertium in quo 
        <lb ed="#A" n="49"/>aduenit sibi esse intellectum Esse eim intelligibile conue 
        <lb ed="#A" n="50"/>nit sibi ab intrinseco sicut propria passio. Sed esse 
        <lb ed="#A" n="51"/>intellectum ab extrinseco: et per accidens et per consequens po 
        <lb ed="#A" n="52"/>sterius. Quartum signum quia intelligitur a creatura et 
        <lb ed="#A" n="53"/>hoc ei est accidens et contingens Quiditas ergo 
        <lb ed="#A" n="54"/>prius est inquit quam sit in esse cognito vel 
        intelligi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bili Et vt sic habet esse in potentia obiectiua et sic 
        <lb ed="#A" n="56"/>est idea Hec omnia Fran. et
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e702">
        ¶ Sed alia melior 
        <lb ed="#A" n="57"/>est opinio Scotis: cum quibus ego teneo quod idee 
        <!--325.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 326 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>sunt obiecta producta in esse intelligibili ita quod 
        te<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rum ante suum existere ponatur solum esse ideale quod est 
        <lb ed="#A" n="60"/>ens rationis in mente diuina. vt in. § praecedenti 
        pa<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tuit. Et latius vbi Esse. §. xxvii. et se. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e723">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e725">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e728">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Quottuplices sunt idee gene 
        <lb ed="#A" n="63"/>raliter: Nota secundum Guil. in quaestione prol. ii lib. sententiarum 
        <lb ed="#A" n="64"/>quod idee in communi sunt duplices
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e737">
        ¶ Primo quedam 
        di<lb ed="#A" n="65" break="no"/>cuntur primarie. Et sunt ille que ponuntur esse in deo 
        <lb ed="#A" n="66"/>vel diuina mente. Et iste dicuntur idee theologice 
        <lb ed="#A" n="67"/>uia theologi solum illas vocant ideas proprie quae sunt 
        <lb ed="#A" n="68"/>in mente diuina. Et secundum Augu. iste idee sunt 
        no<lb ed="#A" n="69" break="no"/>bilissime et praestantissime.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e750">
        ¶ Secundo quidam dicuntur idee 
        <lb ed="#A" n="70"/>secundarie scilicet quae sunt in mentibus secudariorum 
        arti<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ficum. hoc est creatorum. Et iste vocantur idee metaphyce 
        <lb ed="#A" n="72"/>secundum philosophos sicut sunt rerum quiditates in mente 
        crea<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ta. Hec ex Guil. similis et Fran. supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e762">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e764">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e767">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Quare communiter no ponuntur idee 
        <lb ed="#A" n="75"/>Respondetur secundum Fran. e. di. xl vii. q. i. quod hoc est non nisi 
        <lb ed="#A" n="76"/>ppter infamiam vocabuli quam sortita est idea ex in 
        <lb ed="#A" n="77"/>tellectu malo quem Arist. imponit platoni. Sed  
        <lb ed="#A" n="78"/>dummodo res sit manifestata non est curandum de 
        <lb ed="#A" n="79"/>vocabulo sicut docet Aug. lib. de quantitate anime 
        <lb ed="#A" n="80"/>Quod si dicatur Plato merito improbatur. quia vt Glo. 
        <lb ed="#A" n="81"/>super Gen. dicit Plato posuit tria eterna. deum. ideas 
        <lb ed="#A" n="82"/>et hyle seu materiam primam. Dicendum secundum Guil. in 
        prae<lb ed="#A" n="83" break="no"/>mo di. xxxv. quod glo. illa loquitur secundum opinionemn 
        ciomune<lb ed="#A" n="84" break="no"/>vel verius quod glo. illa non est satis autentica. Nam 
        <lb ed="#A" n="85"/>plato posuit mundum esse productum. Item alia ratio potest 
        <lb ed="#A" n="86"/>poni ad quesitum. quia secundum e. Fran. et Guil. Qui sunt 
        <lb ed="#A" n="87"/>grossi intellectus vt patet de multis. nesciunt 
        abstra<lb ed="#A" n="88" break="no"/>here quiditates ab omni posteriori. Et tles difficul 
        <lb ed="#A" n="89"/>ter intelligunt hec. vicem quomodo idea est mere ratio quidita 
        <lb ed="#A" n="90"/>tis abstracte tam ab omni inferiori. quia omne inferi 
        <lb ed="#A" n="91"/>us accidit superiori. et ab omni heccitate. et ab hic et 
        <lb ed="#A" n="92"/>nunc. quam ab actu et potentia. Et quam a subsistentia et 
        <lb ed="#A" n="93"/>realitate. Unde isti tantum qui sunt depurati a 
        phanta<lb ed="#A" n="94" break="no"/>siis vident ideas.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e817">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e819">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e822">
                  <lb ed="#A" n="95"/>YDea. secundo dicit in 
        <lb ed="#A" n="96"/>diuina mente. Queritur de hoc. Utrum 
        <lb ed="#A" n="97"/>in deo sint ponende idee rerum ab 
        eter<lb ed="#A" n="98" break="no"/>no fuisse. Respondetur secundum Bonauem. in primo di. xxxv. 
        <lb ed="#A" n="99"/>q. i. concor. Rich. et Tho. di. xxxvi. e. primi. Quod tam secundum 
        <lb ed="#A" n="100"/>sanctos quam etiam secundum philosophos deus habet res cognosce 
        <lb ed="#A" n="101"/>re per ideas quas deus habet in se rationes et similitu 
        <lb ed="#A" n="102"/>dines rerum in quibus non tantum ipsemet deus cognoscit 
        <lb ed="#A" n="103"/>sed etiam aspicientes ipsum deum tanquam in speculo co 
        <lb ed="#A" n="104"/>gnoscunt queque
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e846">
        ¶ Et has rationes et similitudies cogna 
        <lb ed="#A" n="105"/>scitiuas. Augu. vocat ideas et causas 
        primordia<lb ed="#A" n="106" break="no"/>les rerum. vnde lib. lxxxiii. quaestio. q. xl vi. dicit Sunt idee 
        qua<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dam primordiales forme vel rationes rerum incommu 
        <lb ed="#A" n="108"/>tabiles et eterne ac semper eodem modo se habentes 
        <lb ed="#A" n="109"/>que in diuina mente continentur. Et secundum eas 
        forma<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ri dicitur omne quod fit etc. Item idem Aug. dicit quod qui 
        <lb ed="#A" n="111"/>negat in deo ideas. negat et filium esse vel verbum 
        <lb ed="#A" n="112"/>Sed hoc negare est hereticum. ergo idee sunt pos 
        <lb ed="#A" n="113"/>nende in deo fuisse ab eterno sicut formas artiti 
        <!--326.xml-->
        <pb ed="#A" n="327"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ciatorum ponimus in mente artificis praexistentes et 
        <lb ed="#A" n="2"/>sic ideas dicimus in deo sicut exemplares formas 
        <lb ed="#A" n="3"/>operatiuas vel productiuas rerum. vn deus per ideas 
        <lb ed="#A" n="4"/>habet cognitionem de rebus non tantum practica sed eti 
        <lb ed="#A" n="5"/>am speculatiuam. quia cognoscit res per illas non solum 
        <lb ed="#A" n="6"/>secundum quod ab ipso fiunt vel facte sunt. sed etiam secundum quod 
        <lb ed="#A" n="7"/>in propria natura subsistunt vt dicit Tho. Declaratur 
        <lb ed="#A" n="8"/>secundum Rich. etiam di. xxxvi. q. i. quia idea est in intellectu 
        <lb ed="#A" n="9"/>quaedam similitudo rei cognite. Deus autem in suo 
        intelle<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctu habet similitudines omnium creaturarum per quas eas 
        <lb ed="#A" n="11"/>cognoscit tanquam causa producens suos effectus. 
        <lb ed="#A" n="12"/>Unde Diony. de di. no. c. ii. dicit. Causatiua scilicet per intel 
        <lb ed="#A" n="13"/>lectum et voluntatem habent causalium imagines 
        pe<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nes se. Constat enim quod lapis vel antichristus non est 
        <lb ed="#A" n="15"/>in dei mente secundum rem praesens vere. sed solum secundum 
        co<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gnitionem. Et illa similitudo qua cognoscit deus 
        creatu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ram sicut artifex suum artificiatum dicitur idea tlis creatu 
        <lb ed="#A" n="18"/>re Sicut arca in mente artificis est idea arce 
        ex<lb ed="#A" n="19" break="no"/>terioris etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e917">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e919">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e922">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Sed difficultas est. quia deus no 
        <lb ed="#A" n="21"/>uit omnia per essentiam. ergo idea non est necessaria. vnde et 
        <lb ed="#A" n="22"/>Diony. de di. no. c. vii. dicit Cognoscit diuinus 
        in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tellectus ex seipo et per seipsum non secundum ideam singulis 
        <lb ed="#A" n="24"/>initens. sed secundum vnam excellentie causam omnia noscens 
        <lb ed="#A" n="25"/>Hec ille. Dicendum secundum Bona. et Rich. supra quod 
        Dio<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ny. non negat ideas esse in deo. sed ibi vult hoc so 
        <lb ed="#A" n="27"/>lum dicere quod non sic est varia pluralitas idearum in 
        <lb ed="#A" n="28"/>deo sicut in nobis de rebus singulis. verum tantm et Guil 
        <lb ed="#A" n="29"/>e. di. xxxv. dicit quod etsi cognitio diuine essentie 
        suffi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ceret eminenter cum sit eminentissima. Tamen ex sua 
        <lb ed="#A" n="31"/>eminentia has magis producit rerum proprias ideas. 
        <lb ed="#A" n="32"/>Nam si queratur ad quid sunt iste idee in deo: 
        Bona<lb ed="#A" n="33" break="no"/>uem. dicit. quia omnis sapiens artifex requirit 
        similitu<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dinem artificii vt debite operetur Cumigitur deus sit 
        ar<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tifex sapientissimus requirit ideas quasi quasdam 
        <lb ed="#A" n="36"/>imilitudinesrerum non propter indigentiam. quia vt Fran. 
        <lb ed="#A" n="37"/>Mayro. dicit. Essentia diuina omnia 
        superemi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nenter continet. nec indiget sed sufficit ipsa ad omnia 
        <lb ed="#A" n="39"/>contento perfectissime representanda. Sed ponuntur 
        <lb ed="#A" n="40"/>idee formaliter in deo propter repraesentationem 
        perfe<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ctissimam. Sicut enim sol perfectius continetur in substam 
        <lb ed="#A" n="42"/>tia ab eo producta quam in specie intellectuali que est 
        <lb ed="#A" n="43"/>quodam accidens. sed tamen perfectius cognoscitur per 
        spe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ciem quam per effectum. quia repraesentatur magis intelle 
        <lb ed="#A" n="45"/>ctui per speciem. Sic in proposito. Hec Fran. di. xxxvi. 
        <lb ed="#A" n="46"/>Ad hec infra. §. xv. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e984">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e986">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e989">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Sed ex quo per ideas tanquam pen 
        <lb ed="#A" n="48"/>exemplaria cognoscit deus creaturas. Quomodo 
        er<lb ed="#A" n="49" break="no"/>go diuina essentia erit primum et adequatum obiectum 
        <lb ed="#A" n="50"/>intellectus diuini. Respondet idem Fran. dist. xxxv. 
        <lb ed="#A" n="51"/>et. xxxvi. simul. quod sicut vnus actus est diuino in  
        <lb ed="#A" n="52"/>tellectui adequatus ita et vnum obiectum. quia non 
        <lb ed="#A" n="53"/>potest habere aliquem actum qui primo non terminetur 
        <lb ed="#A" n="54"/>ad diuinam essentiam sicut ad obiectum primum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1009">
        ¶ Exem<lb ed="#A" n="55" break="no"/>plum. sicut intellectus noster non potest habere aliquem 
        <lb ed="#A" n="56"/>actum qui primo non terminetur ad ens sed secunda 
        <lb ed="#A" n="57"/>rio talis actus potest ad non ens terminari. Sic 
        <!--326.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 327 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>in proposito videtur scilicet quod intellectus diuinus primo 
        <lb ed="#A" n="59"/>terminatur ad essentiam vt ad obiectum primum et secun 
        <lb ed="#A" n="60"/>dario terminatur ad ideas. Hec Fran. Ad hec cla 
        <lb ed="#A" n="61"/>rius infra. §. xviii. in fine 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1034">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1036">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1039">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum idee sint formaliter et ve 
        <lb ed="#A" n="63"/>re in mente diuina. Cum enim nil inueniatur in scri 
        <lb ed="#A" n="64"/>ptura sacra canonica de ideis. quomodo ergo in deo 
        po<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nuntur. Respondet Fran. mayro. supra. dist. xl vii. q. i. Pre 
        <lb ed="#A" n="66"/>notando quod quattuor modis diuersa in deo esse 
        <lb ed="#A" n="67"/>dicuntur. Primo quedam eminenter sicut omnes res 
        <lb ed="#A" n="68"/>que sunt. Secundo quedam virtualiter sicut sunt res 
        <lb ed="#A" n="69"/>creabiles. Tertio quedam exemplariter. et sic res 
        in<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tellecte a deo dicuntur esse in deo scilicet exemplariter. 
        <lb ed="#A" n="71"/>Quarto quedam dicuntur esse in deo formaliter 
        si<lb ed="#A" n="72" break="no"/>cut sunt perfectiones simpliciter. vt sapientia. bonitas 
        <lb ed="#A" n="73"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1068">
        ¶ Dicit ergo quod idee primo modo scilicet eminenter non 
        <lb ed="#A" n="74"/>dicuntur proprie esse in deo. quia idee sunt infinite et nul 
        <lb ed="#A" n="75"/>um tale est eminenter in deo. quia infinita in actu 
        <lb ed="#A" n="76"/>creata non sunt. Secundo modo etiam idee non sunt in 
        <lb ed="#A" n="77"/>deo scilicet virtualiter. quia sunt cause per quas producit 
        <lb ed="#A" n="78"/>res in effectum Similiter nec tertio modo. quia idee sunt 
        <lb ed="#A" n="79"/>exemplaria rerum. Et exemplaris non est ipsum exemplar. 
        <lb ed="#A" n="80"/>Sed idee sunt in deo quarto modo vicem forma 
        <lb ed="#A" n="81"/>liter. Probatio. quia Aug. li. lxxxiii. quaestio dicit quod 
        de<lb ed="#A" n="82" break="no"/>us est sapiens per ideas. quia nullus inquit debet tantum 
        <lb ed="#A" n="83"/>desipi vt cogitet quod deus non sit sapiens per rationes 
        <lb ed="#A" n="84"/>quas habet apud seipsum. Sed iste rationes sunt idee 
        <lb ed="#A" n="85"/>Et quia nullo deus est sapiens quod non est forma 
        <lb ed="#A" n="86"/>liter in deo. concluditur est quod iste idee sunt in deo vere 
        <lb ed="#A" n="87"/>et formaliter. Et licet non inueniatur in sacra scriptu 
        <lb ed="#A" n="88"/>ra expresse de eis. tamen secundum Augu. et communiter theologos 
        <lb ed="#A" n="89"/>doctores bene ponuntur idee in deo propter dicta 
        <lb ed="#A" n="90"/>Augustini. quia implicite in scriptura sacra insinuam 
        <lb ed="#A" n="91"/>tur idee. cum dicitur Sap. vii. quod deus omnium est artifex 
        <lb ed="#A" n="92"/>omnem habens scientiam Et plura huiusmodi. vnde secundum et 
        <lb ed="#A" n="93"/>Augu. Idea est ars omnipotentis dei. appropria 
        <lb ed="#A" n="94"/>te intelligendo. patet infra. §. xlix. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1117">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1119">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1122">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Quare necesse est ideas pone 
        <lb ed="#A" n="96"/>re in deo. Cum deus etiam sine ideis posset 
        cogno<lb ed="#A" n="97" break="no"/>scere omnes res. Respondetur secundum e. Fran. supra e. di. xl vii. 
        <lb ed="#A" n="98"/>q. i. quod secundum theologos idee ponuntur in deo propter quat 
        <lb ed="#A" n="99"/>tuor. Primo propter rationes agendi. vt scilicet per ideas 
        <lb ed="#A" n="100"/>vniuscuiusque creature producat creaturam sicut 
        ar<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tifex per similitudinem artis existentem in mente vel do 
        <lb ed="#A" n="102"/>mus intra producit arcam. vel domum extra. Unde Aug. 
        <lb ed="#A" n="103"/>dicit quod aliam ratione conditus est homo et alia equus 
        <lb ed="#A" n="104"/>Secundo propter rationes cognoscendi vt scilicet deus quam 
        <lb ed="#A" n="105"/>libet creaturam suam cognoscat per ideam illius sicu 
        <lb ed="#A" n="106"/>anima nostra per species quas habet intra se cogno 
        <lb ed="#A" n="107"/>scit ea que extra sunt. Tertio ppter rationes 
        assimi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>landi. quia cum omnes creature sunt aliquo modo ad 
        <lb ed="#A" n="109"/>similitudinem dei facte vt docet Augu. super Gen. 
        <lb ed="#A" n="110"/>ad lit. oportet ergo quod deus habeat singularum si 
        <lb ed="#A" n="111"/>militudines in se. Quarto propter rationes 
        participam<lb ed="#A" n="112" break="no"/>di. quia cum omnis creatura sit participatio diuine 
        <lb ed="#A" n="113"/>bonitatis oportet quod omnis creatura reducatur ad  
        <lb ed="#A" n="114"/>exemplar quod habet in mente diuina. Sed tamen 
        <!--327.xml-->
        <pb ed="#A" n="328"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>iste cause non funt ita necessarie vt sine his non pos 
        <lb ed="#A" n="2"/>sit deus cognoscere omnia. quia si artifex haberet al 
        <lb ed="#A" n="3"/>quod vnum obiectum quod ei sufficienter arcam faciendam 
        re<lb ed="#A" n="4" break="no"/>praesentaret non indigeret specie arce in mente ipsum 
        <lb ed="#A" n="5"/>in agendo dirigente. Sed quia diuina essentia est 
        <lb ed="#A" n="6"/>obiectum sufficienter representans per se omne creatum 
        <lb ed="#A" n="7"/>continens in se omnia supereminenter. Et est primum ob 
        <lb ed="#A" n="8"/>ectum intellectus diuini circumscripta omni idea 
        pro<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pter hec et alias huiusmodi rationes videtur aliquibus quod nul 
        <lb ed="#A" n="10"/>la sit necessitas ponendi ideas. Nos tamen propter di 
        <lb ed="#A" n="11"/>cta Augustini ponimus. Hec Fran. A simili 
        consta<lb ed="#A" n="12" break="no"/>quod deus posset si vellet sine causis secundis face 
        <lb ed="#A" n="13"/>re omnia in mundo perseipsum immediate tamen. ordinauit 
        <lb ed="#A" n="14"/>fieri mediantibus illis. Sic posset et sine ideis 
        co<lb ed="#A" n="15" break="no"/>gnoscere omnia per seipsum. tamen sic voluit fieri per 
        <lb ed="#A" n="16"/>ideas etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1210">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1212">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1215">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ An nobilior modus et perfectior 
        <lb ed="#A" n="18"/>eet deo cognoscere res per solam praesentia et rerum 
        essen<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tias quam per ideas rerum in mente diuina. Nam si 
        di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>cas quod sic. sequitur hoc esse deo attribuendum quod est 
        <lb ed="#A" n="21"/>nobilius. ergo idee non sunt ponende in deo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1228">
        ¶ Si di 
        <lb ed="#A" n="22"/>cas quod non. Contra perfectius est agens quod non ege 
        <lb ed="#A" n="23"/>in sua actione ad aliquod exemplar respicere quam quoo 
        <lb ed="#A" n="24"/>eget vt dicitur in principio Meta. ergo illud est deo ac 
        <lb ed="#A" n="25"/>tribuendum
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1239">
        ¶ Respondetur secundum Tho. in scripto primi dist 
        <lb ed="#A" n="26"/>xxxvi. q. ii ar. i. concor. Rich. ibidem quod essentie rerum 
        <lb ed="#A" n="27"/>creatarum cum sint separate et extranee a deo. non pos 
        <lb ed="#A" n="28"/>sunt esse medium cognoscendi ipsas res ab ipso deo 
        <lb ed="#A" n="29"/>Sed cognoscit eas nobiliori medio scilicet per suam di 
        <lb ed="#A" n="30"/>uinam essentiam que cum sit infinita et vbique ac in 
        <lb ed="#A" n="31"/>omnibus rebus licet penetret omnem creaturam et habeat 
        <lb ed="#A" n="32"/>in praesentia sui intellectus omnia. Tamen non pene 
        <lb ed="#A" n="33"/>tratur nec informari potest ab aliqua creatura. Ad 
        co<lb ed="#A" n="34" break="no"/>gnitionem autem perfectam non sufficit rem cognitam esse 
        <lb ed="#A" n="35"/>praesentem intellectui solum ab extra. sed requiritur quod coe 
        <lb ed="#A" n="36"/>gnita res sit praesens intellectui informado scilicet per spi 
        <lb ed="#A" n="37"/>ciem intellectiuam vt in nobis vel quod realiter idem 
        exi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>stat cum intellectum sicut est in deo qui per essentiam 
        <lb ed="#A" n="39"/>suam intelligit omnia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1272">
        ¶ Exemplum Cecus licet ex audi 
        <lb ed="#A" n="40"/>tu velit cogitare de colore rei praesentis quam tangi 
        <lb ed="#A" n="41"/>non tamen scit nec potest discernere nisi per speciens intra 
        for<lb ed="#A" n="42" break="no"/>matas etc. Unde deo attribuendus est nobilissimus 
        <lb ed="#A" n="43"/>modus iste cognoscendi scilicet per essentiam diuinam. Et 
        <lb ed="#A" n="44"/>per ideas rerum per quas relucent in deo creature. 
        <lb ed="#A" n="45"/>Denique ad obiectum supra dicit idem Tho. quod si deus 
        <lb ed="#A" n="46"/>indigeret respicere ad aliquod exemplar quod esset extra 
        <lb ed="#A" n="47"/>se vel aliud ab ipso tunc esset imperfectius agens 
        <lb ed="#A" n="48"/>sicut arguit argumntum hoc. Ideo perfectius cognosci 
        <lb ed="#A" n="49"/>sic quod essentia sua ponatur exemplar omnium rerum quia 
        <lb ed="#A" n="50"/>sic intuendo essentiam suam omnia producit. et ideo in 
        <lb ed="#A" n="51"/>essentia diuina relucentes idee omnium rerum ponuntur 
        <lb ed="#A" n="52"/>pro perfectione cognitionis. Hec Tho. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1305">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1307">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1310">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Quomodo iste idee sunt in deo vel 
        <lb ed="#A" n="54"/>essentia diuina: Respondetur secundum Guil. e. dist. xxxv. quae 
        <lb ed="#A" n="55"/>fundamentum idearum est diuina essentia. vnde omnes 
        <lb ed="#A" n="56"/>idee in diuina essentia collocantur vt in 
        fundamen<lb ed="#A" n="57" break="no"/>to.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1323">
        ¶ Si queras quare ergo non dicitur ideata diuina 
        <!--327.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 328 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>essentia. sicut paries dicitur albus eo quod albedo est in 
        <lb ed="#A" n="59"/>eo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1336">
        ¶ Dico inquit quod non est simile. quia albedo est in 
        <lb ed="#A" n="60"/>pariete et tanquam in subiecto et tanquam in fundamen 
        <lb ed="#A" n="61"/>to. Et dicitur paries albus inquantum subiectum non iquantum fundam 
        <lb ed="#A" n="62"/>tum albedis Diuina essentia autem solum est fundamntum idearum 
        <lb ed="#A" n="63"/>non subiectum. ergo non est simile. Et est exemplum. diuina 
        <lb ed="#A" n="64"/>essentia est fundamentum divine paternitatis. et tamtu 
        <lb ed="#A" n="65"/>non dicitur pater loquendo formaliter sed bene identice. 
        <lb ed="#A" n="66"/>Hec Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1354">
        ¶ Nota etiam secundum Rich. di. xxxvi. primi 
        <lb ed="#A" n="67"/>q. ii quod idea est in deo: secundum quod idea dicit in ipso deo 
        in<lb ed="#A" n="68" break="no"/>trinsecus rationem cognoscitiuam creaturarum. Et vt 
        <lb ed="#A" n="69"/>communius dicitur: ideam esse conuenit diuine essentie non 
        <lb ed="#A" n="70"/>solum inquantum est imitabilis a creatura. sed et inquantum 
        <lb ed="#A" n="71"/>est intellecta et cognita a deo vt imitabilis a 
        crea<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tura. Nam deus per essentiam suam cognoscit creaturam 
        <lb ed="#A" n="73"/>inquantum intuendo se exemplar creature: videt 
        crea<lb ed="#A" n="74" break="no"/>turam relucere in se et intelligit eam vt imitabilem 
        <lb ed="#A" n="75"/>ascreatura. vnde per ideam et in idea deus cognoscit 
        <lb ed="#A" n="76"/>creaturas etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1379">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1381">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1384">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ An ergo idee distinguantur a di 
        <lb ed="#A" n="78"/>uina essentia: Respondetur secundum Guil. e. di. xxxv. simul 
        <lb ed="#A" n="79"/>et Fran. mayro. di. xl vii. q. i. ac Scotorlis. colligen 
        <lb ed="#A" n="80"/>do quod quamuis inter diuinam essentiam et ideam sit distin 
        <lb ed="#A" n="81"/>ctio formalis. tamen stat identitas realis. Quod enim di 
        <lb ed="#A" n="82"/>stinguantur formaliter et diffinitiue. patet. essentia enim 
        <lb ed="#A" n="83"/>dicit quid absolutum. sed idea vel formalitas idee 
        <lb ed="#A" n="84"/>dicit quid respectiuum Nam secundum Augu. lib. de doctur. 
        <lb ed="#A" n="85"/>christiana. Absurdum est dicere quod imago sit ad se. 
        <lb ed="#A" n="86"/>Ratio enim idealis est ratio exemplaris. vnde non capit 
        <lb ed="#A" n="87"/>intellectus quod idea sit nisi alicuius ideati in respe 
        <lb ed="#A" n="88"/>ctum ad diuinam cognitionem Sed qualem respectum 
        <lb ed="#A" n="89"/>dicat. An realem vel rationis tantum. Fran. dicit quod realem 
        <lb ed="#A" n="90"/>quia Aug. ponit ideas esse incorruptibiles et 
        eter<lb ed="#A" n="91" break="no"/>nas et beatificas. ergo sunt respectus reales. quia cogni 
        <lb ed="#A" n="92"/>tio entis rationis non est beatifica. ergo etc. Sed Guil. 
        <lb ed="#A" n="93"/>dicit quod idea formaliter solum est respectus rationis 
        <lb ed="#A" n="94"/>Et ad auctoritatem Aug. dicendum secundum Scotorlis. quod 
        <lb ed="#A" n="95"/>idee non competit esse beatifica vt sic id est inquantum idea sed  
        <lb ed="#A" n="96"/>competit inquantum idea habet esse in diuina essentia 
        <lb ed="#A" n="97"/>que est obiectum beatificum. vnde aspiciens ideam 
        aspi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cit deum in quo beatificatur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1434">
        ¶ Sed secunda pars vicem 
        <lb ed="#A" n="99"/>quod idee sint idem realiter cum diuina essentia. proba 
        <lb ed="#A" n="100"/>tur. quia omne eternum est deus vt patet ex fide que plu 
        <lb ed="#A" n="101"/>ra eterna non patitur fore. Sed idee sunt forme 
        eter<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ne et inuariabiles secundum Augu. supra. ergo etc. Item 
        <lb ed="#A" n="103"/>quia sunt in deo formaliter. Sed quicquid est in 
        <lb ed="#A" n="104"/>deo est deus. ergo idee sunt idem quod diuina 
        essen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tia continens in se perfectiones omnium.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1452">
        ¶ Si dicas 
        idem<lb ed="#A" n="106" break="no"/>titas realis requirit extrema realia. Sed idee sunt 
        <lb ed="#A" n="107"/>entiam rationis. ergo quomodo possunt esse idem cum 
        essen<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tia que est ens reale. Dicit Guil quod idee cum 
        essen<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tia sunt idem realiter intelligendo sic quod non dicunt 
        <lb ed="#A" n="110"/>distiuctas res. et sic habent inter se veram identita 
        <lb ed="#A" n="111"/>tem. licet enim sint respectus rationis formaliter idee 
        <lb ed="#A" n="112"/>ipse. tamen identificantur in identitate reali. Hec ex Guil. 
        <lb ed="#A" n="113"/>Unde etiam secundum Rich. dist. xxxvi. supra. Idea 
        creatu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>rarum in deo est ipsa diuina essentia inquantum ap¬ 
        <!--328.xml-->
        <pb ed="#A" n="329"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>prehenditur a diuino intellectum vt similitudo creatu 
        <lb ed="#A" n="2"/>rarum expressiua et ab ipsis imitabilis. Itaque diuina 
        <lb ed="#A" n="3"/>essentia est primum obiectum cognitum a deo et 
        princi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>pale. per quod deus cognoscit creaturam vt 
        secunda<lb ed="#A" n="5" break="no"/>rium obiectum cognitum. Sicut enim Auicem. dicit. vi. na 
        <lb ed="#A" n="6"/>turalium lib. ii c. ii. quod similitudo visus est primum vi 
        <lb ed="#A" n="7"/>sum. quia est ratio videndi rem extra existentem. Sic 
        <lb ed="#A" n="8"/>est in proposito. Hec ex Rich 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1499">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1501">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1504">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ An idee sint adorande
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1509">
        ¶ Ad hoc 
        <lb ed="#A" n="10"/>Aug. li. xxxviii. de trini. expresse dicit quod sic. Et idem 
        <lb ed="#A" n="11"/>li. lxxxiii. quaestionum. q. xl vi. dicit quod idee sunt rationes eter 
        <lb ed="#A" n="12"/>ne et incommutabiles. ergo idem quod deus vt patet ex prae 
        <lb ed="#A" n="13"/>cedentibus. Et per consequens sunt adorande vt deus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1520">
        ¶ S 
        <lb ed="#A" n="14"/>d. Quomodo possint esse adorande cum sint entiam 
        ra<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tionis tantum. Respondet Guil. e. di. xxxv. quod non 
        adoran<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tur inquantum sunt entia rationis sed inquatum sunt idem 
        <lb ed="#A" n="17"/>diuine essentie vt patet ex dictis. Hec Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1531">
        ¶ Sed 
        <lb ed="#A" n="18"/>circa hec adhuc Difficultas est. quia lapis in se non 
        <lb ed="#A" n="19"/>est adorandus nec in habitudine ad quod cumque. 
        er<lb ed="#A" n="20" break="no"/>go nec propter habitudinem ad deum. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="21"/>Fran. mayro supra quod lapis non est adorandus eti 
        <lb ed="#A" n="22"/>am in habitudine ad deum. Sed idea lapidis qua 
        <lb ed="#A" n="23"/>est in deo non est iste lapis realis. sed est idem quod 
        <lb ed="#A" n="24"/>deus. et vt sic. idea est adoranda. Hec Fran.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1550">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1552">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1555">
                  <lb ed="#A" n="25"/>Item quomodo idee dicuntur eterne 
        <lb ed="#A" n="26"/>Cum enim eternitas sit conditio entis simpliciter non 
        <lb ed="#A" n="27"/>secundum quid. Idee autem in deo sunt entia rationis et 
        se<lb ed="#A" n="28" break="no"/>cundaria vel secundum quid. ergo non possunt dici eterne. 
        <lb ed="#A" n="29"/>Respondet Guil. quod eternitas est conditio entis 
        simpli<lb ed="#A" n="30" break="no"/>citer. hoc verum est primo. sed secudario potest esse 
        en<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tis rationis inquatum idem est cum illo ente reali. 
        <lb ed="#A" n="32"/>Sed quomodo relatio dei per ideas ad creaturam potest 
        <lb ed="#A" n="33"/>esse eterna cum creatura non fuit ab eterno. Respondes 
        <lb ed="#A" n="34"/>secundum Fran. mayro. supra scilicet di. xl vii. quod bene relatio 
        fu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>it eterna. sed terminus relationis scilicet creatura non 
        <lb ed="#A" n="36"/>fuit ab eterno per se proprie. fuit tamen quiditas 
        exempla<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ta in mente diuina ab eterno. ergo quiditas correspon 
        <lb ed="#A" n="38"/>det huiusmodi relationi. sed non in actuali existentia. 
        ta<lb ed="#A" n="39" break="no"/>men in esse ideali. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1591">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1593">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1596">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ An ideis sit fruendum ¶ st Quod sic 
        <lb ed="#A" n="41"/>Aug. dicit lib. lxxxiii. quaestionum. q. xl vi. Idearum inquit 
        parti<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cipatione fit anima beatissima. Sed obiecto bearifi 
        <lb ed="#A" n="43"/>co oportet frui. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1607">
        ¶ Sed difficultas est. quia 
        <lb ed="#A" n="44"/>deus videndo essentia suam est beatus. Similiter 
        bea<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ti videndo dei essentiam efficiuntur beati. Idea autem 
        <lb ed="#A" n="46"/>est obiectum beatitudinis secundarium et distingui 
        <lb ed="#A" n="47"/>tur ab essentia velut ens secundum quid ab ente 
        simpli<lb ed="#A" n="48" break="no"/>citer. Quomodo ergo idea est beatifica fruendo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1620">
        ¶ Ad  
        <lb ed="#A" n="49"/>hec patet responsio supra. § xviii. secundum Scotorlis. concor. 
        <lb ed="#A" n="50"/>Guil. supra scilicet di. xxxv. quod essentia diuina est primum 
        <lb ed="#A" n="51"/>et principale obiectum beatificum cuius visione deus 
        <lb ed="#A" n="52"/>et sancti sunt beati. Sed secundario diuina 
        essen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tia est sapiens et beata. Similiter et omnes in celo sunt bea 
        <lb ed="#A" n="54"/>ti secundario per ideas quas vident in diuina essentia 
        <lb ed="#A" n="55"/>inquantum idee steri diuina essentia et terminant secundario 
        <lb ed="#A" n="56"/>istam bendictam cognitionem qua cogscunt deum et omnia in eo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1641">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1643">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1646">
        <!--328.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 329 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>Sed an quilibet beatus videat 
        <lb ed="#A" n="58"/>omnes ideas quae sunt in deo Respondet di. xliiii. Guil. 
        <lb ed="#A" n="59"/>et Fran. e. di. xl vii. quod non. quia secundum Augu. non oportet 
        <lb ed="#A" n="60"/>videntem deum videre omnes creaturas et omnia 
        se<lb ed="#A" n="61" break="no"/>creta que sunt in deo. sed tantummodo ea que deus 
        <lb ed="#A" n="62"/>vult vt videat quis beatorum in ipso. Et quia idea vt 
        <lb ed="#A" n="63"/>idea cognosci no potest nisi cognoscatur ideatum. Mul 
        <lb ed="#A" n="64"/>ta autem sunt in deo secreta occulta. vt patet de die et 
        <lb ed="#A" n="65"/>hora iudicii. de numero electorum et qui sint illi. et 
        <lb ed="#A" n="66"/>huiusmodi ergo non vident omnia. alias cessarent relationes 
        <lb ed="#A" n="67"/>in angelis celestibus quorum singuli vident diuinan 
        <lb ed="#A" n="68"/>essentiam quod esset contra dicta Diony. v. caelestis 
        hie<lb ed="#A" n="69" break="no"/>rar. patuit vbi Angeli. §. viii 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1685">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1687">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1690">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Utrum omnium rerum idee in deo 
        vi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>uant et sint vita et lux:
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1697">
        ¶ Arguitur quod non. quia in deo 
        <lb ed="#A" n="72"/>repraesentantur res per ideas sicut sunt facte ves 
        fien<lb ed="#A" n="73" break="no"/>de in genere proprio. sed non omne ens est viuum in pro 
        <lb ed="#A" n="74"/>prio genere. ergo nec in deo. Maior patet. quia in deo 
        <lb ed="#A" n="75"/>non potest esse nisi veritas repraesentationis. Ueritas autem 
        <lb ed="#A" n="76"/>est adequatio rei ad intellectum secundum quod dicit Isaac in 
        <lb ed="#A" n="77"/>diffinitione. Minor autem patet. quia multe sunt creatu 
        <lb ed="#A" n="78"/>re que non habent vitam nec lucem sicut lapides et 
        mine<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ralia abscondita in visceribus terre etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1717">
        ¶ Sed in op 
        <lb ed="#A" n="80"/>positum est Aug. ad Oros. q. xxvi. d. Omia que fa 
        <lb ed="#A" n="81"/>cta sunt et vita non habent: in ipo dei verbo vita sunt 
        <lb ed="#A" n="82"/>et si in seipsis vita non sunt etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1726">
        ¶ Responsio secundum Rich. 
        <lb ed="#A" n="83"/>in primo di. xxxvi. q. vlti. Et Tho. super e. di. xxxvi. 
        <lb ed="#A" n="84"/>q. i. ar. iii. concor. Bonauen. quod auctoritates huiusmodi quae dicunt 
        <lb ed="#A" n="85"/>quod omnia que sunt in deo sunt vita et lux: intelligen 
        <lb ed="#A" n="86"/>de sunt sic quod omnia bona creata sunt in deo vita 
        <lb ed="#A" n="87"/>quantum ad ideam ipsorum non quantum ad essentiam vel 
        <lb ed="#A" n="88"/>naturam illorum. quia non omnia creata sunt viuentia 
        <lb ed="#A" n="89"/>imo multa sunt qua nunquam vixerunt nec viuent etc. 
        <lb ed="#A" n="90"/>Sed idee creaturarum sunt in deo vita increata. si 
        <lb ed="#A" n="91"/>militer et lux increata. quia realiter idem sunt quod diui 
        <lb ed="#A" n="92"/>na essentia. vnde et Anselms. li. monoli. dicit quod creature in 
        <lb ed="#A" n="93"/>deo sunt creatrix essentia scilicet vt sunt in deo secundum ide 
        <lb ed="#A" n="94"/>as. vnde et secundum Guil. Uiuere in deo est ideam habere 
        <lb ed="#A" n="95"/>in ipso. Item secundum Tho. supra Idee rerum conuenit esse vi 
        <lb ed="#A" n="96"/>tam et lucem non secundum hoc quod est similitudo rei. sed secundum 
        <lb ed="#A" n="97"/>hoc quod in deo est. Et dicitur vita inquantum est principium 
        <lb ed="#A" n="98"/>operationis ad esse rerum. Sicut et a philosopho. viii. Phy. dicitur 
        <lb ed="#A" n="99"/>uod motus celi est vt vita quedam in naturam 
        existenti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>pus omnibus Sed idea dicitur lux inquantum est principi 
        <lb ed="#A" n="101"/>um cognitionis rerum. Ad idem vbi Uita: plura 
        ha<lb ed="#A" n="102" break="no"/>bes
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1773">
        ¶ Ad argumentum supra dicendum secundum Guil. e. 
        <lb ed="#A" n="103"/>dist. xxxvi. quod bene stat vt imago siue idea representet 
        <lb ed="#A" n="104"/>imaginatum. et tamen habeat aliu modum essendi ab 
        <lb ed="#A" n="105"/>imaginato. Sicut quodam accidens in pariete est 
        <lb ed="#A" n="106"/>imago Sortis qui Sortes est substantia. Sic in pro 
        <lb ed="#A" n="107"/>posito licet idee viuant in deo. stat bene quod representatis 
        <lb ed="#A" n="108"/>res que non viuunt in genere proprio. Nec sequitui 
        <lb ed="#A" n="109"/>Tapis viuit in deo. ergo lapis viuit. quia est a secundum 
        <lb ed="#A" n="110"/>quid ad simpliciter fallacia. quia lapis non est in 
        <lb ed="#A" n="111"/>dei intellectu nisi secundum similitudinem. et sic secundum quid 
        vi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>uit. Sicut et iii de anima dicitur quod lapis non est in 
        <lb ed="#A" n="113"/>anima scilicet intelligentis eum. sed species lapidis etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1800">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1802">24</head>
               <!-- not numbered in margin -->
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1807">
        <!--329.xml-->
                  <pb ed="#A" n="330"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ An sicut in deo idee dicuntur 
        vi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uere et vita. sic et in artifice idee que sunt in eius 
        <lb ed="#A" n="3"/>mente dicantur viuere et vita. Respondetur secundum Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="4"/>ea. di. xxxvi. arti. ii. q. i.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1825">
        ¶ Primo notando quod res 
        <lb ed="#A" n="5"/>tripliciter sunt in deo. Uno mo ratione potentie vt 
        <lb ed="#A" n="6"/>in principio producente. Secundo vt in fine 
        conseruan<lb ed="#A" n="7" break="no"/>te. et sic ibi sunt ratione voluntatis etc. Tertio vt in 
        <lb ed="#A" n="8"/>exemplari exprimente. et sic ibi sunt ratione 
        cogni<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ationis vel noticie etc. Primo modo quia res sunt er 
        <lb ed="#A" n="10"/>nihilo producte potentia dei Ideo vt omnino in po 
        <lb ed="#A" n="11"/>tentia considerate sic nibil sunt ex parte sui. ergo sic non 
        <lb ed="#A" n="12"/>dicuntur viuere nec vita in deo. Unde ea quae numque erunt 
        <lb ed="#A" n="13"/>nec fuerunt. licet deus posset facere tantum nunque 
        faci<lb ed="#A" n="14" break="no"/>et non habent ideam. Secundo modo quia sunt vt in fine 
        <lb ed="#A" n="15"/>conseruante secundum esse quod habent: sic quedam dicuntur 
        <lb ed="#A" n="16"/>vita: quedam non. quia quedam sunt viuentia quedam 
        <lb ed="#A" n="17"/>non. et sic vult deus conseruare ea. Tertio modo quia 
        <lb ed="#A" n="18"/>sunt in deo vt in exemplari exprimente sic sunt in 
        <lb ed="#A" n="19"/>deo vita quia sunt sicut artificiata in mente artifiqi 
        <lb ed="#A" n="20"/>vel in arte. et constat quod ratio in mente artificis 
        <lb ed="#A" n="21"/>viuit etiam postquam res extra corrumpitur. et Aug lib. 
        <lb ed="#A" n="22"/>xxxiii. q. dicit quod ratio est etiamsi nunquam aliquid fiat 
        <lb ed="#A" n="23"/>Et. v. super Gen. ad lit. dicit omnia dicuntur in ipso 
        <lb ed="#A" n="24"/>deo fuisse. vita non in sua natura sed quia omnia nouit 
        <lb ed="#A" n="25"/>antequam fierent
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1873">
        ¶ Secundo ad quesitum dicendum secundum 
        <lb ed="#A" n="26"/>eundem Bonauen. quod sicut Aug. dicit omnes rationes 
        <lb ed="#A" n="27"/>ideales in deo viuere dicuntur. quia sunt in substan 
        <lb ed="#A" n="28"/>tia viuente secundum quod viuens. Et non tantum dicuntur vi 
        <lb ed="#A" n="29"/>uere sed etiam ipsa vita. quia ipsa ratio cognoscendi in 
        <lb ed="#A" n="30"/>deo est ipsa diuina essentia. que est intelligentia 
        <lb ed="#A" n="31"/>diuina et vita diuina. cum deus non solum sit viuens 
        <lb ed="#A" n="32"/>sed et vita per essentiam. Sed aliter est in artifice 
        <lb ed="#A" n="33"/>creato qui cum sit substantia viuens: idee artificia 
        <lb ed="#A" n="34"/>torum que sunt in eius mente dicuntur viuere 
        inquan<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tum sunt in substantia viuente et intelligente. sed non 
        <lb ed="#A" n="36"/>dicuntur vita quia non sunt ratio intelligendi qui est actus 
        <lb ed="#A" n="37"/>vite etc. Ad hec clarius in subsequenti difficultate etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e1903">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e1905">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1908">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Unde difficultas restat quia scri 
        <lb ed="#A" n="39"/>tura dicit Actuum. xvii. quod in deo viuimus moue 
        <lb ed="#A" n="40"/>mur et sumus sicut et quidam vestrorum poetarum 
        di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cerunt Ipius et genus sumus Hec ibi Paulus apostolus 
        <lb ed="#A" n="42"/>ait. Si ergo ex eo quod in deo sumus et viuimus dicimur 
        <lb ed="#A" n="43"/>et nos et omnia in deo vita. quare non dicimur in deo 
        <lb ed="#A" n="44"/>motus cum in deo mouemur. Respondetur secundum Lyram super 
        <lb ed="#A" n="45"/>eadem auctoritate in postilla clarius. Et concor. Rich. 
        Bo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>nauem. et Tho. e. di. xxxvi. primi. Quod hec auctoritas sic 
        <lb ed="#A" n="47"/>intelligenda est In ipsoemim deo viuimus mouemur 
        <lb ed="#A" n="48"/>et sumus sicut in causa efficiente et conseruante. quia deus 
        <lb ed="#A" n="49"/>causat in nobis viuere moueri et esse et deus conseruat in 
        <lb ed="#A" n="50"/>nohis esse vitam et operationem. Unde esse viuere  moueri 
        <lb ed="#A" n="51"/>non attribuuntur rebus secundum esse in deo scilicet per ideam sed secundum esse 
        <lb ed="#A" n="52"/>quod in seipsis habent a deo. a quo habent in propria natura 
        <lb ed="#A" n="53"/>esse id est essentiam et existentia. et viuere quo ad animam 
        <lb ed="#A" n="54"/>qua viuificantur. et moueri videlicet in corpore ad 
        <lb ed="#A" n="55"/>operationem et sic deus intimior est nobis quam nosipi quia conium 
        <lb ed="#A" n="56"/>git principia intrinseca
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e1952">
        ¶ Sciendum tamen quod vt idem 
        Ly<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ra subdit Uiuere hominis est intelligere. quia homo non est 
        <!--329.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 330 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>homo nisi per intellectum propter quod primi. metaph. dicitur animalia 
        <lb ed="#A" n="59"/>imaginationibus et memoriis viuunt. homo autem 
        <lb ed="#A" n="60"/>ratione et intellectu viuit etc. Et quia viuere in 
        viuen<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tibus est esse. Et sic intelligere humanum est etiam 
        mo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ueri ipsius inquantum cetere potentie mouentur per volun 
        <lb ed="#A" n="63"/>tatem et intellectum. Et secundum hoc apostolus supra inducit poe 
        <lb ed="#A" n="64"/>tam. Sicut inquit et quidam poetarum vestrorum dixerunt. pu 
        <lb ed="#A" n="65"/>ta Oratius vel Aratus et eius sequeces. quod ipsius 
        <lb ed="#A" n="66"/>enim scilicet dei genus sumus id est propinquitatem aliquam 
        <lb ed="#A" n="67"/>seu affinitatem ad deum habemus inquantum sumus 
        <lb ed="#A" n="68"/>intellectualis nature: facti ab eo ad eius imagi 
        <lb ed="#A" n="69"/>nem. quia et deus est intellectualis nature sicut et 
        <lb ed="#A" n="70"/>nos. licet distantes in infinitum scilicet ab eius perfectione 
        <lb ed="#A" n="71"/>etc. Proinde in deo esse et viuere dicimur etiam 
        <lb ed="#A" n="72"/>idealiter etc. et non solum causaliter. Ideo bene dicimur 
        <lb ed="#A" n="73"/>esse vita in deo. Sed quia deo moueri vel 
        mo<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tus non conuenit. quia est omnino immobilis. Ideo 
        tantum<lb ed="#A" n="75" break="no"/>modo causaliter dicimur moueri in eo. ergo non 
        con<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uenit vt dicamur motus in deo. vnde non est 
        simi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lis ratio de vita et de motu etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2008">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2010">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2013">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum idee formaliter dicant in 
        <lb ed="#A" n="79"/>deo perfectionem: Respondetur secundum Guil. e. di. xxxv. quod non 
        <lb ed="#A" n="80"/>dicunt formaliter licet bene realiter cum sint idem quod de 
        <lb ed="#A" n="81"/>us. Probatio. quia idea est solus respectus ratio 
        <lb ed="#A" n="82"/>nis. ergo non dicit perfectionem simpliciter. Si autem quis tene 
        <lb ed="#A" n="83"/>at cum Fran. mayro. quod idee dicant respectum 
        rea<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lem fundamentalem. adhuc videtur quod nihilo minus 
        <lb ed="#A" n="85"/>etiam sic non dicit idea perfectionem etc. quia cum 
        paterni<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tas sit relatio realis et formalis. et tamen non dicit perfectionem 
        <lb ed="#A" n="87"/>formaliter a fortiori. nec iste idee vt dicit idem Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2038">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2040">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2043">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum idea in deo producatur in esse 
        <lb ed="#A" n="89"/>ntelligibili virtute divine scientie et cognitionis 
        <lb ed="#A" n="90"/>Respondet Guil. ibidem scilicet dist. xxxv. per conclusionem quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>sic. Et probat cum doc. subti. quod idea non praecedit cogni 
        <lb ed="#A" n="92"/>tionem diuinam. sed sequitur. ergo etc. vnde et secundum Scotorlis. 
        <lb ed="#A" n="93"/>di. xxxvi. q. i. Opinio doc. subti. est quod idee nil ali 
        <lb ed="#A" n="94"/>ud sunt in deo nisi res obiectiue cognite. 
        Pro<lb ed="#A" n="95" break="no"/>batio. quia illud est idea in deo ad cuius similitudinem 
        <lb ed="#A" n="96"/>pducitur res extra. Sed res extra producitur ad 
        similitu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>dinem rei cognite. vt dicit philosophus. vii. Meta. A domo 
        <lb ed="#A" n="98"/>inquit in mente fit domus ad extra. Nam idea est 
        <lb ed="#A" n="99"/>illud per quod artifex in mente se habet ad artifici 
        <lb ed="#A" n="100"/>um. sed hoc est obiectum cognitum et non ratio cogno 
        <lb ed="#A" n="101"/>scendi. vnde et Aug. ponit ideas vt obiecta cognita 
        <lb ed="#A" n="102"/>ego etc. Item secundum e. Scotorlis. ibidem. Ex quo hoc constat secundum 
        <lb ed="#A" n="103"/>Aug. quod idee spectant ad intellectum. In intelletu 
        <lb ed="#A" n="104"/>autem diuino secundum nostrum modum intelligendi est tria 
        con<lb ed="#A" n="105" break="no"/>siderare vice. Primo ipsum intellectum. Secundo actum 
        <lb ed="#A" n="106"/>intelligendi. Et tertio essentiam diuinam que 
        repre<lb ed="#A" n="107" break="no"/>sentat se et alia omnia creata. Tertum est autem quod idee 
        <lb ed="#A" n="108"/>non ponuntur in intellectu diuino. nec in actu intelli 
        <lb ed="#A" n="109"/>gendi vt sic. Sed ponuntur in essentia. Essentia autem 
        <lb ed="#A" n="110"/>diuina accipitur duplicitur scilicet vel vt obiectum cognitum vel vt 
        <lb ed="#A" n="111"/>est ratio cognoscendi. Primo modo idea dicitur proprie vt est 
        <lb ed="#A" n="112"/>obiectum in esse cognito. vel in esse intelligibili Et non 
        <lb ed="#A" n="113"/>secundo modo vt est ratio cognosc endi. sicut dixerunt quidam 
        <lb ed="#A" n="114"/>cum Bothfredo de fontibus ponen quod idea praecedat 
        <!--330.xml-->
        <pb ed="#A" n="331"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>diuinam cognitionem et non est verum. quia sequitur et ea producitur. 
        <lb ed="#A" n="2"/>Nota secundo pro declaratione ex Guil. e. di. xxxv. quod 
        <lb ed="#A" n="3"/>exquo scaita diuina est mensura rerum. Et omnis alia secaia 
        <lb ed="#A" n="4"/>creata est mensurata a rebus vbi iuxta esse obiecti 
        <lb ed="#A" n="5"/>sceia mensuratur. et sic obiectum cum potentia scilicet 
        intellecti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ua parit noticiam secundum Aug. vnde obiectum est causa 
        partia<lb ed="#A" n="7" break="no"/>lis effectiua sceitie in nobis. Sed quia scaita dei est mensu 
        <lb ed="#A" n="8"/>sura rerum. Ideo non debet accipere esse ab obiecto 
        <lb ed="#A" n="9"/>rei creabilis. Sed potius dare esse eidem per 
        opposi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tum scente create. igitur scaia dei est idee productiua. 
        Ni<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mirum idea est obiectum secundarium diuini intellectus 
        <lb ed="#A" n="12"/>Imaginandum est enim quod deus intellexit ab eterno 
        <lb ed="#A" n="13"/>non solum suam essentiam diuinam sed etiam relucentes 
        crea<lb ed="#A" n="14" break="no"/>turas in ea simpliciter. Istud autem esse relucens. dico 
        <lb ed="#A" n="15"/>inquit esse rerum intelligibile. et ideam. vum iste est ordo. prie 
        <lb ed="#A" n="16"/>mo est essentia diuina. secundo ipsa essentia diuina 
        <lb ed="#A" n="17"/>cognita a diuino intellectu. Tertio istud esse intel 
        <lb ed="#A" n="18"/>ligibile seu idea creaturarum a diuina productum 
        co<lb ed="#A" n="19" break="no"/>gnitione. Itaque hoc esse intelligibile seu idea proprie 
        <lb ed="#A" n="20"/>non est nisi quidam respectus terminatus ad diuinam 
        <lb ed="#A" n="21"/>cognitionem sed eterno sicut creatiua potentia. Hec 
        <lb ed="#A" n="22"/>Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2158">
        ¶ Si obiicis quod obiectum mouet. ergo praecedit 
        <lb ed="#A" n="23"/>cognitionem. Respondet quod verum est de obiecto primario 
        <lb ed="#A" n="24"/>cuiusmodoi est essentia diuina. nam nec idea nec aliud ab 
        <lb ed="#A" n="25"/>extra mouet intellectum vel voluntatem dei. patuit 
        <lb ed="#A" n="26"/>vbi Theologia. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2170">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2172">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2175">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ An ergo idea producatur a diuina 
        <lb ed="#A" n="28"/>cognitione an productionem filii et spiritus sancti vel perfecta 
        <lb ed="#A" n="29"/>productione filii et spiritus sancti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2184">
        ¶ Et arguitur quod an. quia pal 
        <lb ed="#A" n="30"/>est sapiens in primo signo origis non praeintellecto 
        fi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lio. Et tamen ideis fit quis sapiens vt dicit Aug. ergo etc. Di 
        <lb ed="#A" n="32"/>cendum secundum e. Guil. ibidem quod praeintelligitur productio tam 
        <lb ed="#A" n="33"/>filii quam spiritus sancti productione idearum. quia productio tam fi 
        <lb ed="#A" n="34"/>lii quam spiritus sancti est ex obiecto primario. Productio 
        <lb ed="#A" n="35"/>aut idearum est secundarium obiectum. Sed quandam aliqua 
        po<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tentia aspicit duo obiecta prius aspicit obiectum prima 
        <lb ed="#A" n="37"/>rium quam secundarium. imo per primarium aspicit secundarium Unde 
        <lb ed="#A" n="38"/>dico inquit quod tota trinitas producit ideas in esse intel 
        <lb ed="#A" n="39"/>ligibili. tamen alio modo. quia pater a se. filius a patre. et spiritus sanctus 
        <lb ed="#A" n="40"/>ab vtroque
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2210">
        ¶ Ex autem arguitur quod pater intelligitur sapiens 
        <lb ed="#A" n="41"/>non intellecto filio hoc non obuiat. possum enim 
        in<lb ed="#A" n="42" break="no"/>telligere patrem habere ideas non intelligendo filium. quia 
        <lb ed="#A" n="43"/>pater eas habet a se
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2219">
        ¶ Si dicis quod non habet nisi 
        pro<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ducto filio. dico inquit quod habet in illo prieori cognitionem 
        <lb ed="#A" n="45"/>diuine essentie in qua est perfectissima beatitudo. nec 
        ex<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pectat idearum cognitionem vt quidam imaginantur cum 
        <lb ed="#A" n="47"/>omnia sint ibi in eodem instanti aeternitatis. Hec omnia Guil. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2232">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2234">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2237">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ An idee eque bene dicant 
        pro<lb ed="#A" n="49" break="no"/>duci virtute diuine sapientie sicut scenie virtute. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="50"/>Guil. quod non. Nam sapientia proprie aspicit essentiam 
        diui<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nam. Scia autem creaturam. vt dicit Augu. super illo apostolis 
        <lb ed="#A" n="52"/>verbo. Alii per spiritum datur secumndumo sapientie alii sermo scienie etc 
        <lb ed="#A" n="53"/>Idee vero non sunt respectu dici vt dicatur deus idealis 
        <lb ed="#A" n="54"/>sed solum respectu creature. Ideo idee dicuntur 
        virtu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>te divine scie et non virtute sapientie diuine produci. Hec 
        <lb ed="#A" n="56"/>Guil. e. dist. xxxv.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2259">
        ¶ Si ergo queratur An idea possit 
        <lb ed="#A" n="57"/>creari cum res creatur. Ex rei producibilitas fundatur 
        <!--330.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 331 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>in idea quae est in mente diuina anquam res producatur. 
        <lb ed="#A" n="59"/>Respondet idem Guil. di. xxxvi. primi quod idea non potest 
        <lb ed="#A" n="60"/>creari cum sit eterna in mente dei. Tamen idea potest 
        <lb ed="#A" n="61"/>dici producibilis eo modo quo dicitur de sapientia dei 
        <lb ed="#A" n="62"/>Sap. vii. Omnibus mobilibus mobilior est. hoc enim 
        <lb ed="#A" n="63"/>non debet intelligi formaliter cum vbique sit. Sed 
        effe<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ctiue quia stabilis in se manens dat cuncta moueri 
        <lb ed="#A" n="65"/>sic idea est producibilis signatiue seu representatiue 
        <lb ed="#A" n="66"/>quia repraesentat intellectui diuino rem creandam. hec Guil. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2290">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Quomodo idee differant ab 
        attribu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tis diuinis. vide vbi Attributa. §. vi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2298">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2300">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2303">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ An deus operetur per ideas ad extra 
        <lb ed="#A" n="70"/>vt per principium productiuum. Cum enim idea sit ens rationis 
        <lb ed="#A" n="71"/>quomodo ergo habet rationem principii productiui. et per consequens 
        <lb ed="#A" n="72"/>quomodo idea potest esse illud quae deus operatur. Respondetur ex 
        <lb ed="#A" n="73"/>Scotorlis. e. di. xxxvi. q. i. quod deus non operatur per ideam 
        <lb ed="#A" n="74"/>effectiue sed exemplariter. vnde ens rationis bene potest esse il 
        <lb ed="#A" n="75"/>lud quo deus operatur exemplariter licet non effectiue
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2321">
        ¶ Sed  
        <lb ed="#A" n="76"/>an idea spectat ad intellectum practicum Tho. prima 
        <lb ed="#A" n="77"/>per. q. xv. ar. iii. dicit quod idea ponitur principium scie et 
        cau<lb ed="#A" n="78" break="no"/>salitatis. et sic ad vtrumque intellectum partinet ad id. 
        ta<lb ed="#A" n="79" break="no"/>men infra. §. xxxvi.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2333">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2335">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2338">
                  <lb ed="#A" n="80"/>YDea. tertio dicet 
        <lb ed="#A" n="81"/>respectu creature. Queritur de hoc. Utrum 
        <lb ed="#A" n="82"/>omnia cognita a deo habeant ideam in ipso 
        <lb ed="#A" n="83"/>Respondetur secundum Scotorlis. in i. di. xxxvi. q. ii simul et 
        <lb ed="#A" n="84"/>Guil. di. xxxv. primi Dimissis opinionibus aliorum 
        <lb ed="#A" n="85"/>per conclusionem. quod omnia creabilia incomplexa et 
        positi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>ua habent ideam in deo. Probatio. quia idea est 
        <lb ed="#A" n="87"/>res obiectiue cognita. Sed omnia predicta sunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>obiectiue cognita deo qui est summus artifex et 
        <lb ed="#A" n="89"/>summe nouit omnia creata que sunt sua 
        artifici<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ata. ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2364">
        ¶ Dicitur notanter in conclusione 
        in<lb ed="#A" n="91" break="no"/>complexa secundum e. Guil. idcirco. quia complexorum 
        co<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tingentium deus non habet ideas sed ea cognoscit 
        <lb ed="#A" n="93"/>determinatione voluntatis. Et patuit vbi Uita. §. 
        <lb ed="#A" n="94"/>viii. Et vbi Prescia. §. xx. Uerbi gratia. Antichristus  
        <lb ed="#A" n="95"/>ir quit habet ideam. Et forte etiam habet ideam. non tantu 
        <lb ed="#A" n="96"/>huius antichristi erit determinate. vnde idea in deo so 
        <lb ed="#A" n="97"/>lum est cognoscibilium ante determinationem 
        vo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>luntatis que necessario producuntur in esse 
        intelli<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gibili cuiusmodi sunt omnia incomplexa. Hec 
        <lb ed="#A" n="100"/>Guil
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2388">
        ¶ Dicitur etiam notanter positiua. quia prius 
        <lb ed="#A" n="101"/>natiua ideam non habent in deo vt patebit infra 
        <lb ed="#A" n="102"/>§. xxix. Sed positiua omnia simplicia deo 
        possi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>bilia tam possibiles species omnes quam indiuidua 
        <lb ed="#A" n="104"/>omnia possibilia sola existentia et realitate cum se 
        <lb ed="#A" n="105"/>sequentibus in infinitum. Et quilibet numerus possibi 
        <lb ed="#A" n="106"/>lis et figure possibiles infinite habent ideam. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2405">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2407">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2410">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Utrum in deo sint idee infinite. Re 
        <lb ed="#A" n="108"/>pondet Guil. e. di. xxxv quod sic. quia omnim numerorum habet 
        <lb ed="#A" n="109"/>ideas propstas qui tamen sten infiniti in pona. Item omnium similiter pum 
        <lb ed="#A" n="110"/>ctorum in linea et omnium etiam instantium in tempore 
        <lb ed="#A" n="111"/>habet proprias ideas que tamen sunt infinita saltem in 
        <!--331.xml-->
        <pb ed="#A" n="332"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>potentia. ergo etc. Hec Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2432">
        ¶ Si obiicitur quod 
        predi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>cta sunt infinita quo ad nos non autem secundum rem quia deus 
        <lb ed="#A" n="3"/>non facit nisi finita actu. Dicendum secundum Bonauen 
        <lb ed="#A" n="4"/>e. di. xxxv. quod deus potest producere infinita huiusmodi. 
        <lb ed="#A" n="5"/>scilicet numeros puncta et instantia quia non tot quin plu 
        <lb ed="#A" n="6"/>ra in infinitum alias non esset omnipotens deus sed limi 
        <lb ed="#A" n="7"/>tate potentie. Sed quoniam deus omnim que potest habet 
        <lb ed="#A" n="8"/>cognitionem. Et idea generaliter in deo non solum est 
        <lb ed="#A" n="9"/>eorum que sunt actu sed etiam eorum que sunt in 
        poten<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tia vt aliquando fiant. Proinde generaliter accipi 
        <lb ed="#A" n="11"/>endo nomen idee videlicet pro ratione cognoscendi 
        <lb ed="#A" n="12"/>sic in deo sunt idee infinite quia sunt infinite rationes 
        <lb ed="#A" n="13"/>cognoscendi in deo actu. Nihil enim potest deus quod 
        <lb ed="#A" n="14"/>non actu cognoscit. Unde et Aug. xi. de ciui. dei dicit 
        <lb ed="#A" n="15"/>Una sapientia dei est in qua infiniti sunt thesauri rerum 
        <lb ed="#A" n="16"/>intelligibilium. Sed si idea accipitur proprie prout scilicet 
        <lb ed="#A" n="17"/>idea distinguitur a rationibus cognoscendi sicut 
        in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ferius a superiori: sic loquendo de idea vt est 
        prin<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cipium causalitatis non habent ideam in deo ea quae 
        <lb ed="#A" n="20"/>non sunt nec fuerunt nec vnquam erunt. licet etiam talia 
        <lb ed="#A" n="21"/>habeant ideam in deo inquantum idea est principium scite. 
        <lb ed="#A" n="22"/>quia deus scit etiam ea scilicet infinita quecumque potest 
        fa<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cere quamuis numquam faciat similis actu infinita etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2482">
        ¶ Ad 
        <lb ed="#A" n="24"/>idem infra. §. xxxvi. Hec ex Bona. Rich. et Tho. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Ad hec latius vbi Scia. §. xxiii. et se 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2490">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2492">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2495">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Utrum idee omnium creaturarum in 
        <lb ed="#A" n="27"/>deo sint vnum realiter vel plura. Respondetur secundum Rich. 
        <lb ed="#A" n="28"/>e. di. xxxvi. q. iii. concor. Bona. di. xxxv. primi q. ii et 
        <lb ed="#A" n="29"/>se. simulque Tho. in scrip. e. dist. xxxvi. q. ii arti. ii quod 
        <lb ed="#A" n="30"/>idee omnium creaturarum in deo sunt vnum secundum rem. ide 
        <lb ed="#A" n="31"/>Aug. vi. de tri. dicit Filius est ars quedam 
        omnipoten<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tis dei plena omnim rationum viuentium et omnia in ipo 
        <lb ed="#A" n="33"/>vnum sunt. Hec ille. Ratio quia idea in deo dicit similitudi 
        <lb ed="#A" n="34"/>nem que est ratio cognoscendi inquantum diuina 
        essen<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tia est imitabilis a creatura. Illa autem secundum rem est 
        <lb ed="#A" n="36"/>idem quod diuina veritas et essentia que est vnica. et 
        <lb ed="#A" n="37"/>go idee omnes in ea sunt vnum realiter. Uerum tamtm quia 
        <lb ed="#A" n="38"/>deus cognoscit omnes creaturas et singulas 
        di<lb ed="#A" n="39" break="no"/>stincte sicut et producit distincte. Ideo Aug. li. 
        lxxx<lb ed="#A" n="40" break="no"/>iii. quaestionum. q. xl vi. dicit aliam ratione conditum esse 
        hominem<lb ed="#A" n="41" break="no"/>alia equum. Ideo secundum Scotis. distinguuntur in: deo 
        <lb ed="#A" n="42"/>formaliter sicut distincte quiditates
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2534">
        ¶ Denique subs 
        <lb ed="#A" n="43"/>dit Rich. ibidem quod quia etiam creature diuersimodo 
        <lb ed="#A" n="44"/>et particulariter ipsam diuinam essentiam imitantur secundum 
        <lb ed="#A" n="45"/>suam capacitatem vicem quadam in esse tantum. quadam in esse et vi 
        <lb ed="#A" n="46"/>uere. quedam in intelligere. alia aliis nobilius partici 
        <lb ed="#A" n="47"/>pando. ideo diuersificantur idee respectu ideatorum 
        <lb ed="#A" n="48"/>que sunt extra. vnde Diony. de di. no. ii ca. dicit quod 
        <lb ed="#A" n="49"/>sicut plures linee egrediuntur ab vno centro sic plu 
        <lb ed="#A" n="50"/>res creature diuersis modis participant vnam dei 
        <lb ed="#A" n="51"/>bonitatem. Hec ille etc. Proinde licet omnes idee 
        <lb ed="#A" n="52"/>in deo sunt vnum realiter et vna ars vel vnum 
        exem<lb ed="#A" n="53" break="no"/>plar secundum rem. tantum plures secundum rationem intelligendi re 
        <lb ed="#A" n="54"/>spectu ideatorum. et sic plurificantur ratione connotatorum 
        <lb ed="#A" n="55"/>Nam vna realis similitudo potest esse omnium cogno 
        <lb ed="#A" n="56"/>scibilium: sicut potest esse vnum cognoscens: vnica 
        <lb ed="#A" n="57"/>arte plura cognita. Et vna lux solis numero ex¬ 
        <!--331.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 332 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>primit vel ostendit multas et varias spens colorum 
        <lb ed="#A" n="59"/>et diuersis coloribus per varia vitra transiens 
        co<lb ed="#A" n="60" break="no"/>loratur etc. Hec ex Rich. Bonauen. et Tho.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2583">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2585">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2588">
                  <lb ed="#A" n="61"/>Sed quomodo in deo possit stare plu 
        <lb ed="#A" n="62"/>ralitas idearum. Cum ibi non possit esse pluralitas artium 
        <lb ed="#A" n="63"/>nec sapientiarum nec exemplarium. Respondetur secundum e. Rich. 
        <lb ed="#A" n="64"/>ibidem quod distinctio idearum Primo non ponitur secundum 
        <lb ed="#A" n="65"/>rem absolutam in deo quia hoc repugnat 
        simplicita<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ti dici. Secundo etiam non ponitur secundum rem relatiua intra. 
        <lb ed="#A" n="67"/>quia talis nulla est in deo nisi relatio personarum inter 
        <lb ed="#A" n="68"/>se et notionum. Tertio nec secundum realem relationem dei ad 
        <lb ed="#A" n="69"/>creaturam. quia talis non est in deo. Quarto nec secundum re 
        <lb ed="#A" n="70"/>lationes reales creatre ad deum. quia tunc non fuisset 
        plu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>res idee ab eterno cum non fuerit reali existentia 
        cre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ature ab eterno in rerum natura Quinto nec secundum conm 
        <lb ed="#A" n="73"/>parationes ad diuersas conceptiones in diuino 
        in<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tellectum. quia deus vnico Intelligendi actu 
        intelli<lb ed="#A" n="75" break="no"/>git omnia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2623">
        ¶ Sed pluralitas idearum est in deo per hoc quod 
        <lb ed="#A" n="76"/>diuinus intellectus intelligit essentiam suam vt est 
        <lb ed="#A" n="77"/>forma vel similitudo diuersarum creaturarum 
        repre<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sentatiua et vt ab eis est imitabilis in esse viuere 
        <lb ed="#A" n="79"/>et sic de aliis Itaque in deo est vnica ars et 
        sapien<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tia qua deus intelligit omnia. tamen idee sunt 
        plu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>res sicut et plura sunt obiecta intellecta scilicet 
        represen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tate res ad extra in vnica essentia. Unde imaginatur 
        <lb ed="#A" n="83"/>Rich. quod ars et sapientia in deo existens formaliter 
        <lb ed="#A" n="84"/>signat vt id quo scilicet deus intelligit per modum forme 
        <lb ed="#A" n="85"/>scilicet sapientie intellectum informantis quasi 
        habi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tus etc. Idea autem signat non tantum vt id quo deus 
        <lb ed="#A" n="87"/>intelligit per modum forme sed etiam vt in quo deus 
        <lb ed="#A" n="88"/>intelligit tanquam in obiecto intellecto in aliud 
        du<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cente seu aliud representante. Denique quamuis deus 
        <lb ed="#A" n="90"/>vnico actu intelligat omnia tamen illo actu intelligit 
        <lb ed="#A" n="91"/>illud vnum prout est multorum representatiuum et a 
        mul<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tis imitabile. Teterum in deo exemplaria proprie non 
        <lb ed="#A" n="93"/>dicuntur plura. quia exemplar significat tota plurali 
        <lb ed="#A" n="94"/>tatem idearum simul. Sicut sigillum dicit similis omnium figu 
        <lb ed="#A" n="95"/>rarum aggregationem que sunt in sigillo etc. Unde  
        <lb ed="#A" n="96"/>sicut plures figure sunt vnum sigillum sic plures 
        <lb ed="#A" n="97"/>idee similis sunt vnum exemplar. Quod autem Dionysius de 
        <lb ed="#A" n="98"/>di. no. c. v. dicit In deo plura paradigmata: hoc 
        <lb ed="#A" n="99"/>est exemplaria secundum translationem Abbatis Uercel. 
        <lb ed="#A" n="100"/>Intelligendum est quod particularia exemplaria 
        di<lb ed="#A" n="101" break="no"/>cuntur plura accipiendo ipsas ideas prohuiusmodi ex 
        <lb ed="#A" n="102"/>emplaribus Hec omnia ex Rich. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2686">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2688">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2691">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum in deo idee vniuersalium 
        <lb ed="#A" n="104"/>et specierum singularium sint distincte inter se et ab ideis 
        <lb ed="#A" n="105"/>particularium vel indiuiduorum. Respondetur secundum Rich. e. dic 
        <lb ed="#A" n="106"/>xxxvi. primi. q. iiii. concor. Bonauen. quod exquo deus 
        <lb ed="#A" n="107"/>intelligit essentiam suam non tantum vt vniuersalium vel 
        <lb ed="#A" n="108"/>specierum aut generum sed est vt singularium repraesentatiuam 
        <lb ed="#A" n="109"/>et imitandam ab eis. Ion vtrorumque plures sunt idee 
        <lb ed="#A" n="110"/>in deo vt patet etiam per Aug. in Epistola ad Nembridium 
        <lb ed="#A" n="111"/>dicit. Uarias omnim rationes in illa sinceritate viuere Unde 
        <lb ed="#A" n="112"/>quamuis ipsius vniuersalis vt vele est sit vna idea in 
        <lb ed="#A" n="113"/>deo: tamen singularium vt singularia sunt plures. Nam homo 
        rotion<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ne veli factus est vnam ratione specifica inquantum homo. Sed 
        <!--332.xml-->
        <pb ed="#A" n="333"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>inquantum hic homo aliam ratione fit iste quam ille. vnde 
        <lb ed="#A" n="2"/>Aug. in epistola ad Nebridium dicit. Quotiens demon 
        <lb ed="#A" n="3"/>strare angulum volo non vna ratio anguli mihi occur 
        <lb ed="#A" n="4"/>rit. Siem quis velit facere angulum sufficit habe 
        <lb ed="#A" n="5"/>re rationem anguli. Si autem velit pingere quadrat 
        <lb ed="#A" n="6"/>gulum necesse est quod rationem habeat quattuor an 
        <lb ed="#A" n="7"/>gulorum. ergo similiter deus intelligendo quattuor 
        ho<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mines intelligit per quattuor hominium ideas. Item 
        de<lb ed="#A" n="9" break="no"/>us quosdam praedestinauit et quosdam reprobauit et 
        <lb ed="#A" n="10"/>alia ac aliam ratione numerali. ergo etc. Denique distinctas 
        <lb ed="#A" n="11"/>spes puta hominem asinum et equum distincte deus 
        co<lb ed="#A" n="12" break="no"/>gnoscit et facit. Similiter et distincta singularia. ergo 
        per<lb ed="#A" n="13" break="no"/>distinctas ideas specierum et singularium. Nam vit 
        <lb ed="#A" n="14"/>Damasce. ait. Distinctio est causa numeri
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2756">
        ¶ Si 
        <lb ed="#A" n="15"/>dicas genus et spes non sunt diuerse res ab 
        indi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>uiduo cum de eo praedicantur. ergo eadem est idea eorum. Dicen 
        <lb ed="#A" n="17"/>dum quod genus species et indiuidua distinguuntur secundu 
        <lb ed="#A" n="18"/>diuersos gradus superioritatis et inferioritatis  
        <lb ed="#A" n="19"/>ergo deus potest abstrahere. et sic scire. Quamuis autem nos 
        <lb ed="#A" n="20"/>plura indiuidua per vnam rationem vel emm 
        cognosca<lb ed="#A" n="21" break="no"/>mus tamen per diuersas applicationes illius rationis vni 
        <lb ed="#A" n="22"/>uersalis ad diuersa indiuidua. perfectius tamen est de 
        <lb ed="#A" n="23"/>intellectu diuino qui vnico simplici actu intuetur 
        <lb ed="#A" n="24"/>omnia et singula vt sunt vicem velia vt vellia. et 
        particula<lb ed="#A" n="25" break="no"/>ria vt particularia etc. Hec ex Rich. Unde patet error 
        <lb ed="#A" n="26"/>Auerrois. xi. Meta. ponentis quod deus non habeat 
        <lb ed="#A" n="27"/>noticiam aliarum a se rerum in perticulari sed tantummodo in  
        <lb ed="#A" n="28"/>quantum sunt entia. patet falsum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2789">
        ¶ Ad hec vbi 
        <lb ed="#A" n="29"/>Scientia. §. xiii. et. xiiii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2795">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2797">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2800">
                  <lb ed="#A" n="30"/> Utrum illa singularia que sunt 
        <lb ed="#A" n="31"/>possibilia fieri sed nunque fient: ideas habeant in 
        <lb ed="#A" n="32"/>deo. Respondetur secundum e. Rich. concor Bonauen. et Tho. 
        <lb ed="#A" n="33"/>supra quod illa que nunquam fuerunt nec sunt nec vnquam 
        <lb ed="#A" n="34"/>erunt licet sint possibilia fieri: proprie loquendo ideas 
        <lb ed="#A" n="35"/>in deo non habent sicut sunt Aurei montes vel vi 
        <lb ed="#A" n="36"/>nee gemmis praeciosis florentes et huiusmodi. Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="37"/>idea in deo dicit non tantum rationem cognitionis sed eti 
        <lb ed="#A" n="38"/>am factionis rerum. vt dicit Augu. lib. lxxxiii. quaestio quod 
        <lb ed="#A" n="39"/>xlvi. Uerum tamen omnium talium vicem fieri possibilium a deo 
        <lb ed="#A" n="40"/>que nunquam erunt sunt rationes in deo per quas ea 
        co<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gnoscit speculatiue. Nam idea spectat ad practi 
        <lb ed="#A" n="42"/>causa dei cognitionem scilicet operandi. Sed ratio cogno sci 
        <lb ed="#A" n="43"/>tiua spectat ad speculatiuam Isto modo ideam acci 
        <lb ed="#A" n="44"/>piendo large omnia deo possibilia habent in ipso ideam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2836">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2838">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2841">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Quid de materia prima cum idea 
        <lb ed="#A" n="46"/>dicatur ab idos quod est forma. Materia prima autem 
        <lb ed="#A" n="47"/>in se accepta nullam habet formam. nec est cognosci 
        <lb ed="#A" n="48"/>bilis nisi per analogiam ad formam ex i. Phy. ergo vi 
        <lb ed="#A" n="49"/>detur quod non habet ideam in deo. quia nec potest per se 
        <lb ed="#A" n="50"/>existere. Respondetur secundum Guil. simul et Scotorlis. supra 
        <lb ed="#A" n="51"/>q. ii vicem dist. xxxvi. quod materia prima habet ideam 
        <lb ed="#A" n="52"/>in deo. quia a deo habet esse et est perfecte cognita 
        <lb ed="#A" n="53"/>etiam in se considerata. et non tantum in composito. vn licet 
        <lb ed="#A" n="54"/>Tho. dicat quod materia prima sicut in se considera 
        <lb ed="#A" n="55"/>ta habet esse imperfectum. sed in composito habet esse 
        <lb ed="#A" n="56"/>perfectum Ita in se considerata habet imperfectam ide 
        <lb ed="#A" n="57"/>am in deo. sed in composito habet perfectam. Melius 
        <!--332.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 333 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tamen dicendum est cum Scotistis quod materia prima etiam 
        <lb ed="#A" n="59"/>in se considerata habet ideam in deo perfectam. Nec 
        <lb ed="#A" n="60"/>valet dicere quod non potest per se esse. quia potest diuina vii 
        <lb ed="#A" n="61"/>tute materia stare sine omni forma. Quod autem dicitur non esse 
        <lb ed="#A" n="62"/>cognonnibilis nisi per analogiam ad formam. hoc est ex 
        <lb ed="#A" n="63"/>nostri intellecus infirmitate in cognitione nostra. non 
        <lb ed="#A" n="64"/>sic in deo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2894">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2896">38</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2899">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Unde proro generali regula 
        te<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nendum est secundum Sconiorlis. e. di. xxxvi. et Bona. dis. 
        <lb ed="#A" n="67"/>xxxv. quod omne positiuum velbonum: quod de se dicit rationem 
        <lb ed="#A" n="68"/>entitatis habet ideam in deo siue sit ens naturale 
        <lb ed="#A" n="69"/>siue artificiale: siue sit composunm: siue pars compositi: 
        <lb ed="#A" n="70"/>siue perfectum siue imperfectu: siue materiale siue 
        im<lb ed="#A" n="71" break="no"/>materiale passibile vel impassibile: siue in actu: siue 
        <lb ed="#A" n="72"/>in potentia: siue genus et species: siue indiuiduum: siue 
        <lb ed="#A" n="73"/>relatio etc. Ratio. quia omne tale potest deo aliquo modo 
        assi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>milari saltem in ratione entitatis et potest produci a deo 
        <lb ed="#A" n="75"/>et est cognitum deo. cui omnia nuda et aperta sunt etc. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Heb. iiii. ergo omne tale habet esse in deo inquantum ens 
        <lb ed="#A" n="77"/>et per consequens habet ideam in deo etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2930">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ An ideale esse sit necessarium vi 
        <lb ed="#A" n="79"/>de vbi Prouidentia. §. xiii.  
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e2938">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e2940">39</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2943">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Utrum priuationes et mala vel 
        <lb ed="#A" n="81"/>peccata et falsitates ideas habeant in deo: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="82"/>secundum Scotorl. supra. et Rich. Bonauem. Tho. aliosque 
        <lb ed="#A" n="83"/>doctur. communiter quod malum culpe non habet ideam in deo 
        in<lb ed="#A" n="84" break="no"/>quantum est pura priuatio. Unde nulla priuatio habet 
        <lb ed="#A" n="85"/>ideam in deo. nec esse potest in deo vt vita. malum autem 
        <lb ed="#A" n="86"/>inquantum malum est priuatio boni debiti. ergo nihil 
        <lb ed="#A" n="87"/>est vt patuit in praecedentibus vbi De malo. et vbi De 
        <lb ed="#A" n="88"/>scientia. Unde nec falsitas nec malicia nec alie 
        pri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uationes et defectus inquantum sunt priuatiua ideam 
        <lb ed="#A" n="90"/>in deo non habent Ut patet etiam per Dionysium de di. 
        <lb ed="#A" n="91"/>no. c. iiii. sed inquantum ens bene habent ideam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e2972">
        ¶ Sed quo 
        <lb ed="#A" n="92"/>ergo mala et priuationes ac huiusmodi cognoscuntur a deo 
        <lb ed="#A" n="93"/>Respondent Guil. et praedicti doc. quod per appositum malum. 
        <lb ed="#A" n="94"/>Nam philosophus primo physicorum et. ii de anima dicit quod rectum est 
        <lb ed="#A" n="95"/>index suiipsius et obliqui. Unde sicut si lux cogno 
        <lb ed="#A" n="96"/>sceret et haberet visum seipsa cogsceret tenebras 
        <lb ed="#A" n="97"/>Sic itaque deus per ideas bonorum cogscit malici 
        <lb ed="#A" n="98"/>as rerum seu naturales seu criminosas Unde 
        diuin<lb ed="#A" n="99" break="no"/>essentia que est rectissima et summa veritas infals 
        <lb ed="#A" n="100"/>libilis est lux et ratio cognoscendi non tantummodo 
        <lb ed="#A" n="101"/>veritatem et lucem ac bonitates et quicunque positiua 
        <lb ed="#A" n="102"/>sed etiam obliquitates a linea rectitudinis et 
        falsi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tates deuiantes a veritate et tenebras ac queque 
        <lb ed="#A" n="104"/>mala et priuationes ac defectus Et sic patet pro 
        <lb ed="#A" n="105"/>positum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3005">
        ¶ Ad hec etiam ratio est. quia illa 
        so<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lum dicuntur esse in deo et habere ideam per quam co 
        <lb ed="#A" n="107"/>gnoscantur ad que deus cooperatur vt causa ef 
        <lb ed="#A" n="108"/>ticiens vel exemplaris vel formalis que secundum quod 
        <lb ed="#A" n="109"/>huiusmodi assimilationem dicunt ad deum. Sed 
        <lb ed="#A" n="110"/>malum non habet deum pro causa inquantum 
        <lb ed="#A" n="111"/>malum nec assimilari potest deo. ergo non sunt 
        <lb ed="#A" n="112"/>in deo per ideam tamen cognoscuntur a deo per ideam boni. 
        <!--333.xml-->
        <pb ed="#A" n="334"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Similiter et falsitas cognoscitur per veritatem et 
        priua<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tio per habitum oppositum 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3035">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3037">40</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3040">
                  <lb ed="#A" n="3"/>Si queratur gratia praedictorum 
        <lb ed="#A" n="4"/>quomodo ergo intelligendum est quod Aug. super Ben. ad 
        <lb ed="#A" n="5"/>lit. dicit Angeli inquit vident in illo scilicet in deo bona 
        <lb ed="#A" n="6"/>vestra que eis placent et mala vestra que eis dif 
        <lb ed="#A" n="7"/>plicent Hec ille Respondetur secundum Bona. quod sic intelligen 
        <lb ed="#A" n="8"/>dum est videlicet quod per habitum oppositum vident pri 
        <lb ed="#A" n="9"/>uationes ita quod priuatio non ex in deo cognoscen 
        <lb ed="#A" n="10"/>te sed in re cognita Sicut enmin luce videtur tenebra 
        <lb ed="#A" n="11"/>per oppositum. non tamen terebra est in luce. sic in 
        pro<lb ed="#A" n="12" break="no"/>posito Hec Bonaban. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3066">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3068">41</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3071">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Sed difficultas est quia si deus 
        <lb ed="#A" n="14"/>no cognoscitenalum per ideam similiter angeli. Sed in 
        <lb ed="#A" n="15"/>oppositum oonum. sequitur quod imperfecta est cognitim 
        <lb ed="#A" n="16"/>dei et angelorum quo ad mala quia cognoscere aliquio 
        <lb ed="#A" n="17"/>non per se sed per accidens tantum vel per aliud scilic 
        <lb ed="#A" n="18"/>per oppositum est imperfecte cognitionis. ergo etc. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="19"/>secundum e. Bona. e. di. xxxvi. quod cognoscere per accidens 
        <lb ed="#A" n="20"/>est dupliciter. Aut a parte cognoscentis Aut a parte 
        <lb ed="#A" n="21"/>cogniti. Modo quamuis in nobis sit cognitio per ac 
        <lb ed="#A" n="22"/>cidens et imperfecta ex vtraque parte sepius. Uerum: 
        <lb ed="#A" n="23"/>tamen in deum nulla cadit cognitio per accidens et im 
        <lb ed="#A" n="24"/>perfecta a parte cognoscentis. quia omnia cognoscit dcetus 
        <lb ed="#A" n="25"/>seipso siue per suam essentiam. quamuis cadat per 
        acci<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dens inquantum signat per aliud cognosci a parte 
        <lb ed="#A" n="27"/>cogniti. quoniam malum vel falsitas vel priuatio: cognem 
        <lb ed="#A" n="28"/>scitur non per similitudinem in deo existentis mali vel 
        <lb ed="#A" n="29"/>falsitatis vel priuationis sed per similitudinem id es 
        <lb ed="#A" n="30"/>ideam sui oppositi. Nec tamen propterea imperfecta est 
        <lb ed="#A" n="31"/>cognitio in deo sicut in nobis quia deus etiam talia 
        <lb ed="#A" n="32"/>non discurrendo ab vno in aliud nec inuestigan 
        <lb ed="#A" n="33"/>do per intellectum cognoscit sicut nos cognoscim 
        <lb ed="#A" n="34"/>Sed deus assimilando cognoscit bona id est per ideam 
        <lb ed="#A" n="35"/>et simul sciendo vnico actu omnia intuendo cogno 
        <lb ed="#A" n="36"/>scit etiam mala et falsitates et priuationes non 
        assimi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>lando eis sed suo opposito scilicet bono cuius boni 
        vi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>delicet idea est in essentia diuina. Sicut exempl 
        <lb ed="#A" n="39"/>gratia Auditus in nobis cognoscit tam sonum quam 
        si<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lentium per vnam potentiam vel vim auditiuam. Sic et 
        <lb ed="#A" n="41"/>visus lucem et tenebram. et gustus dulce et amarum. Odo 
        <lb ed="#A" n="42"/>ratus bonum odorem et fetorem. Et tactus durum et mol 
        <lb ed="#A" n="43"/>le per eandem vim sensitiuam. ita deus per eandem 
        <lb ed="#A" n="44"/>suam essentiam cognoscit vnamquamque rem quantum 
        <lb ed="#A" n="45"/>illa de sua bonitate participat et in quo deficiat Et 
        <lb ed="#A" n="46"/>ita cognoscit malum secundario per suam essentiam. 
        cu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>scit malum in defectu boni consistere. Unde nostra 
        co<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gnitio ponit imperfectionem in nobis quia per 
        discur<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sum est et per accidens ac materialiter. sed in deo es 
        <lb ed="#A" n="50"/>perfectissime tanquam si lux in seipsa haberet vim 
        co<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gnitiuam tenebrarum et sonus silentii et huiusmodi. Hec 
        <lb ed="#A" n="52"/>ex Bona. et doctoribus colligendo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3161">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3163">42</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3166">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Sed quid ad huiusmodi 
        argumen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ta logicalia. videlicet Malum est in dei cognitione et 
        <lb ed="#A" n="55"/>dei cognitio est ipse deus. ergo malum est in deo. Responde 
        <lb ed="#A" n="56"/>Bonauen. supra. quod est fallacia secundum accidens. quamuis enim 
        <!--333.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 334 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>dem sit cognitio dici quod deus. tamen aliud connotat sicut 
        <lb ed="#A" n="58"/>sapientia et potentia. Unde sicut non sequitur arguendo  
        <lb ed="#A" n="59"/>Malicia est in dei noticia. Et dei noticia est idem 
        <lb ed="#A" n="60"/>in re quod dei potentia. ergo malicia est in dei potentia 
        <lb ed="#A" n="61"/>Sic in praedicto argumto. Hec ex Bona. sufficiant 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3196">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3198">43</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3201">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ Utrum accidentia habeant ide 
        <lb ed="#A" n="63"/>as: Ad hoc aliqui dicunt prout inducit etiam 
        Sco<lb ed="#A" n="64" break="no"/>torlis. e. di. xxxvi. q. ii quod accidentia inseparabilia non 
        <lb ed="#A" n="65"/>habent ideam praeter ideam subiecti. Ticet enim artifex habe 
        <lb ed="#A" n="66"/>at ideam accidentis separabilis. puta picture domus 
        <lb ed="#A" n="67"/>non tamen ideam accidentis quod inseparabiliter concomitatur 
        <lb ed="#A" n="68"/>domum vel subiectum. sicut est nigredo in ethiope 
        <lb ed="#A" n="69"/>et coruo. albedo in cygno etc. Item Tho. dicit quod acci 
        <lb ed="#A" n="70"/>dentia cum non sint per se subsistentia: perfectum esse non 
        <lb ed="#A" n="71"/>habent. et sic deficiunt a perfectione idee. vnde et Plato no 
        <lb ed="#A" n="72"/>posuit ideas accidentium. sed substantiarum tantum vt de 
        <lb ed="#A" n="73"/>i. Meta. Tamen secundum quod inherendo habent esse: sic idean 
        <lb ed="#A" n="74"/>habent inquantum entia. Denique constat quod accidentia dei 
        <lb ed="#A" n="75"/>virtute possunt separari et per se stare vt patet in 
        eucha<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ristia. ergo ideas habent etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3237">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3239">44</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3242">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Utrum relationes habeantu ideas 
        <lb ed="#A" n="78"/>proprias in deo: Respondetur secundum Scotorl. supra Opinic 
        <lb ed="#A" n="79"/>aliquorum fuit quod res ad aliud. vt sunt septem praedica 
        <lb ed="#A" n="80"/>menta respectiua non habent ideam in deo propriam 
        <lb ed="#A" n="81"/>eo quod non habent realitatem poatest realitatem fundameti Sed 
        <lb ed="#A" n="82"/>dico inquit. hoc esse faisum. quia relatio habet 
        realita<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tem propriam vt patet per Simplicium in praedicamntis. et 
        <lb ed="#A" n="84"/>Auice. iii. Meta. ca. vl. ergo habet ideam in dei essentia 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3263">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3265">45</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3268">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Sed quid de partibus totius ali 
        <lb ed="#A" n="86"/>cuius. An habeant idea aliam ab idea totius: dici 
        <lb ed="#A" n="87"/>idem Scotorlis. supra quod sicut partes per se intelligun 
        <lb ed="#A" n="88"/>tur ita habent ideam. Deus autem per se cognoscit omnes per 
        <lb ed="#A" n="89"/>tes totius. ergo habent proprias ideas alias ab idea totius 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3282">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3284">46</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3287">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ An contingentia habeant in deo 
        <lb ed="#A" n="91"/>ideas dicit Guil. in primo di. xl. quod non vt sunt conting 
        <lb ed="#A" n="92"/>tia. sed sola cognoscuntur determinatione voluntatis  
        <lb ed="#A" n="93"/>Et patuit supra hoc e. ca. §. xxxi. Et vbi 
        Prescien<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tia. §. xx. Et vbi Uita. §. viii.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3302">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3304">47</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3307">
                  <lb ed="#A" n="95"/>Item an genus habeat propriam 
        <lb ed="#A" n="96"/>idea aliam a specie Scotorl. supra. dicit quod aliqui dixerunt 
        <lb ed="#A" n="97"/>quod non. quia genus in sua specie cognoscitur. Sed hoc 
        <lb ed="#A" n="98"/>est falsum (inquit) quia deus potest cognoscere genus 
        <lb ed="#A" n="99"/>vt abstrahit a specie. Et similiter speciem vt abstrahit ab 
        <lb ed="#A" n="100"/>indiuiduo. ergo habent proprias ideas in deo tam ge 
        <lb ed="#A" n="101"/>nera omnia quam species et indiuidua singula vt la 
        <lb ed="#A" n="102"/>tius dictum est supra. §. xxxv 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-e01215-Dd1e3328">
               <head xml:id="Vn7Pel-e01215-Hd1e3330">48</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-e01215-d1e3333">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Utrum sit ordo in ideis 
        existen<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tibus in deo: Respondetur secundum Guil. in i. di. xxxv. quod loquin 
        <lb ed="#A" n="105"/>do quantum ad genera et species est ordo. vnde prima idea 
        <lb ed="#A" n="106"/>est prime speciei perfectione scilicet creabilium. Sicut si seraph 
        <lb ed="#A" n="107"/>esset vltima vel prima in perfectione species. tunc ipsius 
        <lb ed="#A" n="108"/>esset prima idea in deo. Secunda esset consequentis spe 
        <lb ed="#A" n="109"/>ciei puta cherubin. et sic consequenter de speciebus 
        <lb ed="#A" n="110"/>Item completo ordine specierum oportet scandere ad  
        <!--334.xml-->
        <pb ed="#A" n="335"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>genera subalterna. Et dehine tertio ad genera ge 
        <lb ed="#A" n="2"/>neralissima. vnde idea substantie prior est in deo quaem 
        <lb ed="#A" n="3"/>idea quantitatis. Et idea quantitatis praor quam qualitatis. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Et qualitatis praeor quam relationis etc. Sed loquendo oe 
        <lb ed="#A" n="5"/>ideis indiuiduorum. Dico inquit. quod non habent oedinem 
        <lb ed="#A" n="6"/>quia sunt idee infinite. et inter infinua non est primum 
        <lb ed="#A" n="7"/>nec vltimum. et per consequens nec medium. Nec tamen est confusio 
        <lb ed="#A" n="8"/>quia confusio eorum est que apta nata sunt ordinari 
        cu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>iusmodi non est in ideis indiuiduorum. Hec Guil. 
        <lb ed="#A" n="10"/>Et intelligendum puto de aliis quam de indiuiduis 
        <lb ed="#A" n="11"/>humane spei in qua ponitur primum et summum in perfectione 
        <lb ed="#A" n="12"/>christus. Et post eum beata virgo Maria christi mater. 
        <lb ed="#A" n="13"/>Ista enim indiuidua ordine nature et perfectionis 
        tam<lb ed="#A" n="14" break="no"/>in naturalibus quam in gratuitis praeora sunt. Ultimum 
        <lb ed="#A" n="15"/>et infimum antichristus erit. Tandem idem Guil. concludit 
        <lb ed="#A" n="16"/>Quod mentis diuine obiecta secundaria sunt vere idea 
        <lb ed="#A" n="17"/>Sed non sunt vere ars nisi appropriate. quia ars dicit 
        <lb ed="#A" n="18"/>habitum. Et sic est intelligendum illud Augu. dictum 
        <lb ed="#A" n="19"/>quod Idea est ars omnipotentis dei et ratio omnium rerum etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>