<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vita</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Vita</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="480"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h148867">
            <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e110">Vita</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="64"/>Ita. ¶. Queritur e 
      <lb ed="#A" n="65"/>Quid sit vita in genere: Respondetur quod varie 
      <lb ed="#A" n="66"/>diffinitur secundum varios respectus: vt habter li. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Speci. na. xxv. c. xii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e127">
      ¶ Primo nanque in respectu ad 
      <lb ed="#A" n="68"/>vitam naturalem subiecti viuentis diffinitur libro de motu 
      <lb ed="#A" n="69"/>cor. sic. Uita est primus actus anime in motu corporis 
      ada<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ptati ad mouendum id est dispositi ad mouendum 
      intrin<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sece. Unde et Berardus libro de libe. ar. diffinit secundum substantiam 
      <lb ed="#A" n="72"/>sic. Uita est internus et naturalis motus tantum vigens 
      <lb ed="#A" n="73"/>intrinsecus. Et sic distinguit ab actu qui est extrinse 
      <lb ed="#A" n="74"/>tus et non naturalis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e145">
      ¶ Secundo in respectu ad actum 
      <lb ed="#A" n="75"/>vite sensibilem. Amb. libro de bono mortis diffinit sitc. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Uita est spirandi munere frui. Nam vita sensibilis 
      <lb ed="#A" n="77"/>manifestatur et conseruatur per spirationem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e154">
      ¶ Tertio vita 
      <lb ed="#A" n="78"/>in respectu ad rationalem secundum Diony. sic. Uita est 
      theo<lb ed="#A" n="79" break="no"/>phaniarum id est diuinarum apparitionum processio ab 
      en<lb ed="#A" n="80" break="no"/>te quieto et sempiterno. Hec diffinitio est assiguata in 
      <lb ed="#A" n="81"/>relatione anime rationalis ad primum principium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e166">
      ¶ 
      Ulti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mo generaliter diffinitur secundum philosophum et Commentatorem libr 
      <lb ed="#A" n="83"/>intelligentiarum sic. Uita est primus nobilis et continuus 
      <lb ed="#A" n="84"/>actus viuentis ac primus motus procedens ab ente quieto et 
      <lb ed="#A" n="85"/>sempiterno id est a deo qui ex hoc est laudabils. Unde Augustinus dicit 
      <lb ed="#A" n="86"/>vitam esse nobilissimum quid: vt patet infra. §. 9. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e180">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e182">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e184">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Quid est sundamentum et origo 
      Ie<lb ed="#A" n="88" break="no"/>vite: Respondetur quod Cor: ex scriptura Prouer. iiii. dicete 
      <lb ed="#A" n="89"/>Omni custodia serua cor tuum: quoniam ex ipso vita procedit. 
      <lb ed="#A" n="90"/>Lyra. Sicut enim a corde corporali procedunt spiritus quid 
      <lb ed="#A" n="91"/>unt causa motus et sensus in membris exteriori¬s 
      <lb ed="#A" n="92"/>bus: sic ab anima procedunt viuida opera exteriora 
      meri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>toria vite eterne. Unde Hali li. Regalis dispositionis 
      <lb ed="#A" n="94"/>icit. Uitalis inquit virtus est per quam est vita: eius quam 
      fun<lb ed="#A" n="95" break="no"/>damentum et origo et fornax et Cor: a quo incipit: et ad 
      <lb ed="#A" n="96"/>omnia corporis membra per arterias mittitur: vitaque 
      mini<lb ed="#A" n="97" break="no"/>stxat. Hec Hali. Et ita patet propositum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e211">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e213">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e215">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ An vita sit substatia vel acci¬ § 
      <lb ed="#A" n="99"/>dens: Cum enim vita sit forma siue perfectio 
      viuen<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tis sicut anima animalis: iuxta dictum Philosophi. x. de 
      <lb ed="#A" n="101"/>animalibus et alibi. quod Uiuere est viuentibus esse 
      <lb ed="#A" n="102"/>Sed accidens non est forma vel perfectio 
      essen<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tialis substantie. sequitur ergo quod vita non est accidens 
      <lb ed="#A" n="104"/>sed substantia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e233">
      ¶ Sed in oppositum est. quia vita est 
      <lb ed="#A" n="105"/>motus: vt ex praedictis patuit diffinitionibus. nullus 
      au<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tem motus est substantia ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e240">
      ¶ Dicendum autem ad hoc quod 
      nul<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lus motus proprie loquendo est substanti. Uerumtamen secundum quod 
      <lb ed="#A" n="108"/>motus concernit actum primum et proprium qui dicit esse 
      illi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>us cuius est actus. Exempli gratia. Sicut esse 
      di<lb ed="#A" n="110" break="no"/>citur actus entis: sic bene aliquis motus est 
      sub<lb ed="#A" n="111" break="no"/>stantia. Et etiam capiendo substantiam nomine 
      <!--480.xml-->
      <pb ed="#A" n="481"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>extenso pro eo quod est substantile vel ad substantiam 
      reducibi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>le. Sic aliquis motus etiam dicitur substantia Et ita ex quo viuere 
      <lb ed="#A" n="3"/>est viuentis esse secundum dictum philosophi reducitur vita ad 
      viuen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tis substantiam tanquam substantiale. Ideoque motus vite dicitur substantia 
      <lb ed="#A" n="5"/>i est substantialis perfectio reductiue non autem substantia proprie. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e271">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ De modis autm quibus aliquid reducitur ad quodcumque ge¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e277">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ patuit vbi Ratio. §. x. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e283">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e285">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e287">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Utrum vita sit ipa anima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e292">
      ¶ Argui 
      <lb ed="#A" n="9"/>tur quod sic. quia Ambr. libro de bono mortis dicit. quod anima 
      <lb ed="#A" n="10"/>est vita ipsa. et ideo non potest mori. quia contraria morti. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Item Isid. libro de summo bo. dicit. quod vita corporis est 
      ani<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ma. Et philosophus vult quod anima viuit seipsa. ergo patet proposi 
      <lb ed="#A" n="13"/>tum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e305">
      ¶ In oppos est. quia vita est actus anime ex praedictis 
      <lb ed="#A" n="14"/>Sed nil creatum est suus actus a se egrediens. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Respondetur secundum Uincentium eo. li. Speci. natu. quod vita 
      <lb ed="#A" n="16"/>non est anima. nec econuerso anima est ipsa vita: formaliter 
      <lb ed="#A" n="17"/>loquendo. Probatio. quia anima viuit. aut ergo scipsa 
      <lb ed="#A" n="18"/>aut alio aliquo viuit anima Non potest dici quod seipa. quia 
      vi<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ta est actus ab anima egrediens. secundum quod dicit philosophus libro de 
      <lb ed="#A" n="20"/>motu cordis et actus distinguitur ab eo a quo egreditur 
      <lb ed="#A" n="21"/>Nam dicit Amb. supra quod anima est quae vitam infundit corpori etc. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Si autem dicatur quod anima viuit aliquo alio. queritur de 
      il<lb ed="#A" n="23" break="no"/>lo alio. et sic fit processus in infinitum. Querendo iterum 
      <lb ed="#A" n="24"/>de tertio quo viuit. Nec potest dici quod hoc vel illud aut quod 
      <lb ed="#A" n="25"/>anima ipsa non viuit. quia eius est viuificare vel viuifica 
      <lb ed="#A" n="26"/>ri sicut et animare vel animari. Et de hoc dicetur in 
      sequenti<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e338">
      ¶ Causaliter loquendo ergo dicendum est quod anima et 
      cau<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sa vite in corpore. Sed vita qua viuit ipsa anima in seipsa 
      <lb ed="#A" n="29"/>non causatur ab anima. quia anima non est causa sue vite proprie 
      <lb ed="#A" n="30"/>Sed causa principaliter vite in ipsa anima: est creator anime 
      <lb ed="#A" n="31"/>Cum ergo dicit Ambro. quod anima est vita sua. et huiusmodi alie 
      <lb ed="#A" n="32"/>autoritates intelligende sunt quod in talibus dictis 
      prae<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dicatur effectus de causa. Nec dicitur proprie mors anime 
      contra<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ria sed eo modo quo incompossibilia sut scilicet animam esse in 
      <lb ed="#A" n="35"/>corpore. et mortuum esse corpus. Anima ergo rationalis non 
      mo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ritur. quia mortem non recipit. sicut nec ignis frigiditatem. 
      <lb ed="#A" n="37"/>Sed dicitur anima mori per peccatum spiritualiter. quia separatur a vi 
      <lb ed="#A" n="38"/>ta vera sua que deus est. vt dicit Aug. Deus ergo 
      <lb ed="#A" n="39"/>laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e369">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e371">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed Quid est ergo illud quo viuit 
      ani<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mal An illud sit anima aut vita dicit idem Uincen. eo. li. 
      <lb ed="#A" n="42"/>Speci. natu. quod anima dicitur vita animalis per concomitantiam 
      <lb ed="#A" n="43"/>causalitatis Et cum dicitur animal viuere tantum ex anima. per hoc non 
      <lb ed="#A" n="44"/>excluditur quin etiam viuat vita etc. Quoniam animal ipsum ratione 
      <lb ed="#A" n="45"/>totius animalis viuit vita. sed ratione partis scilicet corporis 
      vi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>uit anima Unde cum dicitur. animal viuit vita: ibi est ratio calita 
      <lb ed="#A" n="47"/>tis formalis. Sed cum dicitur: animal viuit anima. ibi est ratio 
      <lb ed="#A" n="48"/>causalitatis effectiue. Nam vita est totius viuentis ipsius 
      <lb ed="#A" n="49"/>forma: et sic formalis causa viuendi. Sed anima in 
      cor<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pore est causa effectiua vite. Proinde autoritates 
      <lb ed="#A" n="51"/>Isid. et aliorum dicit quod anima est corporis vita: Intelligenm 
      <lb ed="#A" n="52"/>de sunt per concomitatiam causalem. Nec sequitur ergo ex 
      <lb ed="#A" n="53"/>hoc quod vita sit anima et econuerso per identitatem 
      essen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tialem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e408">
      ¶ Denique si dicatur Animare est viuificare sicut 
      <lb ed="#A" n="55"/>et animari est viuificari. ergo anima est vita. Dicendum quod hoc non 
      <lb ed="#A" n="56"/>concludit. quia huiusmodi praedicatio potius est per 
      concomitan<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tiam calitatis quam per formam vel essentiam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e418">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e420">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e422">
      <!--480.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quomodo autem anima dicitur viuere 
      <lb ed="#A" n="59"/>seipsa: Respondetur vbi supra quod pro tanto anima dicitur viuere seipsa 
      <lb ed="#A" n="60"/>vt vult Philosophus quia vite principium habet in seipsal deo 
      <lb ed="#A" n="61"/>bono sic faciente) ita quod non viuit eo modo quo corpus 
      <lb ed="#A" n="62"/>Nam corpus viuit ab alio sibi extrinseco in natura. 
      <lb ed="#A" n="63"/>videlicet ab anima. quia teste Amb. anima causat vitam in 
      <lb ed="#A" n="64"/>corpore id est facit quod vita sit in corpore. Sed aliter est de 
      <lb ed="#A" n="65"/>anima. quia anima viuit aliquo sibi intrinseco et non aliquo 
      <lb ed="#A" n="66"/>extra ipsam vt formali principio. sed dicitur anima viuere 
      <lb ed="#A" n="67"/>seipsa id est aliquo sibi intrinseco vt formali principio 
      <lb ed="#A" n="68"/>quod non est alterius nature quam ipsa. Ideo non sequitur 
      <lb ed="#A" n="69"/>ex hoc quod ergo anima sit vita. quia sic in anima idem esset 
      infor<lb ed="#A" n="70" break="no"/>mans et informatum id est ipsa anima et forma sua. idemque 
      <lb ed="#A" n="71"/>esset illi viuere quod esse. quod est falsum. quia solus deus 
      <lb ed="#A" n="72"/>est vita per essentiam. Nec putandum est quod deus sit 
      vi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ta anime vt formale principium. quia deus non potest alicuius 
      <lb ed="#A" n="74"/>esse forma creature. Proinde dicit Bernr. super Can. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Uita (inquit) anime est viuens sed non aliunde quam seipsa: 
      <lb ed="#A" n="76"/>ic per hoc non tam viuens quam vita vt proprie loquamur de 
      il<lb ed="#A" n="77" break="no"/>la. Sed quod causaliter huiusmodi intelligitur: patuit. Nam si 
      <lb ed="#A" n="78"/>formaliter esset in anima aliquid extrinsecum quo viueret 
      <lb ed="#A" n="79"/>qanima: sequeretur processus in infinitum vt arguebatur supra §. iiii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Preterea pro euidentia Notandum quod cum dicitur anima 
      vi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>uere seipsa. dupliciter potest intelligi viuere seipsa. Aut 
      <lb ed="#A" n="82"/>vt se tota. Aut vt sui aliquo. Uerbi gratia. Aliter anima 
      <lb ed="#A" n="83"/>viuit seipsa. Aliter vita. Nam vita viuit seipsa tota 
      <lb ed="#A" n="84"/>sicut est. vn viuere vite est ipsius esse: quoniam in ipsa vita 
      <lb ed="#A" n="85"/>non est aliquid quod non sit vita. Et hoc est summe in deo. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Anima vero seipsa id est intrinseco sibi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e492">
      ¶ Si ergo obiicitur sic 
      <lb ed="#A" n="87"/>arguendo. Anima viuit seipsa: et viuit vita. ergo ipsa est 
      vi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ta. Dicendum quod non valet. Sicut nec in simili arguendo 
      <lb ed="#A" n="89"/>Animal mouetur motu: et mouetur a seipso. ergo animal est 
      <lb ed="#A" n="90"/>motus. quia animal dicitur moueri seipso id est ab aliquo principio 
      <lb ed="#A" n="91"/>sibi intrinseco: licet ab anima causaliter. Et tamen nihilo 
      mi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nus dicitur moueri motu formaliter loquendo. Sic in 
      <lb ed="#A" n="93"/>proposito. Ex praedictis patet quod vita non est anima proprie 
      lo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>quendo et formaliter. sed aliquid anime. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e513">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e515">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e517">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Sed An vita sit potentia anime. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Arguitur quod sic. quia super libro Ethic. Commentur dicit quod 
      vi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ta plate potentia est quae nutrit et augmentat et 
      gene<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rare facit. Uita vero animalis est potentia sentire faciens 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e528">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Sed in oppositum est quia actus et potentia non sunt idem 
      <lb ed="#A" n="100"/>sed vita est actus primus anime: vt dicit Arist. li. Eth. et libro de 
      <lb ed="#A" n="101"/>motu cordis. Et patet ex dictis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e537">
      ¶ Respondetur vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="102"/>formaliter loquendo siue essentialiter Uita est actus primus 
      <lb ed="#A" n="103"/>et continuus. quia primo perficit viuentem. ideoque dicitur ipsius 
      <lb ed="#A" n="104"/>viuentis esse. quia est praeuius actus quem sequuntur ceteri 
      <lb ed="#A" n="105"/>actuscilicet sentire: mouere: et huiusmodi. Item vita est etiam 
      <lb ed="#A" n="106"/>actus continuus. quia ipsum viuens non recipit 
      inter<lb ed="#A" n="107" break="no"/>polationem vite: licet recipiat interpolationem in aliis 
      <lb ed="#A" n="108"/>actibus. Nam viuens continue et semper viuit 
      <lb ed="#A" n="109"/>quamdiu est viuens. sed non continue sentit. quia quandoquaem 
      <lb ed="#A" n="110"/>dormit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e559">
      ¶ Cum autem obiicitur quod vita est potentia. 
      Di<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cendum quod vita non dicitur proprie loquendo 
      poten<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tia. sed large capiendo potentiam pro vi vel 
      vir<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tute. quia Uita est virtus cordis vel virtus 
      vi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>talis secundum Auicen. Et sic intelligitur dictum philosophi li. 
      <!--481.xml-->
      <pb ed="#A" n="482"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de motu cordis vbi dicit sic. Omnium potentiarum anime 
      pri<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ma est vita. quam etiam quasi primam cetere sequuntur. et 
      si<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ne qua nullam ceterarum inesse et possibile Et ibidem dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="4"/>prima virtus est vita certum organum sibi vendicauit in 
      <lb ed="#A" n="5"/>corde Ideoque dicitur virtus cordis etc. Ecce patet quod ibi 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tentia capitur pro virtute. etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e591">
      ¶ Sed quomodo vita dicatur 
      <lb ed="#A" n="7"/>actus primus Cum vt dicit Arist. li. ii de anima. diffiniendo 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod anima est actus primus corporis organici physici etc. 
      Di<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cendum quod anima est simpliciter actus primus corporis. sed 
      vi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ta dicitur actus primus ab anima progrediens respectu aliorum 
      <lb ed="#A" n="11"/>actuum anime. Ideo libro de motu cordis determinatur quod 
      vnu<lb ed="#A" n="12" break="no"/>est organum primum scilicet cor. Et vnus est actus primus. et ab 
      <lb ed="#A" n="13"/>his est motus et operatio aliorum. Cor eim est primum 
      vi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uens et vltimum moriens. Unde deus petit Prouer. 
      xx<lb ed="#A" n="15" break="no"/>iii. Fili praebe scilicet prae aliis mihi cortuum. Deus ergo 
      bo<lb ed="#A" n="16" break="no"/>nus laudetur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e616">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e618">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e620">
                  <lb ed="#A" n="17"/>¶ Quottuplex est vita. et quibus 
      <lb ed="#A" n="18"/>modis solet accipi Nota secundum theol. communiter doc. vt 
      <lb ed="#A" n="19"/>etiam habetur. li. xxv. Speculi natu. distinguitur primo 
      <lb ed="#A" n="20"/>duplex vita
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e631">
      ¶ Prima dicitur vita increata. hec est ipse 
      <lb ed="#A" n="21"/>deus. De qua Aug. de fide ad petrum dicit Deus naturaliter 
      <lb ed="#A" n="22"/>est vita. hec est per essentiam sua id est per seipsam vita Unde 
      Dio<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nysius. Laudanda est vita eterna quae per seipsam est 
      vi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ta. Omnisque vita et vitalis motus est et ipsa: vt a princi 
      <lb ed="#A" n="25"/>pio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e644">
      ¶ Alia dicitur vita creata. Unde Damasce. li. iii. 
      ca<lb ed="#A" n="26" break="no"/>xiiii. dicit. Excepta diuina vita tres sunt species vite sed 
      <lb ed="#A" n="27"/>create. plantaria: sensibilis. et intellectualis. quae est 
      <lb ed="#A" n="28"/>quaedam angelica. quaedam humana
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e653">
      ¶ Quomodo autem deus viuat 
      <lb ed="#A" n="29"/>et quomodo angelus et anima humana. Sciendum est: quod est 
      ali<lb ed="#A" n="30" break="no"/>quid quod viuit ex se et in se et per se. hoc est deus Item est aliquid 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod viuit in se ac per se sed non ex se. vt spiritus intellectua 
      <lb ed="#A" n="32"/>lius scilicet angelus et anima humana: quae non ex se sed a deo 
      ha<lb ed="#A" n="33" break="no"/>hent viuere. Item est aliquid quod viuit in se sed non ex se 
      <lb ed="#A" n="34"/>neque per se. hoc est anima sensibilis. Item est aliquid quod vi 
      <lb ed="#A" n="35"/>uit tantum in se sola vegetabili viriditate. vt plante. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Ad hec ergo Notandum etiam quod vita tripliciter solet 
      acci<lb ed="#A" n="37" break="no"/>pli in viuentibus prout colligitur ex Rich. super ist di. viii. 
      <lb ed="#A" n="38"/>ar. vl. et vbi supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e678">
      ¶ Primo aliquando accipitur vita vt dicit 
      <lb ed="#A" n="39"/>primum actum vite. simpliciter quae est perfectio viuentis. hoc est 
      <lb ed="#A" n="40"/>ipsam animationem qua in vnione anime cum corpore ipsum 
      <lb ed="#A" n="41"/>corpus viuificatur. Unde quando homo est circa mortem in 
      ago<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ne tunc anima occultatur in corde. vt dicit Auicen. libro de 
      <lb ed="#A" n="43"/>animalibus et nihilo minus homo talis dicitur adhuc viuens 
      <lb ed="#A" n="44"/>quousque anima est in corde quod est vltimum moriens. 
      li<lb ed="#A" n="45" break="no"/>cet in exterioribus non sentiat. quia adhuc tunc anima 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>est animando saltem cor sensibiliter. Et totum corpus est 
      <lb ed="#A" n="47"/>perfectibile ex eadem anima.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e700">
      ¶ Secundo accipitur vita 
      ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quando. vt dicit vigorem internum in corpore plea actualitate et 
      <lb ed="#A" n="49"/>sensuum et motuum inquantum vigens abundanti virtute in 
      <lb ed="#A" n="50"/>corde virtutem operandi dat aliis membris ex motu 
      <lb ed="#A" n="51"/>cordis mediantibus virtutibus motiuis siue 
      spiriti<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bus vitalibus et operationibus etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e713">
      ¶ Tertio modo 
      acci<lb ed="#A" n="53" break="no"/>pitur vt dicit Lyra in postilla super Rho. vi. Prout vt 
      <lb ed="#A" n="54"/>ta frequenter denominat vite operationem exteriorem Sicut 
      <lb ed="#A" n="55"/>enim intelligere scienti dicitur vita interna. ita vita 
      alicu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ius operatio exterior in qua occupatur dicitur eius vita. 
      pu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ta potare dicitur vita ebriosi. et peccare dicitur vita pecca p¬ 
      <!--481.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>toris. Et agere bonum vita virtuosi. et sic de aliis. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Similiterdicitur vita actiua et contemplatiua. Item dicitur 
      <lb ed="#A" n="60"/>quaedam vita praesens et caduca. quaedam futura et 
      extr<lb ed="#A" n="61" break="no"/>na etc. De quibus libro tertio. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e740">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e742">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e744">
                  <lb ed="#A" n="62"/>¶ A quo sit vita effectiue. Responde 
      <lb ed="#A" n="63"/>tur vbi supra quod Quedam sunt quae habent vitam a deo 
      imedi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ate et vt ab imediata causa: vt sunt angelici spiritus 
      <lb ed="#A" n="65"/>qui sicut substantiam et essentiam: ita et vitam immediate 
      ha<lb ed="#A" n="66" break="no"/>bent a deo. sed tamen vitam aliis communicare non possunt. 
      Que<lb ed="#A" n="67" break="no"/>dam sunt secundo habentia vitam a deo immediate: quam 
      <lb ed="#A" n="68"/>tamen etiam communicare possunt: vt anime rationales quae a deo vitam 
      <lb ed="#A" n="69"/>habent in se immediate vt angeli: et eam communicant corporibus 
      <lb ed="#A" n="70"/>suis. Nam quod anima rationalis immediate habeat a deo 
      <lb ed="#A" n="71"/>vitam: patet Gen. ii quod deus inspirauit spiraculum 
      vi<lb ed="#A" n="72" break="no"/>te homini. Quedam sunt tertio habentia vitam a deo 
      <lb ed="#A" n="73"/>sed non immediate: imo mediantibus causis secundis quae 
      <lb ed="#A" n="74"/>viuunt per se: vt patet de plantis quae viuunt ex influentia 
      ce<lb ed="#A" n="75" break="no"/>lesti: et brutis quae viuunt ab anima sensibili de potentia 
      <lb ed="#A" n="76"/>materie educta. Et in corpore humano quod viuit ab 
      <lb ed="#A" n="77"/>anima rationali. Omnium autem harum deus est causa principalis et 
      pri<lb ed="#A" n="78" break="no"/>maria. ergo ipse est laudabilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e783">
      ¶ Ad hec Si obiicitur. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Quia scriptura sacra dicit in Gen. Creauit deus omnem 
      <lb ed="#A" n="80"/>animam viuentem atque motabilem. ergo videtur quod saltem in 
      <lb ed="#A" n="81"/>principio conditionis rerum immediate a deo anime cunctorum 
      <lb ed="#A" n="82"/>exierunt viuentium per creationem. Sed ad hoc dicendum 
      <lb ed="#A" n="83"/>quod ibi creare ponitur pro producere. Item Augustinus libro de ve 
      <lb ed="#A" n="84"/>ra relig. dicit: quod nulla est vita quae non sit ex deo. quia deus est 
      <lb ed="#A" n="85"/>summa vita: et ipse fons vite. Denique Aristo. libro de 
      <lb ed="#A" n="86"/>mot. cor. dicit: quod vita est primus motus fluens ex quieto 
      <lb ed="#A" n="87"/>et sempiterno qui est deus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e805">
      ¶ Confirmatur obiectio ex 
      <lb ed="#A" n="88"/>scriptura Psalmus dicit Emitte spiritum tuum et creabuntur: et 
      <lb ed="#A" n="89"/>reno. fa. terre. Hoc enim vt dicit Comment. super libro 
      Di<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ony. de di. no. intelligitur de vita plantarum et animalium. 
      <lb ed="#A" n="91"/>ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e816">
      ¶ Ad hec etiam dicendum quod anime sensibiles quae 
      <lb ed="#A" n="92"/>viuificant bruta: et etiam vita plantarum non sunt a deo 
      <lb ed="#A" n="93"/>immediate. Anima autem sola intellectualis est 
      immedi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ate a deo. Sola ergo vita angelorum et hominum est 
      imme<lb ed="#A" n="95" break="no"/>diate a deo per creationem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e828">
      ¶ Ad obiecta autem 
      dicen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dum quod omnis vita dicitur esse a deo vel immediate: vel 
      me<lb ed="#A" n="97" break="no"/>diate saltem. Quod autem dicit scriptura Cmitte spiritum tuum 
      <lb ed="#A" n="98"/>intelligitur secundum Lyram sic id est emittes voluntatis tue 
      im<lb ed="#A" n="99" break="no"/>perium. et creabuntur id est de nouo formabuntur vel 
      produ<lb ed="#A" n="100" break="no"/>centur. Et sic creare extenso nomine accipitur pro producere: 
      <lb ed="#A" n="101"/>sicut sepe fieri solet in scriptura
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e844">
      ¶ Ad hec vbi Anima 
      <lb ed="#A" n="102"/>§. pluribus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e849">
      ¶ Ex dictis etiam patet: quod illud dictum philosophi 
      <lb ed="#A" n="103"/>it libro de anima Uita est actus primus continuus 
      nobi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>lis substantie mouentis vel cogscentis vel vtrumque 
      faciem<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tis. Et quod dicit libro de motu cor. vitam fluere ex quieto et 
      <lb ed="#A" n="106"/>sempiterno: potissime intelligitur de vita hominis qui 
      <lb ed="#A" n="107"/>est nobilissima substantia secundum animam. Et vt dicit 
      Gre<lb ed="#A" n="108" break="no"/>go. in Homel. Epiph. Uitam inquit hominis solus 
      <lb ed="#A" n="109"/>deus qui condidit gubernat. Deus ergo laudetur de 
      do<lb ed="#A" n="110" break="no"/>no nobilissimo scilicet vite. Nam Augustinus de trini. libr. x. c. 
      <lb ed="#A" n="111"/>iiii. dicit: quod vita quelibet corpore quolibet meli 
      <lb ed="#A" n="112"/>or est. Idem libro de vera religi. c. xvii. dicit. 
      Que<lb ed="#A" n="113" break="no"/>libet viua substantia cuique non viue substantie 
      praepo<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nitur lege nature. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e879">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e881">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e883">
      <!--482.xml-->
                  <pb ed="#A" n="483"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Ubi habet sedem principalitus 
      pa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>vita in corpore animalis: Respondetur quod loquendo de anima 
      <lb ed="#A" n="3"/>rationali. et sic de vita hominis dicendum est quod secundum theol. 
      <lb ed="#A" n="4"/>omnes. Anima est tota in toto et in qualibet parte corporis 
      to<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ta quantum ad essentiam anime Uerumtamen quantum ad 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tentias diuersas diuersa habet loca principalia 
      <lb ed="#A" n="7"/>ad exercendum sua opera. Et secundum Cassiodi. libr suo de 
      <lb ed="#A" n="8"/>anima praecipum am sedem habet quo ad potentiam cognitiuam in 
      ca<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pite. vt etiam dicit Ambh. quia caput tenet primatum super 
      o<lb ed="#A" n="10" break="no"/>mnia membra. sublimenque arcem spheroide figure 
      <lb ed="#A" n="11"/>omnes in se habens sensus exteriores quae lucent in facie 
      qui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>bus gubernat totum corpus et regit. In capite quoque 
      <lb ed="#A" n="13"/>est templum anime rationalis quoniam sicut in templo 
      mate<lb ed="#A" n="14" break="no"/>riali tres sunt partes principales scilicet vestibulum. consisto 
      <lb ed="#A" n="15"/>rium. et apotheca conseruatoria Ita phantastica 
      caellu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sa: logistica. et memorialis: partes sunt cerebri 
      prin<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cipales. Nam anima in phantastica cellula quasi in 
      ve<lb ed="#A" n="18" break="no"/>stibu lo diuersas suscipit formas per immaginatio 
      <lb ed="#A" n="19"/>nem In logistica caellula quasi in consistorio de imageinia 
      <lb ed="#A" n="20"/>tis disternit per rationem. sed et in memoriali cellula 
      <lb ed="#A" n="21"/>quasi in apotheca conseruat anima: quae imaginatio 
      reci<lb ed="#A" n="22" break="no"/>pit et ratio discernit. Denique anima rationalis pro aliis 
      <lb ed="#A" n="23"/>potentiis et viribus vbi teneat sedem principalem. 
      patu<lb ed="#A" n="24" break="no"/>it vbi Anima. §. xlv.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e944">
      ¶ Sed loquendo de anima 
      sensi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>bili diuerse sunt opiniones vt ibidem etiam 
      narran<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tur de anima. quia aliqui dicunt sedem anime in sanguine 
      prin<lb ed="#A" n="27" break="no"/>cipalius in brutis eo quod scribitur Leuit. xvii. Anima omnis 
      <lb ed="#A" n="28"/>carnis in sanguine est. Et philosophus idem expresse dicit quod 
      <lb ed="#A" n="29"/>Sanguis est sedes anime Ueruntme hoc patitur 
      instan<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiam. quia aliqua sunt animalia carentia sanguine: quae tamen viuunt 
      <lb ed="#A" n="31"/>vt patet de casncris et aliquibus piscibus maris. ergo illud 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctum intelligendum est de his animalibus quae habent 
      sangui<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nem. quia vt etiam dicit Aug. In sanguine est praesertim 
      <lb ed="#A" n="34"/>aliquid vitale. Est enim sanguis maxime amicus nati 
      <lb ed="#A" n="35"/>re et maxime conseruatiuum vite quoniam vt dicitur libro de 
      mo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>cor. Calor et humor conseruant vitam quae sunt qualitates 
      <lb ed="#A" n="37"/>sanguis qu scilicet sanguine nutriuntur membra omnia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e975">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="38"/>et alii dicunt vitam animalis esse in corde. Alii in capite 
      <lb ed="#A" n="39"/>D. quibus vbi Anima. §. xlv. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e982">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ De vita embryionis ante 
      organi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pationem vide vbi Anima. §. vi. et hic. §. xi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e991">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e993">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e995">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum in humoribus sit vita 
      si<lb ed="#A" n="43" break="no"/>militer in capillis: vnguibus et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1002">
      ¶ Notandum et 
      <lb ed="#A" n="44"/>primo quod viuere dictum de corpore tripliciter accipi potest. 
      <lb ed="#A" n="45"/>vt habetur eo. li. xxv. Speci. natr. videlicet Uno modo 
      pro<lb ed="#A" n="46" break="no"/>prie. et sic viuere dicitur illud corpus quod vnitur anime ipsum 
      <lb ed="#A" n="47"/>perficienti. sicut corpus organicum iam actu perfectum et omnie 
      <lb ed="#A" n="48"/>vnitum etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1015">
      ¶ Secundo mo minus proprie Et sic dicitur 
      viue<lb ed="#A" n="49" break="no"/>re quod licet non sit coniunctum anime perficienti. tamen est coniunctum 
      <lb ed="#A" n="50"/>corpori habenti animam vt perfectionem Et licet non habeat ani 
      <lb ed="#A" n="51"/>mam tamen habet aliqualem vitalem virtutem per quam etiam ad 
      <lb ed="#A" n="52"/>iuuante virtute aliena videlicet continentis vel contigui habet 
      <lb ed="#A" n="53"/>operationes consimiules rei viue Sicuti dicitur viuere enim 
      <lb ed="#A" n="54"/>bryo Nam libro de animalibus Arist. dicit quod Ome conceptum in 
      <lb ed="#A" n="55"/>matrice id est embryo viuit sicut viuunt arbores. Ne 
      <!--482.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>cessario enim erit in concepto prius anima vegetatina. et 
      <lb ed="#A" n="57"/>cum creuerit erit sensibilis anima in eo: per quam dicitur animal. hec 
      <lb ed="#A" n="58"/>ibi. Unde secundum Alex. proprie loquendo non viuit 
      embryo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>anima informantem. sed improprie loquendo: et extenso nomine 
      <lb ed="#A" n="60"/>viuendi eo modo quo large dicuntur viuere omnia illa 
      qui<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bus communicatur aliqua vite operatio similis rei viuenti. siue 
      <lb ed="#A" n="62"/>hoc sit ex anima informante: siue tantummodo ex continentia vel 
      <lb ed="#A" n="63"/>pontiguatione cuiuslibet viuentis. Sic etiam poma 
      vi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uere dici possunt. non quia insit eis anima informans: 
      <lb ed="#A" n="65"/>set ex influentia plante quam recipiunt a planta ipsa cur 
      <lb ed="#A" n="66"/>contigua sunt. Sic in proposito cum dicit Philosophus. supra quod in 
      <lb ed="#A" n="67"/>embryone prius est anima vegatiua vel cibatiua. 
      post<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ea sensibilis. non est intelligendum per modum informa 
      <lb ed="#A" n="69"/>tis ibi inesse animam. sed solum per modum virtutis operatiue 
      <lb ed="#A" n="70"/>inquantum in embryione prius fiunt operationes vegetatiue. 
      <lb ed="#A" n="71"/>quae sunt. nutriri augntarique. et postea opera sensitiue 
      <lb ed="#A" n="72"/>prius quam intellectiue
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1074">
      ¶ Si obiicitur. quia Aris. libro de mo. 
      <lb ed="#A" n="73"/>cor. dicit. quod eque est viues embryo et adolescens. 
      Di<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cendum quod ibi embryo extenso nomine dicitur ferus iam 
      organi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>zatus perfecte. quia iam tunc anima propria viuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1084">
      ¶ Tertio modo 
      <lb ed="#A" n="76"/>dicitur aliquid viuere adhuc magis improprie: quod ex 
      so<lb ed="#A" n="77" break="no"/>la colligatione sui cum corpore viuente recipit aliquam 
      <lb ed="#A" n="78"/>vegetationem: licet non sit vnitum anime: nec habet virtu 
      <lb ed="#A" n="79"/>tem vitalem intra se. Et hoc aut est instrumentum vitalis 
      v<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tutis. et isto modo dicuntur viuere spiritus et humores 
      <lb ed="#A" n="81"/>qui deseuiunt virtuti vitali. et per illam vegetantur: nutri 
      <lb ed="#A" n="82"/>untur et augentur ex cibis sanis nature amicis: ac 
      re<lb ed="#A" n="83" break="no"/>staurantur. Et ita dicuntur viuere non proprie scilicet per animam 
      <lb ed="#A" n="84"/>informantem: sed improprie pro quanto non putrescunt 
      <lb ed="#A" n="85"/>vel non corrumpuntur. Aut si tale non est instrumentum vi 
      <lb ed="#A" n="86"/>talis virtutis: tamen ex colliga tione sui cum corpore 
      augmen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tantur etc. Et sic etiam improprie dicuntur viuere 
      capil<lb ed="#A" n="88" break="no"/>li et vngues et huiusmodi in corpore viuo. Unde et talia sicut 
      <lb ed="#A" n="89"/>et sanguis et naturales humores qui non sunt in 
      ho<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mine ad corruptionem resurgent sicut et in christo. Deus quo 
      <lb ed="#A" n="91"/>laudetur. Item hoc mirum est quod sicut dicit Aristo libro de 
      anima<lb ed="#A" n="92" break="no"/>libus Capilli et vngues post mortem magis duri sunt Sic 
      <lb ed="#A" n="93"/>spiritualiter homines in peccato mortui obdurantur in gehena 
      </p>
               <!-- Vita 2-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1129">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1131">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1133">
                  <lb ed="#A" n="94"/>Ita. N Dilicet deus 
      <lb ed="#A" n="95"/>logitudine et brevitate vite in 
      ani<lb ed="#A" n="96" break="no"/>malibus Queritur. Que sint cause 
      lon<lb ed="#A" n="97" break="no"/>gioris vite. et per oppositum breuis: t 
      <lb ed="#A" n="98"/>De hoc Aris. libro de vita et morte dicit quod due sunt 
      cau<lb ed="#A" n="99" break="no"/>se vite longioris scilicet quale et quantum id est Ccaliditas natui. 
      <lb ed="#A" n="100"/>ralis et huiditas. et horum quantitas. Nam calor et 
      hu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>miditas atque his proxima sunt causa generationis 
      <lb ed="#A" n="102"/>et corrupitionis. Et a contrario solet accidere vt corrum 
      <lb ed="#A" n="103"/>pantur animalia. quia vicet subsunt contrariis. eo quod sunt 
      compo<lb ed="#A" n="104" break="no"/>sita ex contrariis qualitatibus elementorum quorum naturam parti 
      <lb ed="#A" n="105"/>cipant. Propterea animal natura calidum et humidum 
      exi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>stes in iuuentute bene habet viuere. Sed quia in 
      senectu<lb ed="#A" n="107" break="no"/>te frigidum est et siccum. ergo est moribundum. Item vt 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ctum est requiritur etiam quantitas scilicet proportionata. quia si 
      fue<lb ed="#A" n="109" break="no"/>rit calidum vel humidum nimis superfluum erit nature contra 
      <lb ed="#A" n="110"/>ria superfluitas et corruptiua ac extinctiua vite. vt 
      <lb ed="#A" n="111"/>patebit in sequenti. §. xiii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1176">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1178">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1180">
      <!--483.xml-->
                  <pb ed="#A" n="484"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quibus modis abbreuilatur vi 
      <lb ed="#A" n="2"/>ta ex corruptione calidi naturalis vel humidi: Nota 
      <lb ed="#A" n="3"/>dum quod multipliciter fit vt abbreuietur vita et mors 
      acci<lb ed="#A" n="4" break="no"/>dat ex horum extinctione vt notantur in libro. Spe. na. supra. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1198">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Primo aliquando per euacuationem. Et hoc accidit praesertim 
      <lb ed="#A" n="6"/>in nimio gaudio vel amore hominis quo egreditur calor 
      <lb ed="#A" n="7"/>naturalis ad extiora corporis. sicut accidit lucerne cum 
      <lb ed="#A" n="8"/>ventus exufflat validior et ignem ab eo soluit. et sic 
      <lb ed="#A" n="9"/>extinguil.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1211">
      ¶ Secundo aliquando fit per nimiam sanguis effusi 
      <lb ed="#A" n="10"/>onem. vt in vulnere vel ruptura venarum fit. sicut 
      acci<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dit luterne extingui cum defecerit oleum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1218">
      ¶ Tertio 
      ali<lb ed="#A" n="12" break="no"/>quando fit per naturalis caloris ad interiora suppressionem. vt in 
      <lb ed="#A" n="13"/>subito et magno tiore vel exterritione. tunc enim calor 
      <lb ed="#A" n="14"/>ad interiora confiuit. sicut accidit lucerne quando repente 
      im<lb ed="#A" n="15" break="no"/>mergitur extigui.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1230">
      ¶ Quarto aliquando fit nimia repleti 
      <lb ed="#A" n="16"/>one vel paiguedint. Sicut etiam videmus in lucerna si 
      <lb ed="#A" n="17"/>multum habeat de oleo vel paiguedine
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1237">
      ¶ Quito 
      ali<lb ed="#A" n="18" break="no"/>quando fit anhelitus priuatione. vt in suffocatis. sicut et in 
      lucer<lb ed="#A" n="19" break="no"/>na vase spisso iuoluta: fumoque suffocata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1244">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="20" break="no"/>xto aliquando sit per mali aeris inspirationem et putridum 
      va<lb ed="#A" n="21" break="no"/>porem. vt in pestilentia. sicut accidit et lucerne posite in 
      <lb ed="#A" n="22"/>loco vbi multi et fortes vapores surgunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1253">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ptimo aliquando fit caloris naturalis extinctio tert 
      ni<lb ed="#A" n="24" break="no"/>mium estum sol vel calorem. aut aliquando per nimiam 
      refri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>gerationem. aut veneni diffusione. sicut et accidit in 
      lu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cerna quod fortissimo calore ignis magni 
      absorbe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tur aut frigore nimio. aut veneno tyriaco 
      extingur<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tur. Sic spiritualiter calor diuine charitatis quae est vita anime 
      <lb ed="#A" n="29"/>extinguitur consimiliter per peccata etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1271">
      ¶ Denique vita etiam abbre 
      <lb ed="#A" n="30"/>uiatur vel citius extiguitur ex parte humidi naturalis. vt dicit 
      <lb ed="#A" n="31"/>lib. de vi. et mor. Arist. et libro de longi. et brevi. vite. 
      Ali<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quando nimia superfluitate. Aliquando ex dieta vel malo re 
      <lb ed="#A" n="33"/>gimine. Aliquando egritudine. Aliquando natura vel etate ete. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Spiritualiter. Mihicordia in proximum designatur per 
      humi<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dum naturale. et sic suo modo potris applicare pro 
      edi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ficatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1289">
      ¶ Preterea secundum eundem Aris. ibidem. aliquando etiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>abbreuiatur vita propter aliquam circumstantiam extrinsecam 
      <lb ed="#A" n="38"/>accidentalem. videlicet autem propter nimium laborem. desiccat enitm 
      <lb ed="#A" n="39"/>labor nimius. Aut propter luxurie frequentationem. vnde 
      <lb ed="#A" n="40"/>animalia luxuriosa breuis vite sunt vt passeres. et 
      mu<lb ed="#A" n="41" break="no"/>lus longioris vite est equo et asino. quia non generat 
      <lb ed="#A" n="42"/>Apes autem logioris vite sunt inter animaliam sanguine 
      ca<lb ed="#A" n="43" break="no"/>rentia prae maioribus. Item dicit idem Aris. quod castrati plus 
      vi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uunt quia non coeunt. Item aliquando etiam abbreuiatur vita pro 
      <lb ed="#A" n="45"/>pter alimenti priuationem quia consumunt seipsa ex esurie 
      <lb ed="#A" n="46"/>animalia. qua calor naturalis agit in humidum consumendo 
      <lb ed="#A" n="47"/>psum. Item aliquando propter casus innumerabiles etc. Et 
      ali<lb ed="#A" n="48" break="no"/>quando propter passiones vehemnntes. vt ire: tristicie et similium. 
      <lb ed="#A" n="49"/>Ad hec etiam. §. subsequentibus plura. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1321">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1323">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1325">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Quid de vita animalium secundum natum 
      <lb ed="#A" n="51"/>ram: Notandum quod sicut Arist. dicit libro de longitudine et bre. 
      <lb ed="#A" n="52"/>nitate vite. Primo inter animalia pedibus gradientia 
      natu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>raliter longioris vite sunt elephantes. Uiuunt enim annis 
      <lb ed="#A" n="54"/>ducentis et forte trecentis. vt idem dicit libro de animalibus. Item 
      ali<lb ed="#A" n="55" break="no"/>qui dicunt de ceruo quod sit inter gressibilia vite longissime 
      <lb ed="#A" n="56"/>vt habtur vbi Etas. §. iii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1343">
      ¶ Secundo idem Arils. e. liro de lon 
      <lb ed="#A" n="57"/>gi. et bre. vite dicit quod aquatica animalia brevioris vite si 
      <!--483.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quam pedibus gradientia. quia humida sunt et aquasa. et tale 
      vel<lb ed="#A" n="59" break="no"/>lociter torrumpitur. Cudem ratione quoque animal quod est sine 
      sanguin<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cito corrumpitur et moritur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1359">
      ¶ Tertio idem Aris. libro de aium 
      <lb ed="#A" n="61"/>libus. plurium animalium enumerat tempora vite. Sed hec forsi 
      <lb ed="#A" n="62"/>tam intellexit de illius regionis habitudine vbi ipse fuit. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Nam ibi dicit quod equus viuit vsque ad annos. xxx. vl. xxxv 
      <lb ed="#A" n="64"/>Equa vero vsque ad. xl. In ista autm nostra regione vt fertur 
      <lb ed="#A" n="65"/>equus viuit vsque ad anos. xl. Item vt dicit. bos mascu 
      <lb ed="#A" n="66"/>lus viuit anis. xv. sed castratus bos. xx. Item Camelus 
      <lb ed="#A" n="67"/>viuit anis. xxx. et plus. Canis vsque ad. xiiii. Porcus 
      <lb ed="#A" n="68"/>vsque. xv. Ouis in ethiopia inquit prope viuit annis. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Capra vero. xi. Pauo. xxv. Coluba et turtur. xv. 
      <lb ed="#A" n="70"/>anis. Plurtia vide vbi Etas. §. iii. Item de hominius 
      ibi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>dem. et in subsequentibus hic et alibi etc. 
      </p>
               <!-- Vita 3-->
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1388">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1390">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1392">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Ita.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1397">
      ¶ Dicicet de 
      <lb ed="#A" n="73"/>logitudinie et brevitate vite in hominibus 
      <lb ed="#A" n="74"/>Nota quod sicut dicit Arist. eo libro de longi. et 
      <lb ed="#A" n="75"/>breui. vite. No diutius omnibus animalibus in tera gradietibus 
      <lb ed="#A" n="76"/>praeter elephantem viuit diutius. Aliqui dicunt. et prater 
      cer<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uum. Cam assigunt quod hominis longeuitas est ideo. quia eius 
      com<lb ed="#A" n="78" break="no"/>plexio assimulatur aeri continenti. Secundo ibidem dicit quod 
      inter<lb ed="#A" n="79" break="no"/>homines masculi si non sunt communitiui sunt longioris vite 
      fe<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mellis. quia masculus calidior est femella. Sed mascu 
      <lb ed="#A" n="81"/>li multum coeuntes sunt inquit breuioris vite femel. 
      <lb ed="#A" n="82"/>Et propter eandem causam vt dicit qui in regionibus vel locis temporate ca 
      <lb ed="#A" n="83"/>lidis et humidis habitant plus viuunt per accidens quam quae 
      <lb ed="#A" n="84"/>in frigidis propter paucitatem putrefactionis. vt dicit ibiud 
      <lb ed="#A" n="85"/>etiam Commetator. Tertio vt idem Aristo. et Commenta 
      <lb ed="#A" n="86"/>tor dicunt. Castrati propter paucitatem coitus viuunt 
      liongi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>us quam non castrati. vt dictum est etiam in praecedentibus. Unde 
      <lb ed="#A" n="88"/>deus laudetur castitatem amans 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1434">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Quantum autem duret vita hominis 
      <lb ed="#A" n="90"/>vide vbi Etas. §. iii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1441">
                  <lb ed="#A" n="91"/>¶ Item qulibus signis cognoscatur 
      <lb ed="#A" n="92"/>liongitudo vel brevitas vite hominis. vbi Corpus. §. xxii. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1449">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1451">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1453">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Quare antiqui pres longioris vi ¬ 
      <lb ed="#A" n="94"/>te erant quam homines moderni: Et id claret ex scriptura. 
      <lb ed="#A" n="95"/>quia Ada vixit anis. quamo. vt habteur in Gen. Seth. quai at 
      <lb ed="#A" n="96"/>Enos. qo i. Caynam. qud. i. Et prae omnibus Mathusalem 
      <lb ed="#A" n="97"/>vixit anis. quod. qu. Denique etiam post diluuium Noe 
      vi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>xit multis annis. ita quod in toto vixit anis. qu fo. vt habetur 
      <lb ed="#A" n="99"/>gen. ix. Sem. §. . 4. Thare pater abraam. et o
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1471">
      ¶ 
      Abra<lb ed="#A" n="100" break="no"/>am. . Isaac.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1476">
      ¶ Ro. Iacob.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1478">
      ¶ E etc. Nunc autm ride 
      <lb ed="#A" n="101"/>mus ta abbreuiatam vitam hominum vt rarissime 
      pau<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ci viuant annis. qo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1486">
      ¶ Respondetur ad hec secundum Theol. 
      praeci<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pue Lyram in postilis. super Gen. v. Et Hen. de hassta 
      <lb ed="#A" n="104"/>super et Gen. aliosque
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1493">
      ¶ Prima ratio hust est quod tunc in 
      princi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>pio plus viuebant homines propter nobilem complexionem 
      pi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>morum perentum. quos quia deus fecit miraculose ergo perfectius. vt 
      <lb ed="#A" n="107"/>dicit Chrys. etiam. Ideoque propinquiores eidem foti velut 
      ra<lb ed="#A" n="108" break="no"/>dici arboris stabilius vixerut quam rami remoti. 
      Se<lb ed="#A" n="109" break="no"/>cunda ratio est propter vim nature in principio fortiorem. et iam 
      <lb ed="#A" n="110"/>nunc detriorationem. Cuius signum est quod antiquitus natura 
      <lb ed="#A" n="111"/>producebat res quantitate maiores sciliceti hominibus gigan¬ 
      <!--484.xml-->
      <pb ed="#A" n="485"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tes. modo antem non sic. Gen. vi. Gigantes erant super terram 
      <lb ed="#A" n="2"/>in diebus illis etc. Item Nume. xiii. legitur quod palmitem cum 
      <lb ed="#A" n="3"/>vbis suis duo viri in vecte portare potuerit. ergo 
      si<lb ed="#A" n="4" break="no"/>militer in aliis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1526">
      ¶ Tertia ratio propter nutertionem simplicer 
      <lb ed="#A" n="5"/>orem. quia antiquitus non erant tot condimenta ciborum sicut modo 
      <lb ed="#A" n="6"/>quae effrenant appetitum ad excessum. ergo fuerunt antiqui 
      sa<lb ed="#A" n="7" break="no"/>niores in natura vite. Nam ante diluuium homines non 
      co<lb ed="#A" n="8" break="no"/>medebant carnes nec pisces sed tantum fructus. nec 
      vi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>num bibebant aut ceruisiam vel siceram et huiusmodi. sed solis 
      <lb ed="#A" n="10"/>fructibus simpliciter contentabantur. ergo non erant tot infirmitater 
      <lb ed="#A" n="11"/>sicut et modo videus quod animalia quae vtuntur simplici cibo et aqua 
      <lb ed="#A" n="12"/>Et patres in heremo saniora sunt et plus viuunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1546">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#A" n="13"/>ta ratio propter aerem puriorem quia antiqui manebant in 
      puro<lb ed="#A" n="14" break="no"/>aere montano non in paludinosa ciuitate et non in aliquo 
      <lb ed="#A" n="15"/>modo infectis campis vel vallibus modo aliter est ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1555">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Quinta ratio propter castitatis obseuationem. Nam antiqui 
      <lb ed="#A" n="17"/>tus diutius obseuabant castitatem quam modo. ideoque plus vit 
      <lb ed="#A" n="18"/>uebant et fortiores nature erant hi quos generabat. 
      pati<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ex scriptura. Nam Seth. cxxv. annorum erat quando 
      ge<lb ed="#A" n="20" break="no"/>nuit primogenitum Enoch. qui postea raptus est in 
      paradi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sum. Ipse etiam Enoch. lxv. annorum erat quando 
      ge<lb ed="#A" n="22" break="no"/>nuit primogenitum Mathusalem. Item philosophus Politi. 
      <lb ed="#A" n="23"/>liro dicit quod antiquitus tricenarii viri et puelle. xxvii. 
      an<lb ed="#A" n="24" break="no"/>norum copulabantur. et propterea fortiores erant qui ab eis 
      <lb ed="#A" n="25"/>generabantur. quia etas nondum matura generat non 
      ni<lb ed="#A" n="26" break="no"/>si debile. ergo patet propositum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1581">
      ¶ Sexta ratio propter Ade 
      scien<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tiam et perfectiorem cognitionem. quia coguit virtutes 
      fru<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ctuum herbarum lapidum praeciosorum et omnium rerum natura 
      <lb ed="#A" n="29"/>lium ac edocuit homines illius temporis de his quae prolongant 
      <lb ed="#A" n="30"/>vitam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1593">
      ¶ Septima ratio: ex dei ordinatione propter hominum mul 
      <lb ed="#A" n="31"/>tiplicatione per generationem. quia vt Aug. xv. de ciui. dicit 
      <lb ed="#A" n="32"/>dicit. c. viii. Non potuissent tot homines ex vno per 
      ordi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nata et honesta matrimonia multiplicari: nisi vita 
      <lb ed="#A" n="34"/>illius temporis fuisset diuturna. Unde etiam magister historia 
      <lb ed="#A" n="35"/>rum super. x. c. Gen. et Philo . libr quaestionum. super Gen. 
      nar<lb ed="#A" n="36" break="no"/>rant. quod ex filiis Noe adhuc eo viuente post 
      dilu<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uium videlicet infra annos. cccl. nati sunt. et. q ioo. virorum 
      <lb ed="#A" n="38"/>exceptis mulieribus et peruul Unde deus est laudabilis in omnibus 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1615">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1617">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1619">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Utrum homo possit sibi vitam prolon 
      <lb ed="#A" n="40"/>tare vltra deturminatam periodum id est terminum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1626">
      ¶ Arguitur 
      <lb ed="#A" n="41"/>quod sic. quia Esa. xxxviii. deus legitur adiecisse. xv. annos 
      <lb ed="#A" n="42"/>vite regi Ezechie penitenti etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1633">
      ¶ Sed in oppositum est 
      <lb ed="#A" n="43"/>quod dicitur Iob. xiiii. Breues dies hominis sunt. numerus men 
      <lb ed="#A" n="44"/>ium eius apud te est. constituisti terminos eius qui praeteriri non 
      po<lb ed="#A" n="45" break="no"/>terunt. Respondetur secundum doc. theol. praesertium Lyt. super Esa. supra 
      <lb ed="#A" n="46"/>quod Ezechias rex omnino mori debebat tunc. sicut dixit 
      <lb ed="#A" n="47"/>eidem Esa. Et hoc secundum canas secundas et ex demerito clerpe. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Sed deus praeordinauerat quod eidem peitenti redderet. xv. 
      <lb ed="#A" n="49"/>annos adiiciendo quos sibi demeruerat adimi ex de 
      <lb ed="#A" n="50"/>terminata periodo vite secundum dei disponnem. Et sic non valet 
      <lb ed="#A" n="51"/>obiectio. quia non praeteriit terminum a deo constitutum. 
      <lb ed="#A" n="52"/>Ad hec etiam in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1658">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1660">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1662">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ An homo possit sibi vitam 
      abre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>uiare per culpam vt citius quam deus ordinauit moriatur 
      <lb ed="#A" n="55"/>Respondetur secundum doc: praeserti Lyram supra atet Greg. in moralis. 
      <lb ed="#A" n="56"/>v vite humane terminus pot considerari tribus monis. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Primo secundum duinam praescientiam et dispositionem. Et sic 
      <!--484.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Greg. supra tractans illud dictum Iob. xiiii. Constituisti 
      <lb ed="#A" n="59"/>termios eius etc. dicit sic. Prefixi sunt seculi dies 
      sin<lb ed="#A" n="60" break="no"/>gulis hominibus ab eterna pescientia dei. nec augeri 
      pos<lb ed="#A" n="61" break="no"/>sunt neque minui nisi praesciantur vt aut optimis 
      ope<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ribus longiores fiant. aut cum pessimis breuiores Cum 
      <lb ed="#A" n="63"/>enim deus noscat rerum fines: Sic prolongat et 
      abbreur<lb ed="#A" n="64" break="no"/>at vitam prout viderit oportunum. Ideoque aliquos 
      bonos<lb ed="#A" n="65" break="no"/>et iustos etiam infantes et peruulos sepe deus citius 
      <lb ed="#A" n="66"/>tollit iuxta illud quod dicitur Sap. iiii. Raptus est ne 
      mali<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cia mutaret sensum illius. et aliquos etiam grauissime 
      <lb ed="#A" n="68"/>peccantes expectat diutius vt conuertantur ad praesentiam 
      <lb ed="#A" n="69"/>vt dicitur Ezech. xviii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1706">
      ¶ Secundo potest considerari 
      termi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nus vite in comparatione ad causas secundas quae sunt 
      influ<lb ed="#A" n="71" break="no"/>entia celestis. dispositioe aeris. complexio corporis: re 
      <lb ed="#A" n="72"/>gimem vite et huiusmodi. Et sic nulli dubium quod vita hominis 
      <lb ed="#A" n="73"/>potest abbreuiari et prolongari vt experientia docet et 
      scri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tura de Ezechia in praecedenti. §. Deus enim dedit 
      ordi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>nem virtutis causis secndis vt effectus suos agant. 
      pu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ta vt aer peste infectus si non euitatur vel remedium non ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>hibetur inficit hominem. et influentia celestis alibi 
      prolon<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gat vitam. vt in triualis. vt dicit Arist. in Topicis. et alibi 
      <lb ed="#A" n="79"/>abbreuiat: vt in plaga meridionali saraceni. xxx. 
      <lb ed="#A" n="80"/>annis viuant tantum. Et similiter malum regimem breviat. 
      <lb ed="#A" n="81"/>Tertio potest considerari vite terminus quo ad culpe de 
      <lb ed="#A" n="82"/>meritum vel virtutum exercitium Et sic etiam sepe vita 
      <lb ed="#A" n="83"/>breviatur per culpas sicut fur et latro occidi demerentur 
      <lb ed="#A" n="84"/>psalmus Subito defecerunt: perierunt propter iniquitatem suam 
      <lb ed="#A" n="85"/>Et iterum. Uiri sanguinum non dimidiabut dies 
      su<lb ed="#A" n="86" break="no"/>os id est non habebunt dimidium vite. Item aliquando etiam 
      pro<lb ed="#A" n="87" break="no"/>iongatur ad aliquod tempus vita malorum vt iustos 
      exer<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cceant. sicut dicit Aug. etc. Unde patet quod homo potest multis 
      <lb ed="#A" n="89"/>mod sibi brcuiare vitam vt citius moriatur. tamen hoc deus 
      praesci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>uit. et permittit. quia vt Augugi. ait. Sic deus res quas 
      condi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dit gubsnat vt tamen motus proprios agere sinat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1757">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1759">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1761">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Quare sacra scriptura dictat vi 
      <lb ed="#A" n="93"/>tam praesentem hominum esse brevissima cum tamen sit sati lionga prae 
      vt<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ta cetorum animalium praeter elephantum et quorunda. vt patuit 
      <lb ed="#A" n="95"/>§ xv. Respondetur quod scriptura teste. Uita hominum est breuis. 
      <lb ed="#A" n="96"/>imo momentanea veracissime considerando pluribus 
      re<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pectibus. quamuis mundanis videatur diutina 
      extimnati<lb ed="#A" n="98" break="no"/>one phantastica. et patet. Primo in respectu ad praeteritum 
      <lb ed="#A" n="99"/>tempus. Secundo in respectu ad futurum. Tertio ad 
      praesen<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tis vite decursum. Et propterea tanquam modicum persua 
      <lb ed="#A" n="101"/>det scriptura non magnipendendum sed contemnendum pro deo et 
      <lb ed="#A" n="102"/>salute
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1787">
      ¶ Primo inquam in respectu ad tempus praeteritum. quia 
      <lb ed="#A" n="103"/>omne quod praetexiit reputatur pro nihilo veraciter in praesenti vita 
      <lb ed="#A" n="104"/>tamquam dies hesterna. Psalmus Mille annim an oculos 
      <lb ed="#A" n="105"/>tu. tam. dies. hest. quae praeteriit. Nam numquam redibit in eternum 
      <lb ed="#A" n="106"/>Ideo sicut ipset nunc temporis est modicum imo est momentaneum 
      <lb ed="#A" n="107"/>respectu praeteriti ab eterno Et est respectu futuri in 
      per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>petuum Sic in proposito est de tempore nostro Unde Sene. ad 
      <lb ed="#A" n="109"/>Lucil. dicit Punctum est omne quod viuimus et adhuc puncto 
      <lb ed="#A" n="110"/>minus Hec ille.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1807">
      ¶ Secundo in respectu ad futurum quia in 
      <lb ed="#A" n="111"/>futuro seclustio in perpetuum mamere hebebimus cuius non erit 
      <lb ed="#A" n="112"/>respectu ergo illius status hoc momentaneum statum hebemus 
      <lb ed="#A" n="113"/>cum iste status finiatur. sed ille infinitus sit Nam finiti ad 
      infi<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nitum proportio nla. §. phoss. Unde Iaco.4. Que est vita 
      <lb ed="#A" n="115"/>nastra vapor ad modicum parens et polst ea exterminabitur. 
      <!--485.xml-->
      <pb ed="#A" n="486"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Item Gre. xv. mor. dicit omnis longitutudo temporis vite paesen 
      <lb ed="#A" n="2"/>tis punctus esse cogscitur cum fine temiatur. Sed futura vita 
      <lb ed="#A" n="3"/>siue in gloria siue in pena nullo termino clauditur Tertio 
      <lb ed="#A" n="4"/>in respectu ad ipsum praesentis etiam vite decursum. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="5"/>Sen. ad Lucil. Uita nostra non est aliud quam quidam cursus 
      <lb ed="#A" n="6"/>ad mortem. quotidie ei morimur. quia quotidie aliqua pars 
      vi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>te nostre demitur. et quantum crescimus vita decrescit. ac 
      <lb ed="#A" n="8"/>morti propinquiores sumus. Nimixum si rationem ponimus 
      <lb ed="#A" n="9"/>de nobisipsis: nouimus quod sicut dicit scriptura. dies annorum 
      <lb ed="#A" n="10"/>pratitorum sit i ipsis. lxx. anis. aut in potetatibus id est virtute 
      <lb ed="#A" n="11"/>fortibus hominibus sunt. lxxx. ani. et tamen pro medietate illos 
      <lb ed="#A" n="12"/>consumimus in dormiendo et comedendo ac bibendo. et 
      <lb ed="#A" n="13"/>sic restant. xl. ani. Ex quibus etiam decem ani consumuntur 
      pu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>erili stulticia. et sic restant. xxx. Ex istis labor pro 
      necesi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tate corporis. ocium: iocus: ludus. negligentia. seculsare 
      ne<lb ed="#A" n="16" break="no"/>gocium et infirmitas pluries accidens bene demit. xx. et sic 
      <lb ed="#A" n="17"/>restant. x. Preterea ex istis quantum perdius in peccato iacendo 
      <lb ed="#A" n="18"/>si aduertius satis modicum est. et vix seruire deo vno anno 
      <lb ed="#A" n="19"/>aut forte dimidio reperiemus ex omnibus. lxxx. anis. sed 
      to<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tum perdius. ergo etc. Deus ergo laudabilis quod supportat nos. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h148867-Dd1e1871">
               <head xml:id="Vn7Pel-h148867-Hd1e1873">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h148867-d1e1875">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Quare deus tambreuem vitam 
      volu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>it dare homini: Respondetur secundum doct. quod primo vt a mundi 
      hu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ius amore nos magis retraheret. et per conseques a damna 
      <lb ed="#A" n="24"/>tione. Ber. O munde immunde si breuiter transiens sic 
      me<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tenes: quid faceres si permaneres. Secundo vt ostenderm 
      <lb ed="#A" n="26"/>deus quod hominem ad celestia creasset. et tanto homo ad illa per 
      <lb ed="#A" n="27"/>petua festinaret. Tertio vt homo tambreuem vitam vtilitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>expenderet. et bene operari in tammodico non teder. 
      Quar<lb ed="#A" n="29" break="no"/>to vt deus bonitatis sue amorem ad nos ostenderet cum 
      <lb ed="#A" n="30"/>pro tammodici temporis labore infinitam gloriam retribuit. ita 
      <lb ed="#A" n="31"/>quod non sunt condigne passiones hobst temporis ad fu. glo.a etc. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Rho. viii. Deus ergo laudabilis benedicatur in omnibus etc. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>