<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Beatitudo</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Beatitudo</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="45"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k12655">
            <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e100">Beatitudo</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="8"/>BEatitudo 
      capi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tur tripliciter. Primo modo prosola disposi 
      <lb ed="#A" n="10"/>vo tamone remota ad beatitudinem. Hoc modo 
      <lb ed="#A" n="11"/>dicit philosophus. i. Eth. quod pueros bone 
      indo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>lis beatificamus inquantum scilicet sunt dispositi ad beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="13"/>Secundo beatitudo capitur pro quadam eleuata participatione 
      sun<lb ed="#A" n="14" break="no"/>me et supernaturalis beatitudinis et per cognitionem et amo 
      <lb ed="#A" n="15"/>rem. et sic felicitas actiua de qua agit philosophus. i. Eth. et 
      con<lb ed="#A" n="16" break="no"/>templatiua de qua agit decimo dicuntur beatitudo. Et 
      Au<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gios. libro de fide ad petrum In sua creatione dicit beatos fuisse 
      <lb ed="#A" n="18"/>creatos angelos. Tertio beatitudo est ille summus statis 
      <lb ed="#A" n="19"/>Et hec est duplex scilicet spe et in re. In spe quidem per virtutes 
      <lb ed="#A" n="20"/>et merita iam quodammodo habetr ideo dicit psalmus. Beti quorum remis. sit 
      <lb ed="#A" n="21"/>iniqui. Similiter beatus vir qui non abiit in concilio impsiorum etc. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Beatitudo vero in re est dupleux scilicet screata quae est obiectum 
      <lb ed="#A" n="23"/>beatificum scilicet ipse pater et filius et spiritus sanctus. Beatitudo vero 
      <lb ed="#A" n="24"/>creata est quae consistit in coniunctione nature intellectualis ad 
      <lb ed="#A" n="25"/>obiectum beatificum per actum intellectus et voluntatis. et sic 
      <lb ed="#A" n="26"/>beatitudo talis obiectiue est in deo. formaliter vero in 
      clara<lb ed="#A" n="27" break="no"/>visione essentie diuine quantum ad intellectum. et fruitione. 
      <lb ed="#A" n="28"/>seu dilectione consequente talem visionemt quantum ad 
      volun<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tatem. Unde Augustinus in Enchy. et allegat magister in. iiii. di. x. 
      <lb ed="#A" n="30"/>ix. post resurrectionem vero facto vniuerso impletoque 
      <lb ed="#A" n="31"/>iudicio suos fines habebunt ciuitates due: vna christi 
      <lb ed="#A" n="32"/>alia diaboli. vna honoris et altera malorum. vtraque 
      <lb ed="#A" n="33"/>tamen angelorum et hominum. istis voluntas ills facultas 
      no<lb ed="#A" n="34" break="no"/>poterit esse peccandi vel vlla conditio moriendi. istis in 
      etr<lb ed="#A" n="35" break="no"/>na vita feliciter viuentibus: ilis in eterna morte sine 
      mo<lb ed="#A" n="36" break="no"/>riendi potestate durantibus. quoniam vtrique sine fine etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e172">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e174">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e176">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Utrum beatitudo sit bonum creatum 
      <lb ed="#A" n="38"/>Arguitur quod sic. quia ipsa est perfcctio beati. sed beatus est 
      crea<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tura: et omnis perfectio creature est creata: quia deus nullitus 
      <lb ed="#A" n="40"/>est forma perfectiua. ergo beatitudo est bonum creatum. 
      praeterea<lb ed="#A" n="41" break="no"/>deus est vnum et summe bonum. Sed beatitudo secundum 
      Boe<lb ed="#A" n="42" break="no"/>est status omnium bonorum aggregatione perfectus. ergo 
      comple<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctitur omne bonum. sed omne bonum in pluribus generibus detur 
      <lb ed="#A" n="44"/>minatur et non in vno: ergo beatitudo consistit in multis 
      crea<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e198">
      ¶ Sed contra. beatitudo satiat nostrum appetitum 
      to<lb ed="#A" n="46" break="no"/>taliter sed nihil satiat anime humane appetitum nisi 
      sola<lb ed="#A" n="47" break="no"/>trinitas. Psalmus Satiabor cum apparuerit gloria tua 
      <lb ed="#A" n="48"/>Et Berands. Anima ad imaginem dei facta est: omnibus 
      occu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pari potest: satiari autem non nisi eo ad cuius imaginem est 
      <lb ed="#A" n="50"/>ergo beatitudo est bonum increatum. Respondet san. Hona. 
      <lb ed="#A" n="51"/>in. iiii. dis. xlix. ar. i. q. i. quod beatitudo est finis satians 
      <lb ed="#A" n="52"/>nostrum appetitum. Satians autem nostrum appetitum est dupli 
      <lb ed="#A" n="53"/>citer. vel sicut obiectum vel sicut informans Satians 
      <lb ed="#A" n="54"/>nostrum appetitum sicut obiectum solus deus est: ad quem 
      ca<lb ed="#A" n="55" break="no"/>piendum anima humana ordinatur. Satians autem sicut in¬ 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>formans est ipsa influentia dei in animam: qua est ipsa 
      deifor<lb ed="#A" n="57" break="no"/>mitas et satietas. Nomen enim beatitudinis commune est secundum 
      <lb ed="#A" n="58"/>prius et posterius ad beatitudinem increatam: quae est finis 
      sa<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tians vt obiectum. et ad creatam: quae est satians vt 
      infor<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mans. et per piut dicitur de beatitudine increata: et per posteri 
      <lb ed="#A" n="61"/>de creata. quia non satiat in fluentia obiecti nisi propi 
      <lb ed="#A" n="62"/>obiectum. Et sic loquitur Boecius de obiecto satiante. sim liter 
      <lb ed="#A" n="63"/>de fine qui terminat intentionem. et de fine qui informat 
      <lb ed="#A" n="64"/>cum dicit: Beatitudo est status omnium bonorum aggregatione 
      <lb ed="#A" n="65"/>perfectus. Et illi coneordat Arist. i. ethi. di. Felicitas est 
      <lb ed="#A" n="66"/>operatio optimc potentie secundum optimam virtutem in vita 
      con<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tinua et perfecta. vbi tria tangit. Primo dicit quod felicitas 
      <lb ed="#A" n="68"/>est operatio optime potentie. Quod autem apud Boe. dicitur 
      <lb ed="#A" n="69"/>status: apud philosophum dicitur operatio. quia felicitas in opere stat 
      <lb ed="#A" n="70"/>quietis quod nominat status sicut contemplatio. Secundo dicit 
      opti<lb ed="#A" n="71" break="no"/>mam virtutem. optima virtus in proposito vocatur sapientia quae illu 
      <lb ed="#A" n="72"/>minat intellectum. et sic dicitur a sapere. et inflammat affectum. 
      <lb ed="#A" n="73"/>et sic dicitur a sapore. et ita totam perficit superiorem anime 
      por<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tionem. et hoc innuit Boe. cum dicit. omnium bonorum 
      aggrega<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tione. Tertio dicit. in vita continua et perfecta. Uita cnm 
      <lb ed="#A" n="76"/>beata numquam interrumpitur. quia si aliquando desineret: non dicere 
      <lb ed="#A" n="77"/>tur beata. sicut idem Philosophus ibidem dicit quod vna hirundo ver 
      <lb ed="#A" n="78"/>non facit. et hoc tangit Boe. di. quod beatitudo est status 
      per<lb ed="#A" n="79" break="no"/>fectus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e279">
      ¶ Ad primum argumentum patet 
      responsio<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ex praemissis. Ad secundum vero cum dicitur quod beatitudo est status 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tinens omnia bona: dicendum: quod complecti omnia bona potest 
      <lb ed="#A" n="82"/>esse dupliciter. Uel secundum veritatem: vel secundum equiualentiam: quia 
      conti<lb ed="#A" n="83" break="no"/>net tantu bonum quod sufficit. ideo secundum veritatem non oporter 
      <lb ed="#A" n="84"/>quod omnis generis bonum contineat: tamen secundum equiualentiam continet: 
      <lb ed="#A" n="85"/>quia equiualet: immo praeponderat omni bono: et tale 
      <lb ed="#A" n="86"/>potest esse generis determinati. et sic beatitudo est tale 
      <lb ed="#A" n="87"/>bonum quod oculus non vidit: auris non audiuit: nec in 
      <lb ed="#A" n="88"/>cor hominis ascendit 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e302">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e304">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e306">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Utrum omnes appetant veram 
      bea<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tit udinem: Arguitur quod non. quia vera beatitudo non 
      <lb ed="#A" n="91"/>est ab omnibus cognita. ergo ab omnibus appeti non potest: quia dicit 
      <lb ed="#A" n="92"/>Aug. Inuisa possumus diligere: incognitarero non 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quod patet ad sensum: quia multi beatitudine ponunt in 
      di<lb ed="#A" n="94" break="no"/>uitiis: delitiis et honoribus. ergo veram beatitudinem non 
      ar<lb ed="#A" n="95" break="no"/>petut. Secundo sic: peccatum est spreto incommutabili 
      bo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>no rebus commutabilibus adherere. sed beatitudo est 
      bo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>num incommutabile. ergo omnis peccator veram beatitudinem 
      sper<lb ed="#A" n="98" break="no"/>nit. ergo nullus appetit. Si dicis quod spernit appetitu 
      <lb ed="#A" n="99"/>deliberatiuo: sed appetitu naturali. hoc nihilest: quia 
      <lb ed="#A" n="100"/>quod naturale est non assuescint in contrarium. ergo nunquam 
      per<lb ed="#A" n="101" break="no"/>assuefactionem spernere poterit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e337">
      ¶ Contra hoc sic 
      ar<lb ed="#A" n="102" break="no"/>guitur. Dicit Boctius quod inserta est mentibus homi 
      <lb ed="#A" n="103"/>num veri boni cupiditas. Sed verum bonum est 
      <lb ed="#A" n="104"/>quod nos beatos efficit. ergo omnes appetunt 
      <lb ed="#A" n="105"/>beatitudinem veram. Item Philosophus dicit. i. Ethicorum. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Omnia bonum exoptant. aut ergo exoptant bonum 
      <lb ed="#A" n="107"/>quodcumque: aut bonum quod sufficit: si quodcumque 
      <lb ed="#A" n="108"/>tunc processus est in infinitum. constat ergo quod 
      bonu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>quod sufficit: sed nullum bonum est sufficiens 
      im<lb ed="#A" n="110" break="no"/>plere animam humanam nisi beatitudo vera. ergo omnes 
      <lb ed="#A" n="111"/>homines appetunt beatitudinem veram. Item quod homo 
      ap<lb ed="#A" n="112" break="no"/>petat beatitudinem: autem hoc est naturale aut delibationis 
      <!--45.xml-->
      <pb ed="#A" n="46"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>si deliberationis: ergo potest appetere contrariu scilicet mise 
      <lb ed="#A" n="2"/>riam. cuius contrarium dicit Aug. li. iii. de libe. arbi ero 
      <lb ed="#A" n="3"/>appetit appetitu naturali. Sed naturalis 
      appe<lb ed="#A" n="4" break="no"/>titus est communis omnibus et perpetuus. ergo omnes appetut etc. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Respondet sanctus Bona. vbi. supra. q. ii quod duo sunt que 
      <lb ed="#A" n="6"/>faciunt appetitum scilicet conuenientia et indigentia. quoniam 
      <lb ed="#A" n="7"/>gitur anima rationalis creata est ad dei imaginem et 
      si<lb ed="#A" n="8" break="no"/>militudinem: et facta capax boni sufficientissimi. et 
      <lb ed="#A" n="9"/>ipsa sibi non sufficit: cum sit vana et deficiens. ideo vt 
      <lb ed="#A" n="10"/>ram beatitudmem appetit naturaliter.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e391">
      ¶ Ad illud 
      er<lb ed="#A" n="11" break="no"/>go quod obiicitur quod multi ignorant vera beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="12"/>dicendum: quod sicut in nobis est duplex amor scilicet 
      na<lb ed="#A" n="13" break="no"/>turalis et deliberatiuus sic similiter duplex est cognitio. 
      <lb ed="#A" n="14"/>ergo sicut deliberatiua cognitio deliberatiuum 
      amo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rem praecedit: sic naturalis naturalem. Et propterea 
      dicen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dum quod sicut duplex est instinctus ad bonu scilicet in 
      gene<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rali et in speciali. sic duplex appetitus et dictamen 
      bo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ni in generali venit a cognitione naturali. et quantu 
      <lb ed="#A" n="19"/>ad hoc non est error: sed dictamen in speciali illius vel 
      <lb ed="#A" n="20"/>illius: non est omnino ab habitu naturali: sed per assum 
      <lb ed="#A" n="21"/>ptionem factam a ratione deliberante: et circa hoc est error: 
      <lb ed="#A" n="22"/>Similiter et de appetitu intelligendi. Omnes ergo habent 
      appe<lb ed="#A" n="23" break="no"/>titum vere beatitudinis in generali: et habent cognitie 
      <lb ed="#A" n="24"/>nem in generali. Omnes enim credunt quod beatitudo sit bonum 
      <lb ed="#A" n="25"/>quod sufficit et illud appetunt. In speciali vero quando assi 
      <lb ed="#A" n="26"/>mit hoc sufficit scilicet honor vel pecunia: errat 
      cogni<lb ed="#A" n="27" break="no"/>tio et declinat affectio. Et est simile de eo qui vult eme 
      <lb ed="#A" n="28"/>re autum: et credit hoc frustum auricalchi esse: et frustum 
      <lb ed="#A" n="29"/>auri credit esse auricalchum. Si quaeras ab eo in 
      genera<lb ed="#A" n="30" break="no"/>li: quid velit emere. respondebit quod hoc: demonstrato 
      <lb ed="#A" n="31"/>auricalcho. similiter si ab auaro quaeras vtrum appetat 
      beati<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tudinem veram et velit habere. respondebit quod sic. si quaeras quid 
      ve<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lit: vtrum paradisum vel pecuniam. respondebit pecuniam. et 
      <lb ed="#A" n="34"/>ratio huius est: quia hoc credit sufficientiam: ibi non. Si 
      quae<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ras quomodo cognouit in generali: Dico quod innata est 
      <lb ed="#A" n="36"/>illa cognitio. Si quaeras per quid: Dico quod sufficientiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>cognoscit per indigentiam. Si opponas quod priuatio non 
      <lb ed="#A" n="38"/>est via cognoscendi habitum: Dicendum quod est quaedam 
      in<lb ed="#A" n="39" break="no"/>digentia omnino priuans: quedam disponens et inclinans: et 
      <lb ed="#A" n="40"/>hec est ratio cognoscendi. vnde si materia necese haberet 
      po<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tentiam cognoscendi: cognosceret vtique formam ad 
      <lb ed="#A" n="42"/>quam inclinatur et disponitur: sic anima sufficientiam per suam 
      <lb ed="#A" n="43"/>indigentiam. Posset tamen dici quod cognitio beatitudinis 
      <lb ed="#A" n="44"/>et multarum rerum naturalium: vtpote numerus naturalium 
      <lb ed="#A" n="45"/>nobis innata est: et si anima creata dicatur esse vt 
      tabi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>la rasa: hoc intelligitur solum quantum ad species et 
      similitudi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>nes quas cognoscit per sensus. vnde dicit Philosophus. iii. 
      To<lb ed="#A" n="48" break="no"/>picorum. Maximum bonum omnes maxime appetunt. Et 
      <lb ed="#A" n="49"/>cum beatitudo sit maximum bonum. ergo maxime 
      appeti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tur. Si enim modicum bonum vehementer appetitur in 
      <lb ed="#A" n="51"/>gula: luxuria: honore etc. ergo maius bonum magis 
      ap<lb ed="#A" n="52" break="no"/>petitur nisi erret quis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e486">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e488">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e490">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Utrum beatitudo hominis per se consistat 
      <lb ed="#A" n="54"/>in aliqua operatione: Arguitur quod non: quia Augustinus. xiii. de tr 
      <lb ed="#A" n="55"/>nita. post alias multas diffinitiones reprobatas dicit 
      <lb ed="#A" n="56"/>quod beatus est qui habet quicquid vult: et nihil mali vult: 
      <lb ed="#A" n="57"/>go beatitudo consistit in habendo omnia bene volita. Sed 
      <lb ed="#A" n="58"/>sunt multa bene volita alia ab operatione. igitur etc. 
      <!--45.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>In oppositum est quod dicitur. i. Eth. quod felicitas est 
      <lb ed="#A" n="60"/>operatio optima nobilissime potentie: vt patuit. Et 
      <lb ed="#A" n="61"/>Augustinus libro de doctrina christi. Summa merces 
      inqui<lb ed="#A" n="62" break="no"/>est vt ipso perfruamur deo sc. set summa merces est 
      bea<lb ed="#A" n="63" break="no"/>titudo: et fruitio est operatio. igitur beatitudo consistit in 
      <lb ed="#A" n="64"/>operatione
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e523">
      ¶ Respondetur secundum Scotum in. iiii. di. xlix. quod secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>omnes loquentes de beatitudine ipsa beatitudo hominis 
      <lb ed="#A" n="66"/>est bonum sufficiens excludens defectum et 
      indi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>gentiam. bonum perfectum et completum: 
      exclu<lb ed="#A" n="68" break="no"/>dens imperfectionem et diminutionem: bonum vltima 
      <lb ed="#A" n="69"/>tum. excludens tendentiam et ordinabilitatem ad aliud: 
      con<lb ed="#A" n="70" break="no"/>pletum bonum. et quo habito complete bene est habenti. 
      <lb ed="#A" n="71"/>hec maxime conueniunt actui secundo plus quam primo. vnde 
      <lb ed="#A" n="72"/>Arist. xii. Meta. dicit de diuino intellectu. si non 
      in<lb ed="#A" n="73" break="no"/>telligit quid vtique insigne erit et venerabile: sed habet 
      <lb ed="#A" n="74"/>se quemadmodum dormiens. ex quo patet quod praeponit actum 
      <lb ed="#A" n="75"/>secundum actui primo. Et subdit. Illud aute scilicet diuinum 
      <lb ed="#A" n="76"/>ipse actus: actus autem vita optima
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e552">
      ¶ Idem Aristo. iiii. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Meta. dicit quod actus est simpliciter potentia prior non 
      <lb ed="#A" n="78"/>solum tempore et diffinitione: sed etiam substantia: hoc est 
      perfe<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ctione. quia omnis potentia est propter actum. actus autem est 
      vlti<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mum non gratia alterius. maxime autem quando est operatio: non 
      <lb ed="#A" n="81"/>factio. nam beatitudo formalis est vltima perfectio 
      <lb ed="#A" n="82"/>hominis intrinseca inquantum ipsum hominem coniungit cum ex 
      <lb ed="#A" n="83"/>trinseco obiecto beatifico. sed immediatum sic coniunges 
      <lb ed="#A" n="84"/>est operatio. Non enim potentia aliqua nec essentia 
      coniun<lb ed="#A" n="85" break="no"/>gitur illi extrinseco obiecto: perfecto scilicet deo nisi per 
      opera<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tionem bene ergo dicit Philosophus. i. Eth. quod felicitas est 
      opera<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tio optima nobilissime potentie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e578">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#A" n="88"/>secundum Scotum dicendum. quod in illa diffinitione Augugis li. 
      <lb ed="#A" n="89"/>quicquid vult. non accipitur diuisiue pro volitis forma 
      <lb ed="#A" n="90"/>liter: sed pro aliquo vno in quo continentur vnitiue omnia recte 
      <lb ed="#A" n="91"/>volita: vt sit sensus. beatus est qui habet quicquid vult. et 
      <lb ed="#A" n="92"/>nihil vult mali id est qui habet et possidet perfecte secundum 
      mo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dum sibi possibilem aliquod obiectum propter se volendum 
      <lb ed="#A" n="94"/>in quo obiecto habet vnitiue et eminenter quicquid 
      <lb ed="#A" n="95"/>potest recte velle. Et ex hoc etiam concluditur propositum. quia 
      <lb ed="#A" n="96"/>per operationem scilicet intellectionem et volitionem habet hoc 
      <lb ed="#A" n="97"/>modo quicquid vult id est habet deum continentem in se omnia 
      raectae<lb ed="#A" n="98" break="no"/>volita. Ex quibus patet quod beatitudo non consistit in vno actu 
      <lb ed="#A" n="99"/>sed congregato ex multis actibus et habitibus et reunione 
      <lb ed="#A" n="100"/>anime ad corpus et dotibus glorie. et sic de aliis multis 
      acti<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e612">
      ¶ Sed diceres. vtrum beatitudo est fruitio: 
      Re<lb ed="#A" n="102" break="no"/>spondetur quod sic. quia in optimo actu voluntatis est 
      bea<lb ed="#A" n="103" break="no"/>titudo huiusmodi est fruito. probatur maior. quia optima 
      <lb ed="#A" n="104"/>operatio est requirenda in optima potentia. secundum enim 
      no<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bilitatem subiectorum est nobilitas accidentium. 
      volun<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tas autem est potentia nobilissima in homine. tum quia 
      <lb ed="#A" n="107"/>libera est. tum quia melius est bonum quam non bonum. quia 
      ob<lb ed="#A" n="108" break="no"/>iectum voluntatis est bonum. tum tertio quia melior est 
      cha<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ritas quam fides. sed fides consistit in intellectu: 
      chari<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tas vero in voluntate. Sed minor probatur. quia fruitio 
      <lb ed="#A" n="111"/>non potest esse nolitio. quia nolle frui non est sed potius 
      re<lb ed="#A" n="112" break="no"/>fugere. Ceteris autem paribus melior est actus 
      affirma<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tiuus negatiuo. Nec est actus concupiscentie fruitio: 
      <lb ed="#A" n="114"/>qua amatum amatur propter amante. hoc enim imperfectio 
      <lb ed="#A" n="115"/>nis est signum in amato vel in amante. Relinquitur 
      <lb ed="#A" n="116"/>igitur fruitionem esse qua amatum propter amatum diligitur et 
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#A" n="47"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et est perfectissimus amor si amantum tanto amore 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gnum sit: vt est deus. et hec fruitio est amor 
      amici<lb ed="#A" n="3" break="no"/>cie. Unde Aug. primo de doctrina christiana. In omnibus 
      <lb ed="#A" n="4"/>rebus iste tantum sunt quibus fruendum est id est que propter se 
      di<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ligende sunt quas eternas et incommutabiles 
      commemo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ramus: vt sunt patr filius et spiritus sanctus. ceteris omnibus vtem 
      <lb ed="#A" n="7"/>dum est id est diligende sunt propter aliud et in aliud 
      relati<lb ed="#A" n="8" break="no"/>de scilicet in primum principium. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e673">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e675">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e677">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Utrum homo sit subiectum beati 
      <lb ed="#A" n="10"/>tudinis secundum animam aut secundum totum coniunctum. Et quod secundum 
      to<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tum coniunctum vtur Augustus. xix. de ciui. dicit. Summum ait 
      bo<lb ed="#A" n="12" break="no"/>num a quo homo beatus efficitur ex vtrisque bonis constat animae scilicet e 
      <lb ed="#A" n="13"/>corporis. Idem de spiritu et anima dicit. Deus factus est homo 
      <lb ed="#A" n="14"/>vt totum hominem beatificaret exterius per humanitatem 
      <lb ed="#A" n="15"/>interius per diuinitatem. Preterea ratione etiam probatur: quia 
      <lb ed="#A" n="16"/>praemium respondet merito. sed meritum est totius 
      coniun<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cti. quia anima exuta non meretur: ergo nec beatitudinem siue 
      <lb ed="#A" n="18"/>praemium.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e701">
      ¶ Similiter arguitur ex opposito. Nam 
      beatitu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>do opponitur miserie: sed miseria est non tantum anime 
      <lb ed="#A" n="20"/>sed etiam corporis: ergo etc. Unde si beatitudo respiceret tantum 
      <lb ed="#A" n="21"/>animam vt subiectum. ergo non esset necesse corpus resurge 
      <lb ed="#A" n="22"/>re.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e712">
      ¶ In contrarium huius sic arguitur: quia beatitudo 
      ob<lb ed="#A" n="23" break="no"/>iectiue consistit in deo quia ipse finis vltimus est in quo 
      <lb ed="#A" n="24"/>standum est. sed solus spiritus ad deum videndum et 
      aman<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dum conuertitur: ergo beatitudo est in solo spiritu. Item 
      be<lb ed="#A" n="26" break="no"/>atitudo glorie respondet gratie. sed gratia cum sit 
      qua<lb ed="#A" n="27" break="no"/>litas spiritualis est hominis ratione solius anime: ergo et 
      bea<lb ed="#A" n="28" break="no"/>titudo. quia quantum se extendit dispositio ad formam tam 
      <lb ed="#A" n="29"/>tum se extendit forma. Respondet sanctus Bona. vbi supra. q. 
      <lb ed="#A" n="30"/>iii. post multas opiniones recitatas. quod beatitudo cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>sit gaudium de bonis est in aliquo sicut in subiecto 
      pri<lb ed="#A" n="32" break="no"/>mo per inherentiam et sic est in sola anima: et est in 
      ali<lb ed="#A" n="33" break="no"/>quo sicut in coniuncto per quandam redundantiam: et sic 
      <lb ed="#A" n="34"/>quia corpus est coniunctum anic gaudium redundat in 
      <lb ed="#A" n="35"/>corpus. Dicit tamen Scotus dist. quae supra ar. ii quod 
      secu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ritas non est ipsa beatitudo: sed sequitur ipsam. quia 
      bea<lb ed="#A" n="37" break="no"/>titudo pro obiecto habet deum: securitas vero creatam 
      <lb ed="#A" n="38"/>beatitudinem. Si enim queratur de quo est securus beatus: 
      <lb ed="#A" n="39"/>Respondetur de beatitudine. similiter est dicendum de 
      gau<lb ed="#A" n="40" break="no"/>dio quod non sit ipsa beatitudo si cut dicit hoc san. Bona 
      <lb ed="#A" n="41"/>uem. ergo beatitudo est in anima sicut in subiecto 
      princi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>paliter participatiue: tamen est etiam in toto coniuncto. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e758">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Ad primum argumentum dicendum quod ex vtrisque 
      bo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>niss constat beatitudo. Aug. dicit illud secundum opini 
      <lb ed="#A" n="45"/>onem Tullii. Unde cum dicitur deus factus homo vt 
      to<lb ed="#A" n="46" break="no"/>turn hominem beatificaret: ibi est quaedam con gruentia. qua 
      <lb ed="#A" n="47"/>etiam si non esset incarnatus deus homo esset beatus dum 
      <lb ed="#A" n="48"/>esset redemptus ad visionem dei.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e775">
      ¶ Ad illud quod obiicitur de 
      <lb ed="#A" n="49"/>merito dicendum. Ania non potest mereri extra corpus 
      <lb ed="#A" n="50"/>non propter defectum virtutis: sed propter defectum status et 
      <lb ed="#A" n="51"/>teipus merendi. Ad id quod miseria est ex parte corporis 
      di<lb ed="#A" n="52" break="no"/>cendum quod miseria et proprie est in natura rationali: sed 
      <lb ed="#A" n="53"/>materialiter potest esse ratione corporis: sicut dicit Augustinus 
      <lb ed="#A" n="54"/>viii. dci ciui. dei. Et sic corpus necee est resurgere vt fiat 
      <lb ed="#A" n="55"/>beatum per quandam comparticipationem et redundantia: et est simile in 
      <lb ed="#A" n="56"/>gratia. quia si gratia existens in anima secundum potentiam rationalem 
      redun<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dat in sensibilem. et quando abundans est et ipsam tranquillat. et 
      <!--46.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quando delectatio magna est. similiter sicut dicitur in Psalmus 
      Cor<lb ed="#A" n="59" break="no"/>et caro mea exultauerunt in deum viuum etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e807">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e809">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e811">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Utrum beatitudo sit in anima secundum 
      <lb ed="#A" n="61"/>substantiam eius an secundum potentiam: Et arguitur quod secundum substantiam 
      <lb ed="#A" n="62"/>quia beatitudo est vita. vnde Aug. vult quod esse beatu 
      <lb ed="#A" n="63"/>est viuere in deo et deo. sed prius naturaliter viuit anima 
      <lb ed="#A" n="64"/>quam potentie. ergo prius viuificatur a deo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e824">
      ¶ In oppositum 
      <lb ed="#A" n="65"/>arguitur sic: Beatitudo inest anime secundum modum specialem 
      <lb ed="#A" n="66"/>vnionis dei et anime. sed modus specialis non est nisi per 
      <lb ed="#A" n="67"/>cognitionem perfectam et per amorem: et hoc est per potentiam 
      <lb ed="#A" n="68"/>ergo etc. Respondetur secundum sanctum Bona. vbi. supra. q. iiii. quod 
      opi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nio quorundam est sicut de gratia ita de gloria: quod sicut 
      dif<lb ed="#A" n="70" break="no"/>fert gratia et virtus: ita beatitudo et dos. et sicut gratia respicit 
      <lb ed="#A" n="71"/>anime substantiam: ideo est vna virtus. potentiam et ideo plures. sic 
      <lb ed="#A" n="72"/>et gloria: que anime substantiam respicit: ideo est vna. sed dotes 
      <lb ed="#A" n="73"/>potentias: ideo plures. Et subdit Bona. Credo quod tam 
      <lb ed="#A" n="74"/>gratia quam gloria primo est in potentia. sed esse aliquid in 
      po<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tentia hoc est dupliciter. Aut secundum dispositionem et 
      habi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>litationem eius ad actum proprium. quia sic potentie distinguum 
      <lb ed="#A" n="77"/>tur: et quod sic est in potentia multiplicatur. Aliud vero 
      <lb ed="#A" n="78"/>est in potentia secundum conformationem ipius ad aliquid et 
      <lb ed="#A" n="79"/>vnionem ad illud. et quod sic est in potentia non multipli 
      <lb ed="#A" n="80"/>catur in potentiis: immo esse in potetia secundum rationem substantiae: 
      <lb ed="#A" n="81"/>Et sicut gratia et gloria quarum vnaquaeque est deiformitas ad 
      <lb ed="#A" n="82"/>deum. et quia vni et eidem coformatur et reformatur ipsa anima: 
      <lb ed="#A" n="83"/>ideo vna est gratia et gloria in pluribus potentiis: sicut vna 
      <lb ed="#A" n="84"/>anima in pluribus organis: et vna sanitas in pluribus 
      men<lb ed="#A" n="85" break="no"/>bris.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e872">
      ¶ Sed Henricus de gan. in quolibet. xiii. q. xii. 
      <lb ed="#A" n="86"/>conatur probare praedictis contrarium dicens: quod quia beatitudo 
      cre<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ata est in angelis et in hominibus per quedam illapsum: per 
      <lb ed="#A" n="88"/>quem beatitudo increata quae est deus illabitur animabus vel 
      an<lb ed="#A" n="89" break="no"/>gelis: et a priori fiet redudantia in posterius. cum prior 
      <lb ed="#A" n="90"/>sit essentia anime vel angeli quam sit intellectus vel voluntas 
      <lb ed="#A" n="91"/>opertet quod beatitudo creata prius subiectiue recipiatur in 
      <lb ed="#A" n="92"/>anime essentia vel angeli. et per conseques increata obiectiue: 
      <lb ed="#A" n="93"/>et post in potentias redundet. Ex quo infer quod principalius 
      <lb ed="#A" n="94"/>est in essentia beatitudo quam in potentiis: quia per essentiam 
      <lb ed="#A" n="95"/>est in potentiis. Secundo infert quod quasi per essentiam beati 
      <lb ed="#A" n="96"/>tudo increata perficit anime essentiam: quia per talem illapsum 
      <lb ed="#A" n="97"/>potentias vero quasi modo attribuibili. quia sub ratione boni 
      <lb ed="#A" n="98"/>et veri. Tertio infert quod exquo gratia est gloria consumma 
      <lb ed="#A" n="99"/>ta: et gratia est principaliter in essentia anime: et redundat in 
      <lb ed="#A" n="100"/>potentiis sub ratione habitus et virtutis: opertet etiam quod fiat 
      <lb ed="#A" n="101"/>in proposito. et hoc inquit iustum est vt digniori in 
      dis<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tributiua iusticia plus tribuatur secundum geometricam pro 
      <lb ed="#A" n="103"/>portionem. nobilior autem est anime essentia quam eius 
      poten<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tie.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e916">
      ¶ Sed Scotus in. iiii. di. xlix. q. ii arguit tripliciter 
      <lb ed="#A" n="105"/>contra had opinionem. Primo quia beatitudo est operatioe: aut 
      <lb ed="#A" n="106"/>primo est in potentia. tum secundo quia sic est deus beatificabilis 
      <lb ed="#A" n="107"/>et beatus in operatione scilicet vt visione et fruitione sui. Tum 
      <lb ed="#A" n="108"/>tertio: quia non aliter se habet non beatus ad beatum nisi per 
      <lb ed="#A" n="109"/>operationem: alioquin si per actum primum primo 
      differ<lb ed="#A" n="110" break="no"/>rent: posset dici beatus dormiens. Etiam secundo 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dus ponendi est contra eum. quia dicit quod amor hoc 
      fa<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cit. et ita primo erit beatitudo in voluntate sicut 
      <lb ed="#A" n="113"/>amor. Tertio rationes non concludunt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e939">
      ¶ Illapsu enim 
      <lb ed="#A" n="114"/>generali deus est vbique. isto vero illapsu qui est per 
      <!--47.xml-->
      <pb ed="#A" n="48"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>beatitudinem: primo est in voluntate sicut et gratia 
      <lb ed="#A" n="2"/>Nec illa dignitas essentie facit ad propositum. quia 
      ea<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dem sunt essentia et potentie. Si tu dicas: quia si 
      be<lb ed="#A" n="4" break="no"/>atitudo est operatio: et voluntas nostra est causa sue 
      <lb ed="#A" n="5"/>operationis: ergo voluntas poterit se beatificare. 
      Di<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cendum quod non sequitur. quia voluntas nostra non est tota 
      <lb ed="#A" n="7"/>lis causa nostre beatitudinis sed concurrit ad hoc 
      <lb ed="#A" n="8"/>Ad argumentum primum quod obiicitur quod prius est vt 
      <lb ed="#A" n="9"/>uificare animam quam potentias Dicendum quod verum est 
      <lb ed="#A" n="10"/>de vita quae est actus primus: sed non de vita quae est 
      secun<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dus actus. Notandum quod omnes tenentes beatitudinem 
      <lb ed="#A" n="12"/>consistere in operatione concorditer tenent quod consistit in 
      <lb ed="#A" n="13"/>aliquo operatione partis intellectiue: vocando parti 
      <lb ed="#A" n="14"/>intellectiuam prout distinguitur contra sensitiuam et 
      com<lb ed="#A" n="15" break="no"/>plectitur intellectum et voluntatem. quia tota illa pars 
      <lb ed="#A" n="16"/>immaterialis potest attingere perfectum bonum in quo 
      so<lb ed="#A" n="17" break="no"/>lo vt in obiecto est beatitudo. sed in qua illarum 
      poten<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tiarum consistat principalius difficile est discernere 
      <lb ed="#A" n="19"/>Queritur igitur hic 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e992">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e994">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e996">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum beatitudo principalius 
      <lb ed="#A" n="21"/>consistat in actu intellectus an voluntatis. Primo quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>consistat in actu intellectus probatur sic per dictum 
      salua<lb ed="#A" n="23" break="no"/>toris Ioan. xvii. Hec est vita eterna vt cognoscant 
      <lb ed="#A" n="24"/>te verum deum et quem misisti Iesum christum. Sed 
      coc<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nitio pertinet ad intellectum: et vita eterna est 
      beati<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tudo: ergo est in intellectu. Secundo sic. Aug. in libro de 
      tri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nitate dicit. Uisio est tota merces: ergo visio est 
      beati<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tudo: et illa est ipsius intellectus. quia visio succedit 
      <lb ed="#A" n="29"/>fidei que est in intellectu: ergo etc. Tertio sic. Beati 
      <lb ed="#A" n="30"/>tudo consistit in actu nobilissimo: sed talis est act 
      <lb ed="#A" n="31"/>intellectus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1025">
      ¶ Probatur. quia ille actus est nobilissimus 
      ac<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quem disponit nobilior habitus sed aliquis habitus in 
      <lb ed="#A" n="33"/>tellectus est nobilior quocumque habitu voluntatis. Nam 
      <lb ed="#A" n="34"/>secundum philosophum. i. metaphys. sapientia est nobilissimus 
      ha<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bitus. Et idem dicit. vi. et.x. Eth. Nullus autem 
      habi<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tus voluntatis apud philosophum est nobilior iusticia vel 
      <lb ed="#A" n="37"/>saltem amicicia que sunt infra sapientiam. ergo sapientia 
      <lb ed="#A" n="38"/>est nobilior quae est actus intellectus quacumque virtute 
      vo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>luntatis. Preterea illud est nobilius quod sine alio est 
      <lb ed="#A" n="40"/>eligibilius. sed intellectio sola esset eligibilior volun 
      <lb ed="#A" n="41"/>tate sola. quia intellectio sola esset actus perfectus et 
      propri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>us nature intellectuali: sed volitio sola non esset 
      <lb ed="#A" n="43"/>nisi quaedam inclinatio: sicut grauis ad centrum. 
      er<lb ed="#A" n="44" break="no"/>go secundum illam opinionem beatitudo principalius consistit 
      <lb ed="#A" n="45"/>in actu intellectus scilicet in dei clara visione. Uisio 
      ai<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tem dei vt dicit ista opinio melior est quocunque 
      actu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>voluntatis. Alia est opinio quae dicit quod beatitudo 
      prin<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cipaliter consistit in actu voluntatis scilicet in fruitione: 
      <lb ed="#A" n="49"/>vt praedictu est: quia talis fruitio dei est melior et 
      no<lb ed="#A" n="50" break="no"/>bilior actu intellectus scilicet clara dei visione. quia ipsa 
      <lb ed="#A" n="51"/>fruitio que est in voluntate subiectiue intimius et 
      <lb ed="#A" n="52"/>perfectius coniungit naturam intellectualem cum ob 
      <lb ed="#A" n="53"/>iecto beatifico scilicet deo quam visio. propter hoc illa 
      frui<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tio est beatitudo principaliter etc. Cuius rationes 
      <lb ed="#A" n="55"/>ponit Scotus in. iiii. dist. xlix. q. iiii. quia inquit 
      <lb ed="#A" n="56"/>fruitio magis appropinquat vltimo fini 
      extrin<lb ed="#A" n="57" break="no"/>seco. quia tendit in ipsum immediate. Tum secundo quia 
      <!--47.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>vult videre deum vt ipsum diligat: non autem vult 
      dilip<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gere vt ipsum videat. et sic finis est dilectio non 
      visio<lb ed="#A" n="60" break="no"/>Secundum enim Anss. esset ordo peruersus si vellet ama 
      <lb ed="#A" n="61"/>re vt intelligeret. nam in ordinatis ad finem est 
      ordo<lb ed="#A" n="62" break="no"/>vt vnum ordinetur post alterum. quia vt dicitur. viii. Meta 
      <lb ed="#A" n="63"/>phy. Species sic se habent sicut numeri. Tum 
      ter<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tio quia magis appetit voluntas suam perfectionem quam 
      <lb ed="#A" n="65"/>sui intellectus secundum dictamen recte rationis. igitur ibi est 
      <lb ed="#A" n="66"/>principaliter querenda beatitudo. Intellectus enim est 
      <lb ed="#A" n="67"/>quasi portitor luminis: qui praecedit dominum: sicut volun 
      <lb ed="#A" n="68"/>tas taque dominus sequitur intellectum. Et quia secundum Philosophum 
      fi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>licitas consistit in actu nobilissime virtutis: sed 
      cha<lb ed="#A" n="70" break="no"/>ritas est excellentissima omnium virtutum. vt patet. ii ad 
      <lb ed="#A" n="71"/>Coru. xi. Si habuero prophetiam et omnem scientiam. vbi 
      <lb ed="#A" n="72"/>glo.a diuinam et humanam: charitatem autem non 
      habue<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rto nihil sum. et subdit: Fides spes et charitas ma 
      <lb ed="#A" n="74"/>ior horum est charitas. Et Augustinus ait: quod in donis dei 
      <lb ed="#A" n="75"/>nullum est maius charitate nec equale. ergo voluntas in 
      <lb ed="#A" n="76"/>anima est sicut rex in regno. ipsa imperat intellectui et 
      <lb ed="#A" n="77"/>mouet ipsum et alias animc vires: et non econuerso. Et hoc 
      <lb ed="#A" n="78"/>est quod dicit Philosophus. ix. Metaph. quod est posterius 
      <lb ed="#A" n="79"/>generatione est prius perfectione. sed volitio est 
      posto<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rior generatione. ergo est prior perfectione.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1138">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>mentum primum respondetur secundum itentionem Scoti: quod hoc 
      no<lb ed="#A" n="82" break="no"/>men vita est translatum ad signisicationem operationum 
      <lb ed="#A" n="83"/>secundum quam quis seipsum mouet. sicut sensatio dicitur 
      vi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ta animalis et intellectio hominis. Illo igitur modo 
      cog<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nitio dei siue eius visio dicitur vita in textum euangelii 
      <lb ed="#A" n="86"/>allegato. et dicitur vita eterna: quia illa visio eternaliter 
      <lb ed="#A" n="87"/>durabit. Et sic etiam fruitio dei potest ex eadem ratione 
      <lb ed="#A" n="88"/>dici vita eterna: quia operatio vitalis illo modo 
      eterna<lb ed="#A" n="89" break="no"/>liter durat: non autem dicit in textum euangelii quod visio 
      <lb ed="#A" n="90"/>sit beatitudo: licet omnis beatitudo formalis sit vita 
      <lb ed="#A" n="91"/>eterna: non tamen econuerso omnis vita eterna est beati 
      <lb ed="#A" n="92"/>tudo. sicut visio dei quae est vita eterna: non tamen est 
      <lb ed="#A" n="93"/>beatitudo: cum non sit summum humanorum bonorum sed 
      <lb ed="#A" n="94"/>visionem consequens fruitio dei est melior: quia finis 
      <lb ed="#A" n="95"/>visionis. ergo est beatitudo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1173">
      ¶ Ad secundum dicit Sco 
      <lb ed="#A" n="96"/>tus quod visio que est tota merces ipsius intellectus 
      sun<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ma: non autem est summa merces totius hominis: sed fruitio 
      <lb ed="#A" n="98"/>que est in voluntate. Et sic possunt glosari multe 
      <lb ed="#A" n="99"/>auctoriaes que sonant pro intellectu quod intelligantur de 
      sun<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ma perfectione illius potentie: non autem simpliciter de sun 
      <lb ed="#A" n="101"/>ma hominis perfectione
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1190">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod secundum philosophum 
      <lb ed="#A" n="102"/>sapientia est nobilior habitus acquisitus inter alios 
      acqui<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sitos habitus. ex hoc non sequitur quod sit nobilior habi 
      <lb ed="#A" n="104"/>tibus infusis: inter quos charitas tenet 
      principa<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tum: cuius actus est ipsa fruitio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1201">
      ¶ Ad quartum dictem 
      <lb ed="#A" n="106"/>dum: quod maior est vera de totali causa effectiua. 
      in<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tellectio autem non est totalis causa volitionis: sed 
      per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>se ipsa voluntas que libera est et libere volitionem in 
      <lb ed="#A" n="109"/>se producit. nec est verum quod posita intellectione 
      semper<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ponatur volitio: quia non omnia vult voluntas quae 
      intel<lb ed="#A" n="111" break="no"/>lectus intelligit. Ideo volitio non est sicut 
      inclina<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tio: sed operatio potentie nature intellectualis: que 
      <lb ed="#A" n="113"/>non est formaliter ab intellectione: sed concomitanter 
      <lb ed="#A" n="114"/>Tertia opinio de ista principali questione est 
      fra<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tris Richar. in. iiii. dicentis: quod primo et principa¬ 
      <!--48.xml-->
      <pb ed="#A" n="49"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>liter beatitudo consistit in actu intellectus et 
      volun<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tatis. Sed hec positio probatur falsa. quia beatitudo 
      <lb ed="#A" n="3"/>consistit principaliter in optimo. Non sunt autem duo o 
      <lb ed="#A" n="4"/>ptima in quocumque genere: sicut non sunt duo prima. 
      <lb ed="#A" n="5"/>nec sunt due materie prime: nec duo vltimi fines 
      <lb ed="#A" n="6"/>nec due forme ex equo prime. nec duo principia 
      <lb ed="#A" n="7"/>effectiua distincta secundum essentiam. quod additur propter tres 
      <lb ed="#A" n="8"/>personas distinctas in diuinis quae tamen sunt vnum 
      princi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pium ad extra. Ideo opertet quod beatitudo solum sit in 
      in<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tellectu si est potentia melior. aut in voluntate. et sic 
      <lb ed="#A" n="11"/>est in veritate. quia vt praedictum est ipsa melior. quia in ea 
      <lb ed="#A" n="12"/>st fruitio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1259">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1261">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1263">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Utrum dilectio et delectatio sint 
      <lb ed="#A" n="14"/>idem realiter: Respondetur quod est opinio Tho. quae dicit 
      <lb ed="#A" n="15"/>duas conclusiones. Prima. Dilectio et delectatio sunt 
      <lb ed="#A" n="16"/>idem realiter. Secunda: quod differunt secundum rationem. Prima pro 
      <lb ed="#A" n="17"/>batur sic. Actus qui sunt de eodem obiecto sub eadem 
      ra<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tione sunt idem realiter: sed dilectio et delectatio sunt 
      <lb ed="#A" n="19"/>huiusmodi: quia sunt de eodem obiecto sub ratione boni. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Secundo sic probatur. Illi actus qui immediate consequuntur ad 
      <lb ed="#A" n="21"/>idem: sunt idem realiter. sed dilectio et delectatio 
      imme<lb ed="#A" n="22" break="no"/>diate consequuntur ad intellectum vel ad voluntatem: et 
      <lb ed="#A" n="23"/>go etc. Tertio sic probatur. Impossibile est in vna 
      po<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tentia simplici ponere simul duos actus realiter diuersos 
      <lb ed="#A" n="25"/>sed dilectio et delectatio simlis sunt in voluntate: 
      er<lb ed="#A" n="26" break="no"/>go non differunt realiter. Sed vt dicit Petrus de aquila in 
      <lb ed="#A" n="27"/>i. dis. in. hec opinio stare non potest: quia est falsa. quod sic 
      <lb ed="#A" n="28"/>probatur. Quecunque possunt separari ab inuicem non sunt 
      <lb ed="#A" n="29"/>idem realiter. sed dilectio et delectatio sunt huiusmodi. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Maior patet in demonibus qui se diligunt id est volunt 
      si<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bi bonum: et hec est diligere. et tamen non delectantur: imo 
      <lb ed="#A" n="32"/>tristantur. Preterea illi actus non sunt idem realiter quorum 
      compo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sita distinguuntur. sed odium et tristicia quae 
      opponun<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tur dilectioni et delectationi sunt diuersa realiter: ergo dile 
      <lb ed="#A" n="35"/>ctio et delectatio non sunt idem realiter. Minor patet 
      <lb ed="#A" n="36"/>in beatis qui odiunt peccata nostra nec tristantur de eis cum in 
      <lb ed="#A" n="37"/>eis non cadat tristicia. praeterea illud quod est superuent 
      <lb ed="#A" n="38"/>ens alteri non est idem illi. Sed delectatio est super 
      <lb ed="#A" n="39"/>ueniens dilectioni: vt patet. i. Eth
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1324">
      ¶ Dicendum ergo quod 
      di<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lectio et delectatio differunt realter: nec argumenta 
      <lb ed="#A" n="41"/>aliquid in oppositum facta concludunt. quia duo actus 
      pos<lb ed="#A" n="42" break="no"/>sunt esse de eodem et sub eade ratione: quorum vnus perficit alium 
      <lb ed="#A" n="43"/>sicut sunt dilectio et delectatio. de aliis patet 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1336">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1338">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1340">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Utrum voluntas creata necessite 
      <lb ed="#A" n="45"/>tur respectu vltimi finis: vel sit libera: Arguitur quod 
      <lb ed="#A" n="46"/>necessitetur. quia finis mouet metaphysice sicut 
      effi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ciens proprie. sed efficiens approximato passo 
      dispo<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sito de necessitate mouet. ergo finis vltimus 
      neces<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sarie mouet voluntatem metaphysice. Preterea quia 
      <lb ed="#A" n="50"/>omne mobile praesupponit aliquod immobile: sed actus 
      <lb ed="#A" n="51"/>voluntatis respectu eorum quae sunt ad finem sunt 
      mo<lb ed="#A" n="52" break="no"/>biles: ergo praesupponit aliquem actum necessarium 
      <lb ed="#A" n="53"/>et immobilem. sed ille non videtur nisi respectu 
      vlti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mi finis. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1366">
      ¶ In contrarium arguitur sic. Cadem 
      <lb ed="#A" n="55"/>voluntate vult volutas finem et ea quae sunt ad finem 
      <lb ed="#A" n="56"/>Sed ea que sunt ad finem vult libere: ergo et finem 
      <!--48.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Confirmatur: quia necessitas et libertas propter 
      op<lb ed="#A" n="58" break="no"/>iositum non sunt compossibilia. sed voluntas aliquid 
      <lb ed="#A" n="59"/>libere vult. ergo nihil necessario vult. Respondetur quod hoc 
      <lb ed="#A" n="60"/>unt opiniones. Prima est sancti Tho i. par. q. 
      <lb ed="#A" n="61"/>xxxi. ar. ii et etiam Henrici in quodlib. i. q. xvi. qui am 
      <lb ed="#A" n="62"/>bo dicunt quod voluntas necessitatur respectu vltimi 
      fi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nis apprehensi per intellectum: quia non potest ipsum non velle 
      <lb ed="#A" n="64"/>et probant sic: quod sicut principium in speculabilibus: ita 
      <lb ed="#A" n="65"/>finis in agibilibus: vt dicitur. vi. ethic. et. ii physi. sed 
      <lb ed="#A" n="66"/>intellectus de necessitate assentit primo principio. 
      er<lb ed="#A" n="67" break="no"/>go et voluntas vltimo fini. Secundo sic probat: Illud 
      <lb ed="#A" n="68"/>voluntas vult necessario cuius participationem vult 
      <lb ed="#A" n="69"/>quicquid vult. sed participatione vltimi finis 
      volun<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tas vult quicquid vult. Probatur minor: quia omnia sunt 
      <lb ed="#A" n="71"/>bona participatione vltimi boni primi: vt dicit Aug. 
      <lb ed="#A" n="72"/>viii. de trini. Tolle inquit bonum hoc et bonum illud: 
      <lb ed="#A" n="73"/>et si potes videbis bonum omnis boni. Tertio sic 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pant: Illud voluntas vult necessario in quo non est 
      <lb ed="#A" n="75"/>defectus nec ratio aliqua mali. sed in vltimo fine 
      <lb ed="#A" n="76"/>non est defectus nec aliqua ratio mali. ergo etc. Alia 
      <lb ed="#A" n="77"/>ppinio est Scoti in i. di. ii. q. viii. dicentis: quod volum 
      <lb ed="#A" n="78"/>tas non necessitatur respectu vltimi finis. et probat sic: 
      <lb ed="#A" n="79"/>Nihil est ita in potestate voluntatis sicut est volun 
      <lb ed="#A" n="80"/>tas ipsa: vt dicit Augugis. primo retractationum libro hoc 
      <lb ed="#A" n="81"/>iunt non intelligitur nisi quatum ad actum elicitum. ergo cum 
      <lb ed="#A" n="82"/>actus intellectus circa finem sit in potestate voluntatis 
      <lb ed="#A" n="83"/>vt possit illum suspendere: multo magis potest 
      suspen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dere actum proprium. Secundo sic probat: Agens quod 
      necessi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tatur ad agendum de necessitate remouet prohibens 
      <lb ed="#A" n="86"/>actionem eius si potest. exemplum de graui cum tendit deorsum 
      <lb ed="#A" n="87"/>frangit trabe. ergo si voluntas necessitatur ad 
      volen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dum vltimum finem: remouebit prohibens illam actionem: sed 
      <lb ed="#A" n="89"/>llud est non consideratio finis. ergo non faciet stare 
      <lb ed="#A" n="90"/>intellectum circa actualem considerationem finis: cuius 
      con<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rarium experimur. Tertio sic: Omne agens 
      necessa<lb ed="#A" n="92" break="no"/>no de necesitate agit secundum vltimum potentie sue: quia si 
      <lb ed="#A" n="93"/>cut non est in potestate eius actio: ita nec intense vel 
      re<lb ed="#A" n="94" break="no"/>misse agere. ergo voluntas de necessitate vellet finem 
      inten<lb ed="#A" n="95" break="no"/>se etiam quantum potest: cuius contrarium experimur. Et ista 
      <lb ed="#A" n="96"/>opinio Scoti est communior et rationabilior: igitur 
      ma<lb ed="#A" n="97" break="no"/>pis tenenda: quia ex probatione prime opinionis sequitur 
      fal<lb ed="#A" n="98" break="no"/>sum quod sicut necessario assentimus conclusionibus propter 
      <lb ed="#A" n="99"/>principia: ita necessario assentiremus illis quae sunt ad 
      <lb ed="#A" n="100"/>finem: quod est falsum. Nec secunda ratio cogit: quia maior 
      <lb ed="#A" n="101"/>est et minor dubia: quia participatione alicuius 
      volun<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tatem aliquam esse velle potest intelligi dupliciter. vel virtute 
      <lb ed="#A" n="103"/>eius vt efficientis: et tunc non est ad propositum: quia non opor 
      <lb ed="#A" n="104"/>tet quod videamus deum oculo corporali: sicut videmus 
      co<lb ed="#A" n="105" break="no"/>lorem. autem potest intelligi eius vt continentis virtualiter: et 
      <lb ed="#A" n="106"/>unc minor est falsa: quia non oportet quod virtute dei 
      <lb ed="#A" n="107"/>voluntas velit quodcumque volitum: sic enim non possit 
      <lb ed="#A" n="108"/>tale volitum non velle.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1490">
      ¶ Ad argumenta autem 
      princi<lb ed="#A" n="109" break="no"/>palia dicendum. ad primum quod finis non necessario 
      mo<lb ed="#A" n="110" break="no"/>uet: quia ad nullum actum ad extra necessario se 
      ha<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bet. Similiter voluntas non necessario vult: quia 
      li<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pera est
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1501">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod actus volutatis 
      <lb ed="#A" n="113"/>mobilis presupponit actum voluntatis immobilem primum 
      <lb ed="#A" n="114"/>qui est esse: sed non aliquem actum secundum respectu vl¬ 
      <!--49.xml-->
      <pb ed="#A" n="50"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>timi finis quod sit velle. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1518">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1520">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1522">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Utrum finis vltimus sit per se 
      <lb ed="#A" n="3"/>obiectum fruitionis: Arguitur quod non: per Aug. lxxxiii. 
      <lb ed="#A" n="4"/>quaestionum: dicentem: Fruendum est bonis inuisibilibus 
      <lb ed="#A" n="5"/>ergo non tantum fruendum est vltimo fine.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1533">
      ¶ Preterea 
      ca<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pacitas fruentis est finita: igitur potest satiari aliquo 
      fini<lb ed="#A" n="7" break="no"/>to. Probatur antecedens: quia natura subiecti est 
      fi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nita: igitur et eius capacitas.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1542">
      ¶ Item aliquid est maius 
      ca<lb ed="#A" n="9" break="no"/>pacitate anime vt deus et aliquid minus vt corpus. ergo 
      <lb ed="#A" n="10"/>aliquid est equale. sed tale est minus deo. ergo deo vel 
      <lb ed="#A" n="11"/>vltimo fine non est fruendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1551">
      ¶ Item virtutes propter se 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>liguntur: ergo sunt obiectum fruitionis. Probatur 
      ante<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cedens: quia sunt bona honesta. honestum autem est 
      <lb ed="#A" n="14"/>quod sua vi nos trahit et dignitate allicit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1561">
      ¶ In 
      con<lb ed="#A" n="15" break="no"/>trarium dicit Augustinus. ii de doctrina christiana Res 
      qui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>bus fruendum est sunt pater: filius et spiritus sanctus: et 
      <lb ed="#A" n="17"/>hi tres sunt vna res. Respondetur secundum doct. in i. di. i. quod 
      <lb ed="#A" n="18"/>ordinata fruitio tantum habet vltimum finem pro obiecto 
      <lb ed="#A" n="19"/>Probatur: quia sicut tantum est assentiendum per intellectum 
      <lb ed="#A" n="20"/>primo vero propter se: ita tantum est assentiendum per 
      vo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>luntates primo bono. Illud enim solum est perfecte 
      quie<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tatiuum voluntatis: cum in ipso solo perfectissime 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cludantur alia entia. Sumitur autem hoc finis pro 
      substra<lb ed="#A" n="24" break="no"/>to finis: et non pro illo respectu. respectus enim rationis 
      <lb ed="#A" n="25"/>non potest esse propria ratio obiecti fruibilis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1587">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gumentum primum dicendum. quod bona ibi dicuntur in 
      plu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rali non propter pluralitatem essentiarum: sed propter 
      plura<lb ed="#A" n="28" break="no"/>litatem perfectionum in deo fruibilium
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1596">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod capacitas est finita subiectiue. sed est infinita 
      ob<lb ed="#A" n="30" break="no"/>iectiue. quod enim est ad finem est finitum: tamen relatio 
      fi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nis ad quod est non fundatur nisi in infinito
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1605">
      ¶ Et si 
      ar<lb ed="#A" n="32" break="no"/>guas quod obiectum adequatum potentie ipsam satiat. 
      ta<lb ed="#A" n="33" break="no"/>le autem est finitum: cum potentia sit finita
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1612">
      ¶ Respondetur quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>obiecti ad potentiam non requiritur adequatio in 
      enti<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tate que requirit simulitudinem eorum que adequantur secundum 
      <lb ed="#A" n="36"/>eiusdem nature vel forme participationem. nec 
      propor<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tio seu habitudo vel comparatio secundum 
      commensuratio<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nem: secundum quam excessum aliquotiens sumptum 
      red<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dit excedens. sed requiritur adequatio et proportio in ratione 
      <lb ed="#A" n="40"/>obiecti: puta motiui ad mobile: seu actiui ad 
      pas<lb ed="#A" n="41" break="no"/>siuum: in qua est diuersitas naturarum et non similitudo 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia vnum est finitum et aliud infinitum. hoc modo 
      obie<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ctum adequatum satiat. non autem est necesse quod sit 
      simi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>litudo proportionatorum ad inuicem. sed inter illa 
      ple<lb ed="#A" n="45" break="no"/>rumque est dissimilitudo: sicut patet de materia et 
      for<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ma: parte et toto: causa et causato.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1643">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cendum per idem scilicet quod nihil est maius in ratione 
      obie<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cti obiecto proportionato anime: licet aliquid sit maius id est 
      <lb ed="#A" n="49"/>maiori modo attingibile quod possit ab anima attingi. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Idem album perfectius attingitur a visu perfectiori quam 
      imperfe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctiori.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1657">
      ¶ Ad quartum dicendum quod aliquid esse diligibile 
      <lb ed="#A" n="52"/>propter se potest accipi dupliciter. Uno modo sic quod non sit 
      <lb ed="#A" n="53"/>aptum ad aliud referri. et tale est obiectum fruitionis. 
      <lb ed="#A" n="54"/>Alio modo quod sit sic propter se diligibile: quod etiam sit 
      na<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tum propter aliud diligi: et huiusmodi sunt virtutes que 
      fru<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ctus a fruendo dicuntur: quia propter se appetuntur: non 
      <lb ed="#A" n="57"/>quod ad beatitudinem non referantur sed quia secum habent vnde 
      <!--49.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nobis placere debeant: et sic obiectum fruitionis est 
      <lb ed="#A" n="59"/>vltimus finis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1683">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1685">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1687">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Utrum omnia fruantur. Arguitur quod sic 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia omnia bonum appetunt i. ethici. Et aliquod bonum non 
      <lb ed="#A" n="62"/>propter aliud. igitur fruuntur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1696">
      ¶ Contra dicit Aug. 
      Frui<lb ed="#A" n="63" break="no"/>mur cognitis: sed non omnia cognoscuntur. ergo etc. 
      Re<lb ed="#A" n="64" break="no"/>spondetur quod cum fruitio sit actus voluntatis: non omnia 
      <lb ed="#A" n="65"/>fruuntur: proprie sumendo nomen fruitionis. sed illa 
      so<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lum quae habent intellectum et voluntatem Quod autem dicit 
      <lb ed="#A" n="67"/>Augustinus. li. lxxxiii. quaesti. xxx. quod frui qualibet corporali 
      vo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>luptate non absurde estimantur bestie: intelligitur de 
      <lb ed="#A" n="69"/>fruitione improprie sumpta pro complacentia vel 
      inhe<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sione quam habent erga sensibilia. Proprie autem vt 
      <lb ed="#A" n="71"/>dictum est dicuntur illa frui que habet intellectum et 
      vo<lb ed="#A" n="72" break="no"/>luntatem. Est autem voluntas quadrupleux scilicet voluntas 
      di<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uina: voluntas beata creata: voluntas iusti 
      viato<lb ed="#A" n="74" break="no"/>ris: et voluntas mortaliter peccantis. Uoluntas 
      diui<lb ed="#A" n="75" break="no"/>na fruitur primo et per se et immobiliter: quia ipsa 
      adhe<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ret necessario vltimo fini non per habitum vel actum 
      <lb ed="#A" n="77"/>differentes: nec virtute alicuius. cause superioris. Et 
      as<lb ed="#A" n="78" break="no"/>similatur fruitio quieti terre in centro cui adheret 
      <lb ed="#A" n="79"/>immobiliter et primo et per se: non per naturam alterius 
      cor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>poris a quo participet grauitatem. Ponderi namque 
      <lb ed="#A" n="81"/>in corporalibus respondet voluntas in spiritualibus: quia 
      si<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cut corpus pondere: sic animus amore fruitur: secundum 
      <lb ed="#A" n="83"/>Augustinus. libro de tri. Et sicut centrum est vltimus terminus 
      <lb ed="#A" n="84"/>quietis corporum grauium: sic finis vltimus est centrum 
      <lb ed="#A" n="85"/>vltimate animorum quietatiuum. Unde secundum quemdam 
      sa<lb ed="#A" n="86" break="no"/>pientem dicitur: Deus est sphera intellectualis: cuius 
      cen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rum est vbique circumferentia nusquam. Uoluntas autem 
      be<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ata creata fruitur perpetuo et per se: quia per formam 
      intrinse<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cam scilicet per habitum charitatis. sed non primo: quia hoc 
      <lb ed="#A" n="90"/>habet a deo. et assimilatur hec fruitio quieti 
      metal<lb ed="#A" n="91" break="no"/>lorum existentium in visceribus terre: que adherent centro 
      <lb ed="#A" n="92"/>immobiliter et per se: sed non primo: quia adherent per 
      <lb ed="#A" n="93"/>grauitatem participatam a terra. Uoluntas autem 
      iusti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>viatoris fruitur per se sed non immobiliter nec primo: 
      <lb ed="#A" n="95"/>et assimilatur hec fruitio quieti grauium existentium in 
      <lb ed="#A" n="96"/>superficie terre: que adherent centro mediante terra: 
      <lb ed="#A" n="97"/>sed non immobiliter. viator nanque praeter actum 
      deside<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rii quo viator iustus appetit deum sibi actu 
      concupi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>scentie habet alium actum amicicie volendo deum in se 
      <lb ed="#A" n="100"/>bene esse: et huiusmodi actus est fruitio. Uoluntas vero 
      <lb ed="#A" n="101"/>mortaliter peccantis fruitur quantum est ex parte sui 
      inquan<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tum se quietat in obiecto creato. quod propter se amat: 
      <lb ed="#A" n="103"/>sed non simpliciter quietatur inquantum est ex parte obiecti: 
      <lb ed="#A" n="104"/>quia non adheret obiecto quod est perfectissime 
      quieta<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tiuum in vniuerso. et ideo nunquam satiatur: quantumcumque 
      il<lb ed="#A" n="106" break="no"/>li obiecto adhereat. et talis fruitio assimilatur quieti 
      <lb ed="#A" n="107"/>llius qui in naui quiescit: qui non simpliciter 
      quie<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatur: nec mediate nec immediate in ordine ad centrum 
      <lb ed="#A" n="109"/>quod est vltimate quietatiuum corporum cum corpus cui 
      <lb ed="#A" n="110"/>adheret non se habeat vniformiter ad ipsum centrum. 
      <lb ed="#A" n="111"/>fruitur autem talis non quidem obiecto sui actus quod amat 
      <lb ed="#A" n="112"/>amore concupiscentie: sed seipso quem amat amore 
      <lb ed="#A" n="113"/>amicicie: et concupiscit illud obiectum. Unde Aug. xiii. 
      <lb ed="#A" n="114"/>de ciui. dicit: Duas ciuitates duo fecerunt amores: 
      <!--50.xml-->
      <pb ed="#A" n="51"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ciuitatem diaboli amor sui vsque ad contemptum dei: 
      ci<lb ed="#A" n="2" break="no"/>uitatem dei amor dei vsque ad contemptum sui
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1822">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="3" break="no"/>gumentum dicendum quod illa auctoritas intelligitur de 
      ap<lb ed="#A" n="4" break="no"/>petitu naturali: quo vnaqueque res inclinatur in si 
      <lb ed="#A" n="5"/>am perfectionem. vnde non sequitur ex hoc quod omnia 
      fruan<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tur. quia fruitio est actus voluntatise. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1834">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1836">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1838">
                  <lb ed="#A" n="7"/>¶ Utrum securitas sit de ratione 
      for<lb ed="#A" n="8" break="no"/>malis beatitudinis: Respondetur secundum Scotum quod non: 
      <lb ed="#A" n="9"/>quia beatitudo vt patuit est fruitio seu amor dei: 
      <lb ed="#A" n="10"/>amor autem vt sic securitatem formaliter non includit 
      <lb ed="#A" n="11"/>bene tamen verum est quod beatitudo est certa. tum 
      pri<lb ed="#A" n="12" break="no"/>mo: quia dicitur Mat. xxv. Ibunt iusti in vitam 
      eter<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nam. tum secundo: quia dicta sanctorum hoc sentiunt. vnde 
      <lb ed="#A" n="14"/>Aug. xiii. de trini. Beata vita esse non potest nisi sit 
      <lb ed="#A" n="15"/>immortalis. Et sic probat: Quia quod amitti potest amit 
      <lb ed="#A" n="16"/>tet eam beatus aut nolens. ergo non est beatus: quia non 
      <lb ed="#A" n="17"/>habet quicquid vult aut volens aut neque nolens neque 
      <lb ed="#A" n="18"/>volens. et ad vtrumque sequitur quod non est beatus: quia 
      no<lb ed="#A" n="19" break="no"/>amat beatitudine: immo si volens amittit odit eam: 
      <lb ed="#A" n="20"/>si ncuter non appreciatur eam. Tum tertio: quia consonat 
      <lb ed="#A" n="21"/>huic philosophus. ii de generatione: In omnibus inquimus 
      <lb ed="#A" n="22"/>naturam desiderare quod melius est. melius autem est 
      sem<lb ed="#A" n="23" break="no"/>per esse si est possibile: est autem hoc possibile. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1878">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1880">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1882">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed diceres que est causa per 
      <lb ed="#A" n="25"/>petuitatis aut qualis perpetuitas vel qualiter insit 
      bea<lb ed="#A" n="26" break="no"/>titudini: De primo triplex est modus dicendi. 
      Pri<lb ed="#A" n="27" break="no"/>mus quod beatitudo creata est ex se necessaria forma 
      <lb ed="#A" n="28"/>liter: causaliter autem aliunde a causa extrinseca: 
      si<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cut de motu primi mobilis dicit philosophus. Seccundus 
      <lb ed="#A" n="30"/>dicendi modus est: quia fruitio est necessaria ex 
      vo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>luntate necessario fruente obiecto viso: dato quod ex 
      <lb ed="#A" n="32"/>se non sit necessaria vt dicebat primus modus. 
      Ter<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tius modus: quod beatitudo est necessaria ex 
      habi<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tu determinante necessario: puta in intellectum ex 
      lu<lb ed="#A" n="35" break="no"/>mine glorie: et in voluntate ex charitate consummata. 
      <lb ed="#A" n="36"/>Scotus veroin. iiii. di. xlix. q. vi. dicit. quod necessitas 
      <lb ed="#A" n="37"/>eius est voluntas diuina eam conseruans. De secundo autem 
      <lb ed="#A" n="38"/>qualis sit ista perpetuitas: diuersimode loquuntur 
      <lb ed="#A" n="39"/>doctores. Dicit enim sanctus Tho. v. di. ar. iii. q. ii quod 
      <lb ed="#A" n="40"/>non est perpetuitas eui: quia euum secundum quod ab eternitate 
      di<lb ed="#A" n="41" break="no"/>stinguitur pertinet ad creaturas immutabiles. beatitu 
      <lb ed="#A" n="42"/>do autem excedit potentiam naturalem creature: vnde pro 
      <lb ed="#A" n="43"/>pria mensura eius est eternitas
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1928">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#A" n="44"/>sic arguit Scotus: Quia contradictio est creatum 
      eter<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nitate mensurari: quia eternum non solum non negat esse 
      <lb ed="#A" n="46"/>secundum actum sed etiam secundum potentiam. Et licet aliquid creatum 
      <lb ed="#A" n="47"/>neget non esse secundum actu: nullum tamen secundum potentiam. 
      <lb ed="#A" n="48"/>De tertio vero qualiter scilicet perpetuitas insit 
      beatitudi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ni: etiam varie sentiunt doctores. Dicit enim sanctus 
      tho<lb ed="#A" n="50" break="no"/>in. iiii. di. xlix. q. i. quod includitur in ratione beatitudinis: 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia beatitudo dicit finem omnium bonorum desideriorum et 
      <lb ed="#A" n="52"/>ita perpetuitatem: quia bonum desideramus perpetuo 
      habe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>re. Et a simili: quia in damnatis perpetuitas est de 
      ra<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tione pene. Dicit tamen Scotus quod capiendo 
      beati<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tudinem intensiue non est perpetuitas de ratione eius: et ita 
      <lb ed="#A" n="56"/>nec securitas. Capiendo autem extensiue vtrunque 
      po<lb ed="#A" n="57" break="no"/>nit. Et tandem dicit quod argumetum sancti Tho. peccatin 
      <!--50.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>forma. beatitudo est finis omnium desideriorum nostrorum igitur 
      <lb ed="#A" n="59"/>includit in se omnia per se desiderata: non sequitur. Sed 
      <lb ed="#A" n="60"/>vel includit vel praexigit. Et dicit idem Scotus in. ii ar. 
      <lb ed="#A" n="61"/>quod securitas beatitudinem sequitur. quia beatitudo obiectum 
      <lb ed="#A" n="62"/>habet deum: securitas creatam beatitudinem. Si enim inter 
      <lb ed="#A" n="63"/>rogetur beatus de quo est securus: Respondet: de beatitudine. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Sed vnde sunt securi beati de sua beatitudine ex quo 
      beati<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tudo de se contingens est. dicit Scotus quod ex 
      reuela<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tione dei. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e1986">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e1988">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e1990">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Utrum beatus possit esse beatus 
      si<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ne beatitudine creata: Respondet fratur Ioam. de ripa. quod 
      <lb ed="#A" n="69"/>sic: de potentia dei absoluta sicut sine charitate: vt 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicunt docto li. i. dist. xvii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e2002">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e2004">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2006">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ AUn beati videndo videant in eo 
      <lb ed="#A" n="72"/>omnia quae deus in seipso videt. Et quod sic arguitur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2013">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#A" n="73"/>quia Greg. in dialogorum libro dicit. Illic omnes claritatem dei 
      <lb ed="#A" n="74"/>conspiciunt. Quid et ergo quod nesciunt vbi scientem omnia 
      viden<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ergo etc. Secundo sic. Omnis potentia quae non est reducta ad 
      <lb ed="#A" n="76"/>actum est imperfecta. sed anima est quodammodo in potentia 
      cogno<lb ed="#A" n="77" break="no"/>scendi omnia seu intelligendi. si ergo in illa beatitudine: ergo si 
      <lb ed="#A" n="78"/>anima non intelligeret omnia remaneret imperfecta quod est 
      <lb ed="#A" n="79"/>contra statum beatitudinis. Tertio sic. Quicunque videt 
      <lb ed="#A" n="80"/>speculum videt omnia quae in speculo resultant. sed in 
      verbo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>dei sicut in speculo omnia resultant et relucent: quia ipsum 
      <lb ed="#A" n="82"/>est similitudo omnium. igitur sancti qui vident verbum per essentiam 
      <lb ed="#A" n="83"/>vident omnia creata. Quarto sic. Nam Prouer. xii. dicitur 
      <lb ed="#A" n="84"/>Desiderium suum intelligi datur. sed sancti desiderant omnia 
      <lb ed="#A" n="85"/>quia omnes homines natura scire desiderant: vt dicitur in 
      proe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mio metaphysice. nec natura per gloriam aufertur: 
      igi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tur dabitur eis a deo vt omnia cogscant. Quito sic. 
      An<lb ed="#A" n="88" break="no"/>geli beati in celo nunc non omnia cognoscunt qui sunt 
      inferi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ores sed illuminantur a superioribus vt dicit magister in. ii. 
      <lb ed="#A" n="90"/>lir. sed post iudicium cessabit omnis praelatio: ergo tuc omns 
      <lb ed="#A" n="91"/>vniformiter illuminabuntur et comprehendet deum: vt 
      <lb ed="#A" n="92"/>dicit glo. i. Cor. xv. igitur inferiores tunc omnia scient: et ea 
      <lb ed="#A" n="93"/>dem ratione beati comprehendent: secundum quod dicitur. i. Cor. xix. Sic 
      <lb ed="#A" n="94"/>currite vt comprehendatis. cursus aut est ad praemium 
      be<lb ed="#A" n="95" break="no"/>atitudinis: igitur et comprehensio.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2065">
      ¶ In contrarium Ioan. xv. 
      <lb ed="#A" n="96"/>In domo patris mei mansiones multe sunt. Ubi 
      <lb ed="#A" n="97"/>Aug. Multe mansiones in vna vita erunt: quia varie 
      <lb ed="#A" n="98"/>praemiorum dignitates. Respondet sanctus Tho. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="99"/>xlix. quod est impossibile aliquem creatum intellectum vt 
      <lb ed="#A" n="100"/>dendo diuinam essentiam videre omnia quae deus potest facere 
      <lb ed="#A" n="101"/>et quae in se cognoscit noticia simplicis intelligentie. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Si enim aliquis intellectus creatus videret in diuina 
      es<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sentia omnia quae deus posset facere: esset eadem qualitas 
      perfe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctionis intelligendo quae est qualitas diuine perfectionis iet 
      <lb ed="#A" n="105"/>producendo effectus: et ita comprehenderet diuinam 
      essen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tiam quod est impossibile: omni creato intellectui. Secundo dicitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod illa quae deus noscit noticia visionis alius intellectus 
      <lb ed="#A" n="108"/>creatus noscit in verbo sicut anima christi. illi enim datus est 
      <lb ed="#A" n="109"/>pus non ad mensuram: vt dicitur Io. iii. Et ibidem quod pater 
      <lb ed="#A" n="110"/>dedit omnia in manu eius. sed hoc plus pertinet ad tertium librum 
      <lb ed="#A" n="111"/>Tertio dicitur quod alii beati quamuis videant deum per essentiam 
      no<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tamen vident omnia quae deus videt: eo quod diuinam essentiam non 
      con<lb ed="#A" n="113" break="no"/>praehendunt. No enim est necessarium quod sciens causam 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#A" n="52"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sciat etiam eius effectus nisi causam comprehendat quod non 
      <lb ed="#A" n="2"/>competit intellectui creato. Et ideo vnusquisque 
      viden<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tium deum tanto plura in eius essentia conspicit quanto 
      cla<lb ed="#A" n="4" break="no"/>rius diuinam essentiam intuetur. Et inde est quod potest vnus alium 
      <lb ed="#A" n="5"/>instruere de his: et sic scientia angelorum et animarum sancta 
      <lb ed="#A" n="6"/>rum potest augeri vsque ad diem iudicii: sicut et alia quae ad 
      <lb ed="#A" n="7"/>praemium accidentale pertinent. sed vlterius non proficiunt: quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>tcm erit vltimus status rerum. et in isto statu possibile erit 
      <lb ed="#A" n="9"/>vt omnes anime cogscant quae deus visionis scientia nouit.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2133">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="10"/>primum argumentum dicit san. Tho. quod ex praedicto verbo 
      <lb ed="#A" n="11"/>Gregorii ostenditur quod in illa beatifica visione est 
      sufficien<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tia ad omnia intuenda ex parte diuine essentie per quam 
      deo<lb ed="#A" n="13" break="no"/>us omnia videt: sed quod non omnia videntur est ex defectu in 
      <lb ed="#A" n="14"/>tellectus creati qui diuina comprehendere non potest.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2147">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="15"/>secundum dicit quod quando potentia passiua est perfectibilis 
      plu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ribus perfectionibus ordinatis si ipsa est perfecta vltia sua 
      <lb ed="#A" n="17"/>perfectione non dicitur imperfecta etiam si aliqua dispositio 
      <lb ed="#A" n="18"/>nes eidem desint. Ois autem cognitio quae intellectus cre 
      <lb ed="#A" n="19"/>atus perficitur: illa ordinatur sicut ad finem ad dei 
      cogni<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tionem: Unde videns deum per essentiam etiam si nihil aliud 
      <lb ed="#A" n="21"/>cognosceret perfectum intellectum haberet. Nec est 
      perfecti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>or ex hoc quod aliquid cum ipso cognoscit nisi quatus ipsum 
      <lb ed="#A" n="23"/>ex hoc plenius videt. Unde Augustinus. Infelix homo qui scit omnia 
      <lb ed="#A" n="24"/>alia scilicet creaturas: te autem nescit. beatus autem qui te scit 
      eti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>amsi illa nesciat. Qui autem te et illa nouit non propter 
      <lb ed="#A" n="26"/>ea beatior: sed propter te tantum beatus
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2176">
      ¶ Ad tertium dicit 
      <lb ed="#A" n="27"/>quod speculum illud est voluntarium. et sicut se ostedit cui 
      <lb ed="#A" n="28"/>vult: ita ostendit in se quae vult. nec est simile de speculuo 
      <lb ed="#A" n="29"/>materiali in cuius potestate non est quod videatur vel non 
      vi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>deatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2187">
      ¶ Ad quartum bicendum quod desiderium sanctorum 
      im<lb ed="#A" n="31" break="no"/>plebit ex hoc solum quod deum videbunt: sicut desiderium 
      eo<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rum qui omnia bona habere cupiunt complebitur in hoc quod deum 
      ha<lb ed="#A" n="33" break="no"/>bent.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2196">
      ¶ Ad quintum dicitur quod nihil prohibet dicere quod post 
      <lb ed="#A" n="34"/>diem iudicii quando gloria beatorum et angelorum erit penitus 
      con<lb ed="#A" n="35" break="no"/>summata: beati sciut omnia quae deus scientia visionis nouit 
      <lb ed="#A" n="36"/>ita tamen quod non omnes omnia videant in essentia diuina. sed anima 
      <lb ed="#A" n="37"/>christi ibi plene videt tunc sicut et nunc. Alii autem 
      vide<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bunt plura vel pauciora secundum gradum quo deum cognoscunt 
      <lb ed="#A" n="39"/>et sic anima christi prae aliis videbit et alios illuminabit: 
      <lb ed="#A" n="40"/>secundum quod Apoc. xxi. dicitur quod claritas illuminabit 
      ciui<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tatem beatorum et lucerna eius est agnus. Similiter alii 
      superio<lb ed="#A" n="42" break="no"/>res illuminabunt inferiores non quidem noua illumi 
      <lb ed="#A" n="43"/>natione vt scientia inferiorum ex hoc augeretur: sed quadam continua 
      <lb ed="#A" n="44"/>tione illuminationis: quod sic intelligatur. sicut si sol quie 
      <lb ed="#A" n="45"/>sces illuminaret aerem. Et ideo Daniel. xii. dicitur. Qui ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>iusticiam erudiunt multos quasi stellas in perpetuas 
      eterni<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tates. Prelatio autem ordinum dicitur cessare quantum ad ea quae 
      <lb ed="#A" n="48"/>nunc circa eorum ministeria exercentur. Ad sextum dicendum 
      <lb ed="#A" n="49"/>quod deum comprehendere est eum videre ita perfecte sicut in 
      <lb ed="#A" n="50"/>visibilis. Et ita eum videre omni creature est 
      impossi<lb ed="#A" n="51" break="no"/>bile ex quo est immense perfectionis: Ad verba apostoli 
      dicen<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dum quod comprehensio ibi dicitur peruentio ad habendum secundum quod 
      <lb ed="#A" n="53"/>spei dicitur comprehensio succedere: vt sit sensus. Sic 
      <lb ed="#A" n="54"/>currite nunc in vla mandatorum dei vt comprehendatis 
      <lb ed="#A" n="55"/>id est apprehendatis et consequamini finem ad quem 
      <lb ed="#A" n="56"/>curritis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e2249">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e2251">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2253">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Utrum omnes beati habeant equalem be¬ 
      <!--51.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>atitudinem: Arguitur quod sic: quia dicitur Mat. xx. Acceperuit 
      <lb ed="#A" n="59"/>omnes singulos denarios. et quod dominus tantu dedit nouis 
      <lb ed="#A" n="60"/>simo quantum primo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2269">
      ¶ Preterea hoc etiam rationi consonat: 
      <lb ed="#A" n="61"/>quia beatitudo consistit indeo: qui est summum bonum et omnino 
      <lb ed="#A" n="62"/>variabile non recipiens magis et minus. Si dicas 
      <lb ed="#A" n="63"/>quod consistit in dei participatione: quae recepit magis et 
      mi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>nus. Contra vnusquisque tantum participabit deum in gloria qued 
      <lb ed="#A" n="65"/>non valet nec poterit plus participare. ergo vnusqusque in 
      <lb ed="#A" n="66"/>summo: sed quod summum est: est in termino. sed quod est in 
      ter<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mino non recipit magis et minus. ergo etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2287">
      ¶ Item tantum 
      di<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ligit vnusqusque proximum sicut scipsum. ergo tantum gaudebit 
      <lb ed="#A" n="69"/>linus de gloria petri et intantu volet petro sicut sibi. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Et hoc est verum quod tantum gaudebit de gloria petri 
      quan<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tum si eam hrent. sed si haberet tantum gauderet quantum 
      pe<lb ed="#A" n="72" break="no"/>trus gaudet. ergo omnes equalem habent sancti beatitudinem. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2300">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Contra: quia praemium respondet merito. sed constat aliquos esse 
      <lb ed="#A" n="74"/>maioris meriti. ergo et praemii. Item Aug. si essent cqualia non 
      <lb ed="#A" n="75"/>cent ordo ibi. quia ordo facumt ad perfectionem. ergo quia superna 
      ci<lb ed="#A" n="76" break="no"/>uitas est perfectissima. ergo. Responet. supra. Bona. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="77"/>xlix. ar. i. q. vi. quod in beatitudine est diuersitas et 
      distin<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ctio in praemiis secundum magis et minus: sicut fuit in 
      me<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ritis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2319">
      ¶ Ad intelligentia autem obiectorum notandum: quod si 
      <lb ed="#A" n="80"/>cut beatitudo vt dictum est. supra dicitur dupliciter. vel satians 
      <lb ed="#A" n="81"/>effectiue sicut obiectum: vel satians informatiue sic 
      <lb ed="#A" n="82"/>perfectoe: sic et praemium siue donum. Nam si dicatur sicut 
      obie<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ctum omnino vna est merces: vnus deus vna beatitudo: 
      <lb ed="#A" n="84"/>vnum praemium. Si autem formaliter dicitur vna beatitudo 
      vni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tate conformitatis: vnitate conexionis: sed tamen differens 
      <lb ed="#A" n="86"/>est quantitate gaudii et remunerationis: vnus enim alio 
      <lb ed="#A" n="87"/>clarius videt deum: et magis de illo gaudet et strictius 
      <lb ed="#A" n="88"/>tenet. Et sic patet primnum de denario. patet etiam secundum 
      <lb ed="#A" n="89"/>quomodo gaudium dicitur non inquam intensiue sed extensiue. quia 
      <lb ed="#A" n="90"/>de eisdem et de tot gaudet vnus de quibus et quot gaudet 
      ab<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ter
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2348">
      ¶ Ad illud quod obiicitur quod quilibet participat deum in 
      <lb ed="#A" n="92"/>summo: dicendum quod est summum simpliciter et summum huic 
      <lb ed="#A" n="93"/>Nullus participat in summo simpliciter: sed in summo sibi. 
      <lb ed="#A" n="94"/>quilibet enim tantum participat non quin possit participare plus 
      <lb ed="#A" n="95"/>sed non plus ab ipso: quia non potest vltra proficere: et contentus est 
      <lb ed="#A" n="96"/>omnino eo quem habet
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2361">
      ¶ Ad illud quod tantum gaudet 
      de<lb ed="#A" n="97" break="no"/>bono proximi quantum de suo dicendum: quod verum est: vnde 
      <lb ed="#A" n="98"/>petrus plus gaudet de bono lini quam ipse linus: sed ex hoc 
      <lb ed="#A" n="99"/>non sequitur quam tantum gaudet quantum si haberet illud : quia si 
      ha<lb ed="#A" n="100" break="no"/>beret illud bonum: haberet maiorem charitatem et potestatem 
      <lb ed="#A" n="101"/>intensius gaudendi. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e2376">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e2378">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2380">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum beatitudo sanctorum sit maior qu 
      <lb ed="#A" n="103"/>post resurrectionem quam ante: Respondetur secundum doct. quod beatitudo 
      <lb ed="#A" n="104"/>sanctorum erit maior extensiue post resurrectionem et 
      cor<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ioris resumptionem quam ante. nam ante resurrectionem non 
      <lb ed="#A" n="106"/>habebunt nisi beatitudinem anime: sed post resurrectionem 
      <lb ed="#A" n="107"/>habebunt illam. et vltra hoc beatitudinem corporum quo ad 
      <lb ed="#A" n="108"/>dotes. et sic sancti de pluribus gaudebunt: quia ta de gloria anime 
      <lb ed="#A" n="109"/>quam corporis. Secundo dicunt aliqui doctores: beatitudo 
      <lb ed="#A" n="110"/>essentialis animarum quia consistit in dei visione et fruitione. 
      <lb ed="#A" n="111"/>augebitur intensiue in resumptione corporum beatificatorum 
      <lb ed="#A" n="112"/>Et causm huius dicunt: quia licet corpus corruptibile ad 
      <lb ed="#A" n="113"/>huc repugnans in sanctis actionibus impediebat animam: 
      <lb ed="#A" n="114"/>sendm quod dicitur Sap. xix. Corpus quod corrumpitur aggra¬ 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#A" n="53"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>uat animam. tamen corpus in nullo ei repugnans: sed 
      obe<lb ed="#A" n="2" break="no"/>diens addit ei aliquam perfectionem. omnis enim pars 
      im<lb ed="#A" n="3" break="no"/>perfecta est: et completur in suo toto. Si igitur a corpore 
      re<lb ed="#A" n="4" break="no"/>mouctur omne quod resistit anime: erit anima simpliciter perfectius 
      <lb ed="#A" n="5"/>Quanto autem aliquid est perfectius in se: tanto potest perfecti 
      <lb ed="#A" n="6"/>operari. vnde huiusmodi anime corpori coniuncte operatio erit 
      <lb ed="#A" n="7"/>perfectior. Omne autem imperfectum appetit suam 
      perfectio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>nem: et ideo anima exuta naturaliter appetit corporis 
      comniu<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctionem. vnde Hieron. et allegat Mag. in littera di. xlix. 
      <lb ed="#A" n="10"/>in fine. Peracto iudicio ampliore gloriam sue 
      cla<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ritatis deus demostrabit electis. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k12655-Dd1e2442">
               <head xml:id="Vn7Pel-k12655-Hd1e2444">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k12655-d1e2446">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Utrum quis potest ex puris 
      na<lb ed="#A" n="13" break="no"/>turalibus consequi beatitudinem: Respondetur quod non: quia 
      ta<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lis beatitudo requirit dei visionem quam nemo potest habe 
      <lb ed="#A" n="15"/>re ex puris naturalibus vt dicit Augs. libro de videndo 
      <lb ed="#A" n="16"/>deo. Et apostolus ait: Quod oculus non vidit: nec auris 
      au<lb ed="#A" n="17" break="no"/>diuit: nec in cor hominis ascendit: quae praeparauit deus 
      dilige<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tibus se. Cuius rationem assignat Rich. in. iiii. di. xlix. ar. 
      <lb ed="#A" n="19"/>i. q. vi. Quia inquit nihil cognoscitur nisi per illud quod 
      <lb ed="#A" n="20"/>cognitum est in cognoscente per modum cognoscentis. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Ex hoc arguitur sic: Si modus esse nature cognite 
      exco<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dit modum cogscendi ipsius cognoscentis: necee est esse 
      <lb ed="#A" n="23"/>cognitionem super natura cognoscentis. nunc autem 
      mo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>dus essendi ipsius dei excedit omnem creaturam. ergo 
      mo<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dus cognoscedi supra modum cognoscendi alicui 
      <lb ed="#A" n="26"/>creature. Rursus sanctus Bona. praefata di. art. ii. quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>vi. arguit sic. Illud obiectum non potest cognosci a 
      cob<lb ed="#A" n="28" break="no"/>noscente quod non est in eo per modum qui non conuenit illi 
      co<lb ed="#A" n="29" break="no"/>noscenti. sed deus non est in creatura per modum qui 
      conue<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nit illi nature cognoscenti. igitur non potest 
      cognoscia<lb ed="#A" n="31" break="no"/>creatura. minor probatur: quia nihil intelligitur nisi quod 
      ha<lb ed="#A" n="32" break="no"/>bet ad intellectum per modum informantis. sed deus non sic 
      <lb ed="#A" n="33"/>se habet ad intellectum. ergo etc. Est et tertia ratio de obiecto 
      <lb ed="#A" n="34"/>requirente determinata distantiam ad potentiam. et ista est 
      <lb ed="#A" n="35"/>potior ratio: sicut patet in. q. xi. di. xlix. vbi ostendit Scotus 
      <lb ed="#A" n="36"/>rationes has non valere subtiliter eas soluendo: quamuis 
      <lb ed="#A" n="37"/>conclusio sit quod homo non potest ex puris naturalibus conse 
      <lb ed="#A" n="38"/>qui suam beatitudinem. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>