<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Potestas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Potestas</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="401"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h124251">
            <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e110">Potestas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h124251-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="99"/>otestas De ro 
      <lb ed="#A" n="100"/>latio vel Presidentia. Queritur. Utrum omnis 
      <lb ed="#A" n="101"/>platio sit a deo. et omnis potestas pro 
      <lb ed="#A" n="102"/>uentatur ab ipso. Notandum pro praeambulo secundum Guill. 
      <lb ed="#A" n="103"/>in. ii sen. dis. xliiii. cum Bona. ibidem. ar. ii q. ii quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>Pre latio seu praesidentia tripliciter capitur. Uno 
      mo<lb ed="#A" n="105" break="no"/>do generalissime scilicet respectu omnis rei quae homo potest ad 
      <lb ed="#A" n="106"/>votum et libitum suum vti. Et sic Gen i. dixit deus. 
      Fa<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ciamus hominem qui praesit piscibus. Secundo minus large. et sic 
      <lb ed="#A" n="108"/>dicit in praelato excelletiam potestatis in imperando ei qui est ca 
      <lb ed="#A" n="109"/>pax praecepti Tertio capitur prope pro ptetate coercendi subdi¬ 
      <!--401.xml-->
      <pb ed="#A" n="402"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tos. Et hec nominat in subdito quandam libtatis 
      <lb ed="#A" n="2"/>artationem. Unde huic proprie opponitur relatiue 
      serui<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tus. secunde magis subditus. Et prime magis possessio¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e155">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Ad quesitum respondetur secundum e. Guill. per 
      conclusi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>onem. quod omnis praelatio seu potestas est a deo. 
      Pro<lb ed="#A" n="6" break="no"/>batur autoritatibus Rhom. xiii. Non est potestas 
      non<lb ed="#A" n="7" break="no"/>si a deo. qui ergo potestati resistit: dei ordinatio 
      <lb ed="#A" n="8"/>resistit. August. super Psal. Uoluntas nocendi 
      po<lb ed="#A" n="9" break="no"/>test esse ab homine. potestas non nisi a deo. Item 
      <lb ed="#A" n="10"/>ratione patet. quia potestas et praelatio nominat quid 
      po<lb ed="#A" n="11" break="no"/>sitiuum Omne autem positiuum inquantum sic est a deo 
      <lb ed="#A" n="12"/>ergo etc. Unde et christus dixit Pilato Ioan. xix. 
      <lb ed="#A" n="13"/>Non haberes in me potestatem nisi tibi datum esse 
      <lb ed="#A" n="14"/>desuper. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h124251-Dd1e182">
               <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e184">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e186">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Quid ergo de prelationibus it 
      <lb ed="#A" n="16"/>iustis: cum nullum iniustum sit a bono deo. 
      Respon<lb ed="#A" n="17" break="no"/>det idem Guill. cum Tho. e. dist. xliiii. ar. i. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="18"/>ac Bona. ibidem quod in praelatione tria attenduntur. scilce 
      <lb ed="#A" n="19"/>Modus: principium et executio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e199">
      ¶ Primo que 
      <lb ed="#A" n="20"/>ad modum semper iusta est praelatio. Modus enim 
      prae<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lationis est ordo inferioris ad superiorem et 
      econ<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uerso. Et hic notat vniuersi pulcritudinem et 
      iu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>stum ordinem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e210">
      ¶ Secundo quo ad principium triplicir 
      <lb ed="#A" n="24"/>ter adquiritur praelatio. Primo per iusticiam. 
      Secun<lb ed="#A" n="25" break="no"/>do per astutiam. Tertio per violentiam. Si princi 
      <lb ed="#A" n="26"/>pium prelationis sit iusticia est a deo faciente. Si ve 
      <lb ed="#A" n="27"/>ro sit astutia vel violentia est a deo solum 
      permitten<lb ed="#A" n="28" break="no"/>te. vel ad probationem bonorum: vel ad punitionemn 
      <lb ed="#A" n="29"/>malorum. Unde Iob. xxiiii. Deus facit regnare 
      he<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pocritam. scilicet permissiue. propter peccata populi. Et Osee 
      <lb ed="#A" n="31"/>xiii. Dabo eis regem in furore meo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e230">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="32"/>quo ad executionem praelature si sit debito modo: tunc 
      <lb ed="#A" n="33"/>est a deo vt efficiente. alas non. Unde ex his patet 
      <lb ed="#A" n="34"/>multarum rationum solutio. videlicet quare deus 
      quan<lb ed="#A" n="35" break="no"/>doque praeficit stultum etiam sapientibus. vel quare remo 
      <lb ed="#A" n="36"/>uet plationem quam semel dedit: et huiusmodi. vt patet 
      <lb ed="#A" n="37"/>de Saule rege. et sic de aliis. Talia enim ad 
      min<lb ed="#A" n="38" break="no"/>fiunt aut ad probationem bonorum aut ad punitio 
      <lb ed="#A" n="39"/>nem malorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e251">
      ¶ Et similiter de prelatione 
      vsurpa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ta vel potestate dicendum est secundum eundem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="41"/>bene simul stat vt aliqua potestas vel praelatio sit 
      <lb ed="#A" n="42"/>a deo. et tamen dicatur vsurpata. Nam dicitur esse a 
      <lb ed="#A" n="43"/>deo permissiue in hoc casu. Sed vsurpata dicitur 
      <lb ed="#A" n="44"/>ab homine ambiente. Unde de quodam dicitur in 
      li<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bro qui vocatur Fasciculus temporum: quod ad 
      prela<lb ed="#A" n="46" break="no"/>tione intrauit vt vulpis. vixit vt leo. mortuus est 
      <lb ed="#A" n="47"/>vt canis id est damnabili morte. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h124251-Dd1e272">
               <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e274">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e276">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Sed quomodo prelatio hominis in 
      <lb ed="#A" n="49"/>hominem sit iusta et a deo: difficultas est. quia nihils 
      <lb ed="#A" n="50"/>contra ius nature est iustum. nec a deo per consequens. 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia autor nature nil facit contra se et contra 
      na<lb ed="#A" n="52" break="no"/>turam: licet faciat praeter naturam in miraculis. Si 
      <lb ed="#A" n="53"/>prelatio est contra ius nature. quia dicitur lir. 
      In<lb ed="#A" n="54" break="no"/>stitr. quod bella et captiuitates ac seruitus sunt 
      iuri<lb ed="#A" n="55" break="no"/>naturali contraria
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e296">
      ¶ Confirmatur. quia teste Amb. 
      <lb ed="#A" n="56"/>seruitus ex ebrietate inducta est. Ideo Gene. ix. 
      <!--401.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>dixit Noe. Maledictus Chanaan: seruus 
      seruo<lb ed="#A" n="58" break="no"/>rum erit fratribus suis. Item Augustinus. xix. de ciuitur. dei 
      <lb ed="#A" n="59"/>dicit. Rationalem hominem ad imaginem dei factum 
      <lb ed="#A" n="60"/>dominari voluit deus: non rationalibus sed 
      irrati<lb ed="#A" n="61" break="no"/>onalibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e316">
      ¶ Respondetur secundum eundem Guill. supra. 
      <lb ed="#A" n="62"/>quod aliquid fieri contra ius nature potest intelligi 
      <lb ed="#A" n="63"/>vno modo in vniuersali id est contra vniuersale dicta 
      <lb ed="#A" n="64"/>men nature. Et sic verum est quod deus non facit 
      con<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tra ius nature. Sed sic praelatio non est contra ius 
      <lb ed="#A" n="66"/>nature. Sicut enim eadem medicina concedit vinum 
      <lb ed="#A" n="67"/>et dat egro. sed negat quandoque sano. ita eadem lex 
      <lb ed="#A" n="68"/>nature dictat seruitutem in statu nature lapse: non 
      <lb ed="#A" n="69"/>in statu innocentie. Alio modo potest intelliges 
      <lb ed="#A" n="70"/>aliquid fieri contra ius nature in particulari. et sic 
      <lb ed="#A" n="71"/>aliquando deus facit contra ius nature propter certam 
      <lb ed="#A" n="72"/>causam. maxime propter demerita peccatorum. 
      <lb ed="#A" n="73"/>Sicut et in proposito patet. Nam iure nature 
      hu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mane institute deus omnes homines equaliter ad 
      <lb ed="#A" n="75"/>imaginem dei fecit. vt dicit Grego. Sed quia 
      ho<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mo cum in honore esset non intellexit: sed 
      peccan<lb ed="#A" n="77" break="no"/>do comporauit seipsum iumentis mortalibus. ideo 
      iu<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sto dei iudicio: similis factus est illis: tam in 
      mor<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tis necessitate quam etiam in subiectione seruili. Ita quod 
      <lb ed="#A" n="80"/>propter peccatum factus est homo homini seruus sic 
      <lb ed="#A" n="81"/>brutum seruit homini. Unde et Eue que facta 
      <lb ed="#A" n="82"/>fuit Ade in adiutorium vt socia: post peccatum dicum 
      <lb ed="#A" n="83"/>est. Sub viri potestate eris. et ipse dominabitur tui. 
      <lb ed="#A" n="84"/>et sic currunt ac solui habent praedicte obiectiones. vt 
      <lb ed="#A" n="85"/>patebit ex sequentibus. Unde patet deus 
      laudabi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>lis in omnibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e373">
      ¶ Ad hec vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h124251-Rd1e375">Seruitus. praesertim 
      <lb ed="#A" n="87"/>§. ii.</ref> et sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h124251-Dd1e382">
               <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e384">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e386">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Utrum in statum innocentie 
      fus<lb ed="#A" n="89" break="no"/>set prelatio hominis super hominem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e393">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="90" break="no"/>detur secundum eundem <ref xml:id="Vn7Pel-h124251-Rd1e397">Guill. e. dist. xliiii.</ref> Primo dicem 
      <lb ed="#A" n="91"/>do quod prelatio que est ad coercendum malos non 
      <lb ed="#A" n="92"/>fuisset pro illo statu. quia talis inducta est ex 
      pcc<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tato: sicut et seruitus ex ebrietate. vt n praecedenti 
      <lb ed="#A" n="94"/>patuit. Nec stante innocentia fuisset aliquis 
      ma<lb ed="#A" n="95" break="no"/>lus qui debuisset coerceri. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e411">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="96"/>dicendum quod alia prelatio protunc bene fuisset: sicut 
      <lb ed="#A" n="97"/>et obedientia filiorum ad parentes et vxoris 
      mari<lb ed="#A" n="98" break="no"/>to: et seniorum reuerentia exhibenda a itnioribus 
      <lb ed="#A" n="99"/>Et patet ratione. quia omne id quod est 
      conser<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uatiuum vel ordinatum ad conseruandum odinem 
      na<lb ed="#A" n="101" break="no"/>turalem fuisset in statu innocentie. sed hriusmo 
      <lb ed="#A" n="102"/>di est praelatio. vt claret in praemissis exemplis 
      indu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctis. ergo etc. Item in statu innocentie praelatio 
      fu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>isset in hoc quod aliqui in naturalibus fuissent n aliis 
      <lb ed="#A" n="105"/>et eos de multis docuissent. et ad operandum 
      perfe<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctius inuitassent. Nam licet nullus eorum nalus 
      <lb ed="#A" n="107"/>fuisset: non tamen omnes equaliter boni fussent. 
      <lb ed="#A" n="108"/>sicut et inter angelos gradus sunt bonitatis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e442">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Si dicatur. quia Gregorius dicit quod natura omnes 
      <lb ed="#A" n="110"/>homines equales fecit. sed pro variis meritis alios 
      ali<lb ed="#A" n="111" break="no"/>is occulta dei dispensatio praeposuit. claret dcendtum 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod illa autoritas de equalitate immaginis diaine in 
      <lb ed="#A" n="113"/>natura anime est intelligenda: tamen aliqui praeponuntur in neritis. 
      <!--402.xml-->
      <pb ed="#A" n="403"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>maxime: cum status innocentie erat status 
      viato<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ris. ergo infra statum glorie vbi excellentius omnes erunt 
      <lb ed="#A" n="3"/>docibiles dei. In statu autem innocentie vnus in 
      <lb ed="#A" n="4"/>multis alterum docuisset. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h124251-Dd1e472">
               <head xml:id="Vn7Pel-h124251-Hd1e474">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e476">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Utrum obediendum sit in 
      omni<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bus praeceptis tam praelatis bonis quam malis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e483">
      ¶ 
      No<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ta pro pambulo secundum eundem Guill. supra. cum Tho. 
      <lb ed="#A" n="8"/>eadem di. xliiii. q. iii. ar. ii quod obedientia est triplex. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e490">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Prima dicitur indiscreta. quando quis in his quae 
      <lb ed="#A" n="10"/>sunt contra deum suo prelato obedit. Hec 
      obedi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>entia non obligat ad facere sed potius ad non facere 
      <lb ed="#A" n="12"/>contra deum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e501">
      ¶ Secunda dicitur obedientia 
      imperfe<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cta: que ad salutem sufficit. dum scilicet in his solum quae 
      <lb ed="#A" n="14"/>vouit suo superiori obedit. Unde quo ad hoc Ber. 
      <lb ed="#A" n="15"/>ib. de dispensatione et praecepto dicit. Subditus nec 
      <lb ed="#A" n="16"/>citra promissum est inhibendus: nec vltra cogendus. 
      <lb ed="#A" n="17"/>Hec ille
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e515">
      ¶ Sed tertia dicitur obedientia perfecta. quando 
      <lb ed="#A" n="18"/>quis prompte etiam in his que non vouit prelato 
      <lb ed="#A" n="19"/>obedit. si tamen ea que praecipit praelatus non sint 
      com<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tra deum. Unde Bernds. dicit. Perfecta 
      obedien<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tia est que legem nescit. terminis non artatur. non con 
      <lb ed="#A" n="22"/>tentatur professionis angustiis. largior voluntate 
      <lb ed="#A" n="23"/>fertur in latitudinem charitatis. et ad omne quod 
      in<lb ed="#A" n="24" break="no"/>iungitur: spontaneo vigore liberalis alacrisque ac 
      <lb ed="#A" n="25"/>nimi: modum non considerans i infinitum extenditur. De 
      <lb ed="#A" n="26"/>ista etiam obedientia perfecta intelligi debet illud 
      <lb ed="#A" n="27"/>dictum sancti Benedicti in sua regula. quod si 
      prela<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tus precipiat etiam impossibile: tentandum est id 
      fa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e544">
      ¶ Notandum secundo quod obedientia distinguitur 
      <lb ed="#A" n="30"/>Quia quedam est obedientia hominis ad deum. et hec 
      <lb ed="#A" n="31"/>diffinitur ab Ans. sic Obedientia est affectio volunta 
      <lb ed="#A" n="32"/>tis coniuncte deo. Quedam est obedientia hominis ad 
      <lb ed="#A" n="33"/>diabolum: que veracius est inobedientia. quia separat 
      <lb ed="#A" n="34"/>hominem a deo: et subiicit diabolo per peccati 
      vo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>luntatem. Tertia est obedientia hominis ad hominem 
      <lb ed="#A" n="36"/>et est debita reuerentia inferioris ad superiorem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e562">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Ad quesitum ergo ponitur prima conclusio secundum e. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Guill. quod subditus obedire tenetur tam bonis quam 
      <lb ed="#A" n="39"/>malis prelatis in licitis que pertinent ad eorum 
      au<lb ed="#A" n="40" break="no"/>toritatem vel potestatem. Unde Rhoma. xiii. Omnis 
      <lb ed="#A" n="41"/>anima potestatibus sublimioribus subdita sit. Et 
      <lb ed="#A" n="42"/>Matth. xviii. Qui ecclesiam non audierit sit tibi 
      si<lb ed="#A" n="43" break="no"/>cut ethnicus et publicanus. Et Hebre. xiii. 
      Obe<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dite praepositis vestris etc. Et. i. Petri. ii Serui sub 
      <lb ed="#A" n="45"/>diti est ote in omni timore dominis: non tantum bonis et 
      <lb ed="#A" n="46"/>modestis: sed etiam discholis etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e586">
      ¶ Secunda 
      conclu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>sio quod subditus non tenetur in omnibus obedire suis 
      <lb ed="#A" n="48"/>superioribus. quamuis obedire in licitis omnibus sit 
      perfe<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ctius. Et patet ex premissis. quia non tenetur quis 
      <lb ed="#A" n="50"/>suo praelato etiam religiosus nisi secundum regulam suam 
      <lb ed="#A" n="51"/>quam vouit. Unde Bernru s libro de dispen. et praecep. 
      <lb ed="#A" n="52"/>dicit. Nil prohibeat ipse prelatus horum que 
      pro<lb ed="#A" n="53" break="no"/>misi. nil plus exigat quam promisi etc. Sed quia 
      reli<lb ed="#A" n="54" break="no"/>giosus non se obligat ad quodlibet verbum 
      preci<lb ed="#A" n="55" break="no"/>pientis cum esset quasi impossibile: Proinde bene dicit 
      <lb ed="#A" n="56"/>sanctus Francis. in sua Regula Minorum quod 
      fra<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tres obediant suis Ministris in omnibus quepro¬ 
      <!--402.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>miserunt domino obseruare. et non sunt contraria 
      <lb ed="#A" n="59"/>iime et regule nostre. Et sic patet conclusio. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e621">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Tertia conclusio additur ex dictis Alexan. d u 
      <lb ed="#A" n="61"/>Ales. iii. parte summe de tertio praecepto. videlicet quod 
      subdi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ti tenentur obedire superioribus vario modo 
      limitan<lb ed="#A" n="63" break="no"/>do secundum superioritatis gradus. Declaratur: quia 
      tri<lb ed="#A" n="64" break="no"/>lex est superioritas. Prima in spiritualibus. Et ta 
      <lb ed="#A" n="65"/>li superiori obediendum est in spiritualibus 
      neces<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sariis ad salutem. vel ad hoc pertinentibus. sicut 
      pa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>pe: episcopo: et aliis prelatis ecclesie. et 
      confessori<lb ed="#A" n="68" break="no"/>piscrete penitentiam iniungenti. secundum quod dicit Scotus. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Secunda est superioritas in temporalibus in regimine 
      <lb ed="#A" n="70"/>reipublice. Et talibus scilicet ominis et principibus 
      obe<lb ed="#A" n="71" break="no"/>diendum est a suis subditis in his que ad huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="72"/>egimen pertinent. Si tamen potestas eorum non sit 
      <lb ed="#A" n="73"/>surpata secundum Richar. in. ii. di. xliiii. quia si est 
      v<lb ed="#A" n="74" break="no"/>surpata non tenentur nisi propter scandalum. 
      Ter<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tia est in temporalibus quo ad regimen proprie 
      fa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>milie. vt patri cum preest cure rei familiaris debetur 
      <lb ed="#A" n="77"/>obedientia a filiis in his que pertinent ad 
      dispo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>sitionem rei familiaris. Unde talibus non 
      obedien<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tes in praefatis scienter in re alicuius importantie 
      <lb ed="#A" n="80"/>presertim ex contemptu peccant mortaliter. Sed in 
      <lb ed="#A" n="81"/>aliis que ad eorum superioritatem non pertinent non est 
      <lb ed="#A" n="82"/>necessarium obedire. Sicut si princeps imponat 
      <lb ed="#A" n="83"/>populo multam indebitam et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e676">
      ¶ 
      Plu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ra de praelatis et obedientia habentur in Summis. er 
      <lb ed="#A" n="85"/>go hic dimitto pro brevitate. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h124251-d1e684">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Quo dei bonitas est laudabilis 
      <lb ed="#A" n="87"/>super omnia: in eo quod est principium omnium 
      crea<lb ed="#A" n="88" break="no"/>etim. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>