<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Circumcisio </title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title> Circumcisio </title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="58"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k16595">
            <head xml:id="Vn7Pel-k16595-Hd1e100"> Circumcisio </head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k16595-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k16595-Hd1e104"> 1 </head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="40"/>CIrcumcisio secundum <name xml:id="Vn7Pel-k16595-Nd1e110">
      da<lb ed="#A" n="41" break="no"/>mascenum </name>li. iiii. sententiarum est signum 
      deturmi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nans israel a gentibus: cum quibus conuersabatur: 
      <lb ed="#A" n="43"/>In qua diffinitione tanguntur tria. Primo genus cum 
      <lb ed="#A" n="44"/>or: signum. erat enim signum remotionis originalis 
      cul<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pe: in qua est vt tangit Anss. quasi quidam circulus: quia 
      <lb ed="#A" n="46"/>primo persona infecit naturam: et rursus natura 
      infi<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cit personam. Secundo tangitur subiectum in quo erat: quia israel 
      <lb ed="#A" n="48"/>Cetere enim nationes ad illam non erant obligate. 
      Ter<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tio tangitur finis circumcisionis: non quidem omnis sed vnus 
      <lb ed="#A" n="50"/>cum dicitur: determinans israel a gentibus cum quibus conuersabatur. 
      <lb ed="#A" n="51"/>erat enim signum distinctionis popsuli dei a ceteris popstulis. 
      <lb ed="#A" n="52"/>srael enim de quo christus nasci debebat distinguebatur in 
      <lb ed="#A" n="53"/>veste: quia fimbrias portabat. in carne: quia 
      circum<lb ed="#A" n="54" break="no"/>cisionem habebat. in moribus quia secundum praeceptum decalo¬ 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>gi viuere debebat: vt esset poposuls sanctus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k16595-Dd1e152">
               <head xml:id="Vn7Pel-k16595-Hd1e154">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e156">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Utrum circumcisio debuit cessare. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Arguitur quod non. quia Gen. xvii. in donatione 
      circumci<lb ed="#A" n="58" break="no"/>sionis dicitur: Erit pactum meum in carne vtra in fedus 
      eter<lb ed="#A" n="59" break="no"/>num. ergo videtur quod circumcisio eternaliter debeat durare. 
      <lb ed="#A" n="60"/>sed quod eternaliter durat: non habet finem ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e169">
      ¶ Item 
      <lb ed="#A" n="61"/>christus non tantum verbis instruxit nos: sed etiam factis. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Unde etiam communis auctoritas dicit quod omnis christi actio nostra 
      <lb ed="#A" n="63"/>fuit instructio. sed christus circumcisus fuit: sicut dici 
      <lb ed="#A" n="64"/>tur Luc. ii ergo si debent membra assiulari capiti. ergo tunc 
      <lb ed="#A" n="65"/>videtur quod necessarium sit et nos circumcidi. Uidetur enim quod 
      <lb ed="#A" n="66"/>sicut baptizari voluit vt formam daret: ita etiam 
      cir<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cuncidi.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e187">
      ¶ Contra. quod cessauerit bene ostenditur Gal. v. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Ego paulus dico vobis: si circumcidimini christus 
      <lb ed="#A" n="69"/>nihil vobis proderit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e194">
      ¶ Item Heb. vii. Translato 
      sa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cerdotio neccee est vt legis translatio fiat. sed opertuit 
      <lb ed="#A" n="71"/>sacerdotium transferri: ergo et legem. ergo non est necese suscipere 
      <lb ed="#A" n="72"/>circumcisionem: cum baptismus sit remedium melius contra 
      <lb ed="#A" n="73"/>peccatum originale.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e206">
      ¶ Respondetur secundum sanctum Bona. in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="74"/>iii. ar. iii. q. i. quod secundum quod dicit euange. non solum circumcisio 
      <lb ed="#A" n="75"/>et etiam omnia sacramenta legalia destiterunt aduenientibus 
      sa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cramentis no. le. eo quod sacramenta illius temporis huic tempori non 
      con<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ueniebant. tum quia exant obscura quantum ad significantiam 
      <lb ed="#A" n="78"/>quia erant velamen. tum etiam quia exant parue virtutis quantum ad 
      <lb ed="#A" n="79"/>efficaciam. tum etiam quia grauia quantum ad obseruatiam. Et 
      <lb ed="#A" n="80"/>hec omnia illi legi competebant quae erat lex figure et oneris 
      <lb ed="#A" n="81"/>ad confringendam duriciam et superbiam ceruicis iudaice. 
      <lb ed="#A" n="82"/>ex autem noua oppositas habet conditiones: quia est 
      <lb ed="#A" n="83"/>ex veritatis et gratiae et suauitatis. Gatra enim et veritas per 
      <lb ed="#A" n="84"/>esum christum facta est: sicut dicitur Ioan. i. Et onus sua 
      <lb ed="#A" n="85"/>uitatis: Iugum enim meum suaue est: et onus meum leue 
      <lb ed="#A" n="86"/>uit christus Matth. xi. Et ideo debuit habere sacramenta 
      expressi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ora ad significandum efficaciora ad curandum: et 
      leuio<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ra ad portandum. et ideo omnia ve. le. sacramenta cessauerunt: et 
      <lb ed="#A" n="89"/>alia sunt instituta. Unde Augustinus contra Faustum. Prima 
      <lb ed="#A" n="90"/>sacramenta quae obseruabantur praenunciatiua erant christi venturi. 
      <lb ed="#A" n="91"/>que cum suo aduentum christus implesset ablata sunt: 
      <lb ed="#A" n="92"/>et alia instituta virtute maiora: vtilitate meliora et 
      <lb ed="#A" n="93"/>actu faciliora et numero pauciora. Ex quibus patet quod 
      cir<lb ed="#A" n="94" break="no"/>cumcisio cum aliis ve. le. cerimoniis cessare debuit. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Ad primum argumentum dicendum quod non est ita 
      intelli<lb ed="#A" n="96" break="no"/>gendum eternum quod careat fine. In eadem enim littera dominus 
      <lb ed="#A" n="97"/>dicit quod dedit eis terram in possessionem eternam. et 
      con<lb ed="#A" n="98" break="no"/>stans est quod terram promissiois iudei non possident. Et 
      <lb ed="#A" n="99"/>propter hoc distinguendum est in eterno. Dicitur enim 
      eter<lb ed="#A" n="100" break="no"/>num tripliciter. Aut quantum ad durationem. aut quantum ad 
      fi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>nis indeterminationem. aut quantum ad significati onem 
      <lb ed="#A" n="102"/>Primo modo dicitur dupliciter. Aut quia caret principio et 
      <lb ed="#A" n="103"/>rine. Ecci. xviii. Qui manet in eternum creauit omnia 
      <lb ed="#A" n="104"/>simul. Aut quantum ad priuationem termini. Psalmus Sta 
      <lb ed="#A" n="105"/>cuit ea in eternum. Similiter secundo modo dicitur dupliciter. Aut 
      <lb ed="#A" n="106"/>quia non ita fit semel quin oporteat fieri pluries: sicut dicitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>Seruiet eterno qui paruo nescit vti. Aut quia non 
      <lb ed="#A" n="108"/>determinatur terminus: et sic dicitur sacerdotium aaratio 
      eter<lb ed="#A" n="109" break="no"/>num: quia non determinauit dominus quando cessaret. Tertio 
      <lb ed="#A" n="110"/>modo dicitur dupliciter. Aut quia significat eternum: et sic est 
      ter<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ra promissionis data in possessionem eternam Gen. xvii. 
      <!--58.xml-->
      <pb ed="#A" n="59"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>Aut signat et ducit in cognitionem vite eterne: et sic 
      <lb ed="#A" n="2"/>dicitur circucisio eterna. Et isti duo vltimi modi 
      ha<lb ed="#A" n="3" break="no"/>bentur in gloria Gen. xvii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e304">
      ¶ Ad secundum scilicet quod christus fuit 
      cir<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cumcisus dicendum quod chris omnibus operibus suis nos 
      eru<lb ed="#A" n="5" break="no"/>diuit. sed tamen non omnia fecit ad imitationem: sicut 
      opera<lb ed="#A" n="6" break="no"/>miraculosa et alia plura. Ratio autem quare christus voluit 
      <lb ed="#A" n="7"/>circumcidi fuit ad minus triplex scilicet In fidei 
      argumen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tum. in humilitatis exemplum: et legis complementum: vt 
      <lb ed="#A" n="9"/>patuit supra. li. iii. Et sic patet ratio. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e320">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum circumcisio cessauerit 
      an<lb ed="#A" n="11" break="no"/>te promulgationem euangelii: Arguitur quod sic. quia dicitur 
      <lb ed="#A" n="12"/>Matt. xi. Lex et prophete vsque ad Ioannem prophetaueruit 
      <lb ed="#A" n="13"/>etc. Aut hoc dictum intelligitur inclusiue aut exclusiue¬. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Sed quocumque modo hoc dictum est cum defecerit Ioannes et 
      <lb ed="#A" n="15"/>eius baptismus ante passionem: videtur quod et lex et sacramenta le 
      <lb ed="#A" n="16"/>galia ante promulgationem euangelii
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e338">
      ¶ Item ratio quare circum 
      <lb ed="#A" n="17"/>cisio cessauit fuit legis impletio. Sed hec omnia 
      im<lb ed="#A" n="18" break="no"/>pleta sunt in passione cum est dictum Consummatum est: et velum 
      <lb ed="#A" n="19"/>templi scissum est. ergo si hoc fuit ante euangelii promulgati 
      <lb ed="#A" n="20"/>onem ante defecit. et hoc trahitur ex pluribus locis: vt 
      ma<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gister dicit inlittera. Item specialis cessatio circumcisionis 
      fu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>it nobilioris sacramenti istitutio loco eius. sed baptismus 
      <lb ed="#A" n="23"/>est institutus ante passionem et euangelii promulgationem 
      <lb ed="#A" n="24"/>ergo ante cessauit circumcisio
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e358">
      ¶ Contra praedicta est quod 
      Pau<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lus post christi passionem circucidit: imotheum Actur. 
      <lb ed="#A" n="26"/>xvi. et in hoc non reprehenditur. Et seruauit votum 
      nazareo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>rum Actur. xxi. ergo nondum erat malum nec circumcisio 
      cer<lb ed="#A" n="28" break="no"/>sauerat. Si dicas quod fecit propter vitandum scandalum 
      <lb ed="#A" n="29"/>Contra. Ad vitandum scandalum non est faciendum contra 
      veri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tate scilicet doctrine. ergo si hoc erat malum de se nunquam ex hoc 
      <lb ed="#A" n="31"/>excusatur quod non peccauerit. Item nullus obligatur ad 
      id<lb ed="#A" n="32" break="no"/>quod ignorat et scire non potest: sed multi igrorabant ex 
      iu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>deis institutionem baptismi: ergo illi non tenebantur 
      ba<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ptizari. ergo post passionem habuit circumcisio effectum 
      <lb ed="#A" n="35"/>Respondetur secundum sanctum Bona. vbi supra. q. ii quod hic est 
      mul<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tiplex contradictio quid tenendum sit. Nam Petrus videtur 
      <lb ed="#A" n="37"/>sibi contrarius qui Acts. xv. dictauit quod non erant legalia 
      seruan<lb ed="#A" n="38" break="no"/>da et postmodum iudaizabat: sicut dicitur Gal. ii. Item 
      <lb ed="#A" n="39"/>Paulus videtur sibi contrarius qui reprehendit Petrum et 
      post<lb ed="#A" n="40" break="no"/>modum circumcidit Timotheum et seruauit votum naza 
      <lb ed="#A" n="41"/>reorum. Item petrus videtur contrarius paulo: et econuerso. 
      <lb ed="#A" n="42"/>quia Gal. ii dicitur. quod Paulus restitit in faciem Petro: er 
      <lb ed="#A" n="43"/>go videtur dissensio fuisse inter columnas ecclesie. Item 
      <lb ed="#A" n="44"/>Hiero. videtur contrarius Augustinus. vtque in eorum epistolis. Unde 
      <lb ed="#A" n="45"/>Hiero. ait ad Aug. Tum dicis legalia seruare 
      bo<lb ed="#A" n="46" break="no"/>num: ego affirmo malum. non modo eis qui ex gentili sed 
      eti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>am quae ex iudaico populo crediderunt. Unde ad 
      praedicto<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rum intelligentiam aperienda est via duplex. quia praecipui 
      do<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ctores scilicet Hieron. et Augustinus. timuerunt in huius quaestionis 
      <lb ed="#A" n="50"/>detur minatione. Nam Hiero. duo tempora intellexit in 
      noue<lb ed="#A" n="51" break="no"/>legis datione et sacramentorum suorum institutione. Undem scilicet pispus 
      <lb ed="#A" n="52"/>condendi euangelium quod incepit ab aduentum christi vsque ad 
      <lb ed="#A" n="53"/>passionis consummationem. Aliud fuit promulgationis 
      eu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>angelii: quod incepit ab aduentum spiritus sancti vsque ad 
      finem<lb ed="#A" n="55" break="no"/>modi. Similiter intellexit cerimonialia quod dupliciter 
      conue<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nit seruare vel ex praecepto tanquam necessaria ad 
      saluten<lb ed="#A" n="57" break="no"/>vel ex dispensatione: non quia bona sint: sed quia inde elicitur 
      <!--58.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>bonum. Concessit ero legalia seruari debere qusque 
      ve<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ritas euangelii promulgaretur. Sed post noticiam 
      verita<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tis nulli liceret seruare: tamen apostolis ex dispensatione 
      <lb ed="#A" n="61"/>vel pia simulatione licebat. ceteri ignorantes non erant 
      <lb ed="#A" n="62"/>transgressores. ad hoc mouebat Hieron. auctoritas. 
      <lb ed="#A" n="63"/>quia Actus. xv. omnes apostoli consenserunt legalia non esse seruan 
      <lb ed="#A" n="64"/>da. Rursus videbat aliquos apostolos non seruasse illam 
      <lb ed="#A" n="65"/>sententiam: ideo dicebat primam sententiam datam esse secundum 
      rigo<lb ed="#A" n="66" break="no"/>rem veritatis: secundam secundum simulationem pietatis esse 
      fa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ctam. ergo nec petrus nec paulus peccauit obseruando 
      le<lb ed="#A" n="68" break="no"/>galia tali simulatione pietatis: alias non expediret. et 
      <lb ed="#A" n="69"/>ad hoc inducebat sic dicere auctoritas ecclesie: quae damna 
      <lb ed="#A" n="70"/>uerat heresim cbionis et cherinti: qui dixeruint legalia 
      <lb ed="#A" n="71"/>cum euangelio esse seruanda. Augustinus. vero triplex tempus 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>stinxit scilicet tempus condendi euangelium et promulgandi 
      con<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ditum et custodiendi iam promulgatum. Primum tempus fuit 
      <lb ed="#A" n="74"/>ab aduentum christi vsque ad passionem. et illo tempore sunt 
      <lb ed="#A" n="75"/>legalia infirmata: et in morte christi mortua. 
      Se<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cundum tempus fuit a christi passione vsque ad 
      promulga<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tionem euangelii in omnes gentes. et hoc tempore legalia ad 
      <lb ed="#A" n="78"/>tumulum sunt deducta. Tertium tempus fuit ab illo 
      tem<lb ed="#A" n="79" break="no"/>pore vsquem ad finem mundi: in quo legalia sunt quasi in 
      tu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mulo clausa.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e486">
      ¶ Ulterius notandum: triplici de causa 
      <lb ed="#A" n="81"/>possunt aliqua obseuari scilicet propter salutis necessitatem: propter 
      <lb ed="#A" n="82"/>honestatem et propter proximi infirmitatem. Dixit ergo Aug. 
      <lb ed="#A" n="83"/>quod primo tempore legalia seruari poterant tamquam viua 
      propter<lb ed="#A" n="84" break="no"/>salutis vtilitatem. Secundo tempore seruari poterant etiam ab 
      <lb ed="#A" n="85"/>his qui audierunt euangelium propter honestatem: quia cum 
      ho<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nore adducenda erat synagoga ad tumulum non quasi 
      <lb ed="#A" n="87"/>idolatria statim abiicienda. et hoc etiam tempore seruari 
      <lb ed="#A" n="88"/>poterant propter proximi vtilitatem: ne iudei a fide 
      reuoca<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rentur. Tertio tempore nullo modo sunt seruanda: quia iam 
      qui<lb ed="#A" n="90" break="no"/>seruat non est materni corpusculi honorator: sed se 
      <lb ed="#A" n="91"/>pulture impudens reuelator. Et ita posuit quod petrus 
      <lb ed="#A" n="92"/>et paulus vterque seruauerunt non tantum propter vitadum 
      scan<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dalum proximi: sed etiam ad honorem debitum matri 
      impen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dendum. et quod non tantum simulatorie: sed etiam veraciter 
      ser<lb ed="#A" n="95" break="no"/>uauerunt: non propter salutis necesitatem: quia sciebant ea non 
      <lb ed="#A" n="96"/>esse ad salutem necessaria. Similiter posuit quod petrus veraci 
      <lb ed="#A" n="97"/>ter et non simulatorie reprehensus fuit a paulo: non quia 
      le<lb ed="#A" n="98" break="no"/>galia seruabat: sed quia exemplo suo gentiles iudaizare 
      <lb ed="#A" n="99"/>cogebat. Ratio sua aut hec fuit: Nam si fuit ibi 
      <lb ed="#A" n="100"/>tantum simulatio in obseuatione. ergo propter scandalum proximi 
      vi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tandum liceret relinquaere veritatem. Et iterum: quare modo 
      <lb ed="#A" n="102"/>non similiter liceret relinquaere: quod nullum deceret. Rursus 
      <lb ed="#A" n="103"/>de reprehensione pauli si simulatorie tantum reprehendit petarum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>falsum ergo dixit et mentitus est: quod non ambulabat ad 
      <lb ed="#A" n="105"/>veritatem: et quod reprehensibilis erat. Sed quis audeat 
      dice<lb ed="#A" n="106" break="no"/>re quod paulus in doctrine veritatis dispensatione sit 
      men<lb ed="#A" n="107" break="no"/>titus. Quod si aliquis diceret: patebit via hereticis: vt 
      <lb ed="#A" n="108"/>alia dicant simulate dicta. Et ipse Augustinus. addidit 
      <lb ed="#A" n="109"/>verbis Hicro. Nec est mirum nec inconueniens quod 
      po<lb ed="#A" n="110" break="no"/>steriores prioribus addant. Ideo modo soluendi Augugis. 
      <lb ed="#A" n="111"/>tanquam sufficientiori adherent qui melius sentiunt. Unde 
      <lb ed="#A" n="112"/>Hugo de scon Uicto. aliam etiam rationem cessationis 
      assi<lb ed="#A" n="113" break="no"/>gnat dicens: Quia nec natura nec ratio sustinet 
      repen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>tinas immutationes: et ne videretur lex noua 
      praecipitan<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ter data cum maturitate subintrauit: et vetra transie 
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#A" n="60"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>runt
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e574">
      ¶ Notandum secundum Scotum in. iiii. di. iii. quod quamuis 
      <lb ed="#A" n="2"/>apostoli in actibus et verbis quae dixerunt vt homines: errare 
      <lb ed="#A" n="3"/>saltem venialiter poterant. tamen nullus apostolus vel prophsetia in 
      <lb ed="#A" n="4"/>quantum scriptor alicuius partis sacre scripture aliquo 
      mo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>do errauit. quia secundum Augustinus. in epistola ad Hiero. Si ad 
      <lb ed="#A" n="6"/>sacras scripturas admissum fuerit mendacium quantum 
      <lb ed="#A" n="7"/>cumque paruum nihil in eis remanet solidum veritatis qua 
      <lb ed="#A" n="8"/>conuincatur aduersarius. Quicquid enim contra ipsum 
      alli<lb ed="#A" n="9" break="no"/>gatum fuerit: respondebit illud mendaciter esse dictum 
      <lb ed="#A" n="10"/>scilicet iocose vel officiose. Ex praemissis patet ad argum 
      <lb ed="#A" n="11"/>ta. Ad illud quod lex et prophete etc. Dicendum quod illud in 
      <lb ed="#A" n="12"/>telligitur inclusiue non quia tunc statim defecerit: sed quia 
      <lb ed="#A" n="13"/>extunc legalis obseruantia infirmari cepit
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e603">
      ¶ Ad 
      il<lb ed="#A" n="14" break="no"/>lud quod obiicitur de impletione Dicendum quod isnpletio 
      <lb ed="#A" n="15"/>fuit causa cessationis. sed causa ista non ponebat eft 
      <lb ed="#A" n="16"/>fectum nisi claresceret veritas: quia nullus tenetur ad 
      in<lb ed="#A" n="17" break="no"/>cag. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k16595-Dd1e615">
               <head xml:id="Vn7Pel-k16595-Hd1e617">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e619">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum <name xml:id="Vn7Pel-k16595-Nd1e623">Paulus</name> merito reprehendit 
      <lb ed="#A" n="19"/>Petrum christi vicarium. Arguitur quod non. quia dicit apostolus 
      <lb ed="#A" n="20"/>Seniorem ne increpaueris: sed obsecra tanque 
      pa<lb ed="#A" n="21" break="no"/>trem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e632">
      ¶ In contrarium est Gal. ii vbi paulus reprehendit 
      <lb ed="#A" n="22"/>petrum. Respondetur secundum Rich. in. iiii. di. xix. ar. ii. q. iii. 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod loquendo de correctione fraterna et humili potest 
      sub<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ditus reprehendere praelatum qualis fuit Pauli. Sed 
      cor<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rectione increpationis vel punitionis non potest nisi ma 
      <lb ed="#A" n="26"/>nifeste erraret in fide. tunc enim si non essent superiores vel 
      <lb ed="#A" n="27"/>nollent inferiores possent. quia heresis reddit hominem on 
      <lb ed="#A" n="28"/>homine inferiorem: non solum quo ad forum intrinsecum sed etiam 
      <lb ed="#A" n="29"/>extrinsecum. vt patet. ii. q. vii. c. Paulus. Taliter videtur 
      <lb ed="#A" n="30"/>fuisse hic. quia nuncii de quibus loquitur Paulus Gal. ii. 
      <lb ed="#A" n="31"/>venerant a Iacobo minore episo 
      hierosolymita<lb ed="#A" n="32" break="no"/>no: licet essent conuersi tamen erant emulatores legis. Et 
      <lb ed="#A" n="33"/>beatus Petrus non timens cibos sed timens supraedictos 
      <lb ed="#A" n="34"/>nuncios non miscuit se conuersis ex gentibus nec 
      communica<lb ed="#A" n="35" break="no"/>bat eis in cibis et potibus vt prius: per hoc simulans se quae 
      <lb ed="#A" n="36"/>si vnum ex istis qui venerant de circumcisione sentire scilicet 
      <lb ed="#A" n="37"/>quod essent legalia seruanda: et non esset vtendum comunibus 
      <lb ed="#A" n="38"/>det in lege prohibitis cibis. et hoc fecut ne infirmi in 
      fide<lb ed="#A" n="39" break="no"/>scandalizarentur. Et hoc fuit in Petro reprehensibile: eo 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod ex hoc exemplo dabat gentilibus occasionem seruandi 
      le<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gem: quod forte fuisset gentibus de huiusmodi insuetis. et 
      for<lb ed="#A" n="42" break="no"/>te dedisset impedimentum aliquorum conuersioni. Propter 
      <lb ed="#A" n="43"/>hoc Paulus qui fuit apostolus gentium eum reprehendit. Fi 
      <lb ed="#A" n="44"/>it etiam vt videtur factum Petri reprehensibile ex hoc quod non 
      <lb ed="#A" n="45"/>vtebatur auctoritate praelati: cum esset superior illis 
      numn<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ciis Iacobi. nec potest excusari Petrus quod hoc faceret 
      <lb ed="#A" n="47"/>propter iudeorum scandalum vitandum. quia non esset ibi 
      <lb ed="#A" n="48"/>materia scandali perfectorum nec paruulorum sed tantum 
      pha<lb ed="#A" n="49" break="no"/>riseorum de quo non esse curandum docet christus. quia cum 
      <lb ed="#A" n="50"/>dixissent discipuli Scis quod audito hoc verbo 
      scanda<lb ed="#A" n="51" break="no"/>liztati sunt de comedendo scilicet absque lotione manuum: re 
      <lb ed="#A" n="52"/>spondit. Sinite eos id est non curetis de illo scandalo 
      <lb ed="#A" n="53"/>ale autm scandalum fuisset hic: quia simpliciter fuit licitum 
      <lb ed="#A" n="54"/>conuersis ex gentibus non seruare legen. et hoc debuit Petrus 
      <lb ed="#A" n="55"/>ills verbo et exemplo ostendere. Unde dicit Paulus Gal. ii 
      <lb ed="#A" n="56"/>Cum venisset cephas antiochiam in faciem ei restiti: quia 
      <lb ed="#A" n="57"/>reprehensibilis erat. Prius enim quam venirent quidam
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e713">
      ¶ Iaco¬ 
      <!--59.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>bocum gentibus edebat. cum autem venissent 
      subtrahe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bat et segregabat se timens eos qui ex circumcisione. 
      <lb ed="#A" n="60"/>erant: et simulationi eius consenserunt ceteri iudei: ita 
      <lb ed="#A" n="61"/>vt et barrabas seduceretur ab eis in illam simulationem. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Sed cum vidissem quod non recte ambularent ad 
      veri<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tatem euangelii: dixi cephe coram omnibus: Si tu cum sis 
      <lb ed="#A" n="64"/>iudeus gentiter et non iudaice viuis: quomodo gentes 
      co<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gis iudaizare
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k16595-d1e737">
      ¶ Ad argumentum dicendum: quod sicut 
      pe<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ex supradictis quod paulus petrum non increpauit: sed 
      <lb ed="#A" n="67"/>pie reprehendit. quod in aliquo casu bene licet subdito 
      fa<lb ed="#A" n="68" break="no"/>cere. sicut beatus Uincentius di. quid sub murmure 
      ver<lb ed="#A" n="69" break="no"/>borum alloqueris tyrannum increpa. etc. vbi paulus dedit 
      <lb ed="#A" n="70"/>exemplum subditis vt oportuno tempore de defectibus 
      repre<lb ed="#A" n="71" break="no"/>henderent praelatum. et petrus dedit exemplum praelatis vt 
      <lb ed="#A" n="72"/>subditorum monita patienter ferrent. nam petrus legerat 
      <lb ed="#A" n="73"/>epistolam pauli: in qua scripserat ipsum reprehendisse: 
      <lb ed="#A" n="74"/>nihilominus in sua epistola scripsit fidelibus di. 
      Scri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>bit vobis paulus frater charissimis epistolas: in qui 
      <lb ed="#A" n="76"/>bus quaedam grauia sunt ad intelligendum.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>