<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Liber</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="135"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d41603">
            <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e107">Liber</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="88"/>LIber vite. circa 
        <lb ed="#A" n="89"/>hoc plura possunt considerari etc. scilice 
        <lb ed="#A" n="90"/>eius descriptio distinctio: conscripton: 
        <lb ed="#A" n="91"/>deletio et lectio. Primo e queritur 
        <lb ed="#A" n="92"/>Quid est liber vite vel qualiter describitur. Respondetur 
        <lb ed="#A" n="93"/>secundum Tho. prima per. q. xxiiii. art. i. et se. Ac post eum 
        <lb ed="#A" n="94"/>Rayne. in summa sua Quod super illud psalmos. lxviii. 
        De<lb ed="#A" n="95" break="no"/>leantur de libro viuentium et cum iustis non scribantur 
        <lb ed="#A" n="96"/>Aug. in glo describit. dicit. sic Tiber vite est noticia 
        <lb ed="#A" n="97"/>dei qua praedestinauit ad vitam quos elegit etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e140">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e142">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e145">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Nimirum talis noticia diuina di 
        <lb ed="#A" n="99"/>citur lib ratione scriptionis quia sicut in terrena policia 
        <lb ed="#A" n="100"/>vel multitudine vel officio aut ministerio puta 
        <lb ed="#A" n="101"/>in militia Milites. Et in consularatu consules scri 
        <lb ed="#A" n="102"/>buntur ad illam societatem ex nomine qui admittendi vel 
        <lb ed="#A" n="103"/>eligendi sunt in libris sic in ciuitate Triumpham 
        <lb ed="#A" n="104"/>te representantur in dei noticia electi ad vitam 
        admit<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tendi. Unde luce. x. Gaudete quia nomina vestra scripta 
        <lb ed="#A" n="106"/>sunt in celis. Et Esa. iiii. Sanctans vocabitur omnis qui 
        <lb ed="#A" n="107"/>scriptus est in vita in hierltum Item sicut scriptura libr 
        <lb ed="#A" n="108"/>est signum eorum quae sunt fienda vel facienda a tali 
        com<lb ed="#A" n="109" break="no"/>scripto homine ad tale ministerium Ita noticia prede 
        <lb ed="#A" n="110"/>stinationis electorum ad viam est signum infallibile 
        <lb ed="#A" n="111"/>apud deum quid debeat fecere homo ad vitam 
        consequendan<lb ed="#A" n="112" break="no"/>scilicet habere fidem et charitaem ac opera meritoria. ii Tim. 
        <lb ed="#A" n="113"/>ii. Firmum fundamntum sidi stat habens signaclum nouit 
        <!--135.xml-->
        <pb ed="#A" n="136"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>deus qui sunt eius vt discedat ab inquitate omnis 
        <lb ed="#A" n="2"/>qui iuuocat nomen domini sicut Augustinus exponit istam 
        <lb ed="#A" n="3"/>autoritatem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e195">
        ¶ Exemplum. Miles non scribitur pro 
        mi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>litando simpliciter ad hoc vt arma portet vel arme 
        <lb ed="#A" n="5"/>tur sed ad hoc vt militet opere et pugnet et etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e203">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e205">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e208">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Sed quare dicitur liber vite 
        <lb ed="#A" n="7"/>Respondetur secundum praedictos doctur. supra quod ideo. 
        Pri<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mo quia talis noticia est eorum qui eliguntur ad vt 
        <lb ed="#A" n="9"/>tam: et non eorum qui condemnantur ad mortem 
        <lb ed="#A" n="10"/>ppterea non dicitur liber mortis sed vite. Secundo 
        <lb ed="#A" n="11"/>quia in eo sunt scripta merita que ducunt ad vitam 
        <lb ed="#A" n="12"/>eternam. Tertio quia est liber summe et beate vite 
        <lb ed="#A" n="13"/>Antonomasice dicitur vita. Non autem dicitur liber vi 
        <lb ed="#A" n="14"/>te nature que est mortalis. nec gratie que amitti 
        <lb ed="#A" n="15"/>potest sed glorie perpetue caelestis ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e233">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e235">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e238">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Queritur de distinctione eius 
        <lb ed="#A" n="17"/>An distinguatur liber vite a predestinatione: Responde 
        <lb ed="#A" n="18"/>detur secundum Alexan. de Ales. prima parte. q. xxxiiii. an 
        <lb ed="#A" n="19"/>iii. et Tho. in questionibus disputatis de veritate 
        <lb ed="#A" n="20"/>ar. i. de li. vite ac Rayne. quod licet ista sint idem in re. 
        <lb ed="#A" n="21"/>differunt tamen. Primo quia predestinatio est 
        <lb ed="#A" n="22"/>in deo preuidentia glorie conferende. Sed liber 
        <lb ed="#A" n="23"/>vite est proprie ipsa preuidentia meritorum vite eterne 
        <lb ed="#A" n="24"/>Unde secundo differunt quia praedestinatio respicit 
        <lb ed="#A" n="25"/>quod est in deo scilicet noticiam. Sed liber vite respici 
        <lb ed="#A" n="26"/>proprie quod est in nobis. scilicet merita nostra vt patet per 
        <lb ed="#A" n="27"/>glo. Augusti. super Psalmus supra. Tertio differunt 
        <lb ed="#A" n="28"/>quia quamuis vtrumque vitam eternam designat tamen 
        <lb ed="#A" n="29"/>differenter: quia praedestinatio respicit eam vt a deo 
        <lb ed="#A" n="30"/>prauisam immediate. Sed liber vite respicit vt 
        me<lb ed="#A" n="31" break="no"/>diante dei predestinatione et nostris meritis 
        con<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sequendam etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e279">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e281">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e284">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ An liber vite sit quid increatum 
        <lb ed="#A" n="34"/>vel creatum: Ad hoc respondetur secundum e. Alexan. supra 
        <lb ed="#A" n="35"/>et Tho. ac Rayne. distinguendo quod liber vite 
        di<lb ed="#A" n="36" break="no"/>citur tribus modis. Primo modo dicitur exempla 
        <lb ed="#A" n="37"/>vite. Et sic non est aliud quam noticia predestinatio 
        <lb ed="#A" n="38"/>nis dei in se et approbationis divine. Secundo modo 
        <lb ed="#A" n="39"/>liber vite dicitur exemplum vite. Et sic attribuitu 
        <lb ed="#A" n="40"/>christo qui dicitur liber vite secundum humanitatem 
        <lb ed="#A" n="41"/>quia dat nobis exemplum viuendi quo modo perue 
        <lb ed="#A" n="42"/>niamus ad vitam caelestem. Tertio modo Tiber 
        <lb ed="#A" n="43"/>vite dicitur aliquid inquantum est signum vite. Et sic sacra 
        <lb ed="#A" n="44"/>scriptura dicitur liber vite Ecci. xxiiii. Hec omnia 
        <lb ed="#A" n="45"/>liber vite. Glo. Hec omnia que scripta sunt in ve 
        <lb ed="#A" n="46"/>teri et nouo testamento sunt liber vite. scilicet quia 
        do<lb ed="#A" n="47" break="no"/>cumenta vite eterne. Unde ex his concludit Alexan 
        <lb ed="#A" n="48"/>quod liber vite primo modo est quid increatum. Sed 
        <lb ed="#A" n="49"/>secundo modo et tertio est quid creatum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e324">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e326">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e329">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Qualiter se debet homo respe 
        <lb ed="#A" n="51"/>ctu libri vite obseruare: Nota secundum Richardis 
        <lb ed="#A" n="52"/>super. iii. lib. dist. xxxi. arti ii. q. i. concor. Tho. pri 
        <lb ed="#A" n="53"/>ma parte. q. xxiiii. arti. i. Et Raynerium in summa sua 
        <lb ed="#A" n="54"/>quod sicut liber militie triplititer dicitur. Ita etiam 
        <lb ed="#A" n="55"/>liber vite. Nam primo dicitur libermilitie in qua scribuntur 
        <!--135.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 136 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>aliqui ad militiam. Secundo liber militie dicitur 
        <lb ed="#A" n="57"/>in quo traditur sacia vel ars Militaris vt patet de 
        <lb ed="#A" n="58"/>libro Uegetii qui dicitur de re militari.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e358">
        ¶ Tertio li. 
        <lb ed="#A" n="59"/>ber Militie dicitur in quo recitantur facta militum. Sic 
        <lb ed="#A" n="60"/>a simili liber vite dicitur tribus modis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e365">
        ¶ Primo liber 
        <lb ed="#A" n="61"/>vite dicitur conscriptio eorum qui sunt electi ad vitam. hec 
        <lb ed="#A" n="62"/>est dei noticia. Secundo dicitur traditio eorum que 
        du<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cunt ad vitam eternam vt sunt libri vtriusque testam 
        <lb ed="#A" n="64"/>ti. Tertio dicitur recitatio eorum operum per quae promereniui 
        <lb ed="#A" n="65"/>homines vitam eternam. Unde Aug. ii de ciui. dei dici 
        <lb ed="#A" n="66"/>quod liber vite est quedam vis diuina qua vt cuique 
        <lb ed="#A" n="67"/>opera sua bona vel mala ad memoriam 
        reducan<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tur. Unde in iudicio aperietur liber vite apoc. xx. 
        <lb ed="#A" n="69"/>Tibri aperti sunt et alius liber apertus est qui dici 
        <lb ed="#A" n="70"/>tur liber vre et ex his iudicati sunt mortui etc. Ti 
        <lb ed="#A" n="71"/>ra Tib conscientiarum singulorum hominum aperti dicun 
        <lb ed="#A" n="72"/>tur Et alius liber vite id est predestinationis diuine quo 
        <lb ed="#A" n="73"/>timc manifesta erunt omnia etiam abscondita cordis 
        <lb ed="#A" n="74"/>etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e398">
        ¶ Ad quesitum ergo patet quod homo debet 
        ob<lb ed="#A" n="75" break="no"/>seruare se respectu libri vite quo ad hec tria. Pri 
        <lb ed="#A" n="76"/>mo vt spem habeat quia conscriptus est in libro vi 
        <lb ed="#A" n="77"/>te. Secundo vt obseruet dei mandata tradita in ve. 
        <lb ed="#A" n="78"/>te scilicet decalogum et in nouo etiam scilicet in euan. Tertio vi 
        <lb ed="#A" n="79"/>operetur bona et caueat peccata. sciens quia ad iudicium 
        <lb ed="#A" n="80"/>trahetur etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e415">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e417">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e420">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Queritur de conscriptione. Utrum 
        <lb ed="#A" n="82"/>aliquis qui non est scriptus in libro vite possit etur 
        <lb ed="#A" n="83"/>ficere vt de nouo conscribatur in illo. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="84"/>Alex. supra. Tho. et Rayne. Quod aliqui dicuntur 
        conscri<lb ed="#A" n="85" break="no"/>pti in libro vite dupliciter scilicet simpliciter. vel secundum quid 
        <lb ed="#A" n="86"/>Primo modo scilicet simpliciter conscripti hoc est secundum 
        <lb ed="#A" n="87"/>dei noticiam ex praedestinatione. Isti non de nouo sed ab 
        <lb ed="#A" n="88"/>eterno sunt conscripti in libro vite quia praedestinatio 
        <lb ed="#A" n="89"/>omnim saluandorum est ab eterno preuisa etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e442">
        ¶ Se 
        <lb ed="#A" n="90"/>cundous scilicet secundum quid conscripti hoc est secundum presentem 
        <lb ed="#A" n="91"/>iusticiam vel gratiam et non secundum finalem gratiam. Tales 
        <lb ed="#A" n="92"/>possunt de nouo conscribi Et hoc potest fieri 
        dupli<lb ed="#A" n="93" break="no"/>citer.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e453">
        ¶ Uno modo secundum suam causam scilicet ex dei 
        gra<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tia de notio habita quia quicunque dei gratiam 
        ha<lb ed="#A" n="95" break="no"/>bet: ex hoc ipso dignus est vita eterna Unde secundum quod 
        <lb ed="#A" n="96"/>aliquis incipit de nouo habere gratiam: incipit 
        ordi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nem habere ad vitam eternam. et sic potest dici quod talis 
        <lb ed="#A" n="98"/>scribitur de nouo in lib. vite secundum praesentem gratiam vel iu 
        <lb ed="#A" n="99"/>sticiam. Potest eim in homine esse mutatio de peccato in gratiam 
        <lb ed="#A" n="100"/>per paniam Et mox talis annotatur in celis secundum pre 
        <lb ed="#A" n="101"/>sentem gratiam. Unde Beda super illud luce. x. Gau 
        <lb ed="#A" n="102"/>dete et exultate. quia nomina v. scrip. sunt in celis in 
        <lb ed="#A" n="103"/>glo. collaterali dicit sic Salubriter intelligendum 
        <lb ed="#A" n="104"/>est quod si celestia opera quis gesserit per hec quasi li 
        <lb ed="#A" n="105"/>bris annotatur apud deum etc. Et notanter dicit 
        an<lb ed="#A" n="106" break="no"/>notatur quia annotari dicitur secundum presentem iusticiam sicut scri 
        <lb ed="#A" n="107"/>bi proprie dicitur secundum finalem gratiam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e486">
        ¶ Alio modo poes 
        <lb ed="#A" n="108"/>quis de nouo scribi in libro vite secundum quid scilicet secundum suam 
        <lb ed="#A" n="109"/>reputationem vel secundum opinionem hominim non veram 
        <lb ed="#A" n="110"/>vt qui se reputant dignos vita eterna cum tamen viuant 
        <lb ed="#A" n="111"/>in peccatis. Unde Basilius dicit Quidam sunt qui scribunt 
        <lb ed="#A" n="112"/>non quidem in libro vite sed in terra perditionis 
        <!--136.xml-->
        <pb ed="#A" n="137"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>iuxta illud Hiere. dictum Recedentes a te in ter 
        <lb ed="#A" n="2"/>ra scribuntur. Fit ergo scripture libri vite mutatio 
        <lb ed="#A" n="3"/>quando aliqui de peccato ad virtutem conuertuntur. sicut 
        <lb ed="#A" n="4"/>et quando auertuntur fit deletio
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e515">
        ¶ Sed. dicit. Nunquid 
        ali<lb ed="#A" n="5" break="no"/>qui in libro vite scribuntur mutabiliter Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="6"/>eundem Alec. et Tho. ac Rayne. quod in homine potest esse 
        <lb ed="#A" n="7"/>mutatio debono in malum et econuerso. Et hec mu 
        <lb ed="#A" n="8"/>tatio comprehenditur a deo non de nouo: sed ab 
        eter<lb ed="#A" n="9" break="no"/>no deus hoc praecognouit quod videlicet iste homo sic 
        <lb ed="#A" n="10"/>vel sic mutatur Unde quando aliquis mutatur in 
        bo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>num scribitur de nouo in libro vite non simpliciter sed secundum 
        <lb ed="#A" n="12"/>quid tantum id est secundum presentem iusticiam vel gratiam qua non 
        <lb ed="#A" n="13"/>e ter finalis sed ad tempus Quisquis autem simplicite 
        <lb ed="#A" n="14"/>scribitur in libro vite immutabiliter ex parte dei est 
        <lb ed="#A" n="15"/>talis scriptio licet in homine vel ex parte hominis non 
        <lb ed="#A" n="16"/>ponat necessitatem vt patebit vbi De 
        predestina<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tione etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e547">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e549">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e552">
                  <lb ed="#A" n="18"/> Utrum liber vite sit tantu respe 
        <lb ed="#A" n="19"/>ctum bonorum an etiam malorum. Respondetur secundum Alex. 
        pri<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ma par. summe. q. xiii. arti. vi. Et Rayne. in sua 
        <lb ed="#A" n="21"/>summa notando aliquas circa hoc distinctiones 
        <lb ed="#A" n="22"/>que sequuntur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e565">
        ¶ Nam primo proprie loquendo in 
        li<lb ed="#A" n="23" break="no"/>bro vite simpliciter scripti sunt soli boni quia mali non 
        <lb ed="#A" n="24"/>approbantur a deo ergo non scribuntur inquantum mal 
        <lb ed="#A" n="25"/>in lib. vite
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e574">
        ¶ Secundo Quod bonorum Aliqui sunt bo 
        <lb ed="#A" n="26"/>ni praesentialiter tantu Aliqui finaliter Et quia sola gratia fi 
        <lb ed="#A" n="27"/>nalis facit simpliciter dignum vita eterna ideo soli bo 
        <lb ed="#A" n="28"/>ni finaliter. dicuntur scripti simpliciter in libro vite 
        Bo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ni autem praesentialiter tantummodo secundum quid id est secundum praesentem 
        <lb ed="#A" n="30"/>iusticia etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e587">
        ¶ Tertio nota quod malorum aliqui sunt 
        <lb ed="#A" n="31"/>electi a deo alii reprobi. Isti scilicet reprobi nullo modo 
        <lb ed="#A" n="32"/>sunt scripti in libro vite simpliciter. mali vero electi sunt 
        <lb ed="#A" n="33"/>scripti Etsi aliquando a peccato resurgunt saltem finaliter. 
        <lb ed="#A" n="34"/>tunc manifestum est eos esse conscriptos. Cum autem 
        <lb ed="#A" n="35"/>peccat homo quicunque siue bonus: siue malus con 
        <lb ed="#A" n="36"/>uersus. recidiuando in peccatum Tunc dicitur deleri de 
        <lb ed="#A" n="37"/>libro vite secundum quid id est secundum presentem iusticiam. Unde  
        <lb ed="#A" n="38"/>Eto. xxxii. dominus dicit. qui peccauerit in me delebo eum 
        <lb ed="#A" n="39"/>de libro vite. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e610">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e612">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e615">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed nunquid talis casus electi 
        <lb ed="#A" n="41"/>potest dici conscriptus fore in libro vite: Cum enim de 
        <lb ed="#A" n="42"/>hoc preuiderit scilicet vt talis post casum resurgens sal 
        <lb ed="#A" n="43"/>uetur videtur quod casus huiusmodi sit praeordinatus. Ad hoc 
        <lb ed="#A" n="44"/>breviter dicendum secundum praedictos doc. quod exquo tales 
        <lb ed="#A" n="45"/>electos casus ordinat ad vitam hoc tamen non faci 
        <lb ed="#A" n="46"/>causaliter. sed tantummodo materialiter siue occasio 
        <lb ed="#A" n="47"/>naliter quoniam vt scribitur Rho. viii. Diligentibus deum 
        <lb ed="#A" n="48"/>omnia cooperantur in bonum his qui secundum propositum voca 
        <lb ed="#A" n="49"/>ti sunt sancti. Et glo. ibi dicit quod etiam casus 
        coopera<lb ed="#A" n="50" break="no"/>illis in bonum quia post peccatum resurgunt humiliores 
        <lb ed="#A" n="51"/>cautiores et feruentiores. Exemplum de Petro 
        <lb ed="#A" n="52"/>aplo et Magdalena Ideoque talium casus non 
        in<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quantum malum est sed inquantum ordinatus ad 
        bo<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bum potest dici conscriptus in libro vite in quo 
        <lb ed="#A" n="55"/>tamen proprie loquendo non sunt scripta nisi bo 
        <lb ed="#A" n="56"/>na
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e654">
        ¶ Unde et de penis malorum Si queratur 
        <lb ed="#A" n="57"/>scilicet.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e660">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e662">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e665">
        <!--136.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 137 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ An pene reproborum sint 
        conscri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>pte in lib. vite: Respondetur secundum Rich. de media villa 
        <lb ed="#A" n="60"/>super. iii. li. arti. ii q. ii quod in libro vite inquit proprie 
        <lb ed="#A" n="61"/>loquedo quamuis non sint scripta nisi bona. Uerumtamen 
        <lb ed="#A" n="62"/>sub bonis comprehenduntur etiam mala pene inquantum 
        <lb ed="#A" n="63"/>iusta sunt quia vt sic bona sunt. Unde. ii Ethicorum 
        <lb ed="#A" n="64"/>philosophus dicit quod pene sunt quedam medicine. Ideoque 
        <lb ed="#A" n="65"/>vt sic scilicet inquantum sunt iusta et bona: conscripta 
        <lb ed="#A" n="66"/>sunt in libro vite 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e696">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e698">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e701">
                  <lb ed="#A" n="67"/>¶ Sed quid de bono opere 
        me<lb ed="#A" n="68" break="no"/>ritorio quod facit aliquando reprobus Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="69"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-d41603-Nd1e709">Alexan.</name> supra. et <name xml:id="Vn7Pel-d41603-Nd1e712">Rayne.</name> Quod meritum reprobi potest 
        <lb ed="#A" n="70"/>considerari dupliciter. Uno modo secundum quid vicem. 
        <lb ed="#A" n="71"/>vt nunc cum est in gratia. Et sic dicitur scriptum in lib. 
        <lb ed="#A" n="72"/>vite secundum quid id est secundum praesentem iusticiam. Tamen propter 
        <lb ed="#A" n="73"/>abusum et propter ingratitudinem eo quod gratiam a dec 
        <lb ed="#A" n="74"/>sibi datam extinguit et abiicit: cedet hoc in penam 
        <lb ed="#A" n="75"/>ipsi reprobo. Alio modo potest meritum reprobi 
        consi<lb ed="#A" n="76" break="no"/>derari simpliciter. scilicet vt est in praedestinatione diuina. Et sic 
        <lb ed="#A" n="77"/>non potest dici scriptum in lib vite. Hec omnia supra. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e735">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e737">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e740">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Queritur de deletione Utri 
        <lb ed="#A" n="79"/>qui est scriptus in lib. vite possit deleri: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="80"/>secundum Richar. super. iii. dist. xxxi. arti. ii. q. iii. concor 
        <lb ed="#A" n="81"/>Tho i. parte. q. xiiii. quod ille qui est scriptus simpl 
        <lb ed="#A" n="82"/>in libro vite non potest deleri: sed qui secundum quid est 
        <lb ed="#A" n="83"/>scriptus deletur vt patet ex predictis. Et latius 
        <lb ed="#A" n="84"/>vbi de Predestinationem 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d41603-Dd1e759">
               <head xml:id="Vn7Pel-d41603-Hd1e761">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e764">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Queritur de lectione Utrum 
        <lb ed="#A" n="86"/>soti boni an etiam mali legant in lib. vite: Respondetur 
        <lb ed="#A" n="87"/>secundum Alexan. supra. i. parte. q. xxxiii. arti. xi. Et Rayne. quod 
        <lb ed="#A" n="88"/>exquo liber vite est ipsa dei noticia quae est idem quod sua 
        <lb ed="#A" n="89"/>essentia quam mali videre non possunt. Ideo in praesentis 
        <lb ed="#A" n="90"/>homnibus est clausus: ita quod mali in eo legere vel 
        vi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>dere non possunt. eo quod carent gratia dei. Boni etiam in praesenti 
        <lb ed="#A" n="92"/>legere in eo non possunt: quia bonorum latent nunc 
        meri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ta. Sed in futuro iudicio aperietur omnibus vt mal 
        <lb ed="#A" n="94"/>videant in effectu se non esse scriptos in illo propte 
        <lb ed="#A" n="95"/>sua peccata iusto dei iudicio. Boni vero videant et le 
        <lb ed="#A" n="96"/>gant in essentia dei se fore praedestinatos ad vitam 
        <lb ed="#A" n="97"/>ac gaudeant sine fine Amen.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d41603-d1e795">
                  <lb ed="#A" n="98"/>Item quomodo videntur contempla 
        <lb ed="#A" n="99"/>bilia in lib. vite. Uide vbi Uita. §. viii.
        <lb ed="#A" n="100"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>