<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diluuium</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Diluuium</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="192"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h58695">
            <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e110">Diluuium</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Iluuiu. ADe hoc 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e121">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Notandum quod diluuium est duplex secundum 
      <lb ed="#A" n="79"/>doc. et Guill. de Conchis. Unum dicitur 
      <lb ed="#A" n="80"/>partitulare: de quo Plato et Augustinus dicunt quod 
      plu<lb ed="#A" n="81" break="no"/>res praecesserunt inundationes aquarum scilicet in aliquibus 
      <lb ed="#A" n="82"/>terris et regionibus particulariter. Aliud dicitur diluui 
      <lb ed="#A" n="83"/>um generale scilicet quo mundus totus est punitus. Et ta 
      <lb ed="#A" n="84"/>le est duplex Unum scilicet aque: quod fuit tempore Noec 
      <lb ed="#A" n="85"/>propter peccata carnalia. Aliud eri scilicet ignis 
      confla<lb ed="#A" n="86" break="no"/>grationis in fine mundi propter peccata auaricie et 
      <lb ed="#A" n="87"/>iniquitatis ac refrigerationem charitatis. iuxta illud 
      <lb ed="#A" n="88"/>Matth. xxiiii. Et quia abundabit iniquitas: re 
      <lb ed="#A" n="89"/>frigescet charitas. Contra huiusmodi ergo erit ignis 
      <lb ed="#A" n="90"/>conflagratio per mundum totum in tanta altitudi 
      <lb ed="#A" n="91"/>ne extensa super omnes montes sicut fuerunt aquae 
      dilu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uii. scilicet xv. cubitis. Sed hoc de diluuio aque 
      gene<lb ed="#A" n="93" break="no"/>rali aliqua tractabimus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e158">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Quoto anno a principio 
      mu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>difactum est diluuium Uide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e164">Annus. §. F. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e168">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e170">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e172">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Que generatio hominum diluuio 
      <lb ed="#A" n="97"/>seriuit: et que remansit: Respondetur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e178">Orosium super 
      <lb ed="#A" n="98"/>li. Nume. Homelia. xviii.</ref> quod omnes qui nati 
      fue<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rant de Cain diluuio perierunt. Omne autem genus 
      <lb ed="#A" n="100"/>humanum ex Seth ducitur inquit. Filii ergo Sethus 
      <lb ed="#A" n="101"/>sunt omnes homines qui in hoc mundo sunt. Hec Oro. 
      <lb ed="#A" n="102"/>sius. Idem patet etiam secundum Lyram in postilla pluri 
      <lb ed="#A" n="103"/>bus locis. quia cum Adam legatur tres filios 
      habu<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ssc. Primum Cain. Secundum Ahel: quem virginem 
      <lb ed="#A" n="105"/>sine filiis et vxore adhuc manentem occidit ipse 
      Ca<lb ed="#A" n="106" break="no"/>in: cuius generatio adeo est deprauata quod sicut dicitur 
      <lb ed="#A" n="107"/>Gen. vi. corrupta est omnis terra. Lyra. quantum ad 
      <!--192.xml-->
      <pb ed="#A" n="193"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tarnalia peccata: et repleta iniquitate quantum ad fraudes 
      <lb ed="#A" n="2"/>et rapinas. Omnis quippe caro corruperat viam suam: quonia 
      <lb ed="#A" n="3"/>peccabant non solum peccatis fornicationis et 
      adul<lb ed="#A" n="4" break="no"/>terii: sed etiam contra naturam: ideo debuit totaliter 
      <lb ed="#A" n="5"/>deleri. Mortuo autem Abel: vt dicitur Gen. v. Adam 
      <lb ed="#A" n="6"/>cum esset cxxx. annorum cognouit vxorem suam Euam: et 
      <lb ed="#A" n="7"/>genuit filium tertium quem vocauit Seth. Hic secundum 
      <lb ed="#A" n="8"/>Methodium et aliquos doctores tacentur centum 
      anni<lb ed="#A" n="9" break="no"/>vite ade quibus vixit abel. et sic erat adam in toto 
      <lb ed="#A" n="10"/>ccxxx. annorum quando genuit Seth: secundum istos. Licet 
      he<lb ed="#A" n="11" break="no"/>brei dicant quod ibi nil est omissum. Item nato ipso 
      <lb ed="#A" n="12"/>Seth tandem sextus ab eo descendit Enoch: qui ab 
      <lb ed="#A" n="13"/>Adam septimus extitit: et fuit translatus in 
      paradi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>sum. Antequam autem transferretur genuit Mathusalem 
      <lb ed="#A" n="15"/>qui vixit prae aliis patribus scilicet qod. q. annis. Iste 
      Ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>thusale genuit Lamech: a quo natus est Noe qui 
      fi<lb ed="#A" n="17" break="no"/>it decimus ab Adam: et fecit arcam: habens tres filiot 
      <lb ed="#A" n="18"/>Sem Cham et Iaphet: qui cum vxoribus saluat 
      <lb ed="#A" n="19"/>sunt a diluuio. Et per istos omnes homines qui sunt in 
      <lb ed="#A" n="20"/>mundo propagati sunt post diluuium. Unde et christi 
      ge<lb ed="#A" n="21" break="no"/>neratio per Sem deducitur ad Noe. a quoe per Setu. 
      <lb ed="#A" n="22"/>tandem ad Adam Lu. iii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e258">
      ¶ Ad hec plura vbi Cain. 
      <lb ed="#A" n="23"/>et vbi Noe. Unde deus est laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e264">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e266">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e268">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed quid de Mathusalem qui 
      <lb ed="#A" n="25"/>non legitur fuisse in arca diluuii tempore: et tamen secundum. lxx. 
      <lb ed="#A" n="26"/>interpretes habetur quod Mathusalem vixit. xiiii. 
      an<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nis post diluuium: Respondetur secundum Hieron . libro de 
      he<lb ed="#A" n="28" break="no"/>braicis quaestionibus qui dicit quod sicut in plerisque: ita et 
      <lb ed="#A" n="29"/>in hoc computando numeros error accidit de annis 
      <lb ed="#A" n="30"/>mortis et vite duratione veterum patrum. Sed hoc 
      te<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nendum est quod scilicet Mathusalem mortuus est eodem 
      <lb ed="#A" n="32"/>anno quo inundauit diluuium: parum ante quam 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>undaret. et hoc fieri iam debebat sed dilatum est 
      <lb ed="#A" n="34"/>diebus septem secundum Lyram deo concedente ad explendum 
      <lb ed="#A" n="35"/>luctum eius mortis per Noe et suos: eo quod iustus erat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e298">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e300">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e302">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Item Quantam partem 
      ter<lb ed="#A" n="37" break="no"/>re disperdidit diluuium: Nico. de Lyra in Postilla 
      <lb ed="#A" n="38"/>Gen. vi. inducit hebreorum dictum. nec reprobat quod 
      <lb ed="#A" n="39"/>videlicet tres palmi mensurando a superficie terre ad 
      in<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tra fuerunt tabefacti(vt lutum) et in aquam conuersi. 
      <lb ed="#A" n="41"/>Et insuper per salsedinem aquarum diluuii quae pro 
      ma<lb ed="#A" n="42" break="no"/>iori parte ex mari salsissimo inundauerunt: ipsa 
      <lb ed="#A" n="43"/>terra tota peiorata est ad germinandum. Ideo 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>xit deus Gen. vi. Finis vniuerse carnis venit 
      co<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ram me et ego disperdam eos cum terra etc. Untuer 
      <lb ed="#A" n="46"/>et tradunt doctores: vt dicit Raba. super Gen. 
      <lb ed="#A" n="47"/>terre vigorem et fecunditatem longe esse inferiorem 
      <lb ed="#A" n="48"/>post diluuium quam antea. propter quod deus 
      conces<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sit hominibus carnes edere licere qui ante 
      diluur<lb ed="#A" n="50" break="no"/>um fructibus terre tantummodo victitabant. Hec dicit 
      <lb ed="#A" n="51"/>etiam Ly. super <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e338">Gen. ix </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e343">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e345">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e347">
                  <lb ed="#A" n="52"/>Quare deus delere voluit aues 
      <lb ed="#A" n="53"/>praer diluuium et etiam animalia terrestria: sed non 
      pe<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sces vel que morantur in aquis: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="55"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e357">Aug. libro de mirabi. lib. i. c. iiii.</ref> quia aues et 
      terre<lb ed="#A" n="56" break="no"/>stria viuunt de terra que fuit maledicta a deo pro¬ 
      <!--192.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>pter peccatum hominis. Aqua autem non fuit 
      male<lb ed="#A" n="58" break="no"/>dicta. aquatilia ergo animalia non sunt pa rticipantia 
      <lb ed="#A" n="59"/>illius maledictionis: vt de his patuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e373">
      Bene<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dictio. §. ii. et. iii.</ref> Alia ratio accipitur ex Lyra et aliis 
      <lb ed="#A" n="61"/>super illo scripto <ref xml:id="Vn7Pel-h58695-Rd1e380">Gen. vi.</ref> Omnis quippe caro 
      corru<lb ed="#A" n="62" break="no"/>perat viam suam. Nam ex hoc insinuatur quod etiam 
      <lb ed="#A" n="63"/>animalia terrestria et aues inordinate 
      commisceban<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur cum illis que non erant sui generis vel 
      specie<lb ed="#A" n="65" break="no"/>et sic corruperant viam nature. Pisces autem non 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>miscentur sic: sed habent generare euiscerando postus 
      <lb ed="#A" n="67"/>grana in aquis et lactes suas vt in pluribus 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>muniter. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e399">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e401">6</head>
    <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e403">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Qualia animalia tempore diei 
      <lb ed="#A" n="70"/>luuii fuerint in arca Noe praeseruata. Nam si ibi 
      fi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>erint mures diuersi generis et musce et pulices: 
      <lb ed="#A" n="72"/>infesti fuissent hominibus sicut huiusmodi solent. Item 
      <lb ed="#A" n="73"/>animalia quaedam sunt que viuunt etiam in aqua: 
      <lb ed="#A" n="74"/>vt mergus et aquatilia: quae non fuit necesse in 
      arca<lb ed="#A" n="75" break="no"/>seruari. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e421">
      ¶ In oppositum est quod communiter 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>citur Omne afal fuit in arca Noe. Sed hoc 
      sol<lb ed="#A" n="77" break="no"/>uitur: quia est duafributio accommoda
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e428">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#A" n="78"/>ergo secundum Aug. delciui. dei. liro xv. et origi. libr quod Primo 
      <lb ed="#A" n="79"/>non fuerunt in arca Noe quaecumque possunt in aquis 
      <lb ed="#A" n="80"/>viuere: non solum mersa aquis vt pisces: verum etiam 
      <lb ed="#A" n="81"/>supernatantia: vt sunt dr acones: ranem: et aues 
      aqua<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tice: et huiusmodi. quae non erat necesse ibi a diluuii aquis 
      <lb ed="#A" n="83"/>conseruari. Ideo dicit scriptura Gen. vi. Ex omnt 
      <lb ed="#A" n="84"/>reptili terre secundum genus suum ingrediuntur bina et 
      bi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>na masculus et femina vt possint viuere. Ecce dicit: 
      <lb ed="#A" n="86"/>de reptili terre: non aque.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e450">
      ¶ Secundo idem Augustinus 
      <lb ed="#A" n="87"/>ait. quia dicitur: masculus et femina etiam de 
      anima<lb ed="#A" n="88" break="no"/>libus aliis. ideo nec illa necesse est ibi fuisse que 
      <lb ed="#A" n="89"/>possunt sine concubitu nasci. Et ita sane ibi non 
      <lb ed="#A" n="90"/>sunt credenda fuisse quae sexu carent. Sunt enim quae 
      <lb ed="#A" n="91"/>dam que de quibusdam rebus per putrefactionem 
      <lb ed="#A" n="92"/>nascuntur: ita vt nati postea concumbant et generent 
      <lb ed="#A" n="93"/>sicut sunt musce: et mures: et storaces. Alia vero in 
      <lb ed="#A" n="94"/>quibus nihil est maris et femine vt apes et his quaedam 
      <lb ed="#A" n="95"/>similia animalia. Alia sunt quae in domibus esse cosue 
      <lb ed="#A" n="96"/>uerunt: sicut culices et musce: pulices: scynifes: 
      mu<lb ed="#A" n="97" break="no"/>res et huiusmodi. Unde quecumque praedicta que poterant 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum genera et species suas ex putrefactione 
      rena<lb ed="#A" n="99" break="no"/>sci non fuerunt in arca conseruata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e482">
      ¶ Tertio idem 
      <lb ed="#A" n="100"/>Augustinus inquit. Ea porro que sic subtrahunt vel 
      <lb ed="#A" n="101"/>habent sexum vt non habeant generare fetum: vt 
      <lb ed="#A" n="102"/>muli sunt vel burdones et lycysce etc. ibi non fue 
      <lb ed="#A" n="103"/>runt: sed potius parentes eorum ibi fuisse suffecit sisce 
      <lb ed="#A" n="104"/>equinum et asininum genus. Ex praedictis patet quod 
      re<lb ed="#A" n="105" break="no"/>linquitur ibi fuisse omnium animalium genus quod non 
      <lb ed="#A" n="106"/>potuit aliter seruari 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e501">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e503">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e505">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Sed quid de animalibus que 
      <lb ed="#A" n="108"/>non viuunt in terra tantummodo: nec in aqua tantum. Quomodo 
      <lb ed="#A" n="109"/>talia euaserunt diluuium: Respondet Augustinus de mira 
      <lb ed="#A" n="110"/>bi. li. i. quod deus per virtutem suam vtraque eorum 
      na<lb ed="#A" n="111" break="no"/>turam temporauit donec diluuium cessaret: vt aut in 
      <lb ed="#A" n="112"/>humore tantummodo: aut in arida tantum vita eorum esse 
      po<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tuerit: aut etiam in arce tecto foris requies his esse 
      <!--193.xml-->
      <pb ed="#A" n="194"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>valebat. Het ile.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e531">
      ¶ Quo auntem nouit noe: singu 
      <lb ed="#A" n="2"/>la que animalia deberet assumere in arcam: eo quod non 
      <lb ed="#A" n="3"/>possent viuere in aquis. Dicit idem Augustinus. xv. de 
      ci<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uitate: quod non fuit hoc sibi cure per singula genera scilicet 
      <lb ed="#A" n="5"/>et species discernere: cum sint valde multa: etiam 
      ser<lb ed="#A" n="6" break="no"/>pentium et reptilium et aliorum talia genera quae non 
      ple<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ne sunt hominibus cognita. Sed dei nutum quaecunque 
      <lb ed="#A" n="8"/>veniebant ad arcam intromittebat. et non ea capta 
      <lb ed="#A" n="9"/>introducebat. Unde dicit scriptura Intrabunt ad 
      te<lb ed="#A" n="10" break="no"/>in arcam: non hominis actu: sed dei nutu. Hec omnia ex 
      <lb ed="#A" n="11"/>sententia Augusti. Deus ergo bonus est laudabilis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e556">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e558">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e560">
                  <lb ed="#A" n="12"/>Item animalia rapacia et que non 
      <lb ed="#A" n="13"/>vescuntur nisi carnibus Quo in arca et tanto 
      tempo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>re diluuii potuerunt seruari ne morerentur fame. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Nam secundum Lyram Gen. viii. a tempore ingressionis in 
      ar<lb ed="#A" n="16" break="no"/>cama vsquequo terra est siccata perfecte et apta facta ad 
      <lb ed="#A" n="17"/>hominum egressum et animalium: reuolutus est annus 
      in<lb ed="#A" n="18" break="no"/>vegre: ita quod egressus est Noec et quae fuerunt ibi: 
      an<lb ed="#A" n="19" break="no"/>no reuoluto eodem die quo ingressi fuerant: vt latius 
      <lb ed="#A" n="20"/>probat Lyra ibidem. Sed ad huiusmoi quaesita Respon 
      <lb ed="#A" n="21"/>detur colligendo secundum Aug. xv. de ciui. dei. et Lyram 
      <lb ed="#A" n="22"/>aliosque: plura puncta
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e586">
      ¶ Primum quod inarca non 
      fu<lb ed="#A" n="23" break="no"/>it coitus hominum: neque bestiarum: seu auium: sicut etiam 
      <lb ed="#A" n="24"/>dicit Rabbi Salomodo et alii hebrei. quia sentiebant 
      <lb ed="#A" n="25"/>se habere vniuersalem tribulationem mundi et 
      vrge<lb ed="#A" n="26" break="no"/>bantur timore et tristiscia continua ex aere nebuloso 
      <lb ed="#A" n="27"/>et aquarum inundantia et motu continuo arce: et huiusmodi. 
      <lb ed="#A" n="28"/>Ideoque non potest veraciter dici quod ibi prolificauerint 
      <lb ed="#A" n="29"/>et sic potuerint aliqua esse in cibum aliis. Et maxime 
      <lb ed="#A" n="30"/>quia satis apparet ex litte textu in Gen. quod coitus intra 
      <lb ed="#A" n="31"/>arcam fuit interdictus a deo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e608">
      ¶ Secundum 
      pun<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ctum: quod intra arcam non inuasit nec momordit 
      <lb ed="#A" n="33"/>aut comedit vnum animal aliud: eisdem rationibus 
      prae<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dictis. Sicut et Ione. iilegitur in tribulatione 
      Ni<lb ed="#A" n="35" break="no"/>niue Homines et iumenta non gustent quicum scilicet 
      delecta<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bile sibi: et non pascantur etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e621">
      ¶ Tertium punctum quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>tempore necessitatis bene viuunt homines et animalia de 
      <lb ed="#A" n="38"/>tibis quos alias non comederent. Et sic dicit 
      Au<lb ed="#A" n="39" break="no"/>gustinus supra quod in arca preter carnes aliqua alimenta 
      <lb ed="#A" n="40"/>esse poterant quae omnibus conuenirent. et sic ibi multa 
      ant<lb ed="#A" n="41" break="no"/>malia quibus caro est cibus vescerentur frugibus 
      po<lb ed="#A" n="42" break="no"/>misque vel ficu et castaneis. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e638">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e640">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e642">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Quo post diluuium deuenire 
      <lb ed="#A" n="44"/>potuerunt animalia ex arca progredientia ad 
      insu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>las maris intransmeabilis: puta lupi et leones 
      <lb ed="#A" n="46"/>et huiusmodi quae ibi reperiuntur: cum tamen omnia extra arcam in 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>luuio manentia perierint: Respondetur secundum eundem 
      Au<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gust. libro xvi. de ciui. et li. ii de mirabi. quod alique 
      be<lb ed="#A" n="49" break="no"/>stie ad proximas insulas natare potuerunt. Ad 
      in<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sulas autem longinquas que sunt immeabiles 
      potue<lb ed="#A" n="51" break="no"/>erunt transferri iussu dei per angelos. vel per homis 
      <lb ed="#A" n="52"/>nes capti et ducti illuc secum causa venandi: et aliis 
      <lb ed="#A" n="53"/>causis. vel ex terra orte sunt ibi dei nutu secundum 
      prie<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mam originem qua deus dixit Producat terra animam 
      vi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uentem. Hec Augustinus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h58695-Dd1e674">
               <head xml:id="Vn7Pel-h58695-Hd1e676">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e678">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ An omnes adulti in diluuio mor¬ 
      <!--193.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>cui sint perpetuo damnati: Dicendum secundum Lyram suer i. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Pe. iii. quod non. quia multi videntes diluuium 
      incresce<lb ed="#A" n="59" break="no"/>re secundum quod praedixerat Noe: crediderunt: et penituerumt 
      <lb ed="#A" n="60"/>de peccatis suis. Quod autem christus dicit Luc. xvii. 
      Ede<lb ed="#A" n="61" break="no"/>bant et bibe. et venit diluuium et perdidit omnes. hoc non 
      <lb ed="#A" n="62"/>obstat. quia intelligitur de illis quos subito diluuium 
      ra<lb ed="#A" n="63" break="no"/>puit: vt qui erant praesertim in vallibus: et 
      impeniten<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tes. sed non sic in montuosis etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e704">
      ¶ Ad premissa vis 
      <lb ed="#A" n="65"/>de vbi Noc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e709">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Item de Arcum in signum 
      dilu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>uii non fiendi vbi Iris. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h58695-d1e716">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Ex diuine bonitatis sapientia 
      <lb ed="#A" n="69"/>laret in elementorum conditione et ordine ac 
      pro<lb ed="#A" n="70" break="no"/>prietatibus. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>