<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Annunciatio domini</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Annunciatio domini</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="58"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j15839">
            <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e110">Annunciatio domini</head>
            <!--this is floating again-->
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e114">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e116">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e118">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Annuciatio domi-
      <lb ed="#A" n="59"/>ni primo videlicet de nuncio. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e125">
                  <lb ed="#A" n="60"/>¶ Qo mira et immensa dei charitas 
      <lb ed="#A" n="61"/>commendatur in ipsa annunciatione dominica per Gabrielem 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad Mariam facta per singula verba. 
      </p>
               <!--heading 1 technically starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e136">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Qualiter autem claret mira des 
      <lb ed="#A" n="64"/>charitas in annunciatione domini ex euangelio 
      No<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tandum quod singula verba sacrti euangelii quibus hec 
      sa<lb ed="#A" n="66" break="no"/>crosctam incarnationis dominice annunciatio describitur sunt 
      <lb ed="#A" n="67"/>plena flagrantia charitatis diuine: vt patet prosequendo 
      <lb ed="#A" n="68"/>Primo quia dicitur Missus est: et quod a deo missus est. 
      <lb ed="#A" n="69"/>Secundo quia angelus missus est. Tertio quia Gabriel 
      <lb ed="#A" n="70"/>missus e. Quarto quia sine pluribus solus Gabriel 
      missi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>est. Quito quia in ciuitatem Galilee missust est. Sexto quia in 
      <lb ed="#A" n="72"/>Naza. missus est. Septimo quia ad virginem missus est 
      <lb ed="#A" n="73"/>Octauo quia ad desponsatam viro missus est. Nono quia 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad sponsam Ioseph de domo Dauid misses est. 
      Decio<lb ed="#A" n="75" break="no"/>quia ad Mariam missus est. Undecio quia ad orantem in 
      <lb ed="#A" n="76"/>cubiculo clauso hostio missus est. Duodecio quia ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>salutandum in forma visibili decenti modo et tempore 
      <lb ed="#A" n="78"/>missus est. Hec seriatim Lu. i. ca. De istis ergo singuls 
      <lb ed="#A" n="79"/>et ad hec pertinentibus declarabitur in subscriptis quaestionibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e176">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Quod mira dei charitas claret in 
      <lb ed="#A" n="81"/>mittendo nuncium incarnationis ad virginem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e184">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e186">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e188">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Queritur nempe vtrum debuit 
      mit<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ti nuncius aliquis pro christi incarnatione et quare: quia cum deus 
      <lb ed="#A" n="84"/>immediate illabatur anime vtpote sibi intimissimus: secundum 
      <lb ed="#A" n="85"/>Aug. Pro dei ergo aduentum non exigitur medium vel ministe 
      <lb ed="#A" n="86"/>rium. Si dicatur quod propter consensum virgis habendum debuit 
      prae<lb ed="#A" n="87" break="no"/>mitti nuncius. Arguitur quod non erat necessarium. quia christi 
      con<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ceptus fuit praenunciatus ab olim prophetia praedestinationis 
      <lb ed="#A" n="89"/>secundum quod Hiero. dicit in glo. Matt i. Et talis prophetia 
      <lb ed="#A" n="90"/>semper impletur sine arbitrio humano. ergo non debuit 
      annum<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ciari virgini: cum virgo beata sciuit certitudinaliter impleri 
      <lb ed="#A" n="92"/>Respondetur protinus ad hec argumenta secundum Guill. in. iii. li. 
      <lb ed="#A" n="93"/>di. iii. quod sicut quando dei filius incarnatus est praemissus est 
      <lb ed="#A" n="94"/>angelus nuncius: ita etiam non obstante quod deus ipse menti 
      il<lb ed="#A" n="95" break="no"/>labitur immediate sine hoc quod illabatur angelus: tamen sepius quando 
      <lb ed="#A" n="96"/>deus venturus est in mentem praemittitur angelus vt homi 
      <lb ed="#A" n="97"/>nem disponat praemonendo et excitando ad deuotionem 
      <lb ed="#A" n="98"/>ac instruendo etc. Denique secundum Tho. iii. scrip. di. iii. 
      <lb ed="#A" n="99"/>q. i. ar. i. Et iterum in. iii. parte sum. q. xxx. ar. i. Licet prophetia 
      <lb ed="#A" n="100"/>praedestinationis copletur sine nostro arbitrio. non tamen 
      <lb ed="#A" n="101"/>sine arbitrio nostro consentiente.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e234">
      ¶ Ad 
      quaestio<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nem ergo secundum e. praemissos doc. et etiam Alb. mag 
      <lb ed="#A" n="103"/>super Missus est. ca. i. Respondetur per conclusionem quod pro 
      myste<lb ed="#A" n="104" break="no"/>rio diuine incarnationis debuit praemitti a deo nuncius 
      <lb ed="#A" n="105"/>Pluribus autem patet rationibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e245">
      ¶ Primo vt virginis intellectus 
      il<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lustraretur vel doceretur de huiusmodi mysterio diuine 
      incar<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nationis: vt dicetur. i. §.4. Nam debuit prius per fidei 
      cog<lb ed="#A" n="108" break="no"/>nitionem christum concipere mente quam carne. vnde Aug. de ver. 
      <lb ed="#A" n="109"/>do. dicit. Beatior est Maria fide christum in mente concipien 
      <lb ed="#A" n="110"/>do quam carne. Matrna cnim propinquitas nihil sibi profuisset 
      <lb ed="#A" n="111"/>nisi christum corde felicius quam corpore gestasset.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e261">  
      ¶ Secundo vt 
      <lb ed="#A" n="112"/>virgis consensus expresse habetu. sicut enim in matrimonio carnali¬ 
      <!--58.xml-->
      <pb ed="#A" n="59"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>prexigitur consensus. multo magis in spirituali ma 
      <lb ed="#A" n="2"/>trimonio: inter deum et naturam humanam amorosus 
      <lb ed="#A" n="3"/>consensus requiritur quoniam charitas est quae hominem vnit 
      <lb ed="#A" n="4"/>deo et copulat. vt dicit Aug. Ecce ergo charitas inter
      <lb ed="#A" n="5"/>deum et hominem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e284"> 
      ¶ Tertio vt virginis affectus et actus 
      <lb ed="#A" n="6"/>
                  <sic>charitatiuus</sic> fore approbaretur. atet nobis in exemplum 
      <lb ed="#A" n="7"/>charitatis daretur. Nam sicut dicit Augustinus. deus non 
      <lb ed="#A" n="8"/>amat coacta seruitia sed spontanea et charitatiua 
      <lb ed="#A" n="9"/>vt sint meritoria. Sed quia ba. virgo ad dei seruitium sin 
      <lb ed="#A" n="10"/>gulariter et excellenter eligebatur ad dei seruitia: vt in vtero 
      <lb ed="#A" n="11"/>portaret: lacte aleret: balnearet: brachiis 
      baiula<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ret deum. etciis huiusmodi. ergo debuit nuncius praemitti de 
      requi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>rendo volutario obsequio: ad quod ex charitate se 
      vir<lb ed="#A" n="14" break="no"/>to obtulit di. Ecce ancilla domini. Amplius in hoc 
      vo<lb ed="#A" n="15" break="no"/>luit deus dare exemplum omnibus fidelibus vt charita 
      <lb ed="#A" n="16"/>tiue sciant se obligatos ad seruitia dei. Unde patet 
      <lb ed="#A" n="17"/>dei charitas in annunciatione dominica et mirabilis. Tum 
      <lb ed="#A" n="18"/>quia ex ineffabili charitate. Tum quia ad charitatem 
      vir<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ginis requirendam 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e319">
      ¶ Tum quia in charitate summe 
      gra<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tie. denique Tum quia propter charitatem: vt homo pro tanta 
      <lb ed="#A" n="21"/>gratia reamaret deum ad suam salutem: voluit 
      amoro<lb ed="#A" n="22" break="no"/>sus deus nuncium praemittere et annunciari sicut et ex 
      <lb ed="#A" n="23"/>charitate per omnem modum exhibenda incarnari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e330">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Quod dei charitas claret 
      mitten<lb ed="#A" n="25" break="no"/>do nucium angelicum: non alium scilicet sanctum prophetam. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e338">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e340">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e342">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Quare no per alium quod per angelum 
      <lb ed="#A" n="27"/>debuit annunciari diuine incarnationis mysterium: 
      <lb ed="#A" n="28"/>Respondetur secundum Guill. lib. iii di. iii. cum Bonauen. 
      com<lb ed="#A" n="29" break="no"/>cor. Tho. et Alb. vbi supra quod pluribus rationibus et quibus 
      po<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiores tantummodo ponemus aliis dimissis ob 
      brevi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tatem 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e358">
      ¶ Prima ratio. Ex congruitate prime 
      ten<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tationis. Nam in primaria tentatione perditio hominis 
      <lb ed="#A" n="33"/>sic facta est. quod primo malus angelus allocutus quo 
      <lb ed="#A" n="34"/>mulierem scilicet Euam que pro tunc fuit adhuc virgo. 
      Se<lb ed="#A" n="35" break="no"/>cundo eam induxit in dubitationem et inde in 
      consen<lb ed="#A" n="36" break="no"/>sum. Tertio ex consensu traxit ad lapsum etc. Ita 
      <lb ed="#A" n="37"/>congrue debuit vt secundum Bernds. reparatio fieret per si 
      <lb ed="#A" n="38"/>milia opposito modo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e376">
      ¶ Primo in nostra reparatione 
      <lb ed="#A" n="39"/>ergo angelus bonus allocutus est virginem Mariam 
      <lb ed="#A" n="40"/>salutando. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e383">
      ¶ Secundo induxit ad credendum: et 
      inde<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ad consensum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e389">
      ¶ Tertio ex consensu concepit dei 
      fi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lium. propterea canlt ecclesia. Femina damnauit sic 
      fe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>mina saluauit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e396">
      ¶ Secunda ratio est Ex 
      digni<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tate honoris. quia ille annunciabatur qui est rex et 
      ange<lb ed="#A" n="45" break="no"/>lorum et hominum omnium. et quia annunciabatur ei scilicet virgi: quae erat 
      <lb ed="#A" n="46"/>mundissima ac hominum atque angelorum regina mox 
      <lb ed="#A" n="47"/>futura. et quia etiam annunciabatur a summa dei maiestate 
      <lb ed="#A" n="48"/>ad eiusdem honorem: Ideo debuit fieri annunciatio 
      <lb ed="#A" n="49"/>hec per angelum et non per aliquem prophetam dei aut sanctum 
      <lb ed="#A" n="50"/>hominem: propter maiorem honorem summi scilicet regis christi. 
      <lb ed="#A" n="51"/>quoniam sicut angelus maior est hominie. ita 
      honorabi<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lius est vt angelus ministret christo quam solus homo 
      <lb ed="#A" n="53"/>Et etiam propter maiorem honorem regine angelorum ac est 
      <lb ed="#A" n="54"/>mundicie virginalis. Unde Hiero. in sermone 
      assun<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ptionis dicit. Bene angelus ad virginem mittitur. quia 
      <lb ed="#A" n="56"/>semper angels cognata est virginitas. Et denique etiam propter 
      <lb ed="#A" n="57"/>maiorem honorem maiestatis diuine cui angeli submi¬ 
      <!--58.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>nistrant: hominibus praesideum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e435">
      ¶ Tertia ratio additur ex 
      chari<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tate latioris amoris. quia diuina incarnatio fiebat ex 
      <lb ed="#A" n="60"/>dei charitate non solum ad hominis liberationem vel 
      repara<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tionem: sed etiam ad angelice ruine restaurationem. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Ideo decuit quod tam hom scilicet virgo beata quam etiam angelus in 
      <lb ed="#A" n="63"/>hoc mysterio concurrerent: vt sic latior charitas scilicet 
      ex<lb ed="#A" n="64" break="no"/>hibita vtrisque appareret in facto annunciationis. 
      Pa<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tet ergo quod charitas fecit angelum mitti. Unde nec decuit 
      <lb ed="#A" n="66"/>virum mitti: vel mediante Ioseph nunciari. quia Maria 
      <lb ed="#A" n="67"/>nquoe fuit sub ptestate viri: nec ex viro concepit. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e459">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e461">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e463">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Sed quaestio est ex praemissis Quomodo 
      <lb ed="#A" n="69"/>beata virgo Maria dicitur illustrata vel edocta ab 
      angelo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>de diuine incarnationis mysterio: cum ipsa esset superior 
      <lb ed="#A" n="71"/>angels: vtpote deo amabilior: Et plena fide 
      crede<lb ed="#A" n="72" break="no"/>bat secundum prophetias christi incarnationem fiendam ex virgeie: 
      <lb ed="#A" n="73"/>iuxta illud Esa. vii. Ecce virgo concipiet et pariet 
      fili<lb ed="#A" n="74" break="no"/>um etc. ergo non decuit nec indiguit ab angelo doceri 
      <lb ed="#A" n="75"/>Respondetur secundum Guill. et Tho. ac alios supra quod licet beata 
      vir<lb ed="#A" n="76" break="no"/>go quantum ad diuinam praeuisionem et quo ad dignitatem ad 
      <lb ed="#A" n="77"/>qua eligebatur esset superior angels: tamen quantum ad statum 
      <lb ed="#A" n="78"/>erat inferior protunc: quia erat in statu viatorum. 
      ange<lb ed="#A" n="79" break="no"/>li autem in statu comprehensorum. Denique nec 
      intelligen<lb ed="#A" n="80" break="no"/>dum est sic quod ipsa beata virgo ab angelo docebatur de hoc 
      <lb ed="#A" n="81"/>quod diuina incarnatio fieri deberet: cum hoc ex prophe 
      <lb ed="#A" n="82"/>tiis bene sciret et iam plene crederet fiendam. Sed 
      in<lb ed="#A" n="83" break="no"/>telligendum est quod ab angelo docebatur videlicet de hoc quod in ea 
      <lb ed="#A" n="84"/>ppleretur hec prophetia. Dum enim actu legeret vt dicitur illud 
      <lb ed="#A" n="85"/>Esa. Ecce virgo conci. et pa. filium. Cum esset virgo prae aliis 
      <lb ed="#A" n="86"/>humillima. ex huilitate ergo seipsam omnino indignam 
      iu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dicabat esse filii dei matrem eligendam. nesciebat ergo pro 
      <lb ed="#A" n="88"/>tunc adhuc quod ipsa foret illa virgo de qua prophete 
      lo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cuti sunt. sed ex deuotione optabat et orabat vt 
      sal<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tem mereretur videre illam virginem et ancillam fieri illi 
      <lb ed="#A" n="91"/>us quae dominum conciperet et pareret. Unde angelus apparens 
      <lb ed="#A" n="92"/>docuit eam efficiendam fore mox illam virginem matrem christi 
      <lb ed="#A" n="93"/>et angelorum ac hominum reginam. Unde nec in hoc fidet 
      <lb ed="#A" n="94"/>meritum in ipsa virgine est euacuatum quae iam credebat 
      <lb ed="#A" n="95"/>futurum. sed certitudo de seipsa habita est angelo 
      edo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sente: de qua scilicet certitudine indigebat. Mira ergo dei 
      <lb ed="#A" n="97"/>sapientia et charitas patet.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e531">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Ex dei charitas claret 
      mitten<lb ed="#A" n="99" break="no"/>do non alium angelum quam Gabrielem ad 
      annunci<lb ed="#A" n="100" break="no"/>andum.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e541">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e543">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e545">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Unde congruebat non nisi 
      Ga<lb ed="#A" n="102" break="no"/>brielem mitti ad annuciandum christi conceptum. Cum 
      quili<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pet angelus eque potuit deo volente hoc 
      annunci<lb ed="#A" n="104" break="no"/>asse beate virgini: Respondetur secundum Alber. mag. super 
      Mis<lb ed="#A" n="105" break="no"/>us est. ca. xvii. Et Tho. ac alios super e. di. iii. li. iii. 
      <lb ed="#A" n="106"/>quod debuit sic Primo ratione diuine virtutis. quia 
      <lb ed="#A" n="107"/>secundum Gregorium et Hieronymum vno modo 
      interpre<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tatur sic: Gabriel id est virtus nostra deus. Ut 
      <lb ed="#A" n="109"/>ergo congruentius pateret quod diuina virtute 
      con<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ciperet virgo: debuit Gabriel mitti. Secundo ra 
      <lb ed="#A" n="111"/>tione mire fortitudinis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e571">
      ¶ Nam alio modo 
      Ga<lb ed="#A" n="112" break="no"/>hriel interpretatur fortitudo dei. Ut ergo ostenderetur 
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#A" n="60"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quia in incarnatione veniebat fortissimus ac potentis 
      <lb ed="#A" n="2"/>simus scilicet christus deus contra fortissimum id est diabolum ac 
      <lb ed="#A" n="3"/>debellandum et conterendum. et etiam opere tali miro 
      mo<lb ed="#A" n="4" break="no"/>do fortissimo super omnia. videlicet vt deus fieret homo et 
      econ<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uerso: quod quidem fortioris miracli est quam totius modo 
      <lb ed="#A" n="6"/>creatio eo quod deus plus distat a creatura quam distet 
      <lb ed="#A" n="7"/>creatura queque a nihilo. ergo debuit annunciare 
      Ga<lb ed="#A" n="8" break="no"/>brielid est fortitudo dei
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e600">
       ¶ Tertio ratione fortissime 
      dile<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctionis. vt scilicet ostendatur quod tam forti dilectione charita 
      <lb ed="#A" n="10"/>tis deus voluit sibi vnire humanam naturam in 
      vir<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ginis vtero vt nunquam in perpetuum etiam per mortem 
      pos<lb ed="#A" n="12" break="no"/>set vnio ista dissolui etc. Ideo debuit mitti 
      Gabri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>elid est fortitudo dei. Ecce ergo patet in hoc dei charitas 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e614">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e616">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e618">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Sed de quo ordine angelorum 
      <lb ed="#A" n="15"/>fuerit Gabriel nuncius incarnationis: Ad hoc Tho. 
      <lb ed="#A" n="16"/>ea. di. iii. ar. iii. quaestionis. ii dicit. quod fuit de ordine 
      arch<lb ed="#A" n="17" break="no"/>angelorum et quod fuit summus in ordine illo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e629">
      ¶ Denique 
      <lb ed="#A" n="18"/>idem Tho. dicit. quod si queratur. Utrum fuit angelus 
      sun<lb ed="#A" n="19" break="no"/>mus simpliciter: Respondendum est quod non simplicir 
      <lb ed="#A" n="20"/>ter. quia nec fuit de summa hierarchia nec de media 
      <lb ed="#A" n="21"/>sed de infima hierarchia in medio eius: ordine scilicet 
      <lb ed="#A" n="22"/>archangelico. potest tamen dici summus vt idem 
      <lb ed="#A" n="23"/>Tho. dicit. Tum quia in ordine illo archangelorum 
      <lb ed="#A" n="24"/>fuit summus. Tum quia summa scilicet mysteria 
      incar<lb ed="#A" n="25" break="no"/>nationis quibus maius esse non potest annunciauit. 
      <lb ed="#A" n="26"/>et sic dicitur summus secundum quid intelligendo. Ad hunc ergo 
      <lb ed="#A" n="27"/>sensum accipienda sunt dicta doctorum scilicet Greg. Ber. 
      <lb ed="#A" n="28"/>et aliorum di. Gabrielem esse maximum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e655">
      ¶ Quare 
      au<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tem de ordine archangelorum et non de superioribus de 
      <lb ed="#A" n="30"/>buit esse nuncius incarnationis: Idem Tho. et Alb. 
      <lb ed="#A" n="31"/>supra dant rationes. Tum quia sic seruatur ordo quem statu 
      <lb ed="#A" n="32"/>it deus. vt summi spiritus mediantibus angelis infimo 
      <lb ed="#A" n="33"/>hierarchie illuminarent inferiora id est homines eis re 
      <lb ed="#A" n="34"/>uelando mysteria celestia. Tum quia sic tantum 
      myste<lb ed="#A" n="35" break="no"/>rium scilicet incarnationis propter honorem beate virginis 
      <lb ed="#A" n="36"/>per archangelum angelis et etiam inter archangelos 
      su<lb ed="#A" n="37" break="no"/>premum annunciatum est: et non per communes angelos qet 
      <lb ed="#A" n="38"/>fimos scilicet Tum quia sic charitas dei magis 
      communi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cari omnibus ostenditur. cum inferiores angeli habeant a 
      <lb ed="#A" n="40"/>mediis et medii a superioribus et non econuerso ea que 
      <lb ed="#A" n="41"/>annunciant. et maxime ea que habent annunciare 
      arcs<lb ed="#A" n="42" break="no"/>angeli ad quos pertinet proprie dirigere actus huma 
      <lb ed="#A" n="43"/>nos qui in totam multitudine redundant. sicut fuit 
      <lb ed="#A" n="44"/>opus diuine incarnationis redundans in salutem 
      to<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tius generis humani etc. Et hec via scilicet quod Gabries 
      <lb ed="#A" n="46"/>fuerit archangelus vt iam dictum est communius tenetur 
      <lb ed="#A" n="47"/>ab ecclesia popularium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e699">
      ¶ Nec valet obiectio dicentium 
      <lb ed="#A" n="48"/>quod ex hoc sequeretur Gabrielem esse maiorem Michacle. 
      <lb ed="#A" n="49"/>cum etiam Michael dicatur archangelus: et tamen vbique 
      ter<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rarum in letania Michael praeponitur Gabrieli etc. 
      <lb ed="#A" n="51"/>quia hoc ideo est quod Michael est princeps ecclesie et quia 
      <lb ed="#A" n="52"/>multis priuilegiis prefertur. vt patuit li. ii. §. i2 §. 
      <lb ed="#A" n="53"/>de angel
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e716">
      ¶ Item secundum alios Michael videtur esse de 
      <lb ed="#A" n="54"/>ordine praesecipatuum et inter eos summus. ergo bene praeponitur 
      <lb ed="#A" n="55"/>tanquam summus inter omnes angelos qui extra mittuntur 
      <lb ed="#A" n="56"/>Unde ecclesia canit eum esse principem angelorum et praepositum 
      <lb ed="#A" n="57"/>paradisi quem honorificant angelorum ciues etc. Et nota 
      <!--59.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>quodlicet praedictacommuniter teneantur. Sed tamen doc. Sco 
      <lb ed="#A" n="59"/>tum sequen. praesertim Guill. li. ii. di. ix. dicunt aliter scilicet quod esn 
      <lb ed="#A" n="60"/>probabilius per rationem quod Gabriel angelus annunciator 
      <lb ed="#A" n="61"/>incarnationis christi fuit de summo ordine scilicet 
      seraphico<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cum sciuerit hoc christi mysterium prae aliis. Et de hoc 
      la<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tius habetur li. ii Angeli. §. sedo. Quecumque harum opinio 
      <lb ed="#A" n="64"/>num teneatur: patet dei charitas. sed magis claret secundum 
      <lb ed="#A" n="65"/>opinionem Scotistarum cum dicat de summo angelorum 
      <lb ed="#A" n="66"/>ordine missum fore pro annunciatione tamalti mysterii: 
      tanal<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ta charitate dici. Nec mirum quod cum ipsemet deus 
      altissi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>mus ex charitate immensa descenderit ad nos: ergo 
      ange<lb ed="#A" n="69" break="no"/>lum superiorem miserit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e758">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Ex charitas dei claret mittendo 
      <lb ed="#A" n="71"/>solum Gabrielem: non plures angelos: ad annunciandum 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e766">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e768">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e770">
                  <lb ed="#A" n="72"/>¶ Cur deus benedictus noluit plures 
      <lb ed="#A" n="73"/>angelos mittere ad annunciandum virgini Marie 
      ob<lb ed="#A" n="74" break="no"/>reuerentiam eius et tanti mysterii: sed tantum vnicum solum scilicet 
      <lb ed="#A" n="75"/>Gabrielem: Ad hoc impurus Mahumetus in suo 
      Al<lb ed="#A" n="76" break="no"/>chorano videtur dicere quod plures sint missi. sed error est 
      <lb ed="#A" n="77"/>otraeuangelium. Respondeturergt secundum Alb. super Missus est. ca. xvii. 
      <lb ed="#A" n="78"/>alios quoque: quod non congruebat mitti plures: sed vnum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e788">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Primo propter mysterii arcanum Non enim est arcanum 
      <lb ed="#A" n="80"/>quod multis est cognitum: eo quod multitudo repugnat 
      secre<lb ed="#A" n="81" break="no"/>to vel arcano.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e797">
      ¶ Secundo propter vnitatis mysterium vt 
      <lb ed="#A" n="82"/>alii addunt. quia vnica persona diuina scilicet filii et no plures 
      as<lb ed="#A" n="83" break="no"/>sumebat in vnitatem persone vnicam naturam scilicet humanam 
      <lb ed="#A" n="84"/>in singulari vt esset vnus hom scilicet christus verus deus. ergo 
      vni<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ca persona angelica debuit mitti pro huiusmodi vnitate 
      <lb ed="#A" n="86"/>desiganda: et non plures.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e810">
      ¶ Tertio propter vnice dilectio 
      <lb ed="#A" n="87"/>nis signum: vt onderetur quod deus singulariter ex omnibus 
      <lb ed="#A" n="88"/>creaturis vnice dilexit humanam naturam gratia vnionis 
      <lb ed="#A" n="89"/>hypostatice. Et quia vt dicit Alb. supra si multi fuissent 
      <lb ed="#A" n="90"/>missi angeli non fuisset tam familiariter et amicabiliter. 
      <lb ed="#A" n="91"/>intimatum: nec per conseques tam singularis charitatis signum 
      <lb ed="#A" n="92"/>quod prius est multitudini reuelatum et per plures 
      annum<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ciatum. Nam quod rarum charum vilescit quotidianum. 
      </p>
            </div>
            <!--END OF ANNUNCIATIO I. problem with an opening div somewhere. ERROR ABOVE ^^-->
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e831">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e833">8</head>
               <!--floating again.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e837">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Annunciatio 
      do<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mini secundo videlicet de eius loco congruo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e844">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ R charitatem deus ostendit mittem 
      <lb ed="#A" n="97"/>do angelum annunciantem in ciuitatem Galilee. 
      </p>
               <!--Technically section 8 starts here.-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e854">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Utrum christi coceptionem 
      cogru<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ebat fieri in ciuitate regionis Galilee. Arguitur 
      au<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tem Primo quod non in ciuitate sed extra debuit fieri. Tum 
      <lb ed="#A" n="101"/>quia ciuitas quaeque magis abundat peccato scilicet quam ager vel 
      <lb ed="#A" n="102"/>villa aut mare. Tum quia christus natus in stabulo et 
      pas<lb ed="#A" n="103" break="no"/>sus extr ciuitatem et resurrexit. Secundo quod non in Galilea 
      de<lb ed="#A" n="104" break="no"/>buit concipi: sed in medio Iudee. Ad iudeos enim fuit 
      <lb ed="#A" n="105"/>missus Mat. xv. ergo etc. Ad hec Respondetur quod no nisi ex 
      cha<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ritate voluit christus annunciari et concipi in ciuitate 
      ga<lb ed="#A" n="107" break="no"/>lilee: secundum Alb. supra ca. xxxiii. et. xxxiiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e878">
      ¶ Primo 
      propter<lb ed="#A" n="108" break="no"/>peccatorum ad praestentiam inuitationem per intarnationis 
      di<lb ed="#A" n="109" break="no"/>uine amorem: ipsomet christo teste Mat. ix. Non 
      veni<lb ed="#A" n="110" break="no"/>vocare iustos sed peccatores ad praenitentiam. Ideo voluit 
      com<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cipi in ciuitate vbi homines sunt magis ociositati et delici 
      <lb ed="#A" n="112"/>ositati ac viciis dediti. Et notanter dicitur: Galilee. 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#A" n="61"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod interpretatur trasmigratio: ad significandum quod 
      <lb ed="#A" n="2"/>non venit saluare peccatores in peccatis permanentes sed 
      <lb ed="#A" n="3"/>tramsmigrantes per poenitentiam de peccatis ad virtutes. Net 
      <lb ed="#A" n="4"/>obstat quod christus natus est in stabulo et passus est extra 
      <lb ed="#A" n="5"/>ciuitate ibique resurrexit. non enim est simile. quia 
      conce<lb ed="#A" n="6" break="no"/>ptio christi conuenit in mysterium secretum. sed 
      natiui<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tas et passio ac alia huiusmodi conueniunt in publicum 
      exio<lb ed="#A" n="8" break="no"/>plum scilicet nostre salutis ac mysterium. Et ita quod in 
      Gali<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lea concipi voluit fecit deus ex charitate in mysteri 
      <lb ed="#A" n="10"/>um secretum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e919">
      ¶ Secundo voluit in ciuitate Galiles 
      <lb ed="#A" n="11"/>christus concipi ex charitate propter ciuilitatis celestis 
      reprae<lb ed="#A" n="12" break="no"/>sentationem scilicet vt ostendatur quia homines per christi 
      in<lb ed="#A" n="13" break="no"/>carnationem facti sunt iam ciues celestis ciuitatia 
      <lb ed="#A" n="14"/>et domestici dei. Et hoc complebitur effectualiter in 
      Ga<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lilea id est in tramsmigratione per mortem de praesenti ad vitam 
      <lb ed="#A" n="16"/>celestem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e935">
      ¶ Tertio propter charitatis diuine extensi 
      <lb ed="#A" n="17"/>onem. quia ciuitas dicitur quasi ciuium vnitas scilicet per 
      cha<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ritatem societatis. Et quia Galilea erat regio non 
      <lb ed="#A" n="19"/>solum a iudeis sed etiam a gentibus vt communiter 
      inhabi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tata. Unde et Esa. ca. ix. dicitur. Galilee gentium 
      popu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lus qui habitabat in tenebris vidit lucem magi id est 
      <lb ed="#A" n="22"/>christum. Ideo licet christus principalius sit missus pro 
      <lb ed="#A" n="23"/>iudeis: tamen etiam gentibus erat promissus: vt patet Gen. 
      <lb ed="#A" n="24"/>xlix. quod ipse est expectatio gentium. Tamen vt ostendatur 
      <lb ed="#A" n="25"/>quod venit pro iudeis et etiam gentibus saluandis: debuit 
      an<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nunciari in ciuitate terre communis illis et istis: vt 
      <lb ed="#A" n="27"/>vtrisque charitas dei significetur extense exhibita. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e961">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Quod charitas dei claret in 
      annumn<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ciando christi conceptum in Nazareth. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e970">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e972">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e974">
                  <lb ed="#A" n="30"/>¶ Quare nempe no alibi quod in 
      ci<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uitate Nazareth voluit christus concipi et 
      annnte<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ciari: cum tandignissima conceptio filii dei decuit 
      <lb ed="#A" n="33"/>vt fieret in loco dignissimo: videlicet in templo 
      funda<lb ed="#A" n="34" break="no"/>to in hierusalem vbi habitare solebat gloria dei: et 
      <lb ed="#A" n="35"/>per consequens non in Nazareth. Respondetur colligendo 
      <lb ed="#A" n="36"/>ex Fran. Mayro. et Alberto vbi supra atque aliis doc 
      <lb ed="#A" n="37"/>Primo dicendo quod dignissimus locus pro hac 
      sa<lb ed="#A" n="38" break="no"/>crosancta conceptione fuit oratorium beate virginis 
      <lb ed="#A" n="39"/>Marie: quod dignius fuit pro tali mysterio quam 
      ten<lb ed="#A" n="40" break="no"/>plum iudaicum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1000">
      ¶ Primo quia certum est quod non loc 
      <lb ed="#A" n="41"/>dignificat vel sanctifiat hominem. sed potius 
      econ<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uerso homo sanctificat et dignificat locum. ideo 
      di<lb ed="#A" n="43" break="no"/>gnitas loci pensanda est ab homine sanctificante 
      <lb ed="#A" n="44"/>Sed quia virgo beata habitauit in oratorio quae 
      fu<lb ed="#A" n="45" break="no"/>it super omnes sanctos etiam angelos dignissima: 
      <lb ed="#A" n="46"/>ibique exercebat nobilissimas operationes videlicet 
      ora<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tionis ac contemplationis amoroseque deuotionis 
      <lb ed="#A" n="48"/>que magis grata erant deo quam omnia sacrificia 
      qui<lb ed="#A" n="49" break="no"/>fiebant in materiali templo. ergo ille locus oratorium 
      <lb ed="#A" n="50"/>erat dignissimus huic sacre conceptioni.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1024">
      ¶ Secundo de 
      <lb ed="#A" n="51"/>cebat enim hoc mysterium fieri in secreto. ergo in 
      ora<lb ed="#A" n="52" break="no"/>torio secreto: et non in tempio publico.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1031">
      ¶ 
      Secundo<lb ed="#A" n="53" break="no"/>principaliter ad quaesitum dicendum quod ex charitate 
      <lb ed="#A" n="54"/>voluit christus in Nazareth concipi et nutriri: sicut 
      praed<lb ed="#A" n="55" break="no"/>xerant prophete vt allegatur Mat. ii quoniam Nazareus 
      voca<lb ed="#A" n="56" break="no"/>paitur. Unde Esa. xi. Egredietur virga de radice iesse. 
      ho<lb ed="#A" n="57" break="no"/>praica veritas habet: Et nazareus de radice eius ascendet. 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>Proinde christus dominus vt ostendat quales homines 
      <lb ed="#A" n="59"/>specialius ex charitate diligit ita vt in eorum cordibus con 
      <lb ed="#A" n="60"/>cipiatur per gratiam: voluit non nisi in Nazareth concipi. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Nazareth quippe interpretatur secundum Hiero. Primo 
      mune<lb ed="#A" n="62" break="no"/>da. Secundo florida. Tertio sancta et deuota. Sicut ergo 
      <lb ed="#A" n="63"/>beata virgo quae concepit christum in corde et vtero fuit 
      prae<lb ed="#A" n="64" break="no"/>dilecta deo vtpote virgo mundissima concipiens sine 
      <lb ed="#A" n="65"/>labe peccati. Fuit et florida omni virtutum flore quasi 
      <lb ed="#A" n="66"/>viola humilitatis: lilio castitatis: rosa charitatis: flore 
      <lb ed="#A" n="67"/>croceo pietatis. et sic de aliis. Denique fuit et sancta: quia 
      <lb ed="#A" n="68"/>fuit plenissime sanctificata in conceptione christi: ac etiam a 
      <lb ed="#A" n="69"/>sui creatione vel conceptione in beate Anne vtero 
      sancta<lb ed="#A" n="70" break="no"/>et ab originali peccato preseruata. Fuit quoqe et deuotissi 
      <lb ed="#A" n="71"/>ma ardentissimo amore ad deum. Ita voluit deus 
      osten<lb ed="#A" n="72" break="no"/>dere quod diligit specialius tales homines atque eligit 
      pro<lb ed="#A" n="73" break="no"/>suo habitaculo in corde hominis huiusmodi per gratiam 
      concipi<lb ed="#A" n="74" break="no"/>et nutriri. qui videlicet imitari student beatam virginem pro 
      <lb ed="#A" n="75"/>posse vel modulo suo in mundicia a peccatis: et in 
      flo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ribus virtuosorum operum necnon in sanctitate vite perfecte 
      <lb ed="#A" n="77"/>ac in deuotione charitatis diuine etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1093">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1095">10</head>
               <!--floating again-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1099">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Annunciatio domi 
      <lb ed="#A" n="79"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1106">
      ¶ ini tertio: videlicet de virgine desponsata cum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1108">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Q dei charitas cla
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1114">
      ¶ eius sponso. 
      <lb ed="#A" n="81"/>ret mittendo nuncium angelicum incarnationis ad virginem. 
      </p>
               <!-- technically section 10 really starts here -->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1121">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Quare christus voluit non nisi 
      <lb ed="#A" n="83"/>ex virgine concipi et ideo virgini annunciari: 
      Re<lb ed="#A" n="84" break="no"/>spondetur secundum Bonauen. Rich. Tho. et communiter 
      <lb ed="#A" n="85"/>doc. super. iii. dist. xii. colligendo: quod sicut prophete 
      <lb ed="#A" n="86"/>praedixerant christum concipi et nasci debere ex 
      virgi<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ne: Ita voluit deus fieri praecipue ex charitate: et 
      pro<lb ed="#A" n="88" break="no"/>pter charitatis in exemplum commedationem. Quod 
      pa<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tet pluribus rationibus que accipiuntur ad id
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1141">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ma ex parte honoris sanctissime diuine 
      trinita<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tis: vt scilicet deo patri seruaretur dignitas paterna: nec 
      <lb ed="#A" n="92"/>talis honor paternitatis transferretur ad alium. quia 
      <lb ed="#A" n="93"/>cum christus sit verus deus: non decuit vt alium 
      <lb ed="#A" n="94"/>patrem haberet quam solum deum. Item vt dei filiuo 
      <lb ed="#A" n="95"/>seruaretur honor mundissime incorruptionis. quia 
      <lb ed="#A" n="96"/>caro sic assumpta est vt esset vebi dei caro. ergo sicut 
      <lb ed="#A" n="97"/>verbum sine corruptione in corde concipitur et in 
      vo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>cem sine corruptione egreditur ac profertur ore: sic 
      ca<lb ed="#A" n="99" break="no"/>rto verbi dei debuit sine corruptione concipi et 
      na<lb ed="#A" n="100" break="no"/>sci ex virgine. Unde Ioan. i. In principio erat 
      ver<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bum et verbum erat apud deum etc. Item vt etiam 
      <lb ed="#A" n="102"/>spiritui sancto honor seruaretur purissime sanctitatis et 
      cha<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ritatis: quia habitaculum sanctum et mundum amat et eligit secundum 
      <lb ed="#A" n="104"/>integram mundiciam mentis et corporis. ergo debuit virgineum 
      <lb ed="#A" n="105"/>corpus et animam virginalem praeparasse pro digno 
      habita<lb ed="#A" n="106" break="no"/>culo totius diuine trinitatis. In hoc autem consistit vera 
      <lb ed="#A" n="107"/>charitas: vt videlicet deus et tota trinitas summe honoretur 
      <lb ed="#A" n="108"/>et ametur. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1185">
      ¶ Secunda ratio accipitur ex parte 
      <lb ed="#A" n="109"/>honoris virginis matris. quia dei filius ex 
      sum<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ma charitate elegit ad talem maximam dignita. 
      <lb ed="#A" n="111"/>tem ipsam sui genitricem vt esset mater dei. 
      er<lb ed="#A" n="112" break="no"/>go debuit eam honorare honore summo: cum hot 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#A" n="62"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>spectat ad honorem filii Ecci. xvii. Gloria filiorum 
      pa<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rentes eorum. Hinc et Exo. xx. Honora patrem et ma 
      <lb ed="#A" n="3"/>trem. Sed honor vel dignitas virginalis propter 
      aure<lb ed="#A" n="4" break="no"/>plam in ecclesia est praecellentior aliis. ergo tali honore 
      decu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>it vt dei filius amaret matrem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1214">
      ¶ Tertia ratio ex 
      <lb ed="#A" n="6"/>parte humane regenerationis. quia finis incarnationis 
      <lb ed="#A" n="7"/>diuine est vt homines renascerentur et fierent filii dei. Et 
      <lb ed="#A" n="8"/>sicut christus secundum carnem natus est de virgine ad sanandum 
      <lb ed="#A" n="9"/>nos a corruptione: ita membra christi significaret de 
      vir<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gine ecclesia nascitura secundum spiritum et sananda a 
      corru<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ptione peccati carnis et mentis: secundum Augis. libro de virgini 
      <lb ed="#A" n="12"/>tate. et in ser. de Natiuitate. Ideo decuit christum 
      con<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cipi et nasci de virgine vt talem charitatem erga homines 
      <lb ed="#A" n="14"/>ostenderet quod puram regenerationem amaret. Ideo 
      <lb ed="#A" n="15"/>Ioan. i. Qui non ex sanguinibus id est seminibus neque ex 
      <lb ed="#A" n="16"/>voluntate carnis id est femine: et viri scilicet cognitione: sed 
      <lb ed="#A" n="17"/>ex deo nati sunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1244">
      ¶ Quarta ratio ex parte 
      vniuer<lb ed="#A" n="18" break="no"/>salis perfectionis. quia deus sic dilexit mundum vt 
      nil<lb ed="#A" n="19" break="no"/>perfectionis in eo deesset: vt dicit Aug. Sed quia secundum 
      <lb ed="#A" n="20"/>quod dicit Ans. li. i. Cur deus homo. Quattuor 
      mo<lb ed="#A" n="21" break="no"/>dis poterat deus hominem facere. Primo sine viro 
      <lb ed="#A" n="22"/>et sine muliere. sicut fecit Adam de terra. Secundo ex 
      <lb ed="#A" n="23"/>viro sine muliere: sicut fecit Euam de viri latere. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Tertio ex viro et muliere similis sicut fit communiter. 
      Quar<lb ed="#A" n="25" break="no"/>to ex muliere sine viro. Primi autem tres modi iam 
      prae<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cesserant in mundo. ergo oportebat ad perfectionem 
      com<lb ed="#A" n="27" break="no"/>pletam vniuersi quartum modum induccere vt fieret homo 
      <lb ed="#A" n="28"/>ex virgine sine viro spiritus sancti opere et charitate in christi 
      <lb ed="#A" n="29"/>incarnatione exhibita. Unde claret charitas dei in 
      eo<lb ed="#A" n="30" break="no"/>quod christus ex virgine conceptus est tam ad ipsum deum 
      <lb ed="#A" n="31"/>quam ad matrem dei: quam etiam ad genus humanum et 
      to<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tum mundum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1279">
                  <lb ed="#A" n="33"/>Quod dei charitas claret in eo quod 
      <lb ed="#A" n="34"/>ad virginem desponsatam misit angelum nunciare. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1287">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1289">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1291">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Quare dei filius voluit no de 
      <lb ed="#A" n="36"/>alia virgine quam desponsata concipi et annunciari: 
      <lb ed="#A" n="37"/>Respondetur secundum doc. communiter colligendo ex dictis 
      pluri<lb ed="#A" n="38" break="no"/>morum rationes plurimas quas hoc ponemus praesertim 
      <lb ed="#A" n="39"/>ad charitatem dei reducibiles expressius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1304">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#A" n="40"/>ratio accipitur ex charitate dei ad christi humanitatem 
      <lb ed="#A" n="41"/>vt scilicet paruulus Iesus a sponso virginis id est a Ioseph 
      <lb ed="#A" n="42"/>nutriretur: et eidem ac sue matri virgini sposus 
      ipe<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ministerium non suspectum exhiberet: praesertim cum 
      immi<lb ed="#A" n="44" break="no"/>nebat persecutio Herodis et suorum complicium: siue in 
      <lb ed="#A" n="45"/>Egyptum fugiendo: siue redeundo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1320">
      ¶ Secunda ratio 
      <lb ed="#A" n="46"/>ex charitate ad virginem matrem. vt scilicet nullo bono 
      priu<lb ed="#A" n="47" break="no"/>uaretur sed haberet omnis status bonum scilicet virginitatis: 
      <lb ed="#A" n="48"/>matrimonii: et tandem viduitatis. Et etiam vt per 
      de<lb ed="#A" n="49" break="no"/>sponsationem ipsa ab infamia praeseruaretur: et a pena 
      im<lb ed="#A" n="50" break="no"/>munis redderetur: puta ne iudei in odium christi eam 
      <lb ed="#A" n="51"/>adulterasse reputarent et lapidassent: ac per conse 
      <lb ed="#A" n="52"/>quens christum tanquam illegitimum repudiarent. 
      <lb ed="#A" n="53"/>Sed quomodo per huiusmodi 
      desponsati<lb ed="#A" n="54" break="no"/>onem ipsa virgo preseruata extitit ab infamia: cum 
      <lb ed="#A" n="55"/>sponsa que extra domum sponsi concipit redditur 
      <lb ed="#A" n="56"/>suspecta. sed de Ioseph et Maria dicitur 
      Mat<lb ed="#A" n="57" break="no"/>thei i. quod antequam conuenirent inuenta est Maria ha¬ 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>bens in vtero. ergo etc. Respondetur secundum Chrysost. 
      <lb ed="#A" n="59"/>et Lyram quod hoc non est sic intelligendum vilicet 
      ante<lb ed="#A" n="60" break="no"/>quam couenirent ad habitandum mutuo in domo 
      ea<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dem. quia beata virgo sic fuit desponsata quod etiam 
      <lb ed="#A" n="62"/>iam tunc cum concepit christum simul erat 
      habi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tans in eadem domo: licet diuersis cameris. Et quia 
      <lb ed="#A" n="64"/>sponsa que concipit in domo qua cohabitat 
      spon<lb ed="#A" n="65" break="no"/>sus non redditur suspecta: quia intelligitur fore 
      con<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ceptio maritalis. Secus autem si extra domum 
      habi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tans conciperet. Unde in hoc fame beate virginis 
      <lb ed="#A" n="68"/>prouisum fuit. quia desponsata et in domo eadem 
      <lb ed="#A" n="69"/>habitans cum Ioseph post desponsationis primam 
      <lb ed="#A" n="70"/>fidem antequam interuenisset solennis celebratio 
      nu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ptiarum concepit. Et propter hoc dicit scriptura quod 
      <lb ed="#A" n="72"/>scilicet antequam conuenirent ad celebrandum nuptias 
      <lb ed="#A" n="73"/>secundum morem communem pro copula matrimonii consum 
      <lb ed="#A" n="74"/>manda: licet talem copulam non intenderint consum 
      <lb ed="#A" n="75"/>mare carnaliter Ioseph et beata Maria: vt 
      dice<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tur. §. . sed solam nuptiarum celebritatem. Consue 
      <lb ed="#A" n="77"/>tudo quippe erat apud veteres multotiens in 
      do<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mo habere desponsatas: et per plures dies 
      ante<lb ed="#A" n="79" break="no"/>quam conuenirent orationibus vacare: vt patet Tob. 
      <lb ed="#A" n="80"/>pisi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1403">
      ¶ Si dicas. Sequitur ergo quod in hoc facto 
      <lb ed="#A" n="81"/>data est occasio communi populo credendi beatam 
      <lb ed="#A" n="82"/>virginem fuisse cognitam a Ioseph antequam solenniter 
      <lb ed="#A" n="83"/>celebrate sunt nuptie: et ita christum esse filium 
      Io<lb ed="#A" n="84" break="no"/>seph. quod est erroris occasio. Respondet 
      Ambro<lb ed="#A" n="85" break="no"/>sius super Lu. dicens. Maluit dominus aliquos de 
      ortu<lb ed="#A" n="86" break="no"/>suo quam de matris pudore dubitare. Et hoc ex 
      cha<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ritate ad matrem. Ideo subdit. Sciehat enim teneram 
      <lb ed="#A" n="88"/>esse virginis verecundiam et lubricam famam 
      pudo<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ris. nec putauit ortus sui fidem matris iniuriis 
      <lb ed="#A" n="90"/>astruendam. Hec Ambro
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1428">
      ¶ An autem postea 
      fe<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cerint solennem celebrationem nuptiarum: 
      Cancella<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rius parisienss Ioannes Gerson in sermone quem 
      <lb ed="#A" n="93"/>fecit in Concilio Constantien. de natiuitate 
      Ma<lb ed="#A" n="94" break="no"/>rie dicit quod omissa est solennizatio celebris tam ve 
      <lb ed="#A" n="95"/>nerabilis coniugii: ne ibi suspicaretur amplius 
      carna<lb ed="#A" n="96" break="no"/>le quid
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1444">
      ¶ Tertia ratio principalis accipitur ex 
      <lb ed="#A" n="97"/>charitate dei ad humani generis salutem. Et 
      Pri<lb ed="#A" n="98" break="no"/>mo vt hoc sacramentum sub desponsationis 
      vela<lb ed="#A" n="99" break="no"/>mine diabolo celaretur: ne si diabolus huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="100"/>mysterium cognouisset: fraudulenta nocumenta 
      pro<lb ed="#A" n="101" break="no"/>curasset vt salutem hominum impediuisset etc. sicut 
      <lb ed="#A" n="102"/>dicit Origenes. Secundo vt sic testimonio ipsius 
      Io<lb ed="#A" n="103" break="no"/>seph fides castitatis Marie ad salutem hominum 
      <lb ed="#A" n="104"/>certificaretur. Non enim talis vir iustus fouisset 
      virgi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>nem Mariam et filium eius nutricio more nisi 
      no<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uisset sacramentum diuinum. Tertio vt per desponsatio 
      <lb ed="#A" n="107"/>nem virginis significaretur desponsatio humane 
      natu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>re a deo ex charitate. Denique per hoc salus fecta ex 
      cha<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ritate per lignum crucis a deo fabricatore totius orbis 
      si<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gnificatur. Unde Chrys. super Mat. dicit. Ideo Ioseph 
      fa<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bro lignario Maria desponsata fuit: quoniam inquit 
      <lb ed="#A" n="112"/>sponsus ecclesie christus scilicet fabricator totius orbis 
      <lb ed="#A" n="113"/>omnium salutem hominum operaturus erat per lignum 
      cru<lb ed="#A" n="114" break="no"/>cis. Quarto per virginis Marie desponsationem 
      <lb ed="#A" n="115"/>constendere voluit deus quod ex charitate amat homines 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#A" n="63"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ad salutem non solum in statu virginitatis existentes sed 
      <lb ed="#A" n="2"/>etiam matrimoniales et viduas. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1500">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1502">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1504">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed questio restat hic Qualitr 
      <lb ed="#A" n="4"/>virgo beata potuit desponsari manente proposito 
      vir<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ginitatis voto obligato. Cum enim dicat Augustinus quod 
      <lb ed="#A" n="6"/>virginitatem vouentibus non solum nubere: sed etiam 
      <lb ed="#A" n="7"/>velle nubere damnabile est. Sed beata virgo iam ante 
      <lb ed="#A" n="8"/>conceptionem vouerat virginitatem: sicut probat idem 
      <lb ed="#A" n="9"/>Augustinus. libro de sanctam virginitate ex eo quod dixit ad 
      ange<lb ed="#A" n="10" break="no"/>lum. Quomodo fiet istud quoniam virum non cognosco. Quod 
      profe<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cto non dixisset nisi se virginem ante vouisset. sequitur est 
      <lb ed="#A" n="12"/>quod non potuit legitime contrahere sponsalia 
      matri<lb ed="#A" n="13" break="no"/>monii: quia fecisset contra votum virginitatis. Item Con 
      <lb ed="#A" n="14"/>firmatur. quia in ista desponsatione beata vtrgo aut 
      <lb ed="#A" n="15"/>consensit in carnalem copulam: et sic peccauit 
      con<lb ed="#A" n="16" break="no"/>tra votum: vt iam dictum est. Aut non consensit in 
      <lb ed="#A" n="17"/>illam: et sic nullum fuit matrimonium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1539">
      ¶ Si dicas 
      <lb ed="#A" n="18"/>quod contraxit cum adiecta conditione: dicendo. 
      Contra<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ho tecum sub hac conditione vt me non cognoscas. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Contra. Talis conditio est contra bonum matrimo 
      <lb ed="#A" n="21"/>nii et contra eius substantiam. sed conditio quae est 
      con<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tra substantiam matrimonii adiecta impedit 
      verita<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tem matrimonii. veluti si dicas: Contraho tecum 
      <lb ed="#A" n="24"/>si generationem prolis euites et huiusmodi: secundum theologos 
      <lb ed="#A" n="25"/>et canonistas extra de condi. appo. c. vltimo. et. xxii. q. 
      <lb ed="#A" n="26"/>iiii. Inter cetera. ac pluribus locis. ergo inter 
      Io<lb ed="#A" n="27" break="no"/>seph et Mariam non fuit matrimonium nec 
      desponsa<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tio vera sub conditione etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1565">
      ¶ Respondetur secundum Alb. 
      <lb ed="#A" n="29"/>super Missus est. ca. xl. ac Lho. et communiter doc. super 
      <lb ed="#A" n="30"/>iiii. dist. xxx. Duplex est perfectio matrimonii Una 
      <lb ed="#A" n="31"/>quantum ad esse. et quo ad hoc sufficit consensus verbis de 
      <lb ed="#A" n="32"/>praesenti expressus. quia vt Augustinus dicit Matrimo 
      <lb ed="#A" n="33"/>nium non facit copula carnalis: sed magis pactio 
      com<lb ed="#A" n="34" break="no"/>iugalis. Isto modo ergo inter Ioseph et Mariam fuit 
      <lb ed="#A" n="35"/>perfectum matrimonium pari voto continentie. Alia 
      <lb ed="#A" n="36"/>est perfectio quantum ad carnalis copule actum vel 
      opera<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tionem. Et isto modo non fuit ibi perfectum matrimo 
      <lb ed="#A" n="38"/>nium. Potuit tantun talis desponsatio inter Mariam et 
      <lb ed="#A" n="39"/>Ioseph fieri manente proposito et voto continentie: 
      <lb ed="#A" n="40"/>quia poterant consentire in maritalem societatem: 
      <lb ed="#A" n="41"/>non in carnalem copulam absolute: facta tantum diuinitus 
      <lb ed="#A" n="42"/>inspiratione certifica vtrique de altero quod vellet 
      vir<lb ed="#A" n="43" break="no"/>go permanere. Unde vbi Augustinus vel aliquis 
      sancto<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rum videtur dicere quod consensit virgo in carnalem 
      co<lb ed="#A" n="45" break="no"/>pulam: hoc non debet intelligi absolute: sed si deus 
      <lb ed="#A" n="46"/>vellet virgo permaneret. Nec valet obiectio de 
      con<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ditione adiecta. quia bene secundum iura conceditur quod 
      con<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ditio inutilis et illicita ac inhonesta impedit 
      ma<lb ed="#A" n="49" break="no"/>trimonium: sicut est euitatio prolis vel procuratio 
      ste<lb ed="#A" n="50" break="no"/>rilitatis: aut adulterationis conditio et siles. Sed 
      con<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ditio vtilis ad salutem licita et honesta non 
      impe<lb ed="#A" n="52" break="no"/>dit matrimonium: sicut est votum continentie. Cum etiam 
      <lb ed="#A" n="53"/>coniuges post carnalem copulam possunt pari 
      consen<lb ed="#A" n="54" break="no"/>su votum continentie emittere. etsi emiserint 
      tener<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tur obseruare. Ex dictis patet ad argumenta 
      solu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>io. Mira ergo dei sapientia hec optime 
      disposu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>it ex charitate. 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1636">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1638">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1640">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quomodo autem beata virgo et 
      <lb ed="#A" n="59"/>Ioseph ausi sunt vouere virginalem continentiam: cum 
      <lb ed="#A" n="60"/>scirent in lege veteri fore prohibitum Exo. xxiii. Non 
      <lb ed="#A" n="61"/>erit infecunda nec sterilis in terra tua. Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="62"/>Tho. iii. parte. sum. q. xxviii. ar. iiii. quod beata virgo 
      Ma<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ria habuit virginitate tribus modis. Primo 
      habu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>it a principio semper in desiderio tantum modo. sed antequam 
      an<lb ed="#A" n="65" break="no"/>gelus sibi annunciauit christi conceptionem non fuit 
      <lb ed="#A" n="66"/>ausa vouere simpliciter et absolute. quia in lege ve. qua 
      <lb ed="#A" n="67"/>expectabatur christus nasciturus praeceptum erat 
      homini<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bus generationi insistere: vt patet Exo. supra tamen 
      vir<lb ed="#A" n="69" break="no"/>go beata desiderabat virginitatem sub conditione si 
      <lb ed="#A" n="70"/>deo placeret: deo committes suam voluntatem et 
      desi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>derium
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1673">
      ¶ Secundo postea habuit virginitatis votum in 
      <lb ed="#A" n="72"/>facto. quia postquam sibi innotuit tale votum deo fore 
      ac<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ceptum: inspirata diuitus vouit absolute antequam ab 
      <lb ed="#A" n="74"/>angelo annunciaretur christi conceptio. et antequam a 
      Io<lb ed="#A" n="75" break="no"/>seph desponsaretur: secundum Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1684">
      ¶ Tertio habuit 
      virgini<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tatem ex communi cum Ioseph beneplacito. quia quando fuit 
      despon<lb ed="#A" n="77" break="no"/>sata ipsa simlis cum sponso suo ex communi voluntate et 
      consen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>su votum virginitatis emiserunt: deo eis reuelante hoc 
      <lb ed="#A" n="79"/>sibi fore acceptu. Ex quo patet dei charitas ad 
      Ma<lb ed="#A" n="80" break="no"/>rium et Ioseph: et etiam ad nos in exemplo eorum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1697">
                  <lb ed="#A" n="81"/>¶ Ex ex charitate deus misit nunci 
      <lb ed="#A" n="82"/>am angelicum ad virginem desponsatam Ioseph de 
      <lb ed="#A" n="83"/>domo Dauid. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1707">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1709">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1711">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Quare naque deus sic voluit vt 
      <lb ed="#A" n="85"/>chrs conciperetur ex virgine desponsata Ioseph qui esset de 
      <lb ed="#A" n="86"/>domo Dauid: non alteri: nec de domo altera 
      existen<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ti: Respondetur secundum doco. quod deus sicut alia mysteria: ita et 
      <lb ed="#A" n="88"/>hoc voluit fieri ex charitate vel propter charitatem. 
      <lb ed="#A" n="89"/>Et patet
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1727">
      ¶ Primo quidem ratione praefigurationis 
      <lb ed="#A" n="90"/>secundum Alber. super Missus est. ca id lestcum Bernardo similiter 
      <lb ed="#A" n="91"/>super Missus est. quia vt deus amare ostenderet in hominibus 
      <lb ed="#A" n="92"/>castitatem maxime virginalem: non decuit sponsum 
      <lb ed="#A" n="93"/>beate virginis matris sue praefigurasse nomine alicuius qui fuerit 
      <lb ed="#A" n="94"/>maritus per carnale copulam cum hoc foret sacrum 
      coniu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>gium virginis ad virgine Ioseph qui etiam fuit virgo 
      <lb ed="#A" n="96"/>purissimus vt probat Augustinus libro de coniugali bono. alia 
      <lb ed="#A" n="97"/>hoc sacrum matrimonium eorum claudicasset. Sed 
      in<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ter omnes sanctos patres veteris test. Ioseph magnus 
      pa<lb ed="#A" n="99" break="no"/>triarcha commendatur de fidelitate et castitate erga vxo 
      <lb ed="#A" n="100"/>rem domini sui: ac obsequio: et de mysteriorum per somnia 
      <lb ed="#A" n="101"/>cognitione in Egypto et alibi: atque frumentorum 
      sa<lb ed="#A" n="102" break="no"/>pienti conseruatione et distributione ne periret populus 
      fa<lb ed="#A" n="103" break="no"/>me. Sequitur ergo quod sponsus matris dei debuit esse 
      <lb ed="#A" n="104"/>nomine Ioseph: praefiguratus per patriarcham Ioseph: quoniam 
      <lb ed="#A" n="105"/>et iste Ioseph sponsus Marie commendatur de 
      fide<lb ed="#A" n="106" break="no"/>li obsequio erga dominam suam scilicet matrem christi: et de 
      casti<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tate tanquam erga sponsam domini sui id est dei. et de celestium 
      <lb ed="#A" n="108"/>sacramentorum in somniis per angelum ipsi Ioseph reuelatione 
      <lb ed="#A" n="109"/>Mat. i. Ioseph fili dauid noli timere acci. Ma. 
      <lb ed="#A" n="110"/>coniu. t. quod enim in e. ne idcslc.ls. est. Et similiter dum in somniis 
      mo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>nitus est fugere in egyptum: et iterum ide reuerti. et iterum in 
      na<lb ed="#A" n="112" break="no"/>zareth manere. Deide et frumtum id est panem viuum de 
      celo<lb ed="#A" n="113" break="no"/>descendentem hoc cst corpus christi seruauit diligentr pro modi salutte 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#A" n="64"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1788">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sede de domo et familia Dauid regis debuit 
      <lb ed="#A" n="2"/>esse sponsus Marie matris dei. quia deus ex 
      char<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tate pelegerat et promiserat se nasciturum de stirpe 
      De<lb ed="#A" n="4" break="no"/>uid regis. vt patet Esa. xi. Et etiam psclicet Iurauit dominus 
      <lb ed="#A" n="5"/>Dauid veritatem et non frust. e. de fruc. ventris tui 
      po<lb ed="#A" n="6" break="no"/>super se. etc. ergo et matrem et eius sponsum debuit inde habere 
      <lb ed="#A" n="7"/>vt per sponsum genealogizaretur mater et christus. 
      <lb ed="#A" n="8"/>ilco vecundedo ratione sanctitatis. quia cum beata virgo 
      <lb ed="#A" n="9"/>esset super omnia deo dilecta et sanctissima: 
      decu<lb ed="#A" n="10" break="no"/>it diuine charitati vt talem virum prouideret eidem 
      <lb ed="#A" n="11"/>in sponsum qui esset deo dilectissimus et sanctissimus: vt 
      <lb ed="#A" n="12"/>esset cum hoc testis idoneus virginitatis et sanctitatis 
      <lb ed="#A" n="13"/>illius ac custos et minister familiaris atque nutricius 
      <lb ed="#A" n="14"/>charitate amicicie coniunctus eidem phomnibus vnde et 
      ta<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lis conuictus maritalis societatis valde requirit 
      ani<lb ed="#A" n="16" break="no"/>morum concordiam: morum et actuum similitudinem ac generis 
      <lb ed="#A" n="17"/>ac parilitatis et huiusmodi. quia similitudo est causa 
      dile<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ctionis: sicut dissimilitudo est causa discordie. Sed 
      <lb ed="#A" n="19"/>talis creditur fuisse Ioseph. quia de eo scribitur Matt. 
      <lb ed="#A" n="20"/>i. quod erat iustu scilicet iusticia generali quae comprehendit 
      <lb ed="#A" n="21"/>omnem virtutem: ex. v. Eth. Sane ergo credendum puto quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>nullus eo tunc sanctior et magis idoneus fuit diuino 
      <lb ed="#A" n="23"/>iudicio ad talem dignitatem inuentus. Unde deus 
      praeordi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nauit vt scilicet Primo Ioseph ex omnibus hominibus mundi 
      <lb ed="#A" n="25"/>solus esset putatiuus christi pater et nutricius 
      fidelissi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mus Et hoc priuilegium deus altissimus contulit sibi ext 
      <lb ed="#A" n="27"/>charitate singulari. Secundo priuilegium generositat 
      <lb ed="#A" n="28"/>regie Dauid sicut et Maria fuit. Tertio sanctitatis 
      <lb ed="#A" n="29"/>vtpote esset innocentissimus et iustus: omni virtute 
      ple<lb ed="#A" n="30" break="no"/>nus. Quarto etiam virginitatis. quia secundum Aug. supra et 
      <lb ed="#A" n="31"/>doc. communiter: fuit virgo purissimus. quia cum christus 
      <lb ed="#A" n="32"/>in morte matrem non commendauit alteri quam virgini 
      Io<lb ed="#A" n="33" break="no"/>anni: sequitur quod nec ipsi Ioseph antea commendasset 
      <lb ed="#A" n="34"/>nisi virgo fuisset. Unde liber de infantia saluato 
      <lb ed="#A" n="35"/>ris reprobatur vbi dicitur quod Ioseph antea habuit aliam 
      <lb ed="#A" n="36"/>vtorem. Quinto priuilegium maxime puritatis in animo 
      <lb ed="#A" n="37"/>Sexto diuine charitatis. Septimo consolationis in 
      <lb ed="#A" n="38"/>christo. Unde creditur secundum Ubertinum de Casali quod beata 
      <lb ed="#A" n="39"/>virgo intantum fuit certificata vt crederet 
      indubitan<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ter quoniam Ioseph nunquam vellet eam carnaliter concupi 
      <lb ed="#A" n="41"/>scere sed sibi purissimo diuino amore deseruire. Et 
      <lb ed="#A" n="42"/>in amplexibus christi Iesu maxime consolabatur. Item priui 
      <lb ed="#A" n="43"/>legia plura eius transeo. Unde patet quod beata virgo ex 
      <lb ed="#A" n="44"/>dei ordinatione et charitate debuit habere huiusmodi 
      spon<lb ed="#A" n="45" break="no"/>sum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1888">
      ¶ Tertia ratio ex parte artis et conditionis propi 
      <lb ed="#A" n="46"/>conuenientiam mysterii charitatis et humilitatis. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Si enim queratur. Cur deus noluit matrem 
      sua<lb ed="#A" n="48" break="no"/>desponsari alteri quam fabro lignario scilicet Ioseph: 
      Re<lb ed="#A" n="49" break="no"/>spondetur breviter secundum e. Alb. et alios docr. quod 
      tenen<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dum est pro regula videlicet quod hec sancta desponsatio 
      ma<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tris dei taliter et tali viro sancto debuit fieri vt et 
      <lb ed="#A" n="52"/>humilitas commendaretur nobis in exemplum. et sancta 
      cha<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ritas: ac cum hoc significationi mysterii diuine 
      incar<lb ed="#A" n="54" break="no"/>nationis nostreque reparationis conueniret. Proinde 
      <lb ed="#A" n="55"/>beata virgo non debuit desponsari alicui regi 
      magno<lb ed="#A" n="56" break="no"/>quia sic humilitas et charitas christi qua se 
      humi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>liauit ad paupertatem propter nos non clareret. Nec 
      <lb ed="#A" n="58"/>debuit desponsari pastori: nec piscatori: nec alteris 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>artis viro quam fabro lignario. quia licet humilitas in 
      <lb ed="#A" n="60"/>aliis claresceret: tamen non intantum conueniebat mysterio 
      <lb ed="#A" n="61"/>sicut desponsatio facta fabrolignario. quia per hoc 
      osten<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ditur quod beata virgo desponsabatur a deo qui fabricauit omnia: 
      <lb ed="#A" n="63"/>et per lignum scilicet cruci operaretur salutem hominum ex charita 
      <lb ed="#A" n="64"/>te. et cum hoc humilitas matris dei nobis commendatur: cum 
      <lb ed="#A" n="65"/>tante dignitatis virgo est vxor fabri. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e1940">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e1942">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1944">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utum Ioseph quando desponsauit 
      be<lb ed="#A" n="67" break="no"/>atam virgine fuerit etatis senilis an iuuenilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1951">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="68" break="no"/>spondetur ex scriptura et doctorum rationibus quod non est 
      creden<lb ed="#A" n="69" break="no"/>dum Ioseph tunc fuisse vetulum aute senem: sed potius 
      iu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>uene. Probatur Primo. quia Esa. lxii. dicitur. Habitabit 
      <lb ed="#A" n="71"/>iuuenis cum virgine et gaudebit sponsus super sponsam 
      <lb ed="#A" n="72"/>Ibi gloria interl. dicit Hitabit iuuenis Ioseph cum 
      <lb ed="#A" n="73"/>Maria virgie etc. Unde patet quod debuit esse iuuenia 
      <lb ed="#A" n="74"/>ad commendandum diuinum miraculum prophetice 
      descri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ptum de cohabitatione iuuenis cum virgie mundissima 
      <lb ed="#A" n="76"/>continentia. Secundo probatur ratione. quia hec desponsatio 
      fi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>ebat deo volente: vt Ioseph obsequium praestaret 
      vir<lb ed="#A" n="78" break="no"/>gini et puero christo vsque ad etatem perfectam: siue 
      fu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>giendo in Egyptum siue redeundo etc. et talia non 
      <lb ed="#A" n="80"/>potuisset facere si senio fuisset confractus. sed 
      poti<lb ed="#A" n="81" break="no"/>us fuisset onerosus virgini.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1984">
      ¶ Tertio probatur quia 
      casti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tas Ioseph commendatur. ergo debilit esse iuuenis. quia 
      <lb ed="#A" n="83"/>alias eius castitas non esset commendabilis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e1991">
      ¶ Sed 
      quan<lb ed="#A" n="84" break="no"/>te etatis annorum putetur verisimiliter fuisse Ioseph. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Potest dici quod ex quo secundum Isid. libro etymol. xi. Etas 
      iuue<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nilis seu virilis incipit ab anno. xxviii. et durat 
      vs<lb ed="#A" n="87" break="no"/>que ad annumilicet ibique incipit senectus. sequitur ergo quod 
      fu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>erit vltra. xxviii. et citra silicet annum: vt esset ad 
      nuben<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dum aptus: sicut ferunt etiam historie. Nec obstat quod 
      <lb ed="#A" n="90"/>pictores pingunt ipsum Ioseph vetulum vel senem. 
      <lb ed="#A" n="91"/>Tum quia sicut Horacius dicit Pictoribus atque poetis 
      <lb ed="#A" n="92"/>quodlibet fingendi semper fuit equa potestas. Tum quoque 
      <lb ed="#A" n="93"/>quia ecclesia consueuit sic depingere ad significandum quod 
      <lb ed="#A" n="94"/>sicut dicitur Sap. iiii. Etas senectutis est vita immacula 
      <lb ed="#A" n="95"/>ta. Ita Ioseph fuit vite caste et immaculate ne 
      ho<lb ed="#A" n="96" break="no"/>mines carnales suspicarentur aliquid carnale de illo 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2023">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Unde autem fuit hoc quod Ioseph existens in robore 
      vi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rili et etate tandiu cohabitasatque conuiuens virgini in 
      <lb ed="#A" n="99"/>bomo: in mensa: in via: nunquam motus fuit ad 
      com<lb ed="#A" n="100" break="no"/>cupiscentiam: Dicendum secundum doco. quod hoc non fuit et 
      <lb ed="#A" n="101"/>vetustate Ioseph. nec etiam ex frigiditate nature in 
      <lb ed="#A" n="102"/>eo: sed fuit potissime ex virtute spiritus sancti et diuine 
      <lb ed="#A" n="103"/>charitatis dono speciali. Nam gratia fortior est quam 
      na<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tura: vt dicit Ambro. ergo plus potest gratia in 
      reprimen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>do fomitem et conseruando castitatem quam natura possit 
      <lb ed="#A" n="106"/>pertrahere ad carnalem concupiscentiam. Item secundofuit etiam 
      <lb ed="#A" n="107"/>ex abundanti gratia in Maria. quia vt dicit Alexan. de 
      <lb ed="#A" n="108"/>Ales et Bonauen. in. iii. di. iii. Beata Maria quamuis 
      <lb ed="#A" n="109"/>esset virgo pulcerrima hoc tamen mirabile fuit in ea quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>a nullo vnquam viro potuit concupisci carnaliter: 
      quinpo<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tius in aspicientibus ipsam omnis carnalis concupiscentia 
      extin<lb ed="#A" n="112" break="no"/>guebatur et corda ad castitatem mouebantur. Tertio 
      fu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>it ex radiis quasi diuinis in facie virginis beate 
      resplen<lb ed="#A" n="114" break="no"/>dentibus: vt dicit Berardus. Et de hoc alibi latius. Unde patet 
      <lb ed="#A" n="115"/>charitas dei mira ad Mariam et Ioseph. 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#A" n="65"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2074">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2076">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2078">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed querendum restat cur 
      permi<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sit deus amorosus inter tam sanctos desponsatos si 
      <lb ed="#A" n="3"/>bi suspicionem vel dubitationem de beata virgine matri 
      <lb ed="#A" n="4"/>dei: vt Ioseph voluerit occulte dimittere virginem. sicut 
      <lb ed="#A" n="5"/>dicitur Matth. i. Et arguitur. quia suspicio de aliquo 
      bo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>na et sanctam femina oritur in marito suo. secundum Alexa. de 
      <lb ed="#A" n="7"/>ales. et Tho. ii ii. q. lx. ar. iii. aliquando ex senectue scilicet 
      <lb ed="#A" n="8"/>mariti propter experientiam mali diutinam in seipso. Unde. ii 
      <lb ed="#A" n="9"/>Ethi. Philosophus dicit. quod senes sunt cacoges id est in deteri 
      <lb ed="#A" n="10"/>us extimantes praesertim sponsarum iuuencularum 
      sua<lb ed="#A" n="11" break="no"/>rum facta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2104">
      ¶ Secundo aliquando oritur suspicio ex affectione 
      <lb ed="#A" n="12"/>mala ad alterum. quia cum aliquis inuidet alteri vel 
      irasci<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tur ex leuibus signis opinatur malum de illo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2111">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="14"/>ex propria malicia. Seneca lib. de moribus c oc 
      ha<lb ed="#A" n="15" break="no"/>bet omnis affectus vt in quo ipse insanit ceteros putet 
      in<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sanire. Sed quia Ioseph non fuit senex. vt ex praedictis 
      <lb ed="#A" n="17"/>patet: nec maliciosus. sed charitate plenus quae non 
      co<lb ed="#A" n="18" break="no"/>gitat malum i. Corum. xiii. Quomodo ergo permissum est a deo 
      <lb ed="#A" n="19"/>qui ipstum et sponsam Mariam sic praecellenter amauit tanta 
      <lb ed="#A" n="20"/>sanctitate etc Respondetur secundum doc. quod de ista materia sun 
      <lb ed="#A" n="21"/>varie opiniones. Una dicentium. quod Ioseph dubita: 
      <lb ed="#A" n="22"/>uit de virgine Maria et vehemente suspicionem 
      in<lb ed="#A" n="23" break="no"/>currit. nec mirum fuit vt recitat Lyra super Matth. 
      <lb ed="#A" n="24"/>propter Marie absentiam longam. quia ipso Ioseph 
      igno<lb ed="#A" n="25" break="no"/>rante angelus aduenerat et virgo conceparat. et tandem licet 
      <lb ed="#A" n="26"/>ex licentia Ioseph visitauit Elisabeth. tamen ibi fui 
      <lb ed="#A" n="27"/>quasi tribus mensibus a Ioseph absens. Sed ista dpi. 
      <lb ed="#A" n="28"/>nio sic intelligenda est. quod talis suspicio in mente 
      Io<lb ed="#A" n="29" break="no"/>seph non fuit omnino firma sed dubia. alias non est 
      tenen<lb ed="#A" n="30" break="no"/>da
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2150">
      ¶ Alia est opinio verior quam tenent Grego. 
      Ori<lb ed="#A" n="31" break="no"/>genes. et Chrys. atque alii dicentes. quod videlicet ipsi Ioseps 
      <lb ed="#A" n="32"/>videbatur impossibile credere quod beata virgo talis 
      ce<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ciderit. sed quod deus operatus est in ea secrete aliquid. et ex 
      <lb ed="#A" n="34"/>humilitate se reputans indignum tanto mysterio. cum 
      <lb ed="#A" n="35"/>esset iustus noluit traducere id est propalare. quia non erat 
      <lb ed="#A" n="36"/>certus de crimine. et quia mira de ea audierat et 
      mira<lb ed="#A" n="37" break="no"/>culose scilicet columba demonstrante ac deo reuelante ipsam 
      <lb ed="#A" n="38"/>desponsauerat. idao indignum se reputans: dimittere 
      <lb ed="#A" n="39"/>voluit occulte.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2173">
      ¶ Ad quesitum ergo dicendum. quod deus 
      <lb ed="#A" n="40"/>amorosus sic inspirauit eisdem et ordinauit. vt videlicet 
      <lb ed="#A" n="41"/>nec auderet Ioseph ex sui humilitate et 
      reuerentia<lb ed="#A" n="42" break="no"/>li timore requirere a virgine tale mysterium. nec ipsa beata 
      <lb ed="#A" n="43"/>virgo vellet ipsi Ioseph hoc reuelare sed tacere et 
      <lb ed="#A" n="44"/>deo committere quando voluntati diuine placeret tlia 
      re<lb ed="#A" n="45" break="no"/>uclari. Hec autem voluit deus ex charitate sic fieri vt 
      <lb ed="#A" n="46"/>per angelicam reuelationem sibi factam in somnis certio: 
      <lb ed="#A" n="47"/>redderetur Ioseph de castitate virginis. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="48"/>omnes homines sic in fide ista certificarentur quod nequiret 
      <lb ed="#A" n="49"/>dubitari. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2197">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Ex charitas dei claret in eo po 
      <lb ed="#A" n="51"/>deus voluit virginem matrem vocari Maria. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2205">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2207">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2209">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Quare nempe nomem virginis 
      Ma<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ria debuit esse quae christum habuit contipere: Dicendum 
      col<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ligendo ex dictis docor. quod potissime ex immensa 
      cha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>ritate dcus sic voluit et prdinauit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2220">
      ¶ Primo. Ex 
      <lb ed="#A" n="56"/>charitate ad christum dei filium. vt eius dignissima con¬ 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>ceptio per steliam maris signaretur ex nomine sue mtris. 
      <lb ed="#A" n="58"/>quia Maria interpretatur maris stella. secundum Hiero et 
      Ber<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nar. super Missus est. Unde canit ecclesia in prosa. 
      Si<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cut sidus radium parit virgo filum pari forma. 
      Ne<lb ed="#A" n="61" break="no"/>que sidus radio neque mater filio fit corrupta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2240">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cundo ex charitate ad virginem et eius praemium est 
      al<lb ed="#A" n="63" break="no"/>tum meritum scilicet ex nomine designandum. quia 
      stella<lb ed="#A" n="64" break="no"/>maris est in summo poli scilicet celestis: habens iuxta se 
      <lb ed="#A" n="65"/>septem stellas. Et licet videatur hominibus parua 
      stella<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tamen est virtuosissima. Sic virgo dei mater erat ex dei 
      <lb ed="#A" n="67"/>charitate super omnes choros angelicos in celo 
      exal<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tanda: et septiformi gratia spiritus sancti plena in vita ista. 
      <lb ed="#A" n="69"/>licet videbatur virgo humillima: tamen virtute plena 
      Ter<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tio ex charitate ad salutem hominum scilicet designandam per 
      <lb ed="#A" n="71"/>nomen maternum. quia sicut maris stella habet 
      at<lb ed="#A" n="72" break="no"/>trahere adamantem et magnentem ac ferrum. sic ergo 
      de<lb ed="#A" n="73" break="no"/>signauit deus per nomen Maria: quod ipsa mater 
      miseri<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cordie duros et ferreos peccatores ad salutem attra 
      <lb ed="#A" n="75"/>heret. Item stella maris habet dirigere nautas in ma 
      <lb ed="#A" n="76"/>ri ad portum optatum. sic Maria homines ad portum 
      sa<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lutis habet dirigere. vt dicit Berardus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2277">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ De nomine maria plura pertranseo. 
      <lb ed="#A" n="79"/>quia inuenies alibi. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2285">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ quod charitatem ostendit deus cum 
      mi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>misit angelum vt ingressus ostio clauso virginem 
      <lb ed="#A" n="82"/>salutet.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2295">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2297">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2299">
                  <lb ed="#A" n="83"/>¶ Qur nanque angelus in 
      euange<lb ed="#A" n="84" break="no"/>lio dicitur ingressus in oratorium virginis ad 
      salutan<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dum. Aut quomodo ingressus esse dicitur: An videlicet ianuis 
      <lb ed="#A" n="86"/>clausis: an apertis: an aliunde: etc. Respondetur quod verisimiliter 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundum Alber. super Missus est. c. lxiii. Item Berande et 
      ali<lb ed="#A" n="88" break="no"/>os recolligendo Credendum est primo quod deus licet 
      potue<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rit et etiam angelus propter sue nature subtilitate et 
      cor<lb ed="#A" n="90" break="no"/>poris etherei assumpti qualitatem: bene potuit vt aliunde 
      <lb ed="#A" n="91"/>quam per ostium cubiculi intraret virginis oratorium 
      clau<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sum. Tamen ex charitate voluit deus vt non nisi per 
      <lb ed="#A" n="93"/>ostium intraret. ad designandum fidelitatem et veritatem 
      <lb ed="#A" n="94"/>missionis a deo. Ioan. x. Qui non intrat per ostium ille 
      <lb ed="#A" n="95"/>fur est et latro. Licet hec auctoritas non sit ad 
      propo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>situm: tamen fidelitatem notat et pro tanto deseruit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2332">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="97"/>credendum est vt Berd. docet super Missus est. quod 
      an<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gelus non inuenit apertum oratorii illius virginis 
      <lb ed="#A" n="99"/>ostium. cui nimirum in proposito erat fugere hominum 
      <lb ed="#A" n="100"/>frequentiam: vitare colloquia: ne orantis silentium 
      <lb ed="#A" n="101"/>parturbaretur. Hec Bernardus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2345">
      ¶ Tertio dicendum quod 
      ia<lb ed="#A" n="102" break="no"/>nuis clausis et non apertis angelus ingressus est. 
      <lb ed="#A" n="103"/>quia deo sic complacuit ex charitate Ad designam 
      <lb ed="#A" n="104"/>dum quod deus ipse pro hominum salute tale miraculum 
      <lb ed="#A" n="105"/>faceret. vt clauso virginis vtero ad nostram humanam 
      <lb ed="#A" n="106"/>naturam assumenda de celo descendens ingrediatur 
      <lb ed="#A" n="107"/>ac nascatur: vtero clauso manente. Unde Ezech. xliiii. 
      <lb ed="#A" n="108"/>prophetatum est. Porta hec clausa erit et vir non 
      per<lb ed="#A" n="109" break="no"/>transibit per eam. quoniam dominus deus ingreditur et 
      egredi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tur per eam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2368">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2370">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2372">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Sed quid agentem virginem protuncin 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#A" n="66"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>oratorio angelus repperit vel in quo occupatam 
      <lb ed="#A" n="2"/>Respondetur secundum doc. colligendo quod repperit angelus tunc 
      <lb ed="#A" n="3"/>virginem occupatam in excellentibus operibus charitatis 
      <lb ed="#A" n="4"/>videlicet in lectione et contemplatione praesertim ac deuotissi 
      <lb ed="#A" n="5"/>ma oratione. Et vt dicitur sicut etiam tactum est supra §. iii. 
      <lb ed="#A" n="6"/>legens illud Esa. vii. Ecce virgo concipiet et pariet 
      fili<lb ed="#A" n="7" break="no"/>um. Orabat cum lachrymis in secreto cubiculo 
      clau<lb ed="#A" n="8" break="no"/>so super se ostio. Suspirabatque prae desiderio et pete 
      <lb ed="#A" n="9"/>bat vt misericors deus mitteret filium in modum pro re 
      <lb ed="#A" n="10"/>demptione gencris humani. Et vt ipsa mereretur fore 
      <lb ed="#A" n="11"/>ancilla illius virginis quae christum paritura foret. Si enim 
      <lb ed="#A" n="12"/>Abraam desiderauit videre christi diem: similiter 
      <lb ed="#A" n="13"/>et prophete. multo magis Maria. Etsi Ioannes 
      pre<lb ed="#A" n="14" break="no"/>cursor domin i praenunciatus est suo patri Tacharie in 
      ora<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tione et incensi positione occupato. multo magis 
      <lb ed="#A" n="16"/>christus matri sue in oratione occupate annunciatus 
      <lb ed="#A" n="17"/>creditur. Item secundum Alber. supra Crat etiam protunc virgo 
      to<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ta deuotione eleuata per contemplationem ad 
      familiarita<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tem diuinam dulcedine sensibilis gratie repleta 
      mi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ro modo quasi glorificata mente et facie etiam vt 
      <lb ed="#A" n="21"/>pie credo prae omnibus aliis sanctis: de quibus similia 
      le<lb ed="#A" n="22" break="no"/>gimus priuilegia habuisse in contemplatione. vt 
      Mo<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sen Magdalenam: beatum Franciscum in raptu. et huiusmodi 
      <lb ed="#A" n="24"/>plures in quibus claritas exterior refulgens fuit 
      te<lb ed="#A" n="25" break="no"/>stis claritatis interne etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2437">
      ¶ Sed qualiter beata 
      <lb ed="#A" n="26"/>virgo tunc putatur fuisse situata cum angelus aduenit: dicit 
      <lb ed="#A" n="27"/>idem Alb. supra quod creditur fuisse incuruati genibus. elcuat 
      <lb ed="#A" n="28"/>manibus et erectis in caelum ocul. Et angelo venienti re 
      <lb ed="#A" n="29"/>uerentur assurrexisse propter honestatem. et inclinato ca 
      <lb ed="#A" n="30"/>pite humiliter stetisse vsquequo locutus est angelus cum 
      <lb ed="#A" n="31"/>ea. Tandem iterum flexis genibus cum lachrymis deuotits 
      <lb ed="#A" n="32"/>sime ait: Ecce ancilla domini: fiat mi. etc. Unde talis 
      mo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>dus seruatur apud fideles: cum de manu sacerdotis 
      <lb ed="#A" n="34"/>quasi angeli accipiunt corpus christi in eucharistia. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2462">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2464">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2466">
    <!--floating text below-->
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Annuciatio domi 
      <lb ed="#A" n="37"/>
      ¶ ni quarto. videlicet dvisibili et honorabili. 
      <lb ed="#A" n="38"/>modo et tempore electo. 
      <lb ed="#A" n="39"/>Quod charitas dei claret quia 
      volu<lb ed="#A" n="40" break="no"/>it angelum virginem salutantem visibili forma 
      appare<lb ed="#A" n="41" break="no"/>re decentet 
      </p>
               <!--div 20 actually starts here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2486">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum annunciatio dominica 
      de<lb ed="#A" n="43" break="no"/>buit fieri per angelum visibiliter salutando
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2493">
      ¶ 
      Notam<lb ed="#A" n="44" break="no"/>dum primo pro pambulo Quod secundum Augustinus. super Gen. 
      <lb ed="#A" n="45"/>ad litteram. xii. liro triplex est visio. Una corporalis siue 
      <lb ed="#A" n="46"/>visibilis. Alia imaginaria et spiritualis. Tertia 
      mer<lb ed="#A" n="47" break="no"/>talis et intellectualis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2505">
      ¶ Prima fit per sensus corporis. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Secunda pereffigies formatas in potentia imaginatina 
      <lb ed="#A" n="49"/>ad aliquid representandum: puta deum vel angelum. Sicut 
      <lb ed="#A" n="50"/>Esa. vi. vidit dominum sedentem super solium excelsum. E. 
      <lb ed="#A" n="51"/>Ezechiel vidit quattuor animalia: repraesentantia quattuor 
      eu<lb ed="#A" n="52" break="no"/>angelistas. secundum Greg. et cum hoc significata intellexit 
      <lb ed="#A" n="53"/>Similiter Ioannes in Apocals. et sic de aliis visionibus 
      <lb ed="#A" n="54"/>imaginariis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2523">
      ¶ Tertia est visio intellectuals. quia 
      in<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tellectu mentis cernitur. Sicut Dauid prophsetia in psalmus. 
      <lb ed="#A" n="56"/>mysteria christi mente reuelata sibi cecinit etc. Se¬ 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>cundo ad quaesitum Respondetur dicendo secundum Guill. in 
      <lb ed="#A" n="58"/>iii. distin. iii. parte. iii. quod beate virginis visio de 
      angele<lb ed="#A" n="59" break="no"/>fuit perfecta ex dei charitate: ita quod in ea quaelibet 
      praedi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ctarum visionum fuit impleta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2543">
      ¶ Primo namque ibi 
      <lb ed="#A" n="61"/>debuit esse visio corporalis. vt probat etiam Tho. iii. parte 
      <lb ed="#A" n="62"/>q. xxx. ar. ii Et. iii. scripto: di. iii. ar. i. pluribus rationibus. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Prima ratio maioris certitud inis. quia in his quae 
      vi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>sibiliter et corporaliter cernimus minus decipimur et 
      <lb ed="#A" n="65"/>certiores efficimur quam in his quae imaginaria sola 
      vi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>sione apprehendimus. Uoluit ergo deus ex charitate 
      cer<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tificare visione corporali.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2561">
      ¶ Secunda ratio maioris simi 
      <lb ed="#A" n="68"/>litudinis. vt sic deus qui est inuisibilis ex charitate 
      volu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>it corpus humanum assumere et fieri in carne visibilis 
      <lb ed="#A" n="70"/>ita angelus inuisibilis in corpore visibili appareret 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2570">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Tertia ratio virginalis celsitudinis. quia praecelse 
      di<lb ed="#A" n="72" break="no"/>gnitati virginis coueniebat vt charitas dei talem 
      per<lb ed="#A" n="73" break="no"/>fectionem sibi donaret. vt sicut ipsa dei filium tam mente quam 
      <lb ed="#A" n="74"/>carne conciperet: Ita in ista sacrrta annunciatione non solum 
      <lb ed="#A" n="75"/>mentali sed etiam corporali visione angeli reficeretur 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2583">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Secundo ergo in ista apparitione angeli iuxta dictum 
      <lb ed="#A" n="77"/>Guill. fuit etiam visio imaginaria propter completam 
      <lb ed="#A" n="78"/>et perfectam interiorum etiam sensuum delectationem. 
      <lb ed="#A" n="79"/>quia vt Diony. dicit in epistola ad Titum. Hec est causa 
      <lb ed="#A" n="80"/>quare sub corporalibus figuris diuina nobis proponum 
      <lb ed="#A" n="81"/>tur. vt vtraque hominis vita scilicet sensitiua exterior et 
      inte<lb ed="#A" n="82" break="no"/>rior ac intellectiua secundum suam proprietatem diuina 
      contem<lb ed="#A" n="83" break="no"/>platione illuminetur et delectetur. Unde patet quod beata 
      vir<lb ed="#A" n="84" break="no"/>go cum aperta visione angeli habuit etiam 
      imagi<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nationes suauissimas de diuinis. dum cogitabat 
      <lb ed="#A" n="86"/>qualis esset ista salutatio. licet prius fuerit pauescens 
      <lb ed="#A" n="87"/>et turbata in sermone angeli: tamen statim post 
      fu<lb ed="#A" n="88" break="no"/>it letificata
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2615">
      ¶ Tertio fuit etiam ibi visio 
      intel<lb ed="#A" n="89" break="no"/>lectualis ex eadem ratione perfectionis. quia prae 
      ceter<lb ed="#A" n="90" break="no"/>hec est melior et perfectior ac completior. sicut beati 
      di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cuntur oculi apostolorum qui viderunt christum. Luc. scilicet 
      ocu<lb ed="#A" n="92" break="no"/>lomentali per fidem. et cum hoc etiam oculis corporalibus 
      <lb ed="#A" n="93"/>viderunt. Similiter beati qui non viderum scilicet corporaliter 
      <lb ed="#A" n="94"/>et crediderunt in mente. Ioan. xx. Sed qui solum 
      cor<lb ed="#A" n="95" break="no"/>porali visione viderunt vt Pilatus Herodes et 
      cru<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cifigentes christum. omnesque huiusmodi non credentes 
      <lb ed="#A" n="97"/>ex sola corporali visione non dicuntur beati. ergo beata 
      <lb ed="#A" n="98"/>virgo que simul corporaliter et mentaliter vidit 
      an<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gelum ac certitudinaliter in intellectum credidit et 
      <lb ed="#A" n="100"/>cognouit a deo missum ex dei charitate 
      beatissi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ma dicitur. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2648">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2650">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2652">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Quales honoris modos volum 
      <lb ed="#A" n="103"/>it ex charitate deus vt in apparitione ista et 
      annuncia<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tione obseruaret angelus. Notandum colligendo secundum 
      <lb ed="#A" n="105"/>doct. plures modos in sequentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2663">
      ¶ Primo 
      vo<lb ed="#A" n="106" break="no"/>luit et congruit vt non appareret in irrbnali specie. 
      <lb ed="#A" n="107"/>et hoc ex charitate pro virginis honore. et maxime pro 
      do<lb ed="#A" n="108" break="no"/>minica annunciatione. et cum hoc pro designanda 
      ho<lb ed="#A" n="109" break="no"/>minum salute.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2674">
      ¶ Unde si queratur Quare non debuit 
      ange<lb ed="#A" n="110" break="no"/>lus apparere virgini in specie serpentina sicut 
      Eue<lb ed="#A" n="111" break="no"/>apparuit: Respondetur secundum Alber. super Missus est. quod 
      <lb ed="#A" n="112"/>hoc non congruit propter calliditatem et deceptionem 
      <lb ed="#A" n="113"/>quam fecit serpens. Sed quare saltem in specie co¬ 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#A" n="67"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>lumbeina non apparuit: cum in illa spiritus sanctus apparuit 
      <lb ed="#A" n="2"/>postea et secundum historiam dum Ioseph virginem desponsa 
      <lb ed="#A" n="3"/>uit per speciem columbe descendentem de celo. Io. 
      <lb ed="#A" n="4"/>seph dignum sponsum ostendit. Dicit idem Alber. supra 
      <lb ed="#A" n="5"/>ca. xx. quod in columbina specie non debuit apparere. quia 
      <lb ed="#A" n="6"/>illuminare veniebat virginem docendo. Illuminatio 
      <lb ed="#A" n="7"/>autem non conuenit columbe sicut nec alteri irrationali. quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>nen possunt loquendo docere. Unde deus ex speciali 
      cha<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ritate ad virginem vt honorabiliter eam salutaret allo 
      <lb ed="#A" n="10"/>quando angeum misit ne horresceret virgo animal irra 
      <lb ed="#A" n="11"/>tionale locquendo. et minus crederet de mysterio vel 
      <lb ed="#A" n="12"/>de nuncio cum sciret quod sanctis patribus veteris 
      testamen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ti nunquam apparuit in irrationali specie angelus dei. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Secundo voluit ex charitate deus vt angelus 
      <lb ed="#A" n="15"/>non appareret virgini nisi in humanali effigie. Et 
      pri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mo hoc propter dignitatem annunciationis tante. quia homo est 
      <lb ed="#A" n="17"/>dignissimum animalium is libro de animalibus. Ideo et in veteri 
      <lb ed="#A" n="18"/>testamento apparitiones ficbant in humana effigie 
      pa<lb ed="#A" n="19" break="no"/>triarchis et prophetis Secundo propter humanationem 
      <lb ed="#A" n="20"/>christi designandam quam annunciabat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2735">
      ¶ Tertio propter. 
      <lb ed="#A" n="21"/>illuminationem quae mediante locutione fiebat. Hec 
      Al<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ber.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2743">
      ¶ Tertio voluit apparere in forma 
      vi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>ri non femine. Tum propter dignitatem. quia vir 
      naturali<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ter dignior est quam femina. ex . i. Politer. Unde sicut in 
      <lb ed="#A" n="25"/>omnibus apparitionibus veteris legis angeli in forma 
      vi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rili: non autem feminea leguntur apparuisse Ita hic ma 
      <lb ed="#A" n="27"/>gis debuit sic fieri scilicet ex dei charitate propter 
      dignis<lb ed="#A" n="28" break="no"/>me annunciationis honorem. Tum propter conformitatem. 
      <lb ed="#A" n="29"/>quia christus. in sexu ipso virili vtpote perfectiori incarna 
      <lb ed="#A" n="30"/>ri debebat. Tum propter illuminationem. quia vir habet 
      do<lb ed="#A" n="31" break="no"/>cere feminam. i. Corum. xiiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2765">
      ¶ Quarto voluit 
      ap<lb ed="#A" n="32" break="no"/>parere quasi iuuenili etate. quia vt Dion. dicit. Iuuenile 
      <lb ed="#A" n="33"/>signat innouantis et semper vitalis virtutis perfectionem. 
      <lb ed="#A" n="34"/>sed puerilis et senilis etas defectum dicunt. Sed quia 
      <lb ed="#A" n="35"/>hic annunciabatur ille qui fuit perfectissimus secundum deitatem. 
      <lb ed="#A" n="36"/>et nouam assumpsit humanitatem. ergo sic honorari ex 
      <lb ed="#A" n="37"/>dei charitate debuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2781">
      ¶ Quinto in vultus vel. 
      <lb ed="#A" n="38"/>faciei cluritate. quia ex charitate dei tali honore 
      de<lb ed="#A" n="39" break="no"/>buit apparere angelus vt eius vultus esset rutilans 
      <lb ed="#A" n="40"/>atque radiosus. vt Aug. dicit. Et ratio. quia vt dicit 
      <lb ed="#A" n="41"/>Greg. beata virgo lumen eternum concipere et parere de 
      <lb ed="#A" n="42"/>buit vt illuminaret mundum. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2794">
      ¶ Sexto 
      in<lb ed="#A" n="43" break="no"/>habitus simul candida radiositate. Non enim in 
      so<lb ed="#A" n="44" break="no"/>la facie rutilans fulsit: sed etiam in habitu et veste 
      <lb ed="#A" n="45"/>coruscauit. Unde Augustinus. in quodam sermone inducit 
      be<lb ed="#A" n="46" break="no"/>atam virginem quasi loquentem sic. Uenit ad me 
      in<lb ed="#A" n="47" break="no"/>quit Gabriel ille archangelus facie rutilans et 
      ve<lb ed="#A" n="48" break="no"/>te coruscans. Ingressu mirabilis: aspectu 
      terri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>bilis etc. Sic autem fieri voluit deus ex charitate. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Primo propter virginalem conceptum mundissimum. quia 
      <lb ed="#A" n="51"/>sine peccato concepit. ideo nil de nigro colore habere 
      <lb ed="#A" n="52"/>debuit. quia nigredo maculam designat. nec 
      debu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>it habere vestem rubricatam vel bicoloratam sed tantum 
      al<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bam candidam et luminosam. quia sine libidine 
      com<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cepit et sine dolore peperit verum lumen quod 
      illumi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>nat omnem hominem venientem in hunc mundum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2827">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Secundo propter christum qui annunciabatur. quia ipse 
      <lb ed="#A" n="58"/>peccare non potuit. ideo totaliter alba in veste re¬ 
      <!--66.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>fulsit angelus propter christi honorem quoniam deus est lux et 
      <lb ed="#A" n="60"/>tenebre in eo non sunt vlle i ic. Ioa . i. Tertio propter 
      ho<lb ed="#A" n="61" break="no"/>minem mundandum. quia ille annunciabatur qui ex 
      chari<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tate homines a culpa mundabat: atque a tenebris 
      igno<lb ed="#A" n="63" break="no"/>rantie et viciorum purificabat et celesti luci 
      restitue<lb ed="#A" n="64" break="no"/>bat. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2851">
      ¶ Si obiicitur. quia christus 
      annuncia<lb ed="#A" n="65" break="no"/>patur qui passurus erat et sanguine redimebat. mun 
      <lb ed="#A" n="66"/>dum. ergo angelus debuit aliquid habere de rubeo 
      co<lb ed="#A" n="67" break="no"/>iore significante hoc. Esai. lxiii. Quare rubrum est 
      <lb ed="#A" n="68"/>vestimentum tuum: Respondetur. quod obiectio non concludit 
      <lb ed="#A" n="69"/>quia secundum beatum Diony. Omis apparitio debet 
      vi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sibiliter declarare illud inuisibile scilicet mysterium quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>primo et principaliter ac per se intenditur. sed iste 
      ange<lb ed="#A" n="72" break="no"/>lus non intendebat primo et principaliter annunciare 
      <lb ed="#A" n="73"/>nisi christi incarnationem. ergo no debuit habere vestem 
      <lb ed="#A" n="74"/>rubricatam. Hec omnia praedicta ex Alb. super Missus 
      <lb ed="#A" n="75"/>est. a. ca. xx. vsque. xxvii. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2878">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Septimo voluit ex hoaritatr driua 
      peringe<lb ed="#A" n="77" break="no"/>um virginem honorare: et non solum communi honore 
      <lb ed="#A" n="78"/>sed reginali dignitate. vt pie creditur genua 
      flecten<lb ed="#A" n="79" break="no"/>do humillime et inclinato capite. sicut solet fieri 
      re<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ginali maiestati inter homines. Ratio. quia sciuit 
      an<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gelus deo reuelante: quod ipsa virgo mox fieret 
      regi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>na celi et domina angelorum et hominum. et quod est 
      ma<lb ed="#A" n="83" break="no"/>xime dei veri mater et saluatrix seculi. et per consequens 
      <lb ed="#A" n="84"/>tali honore dignissima. ergo etc. Et hoc probatur etiam 
      <lb ed="#A" n="85"/>ecclesie vniuersalis consuectudine. quia sic depingitur. 
      <lb ed="#A" n="86"/>vbique quasi angelus genibus flexis humillime 
      salu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tauerit virgine in ista annunciatione.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2907">
      ¶ 
      Octauo<lb ed="#A" n="88" break="no"/>voluit deus per angelum salutatione missa a sancta 
      tri<lb ed="#A" n="89" break="no"/>nitate et insolita a seculo salutare ex immensa 
      cha<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ritate: dicendo ex persona dei: Aue gratia plena etc. 
      <lb ed="#A" n="91"/>vt patebit. §. xxv. et sequenti. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Nono et 
      pluri<lb ed="#A" n="93" break="no"/>bus modis honorare voluitur Ex temporum anno: 
      men<lb ed="#A" n="94" break="no"/>se: die: hora de quibus subsequenter patebit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2925">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Ex charitas dei claret ex 
      tempo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>re annunciationis et etatis electo. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e2933">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e2935">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2937">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Quomodo tempus et etas eligi 
      com<lb ed="#A" n="98" break="no"/>gruebat pro dominica annunciatione ex diuina 
      chari<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tate. Respondetur breviter colligendo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2946">
      ¶ Et Primo 
      <lb ed="#A" n="100"/>dicendum est secundum Tho. iii. par. sum. q. xxxv. quod 
      inter<lb ed="#A" n="101" break="no"/>christum et homines alios differentia est quantum ad 
      <lb ed="#A" n="102"/>tempus. eo quod alii homines concipiuntur et nascuntur. 
      <lb ed="#A" n="103"/>sub necessitate temporis. et ideo subiecti sunt 
      tem<lb ed="#A" n="104" break="no"/>pori. sed ipse christus dominus conditor est omnium 
      <lb ed="#A" n="105"/>temporum. ergo sicut voluit sic sibi tempus elegit quo 
      <lb ed="#A" n="106"/>conciperetur et nasceretur. sicut et matrem sicut 
      vo<lb ed="#A" n="107" break="no"/>luit elegit a qua conciperetur et locum elegit vbi 
      con<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ciperetur et nasceretur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2968">
      ¶ Secundo dicendum. quod nos 
      <lb ed="#A" n="109"/>exquo non omnium temporum et locorum proportiones 
      cog<lb ed="#A" n="110" break="no"/>noscimus. ideo congruitatem temporis et loci. 
      videli<lb ed="#A" n="111" break="no"/>cet quare christus hoc tempore et non alio: vel hoc 
      lo<lb ed="#A" n="112" break="no"/>co non alio conceptus sit autm natus: debemus 
      ac<lb ed="#A" n="113" break="no"/>cipere ex hoc. quia oportet sic fieri ex dei volunta 
      <lb ed="#A" n="114"/>te. quia deus omnium temporum dispensator ab 
      eterno<lb ed="#A" n="115" break="no"/>cognouit et voluit eligere tale tempus congrilum 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#A" n="68"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>in templum celeste
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e2994">
      ¶ Si contra predicta 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>catur. quia Mattheus solum. xlii. generationes 
      nu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>merat. Dicendum quod hoc non obuiat. quia ipse 
      genealogi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>am christi solum vsque ad Abraam deducit: non ad Adam: 
      <lb ed="#A" n="5"/>sicut facit Lucas. Et quia Mattheus intendit vt dicit 
      <lb ed="#A" n="6"/>Hiero. ponere tres texeredecades propter quod plura 
      <lb ed="#A" n="7"/>rescindit. patet ergo charitas etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3011">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3013">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3015">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ Sed quid de partibus ani scilicet 
      <lb ed="#A" n="9"/>de mense die et hora: Respondetur conformiter ad 
      pre<lb ed="#A" n="10" break="no"/>dicta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3024">
      ¶ Primo de mense. quod ex omnibus mensibus 
      con<lb ed="#A" n="11" break="no"/>gruebat ex charitate eligere mensem Martium pro 
      <lb ed="#A" n="12"/>dominica annunciatione et incarnatione. Declaratur secundum 
      <lb ed="#A" n="13"/>Fran. mairo. et alios pluribus rationibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3033">
      ¶ Primo ra 
      <lb ed="#A" n="14"/>tione primitatis. quia Exo. xii. dicitur. d Martio. Mem 
      <lb ed="#A" n="15"/>sis iste vobis principium mensium primus erit in 
      <lb ed="#A" n="16"/>mensibus anni. Nam co mense cepit mundus 
      ini<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tium vt putatur communiter. et eo mense ex egypto 
      de<lb ed="#A" n="18" break="no"/>us eduxit filios israel. ac summersit Pharaonem et 
      <lb ed="#A" n="19"/>exercitum eiu in mari. Ita conueniens erat vt 
      eo<lb ed="#A" n="20" break="no"/>mense mundi reparatio per christum inciper: et homo 
      <lb ed="#A" n="21"/>liberaretur contrito diabolo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3053">
      ¶ Secundo ratione nouitatis. 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia secundum Isido. v. li. Etymol. Martius interpreta 
      <lb ed="#A" n="23"/>tur qasi mensis nouorum: quia renouari incipit tunc 
      <lb ed="#A" n="24"/>mundus. Nam sol tunc intrat primum signum scilicet 
      Arie<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tis. et sic noua incipit reuolutio celi. similiter 
      ter<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ra incipit renouari herbis pullulantibus et arbores 
      <lb ed="#A" n="27"/>foliis etc. Sic in christi incarnatione multa sunt 
      in<lb ed="#A" n="28" break="no"/>nouata scilicet noua salutatio angeli: noua conceptio 
      <lb ed="#A" n="29"/>virginis et huiusmodi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3074">
      ¶ Tertio ratione luminositatis. quia 
      <lb ed="#A" n="30"/>tunc in equinoctio lux diei incipit crescere et 
      tene<lb ed="#A" n="31" break="no"/>bre noctis diminui. Sic in christi incarnatione lux 
      <lb ed="#A" n="32"/>gratie dei ad homines incepit: et tenebre viciorum 
      <lb ed="#A" n="33"/>diminui ceperunt dei charitate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3085">
      ¶ Secundo de die 
      <lb ed="#A" n="34"/>Dicendum quod ex omnibus diebus pro conceptione elegit 
      di<lb ed="#A" n="35" break="no"/>em sextum id est feriam sextam. quia illa die Adam fuit 
      <lb ed="#A" n="36"/>creatus. et eodem die peccans de paradiso exclusus 
      <lb ed="#A" n="37"/>ergo eodem die christus nos redemit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3096">
      ¶ Tertio de 
      <lb ed="#A" n="38"/>hora dicitur a deuotis quod angelus apparuit et 
      salu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tauit virginem in sero quando est diei plenitudo. Iuxta 
      <lb ed="#A" n="40"/>quod Gatl. iiii. At vbi venit plenitudo temporis 
      mi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>sit deus filium etc. Ideoque in sero ecclesia signum facit 
      <lb ed="#A" n="42"/>pulsando ad Aue maria. Et hoc videtur sensisse etiam 
      <lb ed="#A" n="43"/>sanctus Bona. vt in eiuo legenda insinuatur. Sed et 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>citur quod durante scono dialogo inter angelum et beatam 
      virgi<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nem vsque ad horam noctis medie ac tunc dicente 
      virgi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ne: Ecce ancilla domini fiat etc. christus incarnatus est 
      <lb ed="#A" n="47"/>Sap. xviii. Dum medium silentium tenerent omnia: et nox in 
      <lb ed="#A" n="48"/>suo cursu etc. Nam secundum Fram. maro. hec est hora 
      cha<lb ed="#A" n="49" break="no"/>ritatis diuine electa pro dei laude. Psalmus Media 
      no<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cte surge. ad confi. tibi etc. Et pro exitu filiorum israel de 
      <lb ed="#A" n="51"/>egipto. Item pro natiuitate chri et pro captiuitate christi 
      <lb ed="#A" n="52"/>in horto ex charitate propter nos ergo etc. Addunt quoque 
      de<lb ed="#A" n="53" break="no"/>noti quod angelus non statim postquam beata virgo concepit 
      <lb ed="#A" n="54"/>christum discessit ab ea: sed permansit vsque ad auroram: 
      san<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cto dialogo consolando virginem de diuinis plurima 
      <lb ed="#A" n="56"/>et celestibus enarrando. Et verisile est quod tanto tempor 
      sciliceto<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tius noctis illius conferebant tam prolixo colloquio sicut co¬ 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>pro sua inntarnatione. et secundu hoc congruentie rationem 
      di<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gnam exquirere et assignare prout conuenieno est 
      diui<lb ed="#A" n="60" break="no"/>ne sapientio et charitati ac eius iusticie ordini etc. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Tertio itaque dicendum. quod christus dominus pro sua 
      <lb ed="#A" n="62"/>annunciatione et conceptione sanctissima voluit 
      eli<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3159">
      ¶ Primo mundi etatibus sextam 
      eta<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tem. Quia vt dicit Bonauen. super. iii. di i. circa lit. 
      <lb ed="#A" n="65"/>Et etiam Fran: mayro. per sextam etatem significatur 
      perfe<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ctio et completio. cum dicente Augustinus. iiii. super Genes. 
      <lb ed="#A" n="67"/>numerus senarius secundum arithmeticos est magne 
      per<lb ed="#A" n="68" break="no"/>fectionis. eo quod ex omnibus partibus suis aliquo modo 
      sun<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ptis constat. puta. pars sexta eius est vnum. et 
      duo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>sunt pars tertia eius: atque tria sunt pars dimidia. Item 
      <lb ed="#A" n="71"/>quattuor sunt due eius partes praeter tertiam partem que est 
      <lb ed="#A" n="72"/>duo. Item quinque sunt vna eius paropreter partem sextam: 
      <lb ed="#A" n="73"/>qua addita sex erunt. ad idem vbi apostolus. §. 1. Unde 
      pro<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pter perfectionem numeri senarii deus sexto die 
      consun<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mauit omne opus creationis et in septimo die requie 
      <lb ed="#A" n="76"/>uit ab omni opere. Item quia deus diligit perfectionem in 
      omni<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bus. Ideoque senarius dicitur numerus charitatis 
      di<lb ed="#A" n="78" break="no"/>uine ad creaturas. et cconuerso. quia vinculum perfecti 
      <lb ed="#A" n="79"/>onis est dilectio. propterca diuinc charitati 
      congrue<lb ed="#A" n="80" break="no"/>bat vt pro reparatione mundi per suum aduentum eligeret se 
      <lb ed="#A" n="81"/>xtam etatem mundi. ita quod prima etas ab Adam fuit 
      <lb ed="#A" n="82"/>vsque ad Noe. Secunda a Noe vsque ad Abraam. Ter 
      <lb ed="#A" n="83"/>tia ab Abraam vsque ad Moysen. Quarta a 
      Moy<lb ed="#A" n="84" break="no"/>se vsque ad Dauid. Quinta a Danid vsque ad christum 
      <lb ed="#A" n="85"/>Et ita sexta etas est computata a christo vsque finem 
      <lb ed="#A" n="86"/>mundi vel vsque ad antichristum. et sic elegit tempus 
      <lb ed="#A" n="87"/>charitatis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3214">
      ¶ Secundo ex annis elegit deus 
      <lb ed="#A" n="88"/>sextum millenarium annorum. quia secundum Orosium a 
      princi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>pio mundi sexto millenario annorum currente 
      conce<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ptus est christus. vnde versus. Ante iesum duo. c. 
      <lb ed="#A" n="91"/>minus vno: milia quique. Et hoc permaxime 
      con<lb ed="#A" n="92" break="no"/>gruebat mysterio incarnationis ex charitate. Tum 
      <lb ed="#A" n="93"/>quia senarius est numerus charitatis vt praetactum est 
      <lb ed="#A" n="94"/>vtpote in opersbus dei specialiter electum et obseruatum 
      <lb ed="#A" n="95"/>Tum quia sexto die ex nimia charitate deus 
      con<lb ed="#A" n="96" break="no"/>didit hominem ad imaginem et similitudinem suam 
      <lb ed="#A" n="97"/>ad totius mundi perfectionem vel complementum. Ideo 
      <lb ed="#A" n="98"/>secundum Bonauen. vbi supra. Secundus Adam id est chrs 
      de<lb ed="#A" n="99" break="no"/>buit sexto millenario annorum sicut et sexta etate in 
      <lb ed="#A" n="100"/>carnari ad totius mundi perfectionem et hominis 
      praedi<lb ed="#A" n="101" break="no"/>lextionem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3247">
      ¶ Tertso ex successu generationis 
      hu<lb ed="#A" n="102" break="no"/>mane elegit septuagisimaquinta generatione venire. 
      <lb ed="#A" n="103"/>qnia sicut patet Luc. iii. Ab Adam vsque ad christum 
      <lb ed="#A" n="104"/>fuerunt generationes. lxxv. Et hoc congruit secundum 
      Fran<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cis. mayro. quia in hoc numero. videlicet. lxxv. sut. xv. 
      <lb ed="#A" n="106"/>lustrorum id est quinariorum numeri designantes. xv. gradus 
      <lb ed="#A" n="107"/>quibus imn templum dei ascendebatuir cum cantico. xv. 
      gra<lb ed="#A" n="108" break="no"/>duum ad deum ex charitate orandum: laudadum et placam 
      <lb ed="#A" n="109"/>dum pro populo. etquia christus veniebat ad deum placanm 
      <lb ed="#A" n="110"/>dum pro toto genere humano ex charitate precioso 
      <lb ed="#A" n="111"/>sanguine per quinque vulnera praecipua fundendo in 
      cru<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ce. ergo. lxxv. generatione venire elegit. Item. xv. sunt 
      ter<lb ed="#A" n="113" break="no"/>quique. tot autem gradibus ascendebatur in templum ad 
      <lb ed="#A" n="114"/>figurandum quod homo per fidem et amorem ad diuinam 
      <lb ed="#A" n="115"/>trinitatem et quique vulnera passionis christi ascendit 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#A" n="69"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>gitabant de salutatione et de mysteriis magnis quae 
      an<lb ed="#A" n="2" break="no"/>gelus virgini dixerat. ad que explananda vix 
      suffice<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ret tota dies. licet euangelista breuit scripserit vt 
      verbi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>gratia de mysteriis diuine trinitatiset personarum ac 
      so<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lius filii incarnatione de quibus locutus fuit expresse 
      <lb ed="#A" n="6"/>angelus di. Ecce concipies et paries filium etc. hic 
      <lb ed="#A" n="7"/>erit magnus et filius altissimi scilicet dei patris vocabitur. et de 
      <lb ed="#A" n="8"/>spiritu sancto subdens. Spiritus sanctus superueniet in te etc. de 
      <lb ed="#A" n="9"/>quibus non potest creatura etiam angelica sufficientur 
      effa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ri. vt dicit Amb. Item de angelicis ordibus et de qua ips 
      <lb ed="#A" n="11"/>missus erat: et de mysteriis in salutatione ipsa 
      impli<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cite contentis ac huiusmodi
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3313">
      ¶ Tandem finito sancto dialogo in 
      <lb ed="#A" n="13"/>aurora angelus conceptum iam adorans christum: et 
      matri<lb ed="#A" n="14" break="no"/>eius reuerenter valefacto in caelum gaudens ascendit. 
      <lb ed="#A" n="15"/>In cuius signum solet ecclesia in aurora pulsum 
      face<lb ed="#A" n="16" break="no"/>re ad dicendum: Aue maria. pro signo leuabunde 
      gratiarum<lb ed="#A" n="17" break="no"/>actionis pro filii dei incarnatione ex charitate salutis 
      <lb ed="#A" n="18"/>nostre. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3330">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3332">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3334">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Quoto anno etatis vel temporis 
      vi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>te sue virgo creditur christum concepisse angelo annunciante 
      <lb ed="#A" n="21"/>De hoc aliqui dixerunt. quod copleto. xviii. anno conceporit. 
      <lb ed="#A" n="22"/>quia tunc feine sunt perfectioris etatis ad prolem fortiore vel 
      <lb ed="#A" n="23"/>perfectiorem gignendam: qualis debuit esse christus. Sed 
      <lb ed="#A" n="24"/>istud non concludit nec habet locum in proposito. quia 
      spiritus<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sanctus virgini tribuit perfectissimum adiutorium et plenam 
      <lb ed="#A" n="26"/>perfectionem nature ad concipiendum. Respondetur ergo melius quod 
      <lb ed="#A" n="27"/>sicut pie creditur. Beata virgo Maria a sui natiuitatis 
      <lb ed="#A" n="28"/>postque completos. xii. annos habuit in septembri quo 
      men<lb ed="#A" n="29" break="no"/>se nata fuit: computando septimo mense. videlicet martio sub 
      <lb ed="#A" n="30"/>sequente post septembrem. tuc scilicet in martio christum 
      conce<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sit. ita quod beata virgo desponsata est a Ioseph vt putatur 
      <lb ed="#A" n="32"/>inchoato mense martio vel circa medium eiusdem 
      men<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sis: et tandem die. xxv. eiusdem mensis quacadit festum 
      an<lb ed="#A" n="34" break="no"/>nunciationis marie christum concepit. videlicet currente iam tunc 
      <lb ed="#A" n="35"/>xiii: etatis virginis anno: atque postea expleto anno 
      <lb ed="#A" n="36"/>xiii. iterum in septembri et exinde nacta. xiiii. annum: christut 
      <lb ed="#A" n="37"/>in decembri peperit iam scilicet currente etatis sue. xiiii. anno. 
      <lb ed="#A" n="38"/>Hec autem probabiliter patent praecipue rationibus tribus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3380">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Prima ratio ex desposationis legitimo tempore 
      <lb ed="#A" n="40"/>Nam virgines quae in templo erant: mox vt ad annos 
      ni<lb ed="#A" n="41" break="no"/>biles perueniebant dabantur ad desponsationem: Sed secundum 
      <lb ed="#A" n="42"/>iura et leges annus nubilis vel desponsationis in 
      <lb ed="#A" n="43"/>masculo est: cum quis compleuit iam. xiiii. annum. In 
      <lb ed="#A" n="44"/>femina autem cum iam compleuit. xii. annum et nacta est. xii. 
      <lb ed="#A" n="45"/>annum in quo potest puella concipere. vt patet extra 
      de<lb ed="#A" n="46" break="no"/>despon. impub. cap. Puberes. in textu et in 
      glo<lb ed="#A" n="47" break="no"/>Et ibidem. c. continebatur et C. Quando tutores et 
      cura<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tores esse desinunt ilicst fi. Item institutis. quibus modis 
      <lb ed="#A" n="49"/>tutcla finitur. in principio. Unde patet propositum. quod 
      be<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ata virgo. xiii. anno desponsata concepit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3409">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#A" n="51"/>ratio. ex summe charitatis fonte. quia christus dominus 
      <lb ed="#A" n="52"/>incarnatus est ex charitate immensa propter nostram 
      <lb ed="#A" n="53"/>salutem operandam. ergo ex illo fonte charitatis festinauit 
      <lb ed="#A" n="54"/>sicut potuit et condecuit ad descendendum in 
      virgi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>nis habitaculum optatum: vt quancito nostram salutem 
      <lb ed="#A" n="56"/>perficeret. sicut etiam dicit Psalmus. Exultauit vt gigat 
      <lb ed="#A" n="57"/>ad currendam viam. scilicet festinanter. a summocelo¬ 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>egressio eius etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3433">
      ¶ confirmatur quoque. quia post suam 
      na<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tiuitatem christus festinans ex charitate ad mortem. 
      Di<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cit Luc. xii. Ego baptismo scilicet sanguinis habeo 
      ba<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ptizari: et coartor donec perficiam illud. ergo ex 
      cha<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ritate festinauit etiam ad incarnationem: cum non 
      <lb ed="#A" n="63"/>minus dignum esset sacramentum. Sed quia etas se 
      <lb ed="#A" n="64"/>qua puella potest generare incipit a. xii. annis iam 
      <lb ed="#A" n="65"/>completis: et durat vsque ad. xliiii. annum. ergo et.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3452">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tia ratio ex charitatis donatione. quia amor charitatis sicut 
      <lb ed="#A" n="67"/>causat donum: ita etiam quantum potest et decet causat celeri 
      <lb ed="#A" n="68"/>tatem doni ad subueniendum amico. ergo donum 
      incar<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nationis debet accelerari: et in idem redit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3463">
      ¶ Ex istui 
      <lb ed="#A" n="70"/>praesuppositis sequuntur plures veritates
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3468">
      ¶ Prima quod 
      <lb ed="#A" n="71"/>peata virgo Maria etatis suo anno. xxvi. christum 
      <lb ed="#A" n="72"/>amisit et in templo repperit. quia christus tunc fuit annorum 
      <lb ed="#A" n="73"/>xii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3477">
      ¶ Secundo quod beata virgo. xliiii. anno sue etatis 
      cur<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rente fuit in nuptiis vbi christus aquam conuertit in 
      vi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>num. et ex tunc praedicare cepit publice. quia christus erat 
      inci<lb ed="#A" n="76" break="no"/>iens quasi annorum. xxx. Luc. iii. c.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3486">
      ¶ Tertia quod beata 
      vir<lb ed="#A" n="77" break="no"/>go fuit. xlvii. annorum quando christus passus est. quia christus 
      <lb ed="#A" n="78"/>tribus annis docuit et mensibus tribus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3493">
      ¶ Quarta quod 
      be<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ta virgo fuit. lix. etatis anno in celum assumpta. quia. xii. 
      <lb ed="#A" n="80"/>annis creditur conius superuixisse post christi passionem.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3501">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3503">25</head>
               <!--floating text-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3507">
                  <lb ed="#A" n="81"/>Annuciatio 
      domin<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ni quinto videlicet de salutatione facta. 
      <lb ed="#A" n="83"/>pro preambulo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3516">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Quod dei charitas claret in eo quo 
      <lb ed="#A" n="85"/>virginem salutauit prius: et sic tandem christum 
      an<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nunctauit. 
      </p>
               <!--heading 25 begins here-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3528">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Quare nempe deus pro annuci 
      a<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tione virginem voluit praesalutare: Respondetur quod sic deus 
      <lb ed="#A" n="89"/>voluit ex immensa sua charitate qua incarnatus est 
      <lb ed="#A" n="90"/>Cui sic congruit et placuit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3539">
      ¶ Primo ratione humane. 
      <lb ed="#A" n="91"/>salutis. vt ostendat quia salute hominum optat. et ideo 
      incar<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nari amat. Nam salutare est salutem optare. Unde 
      <lb ed="#A" n="93"/>secundum Aristote . ix. Ethic. salutationem impendere debe 
      <lb ed="#A" n="94"/>mus amicis quibus salutem optare debemus. Et 
      eti<lb ed="#A" n="95" break="no"/>am dominis vel maioribus pro signo reuerentie. ex. viii. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Eth. Et maxime beneficis: diis magistris et 
      paren<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tibus. quibus reddere inquit equiualens non 
      pos<lb ed="#A" n="98" break="no"/>sumus. Sed quia deus benedictus voluit ex 
      ho<lb ed="#A" n="99" break="no"/>minibus virginem Mariam in parentem eligere. 
      <lb ed="#A" n="100"/>et per ipsam omnes homines in amiciciam 
      accipe<lb ed="#A" n="101" break="no"/>re fraternalem. ergo salutando charitatiue 
      annum<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ciari voluit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3568">
      ¶ Secundo ratione materni 
      ho<lb ed="#A" n="103" break="no"/>noris Nam quiam honorare decreuit virginem in 
      ma<lb ed="#A" n="104" break="no"/>trem sibi deus peligendo. ergo amorosa salutatione 
      prae<lb ed="#A" n="105" break="no"/>uenit. Iuxta illud Exodi. xx. Honora patrem et ma 
      <lb ed="#A" n="106"/>trem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3579">
      ¶ Tertio ratione exemplificationis. vt ex 
      <lb ed="#A" n="107"/>emplum daret quod omnis creatura virginem matrem 
      <lb ed="#A" n="108"/>dei deuota salutatione et reuerentia amorosa 
      ha<lb ed="#A" n="109" break="no"/>noraret. et ex hoc vtilitatem saluificam obtineret. 
      <lb ed="#A" n="110"/>Nam primo virginem salutauit angelus 
      Gabri<lb ed="#A" n="111" break="no"/>el. et ex hoc honoratur ab ecclesia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3592">
      ¶ Secundo beata 
      <lb ed="#A" n="112"/>Elisabethu salutantem virginem resalutauit et prophe 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#A" n="70"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>itie donum consecuta fuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3605">
      ¶ Tertio Ioamnes 
      ba<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ptista in vtero existens exultando salutauit et mox 
      <lb ed="#A" n="3"/>sanctificatus fuit gratia christi.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3613">
      ¶ Quarto eam 
      salu<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tant beati in celo. et in hoc maxime letantur. Unde 
      <lb ed="#A" n="5"/>Apot. iiii. Adorauerunt deum mittentes coronas 
      su<lb ed="#A" n="6" break="no"/>as ante sedem dei et agni. Hec sedes est beata 
      vir<lb ed="#A" n="7" break="no"/>go in qua christus quieuit etc. Unde et nos debemus 
      <lb ed="#A" n="8"/>deuote virginem crebro salutare: vt ipsius meritis 
      <lb ed="#A" n="9"/>veniam: gratiam: et gloriam consequamur. et a beata 
      <lb ed="#A" n="10"/>dei matre diligamur specialius. Unde Bernds. vt 
      <lb ed="#A" n="11"/>allegatur in libro Speculum virginis nominato 
      di<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cit. Est tibi o virgo Maria quasi osculum amoris 
      <lb ed="#A" n="13"/>audire salutationem angelicam. quia totiens obtam 
      osci<lb ed="#A" n="14" break="no"/>laris quotiens per Aue salutaris. Hec Ber. Ecc 
      pui<lb ed="#A" n="15" break="no"/>patet charitas dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3642">
      ¶ Nimirum dens sciens et 
      <lb ed="#A" n="16"/>salutatione virginis nobis salutem prouenire: pro 
      no<lb ed="#A" n="17" break="no"/>stri exemplo ex charitate qua nos diligit: ipse met 
      <lb ed="#A" n="18"/>etiam voluit virginem matrem pluries salutasse. et qui 
      <lb ed="#A" n="19"/>dem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3653">
      ¶ Primo in annunciatione. Nam vt dicit Alb. 
      <lb ed="#A" n="20"/>magnus super Missus est. Hanc salutationem 
      an<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gelus non a seipo loquendo dixit quasi in persona 
      pro<lb ed="#A" n="22" break="no"/>pria: sed in persona dei a deo patre et filio et 
      spiri<lb ed="#A" n="23" break="no"/>tusancto transmissam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3664">
      ¶ Secundo salutauit 
      vir<lb ed="#A" n="24" break="no"/>ginem matrem christus deus post resurrectionem 
      quando<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tcidem apparuit. secundum deuotos doctores di. Salue 
      <lb ed="#A" n="26"/>sancta parens.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3673">
      ¶ Tertio. in assumptione eidem 
      fe<lb ed="#A" n="27" break="no"/>stiue occurrendo Iuxta illud. iii. Reg. ii 
      Surre<lb ed="#A" n="28" break="no"/>xit rex in occursum matris et adorauit eam. scilicet 
      sa<lb ed="#A" n="29" break="no"/>lutando honorifice et charitatiue: et thronus 
      ma<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tri eius positus est: que sedit inquit ad dexteram 
      <lb ed="#A" n="31"/>regis Sic in proposito. Ex charitate ergo deus nos 
      <lb ed="#A" n="32"/>sic honorauit in christo et matre. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3690">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3692">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3694">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Sed quare deus vult et nos 
      sa<lb ed="#A" n="34" break="no"/>lutatione angelica frequenter salutare Mariam in 
      <lb ed="#A" n="35"/>tota ecclesia: cum iam chri conceptio annunciata sit et 
      <lb ed="#A" n="36"/>consummata ac in effectu completa: Respondetur. quod 
      <lb ed="#A" n="37"/>deus benedictus ex charitate nimia pro nostra 
      salu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>te ordinauit in ecclesia frequentari salutationem. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3710">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Primo. quia hec salutatio est deo summe ac 
      <lb ed="#A" n="40"/>cepta. patet Primo. quia cam solus ipse deus 
      tr<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nitas pater: filius: et spiritus sanctus edidit et per 
      ange<lb ed="#A" n="42" break="no"/>lum in sua id est dei persona annunciandum mandauit. vt 
      <lb ed="#A" n="43"/>tactum est in praecedenti
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3723">
      ¶ Secundo patet. quia deo 
      tamn<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tum placuit hec salutatio: vt ea facta ad virginit 
      <lb ed="#A" n="45"/>vterum de celis descenderet et homo factus: se vsque ac 
      <lb ed="#A" n="46"/>miserias nostras et mortem humiliaret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3732">
      ¶ Tertio. 
      <lb ed="#A" n="47"/>quia tantum placuit diuine charitati: vt per eam incho 
      <lb ed="#A" n="48"/>aret humani generio liberationem et totius mundi 
      <lb ed="#A" n="49"/>reparationem. ergo deo est accepta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3742">
      ¶ Secundo 
      prin<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cipaliter. quia hec salutatio angelis est valde 
      iocun<lb ed="#A" n="51" break="no"/>da: et demonibus maxime tremenda. Unde Bernardus. 
      <lb ed="#A" n="52"/>libroqui dicitur Speculum virginis dicit. Celum ridet 
      <lb ed="#A" n="53"/>angelus gaudet: mundus exultat: infernus 
      contre<lb ed="#A" n="54" break="no"/>miscit: demones fugiunt cum dico: Aue Maria. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Hec ille. Ratio huius est. quia angeli gaudent in 
      ce<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lo super vno peccatore penitentiam agente. Lu. xv. quanto 
      <lb ed="#A" n="57"/>magis super omnium homium salute qae inchoata est hac saluta 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tione. Et per consequens demones contremiscunt tanquam a 
      te<lb ed="#A" n="59" break="no"/>nitrum de ipsa. iuxta illud Can. vi. Pulcra es et 
      de<lb ed="#A" n="60" break="no"/>cora filia hieruslum scilicet Maria terribilis scilicet demonibus 
      <lb ed="#A" n="61"/>vt castrorum acies ordinata.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3775">
      ¶ Tertio principali 
      <lb ed="#A" n="62"/>ter hominibus est multum fructuosa. quia per 
      singula<lb ed="#A" n="63" break="no"/>verba insinuatur dei charitas. quae meritis beate Marie 
      <lb ed="#A" n="64"/>excludit ab hominibus quaeque damnationis mala et inducit 
      <lb ed="#A" n="65"/>bona saluifica.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3786">
      ¶ Primo cum dicitur Aue id est sine ve scilicet 
      cul<lb ed="#A" n="66" break="no"/>pe et pene gehenne: notatur damnationis et culpe euasio. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Secundocum dicitur Gatra plena: innuitur gratiae adquisitio ex 
      <lb ed="#A" n="68"/>plenitudine illius
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3795">
      ¶ Tertio dicendo Dominus tecum: 
      insi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nuatur dei vnio per gratiam et tandem per gloriam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3800">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#A" n="70"/>dicendo Benedicta tu: notatur secundum Aug. maledictionis 
      <lb ed="#A" n="71"/>Eue exclusio et benedictionis eterne per Mariam 
      ade<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ptio vel consecutio etc. ergo deus ex charitate propter nos 
      <lb ed="#A" n="73"/>vult frequentari.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3811">
      ¶ Quarto beate virgini hec 
      sa<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lutatio est gloriosissima et iocundissima vt 
      dice<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tur in sequentibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3820">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3822">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3824">
                  <lb ed="#A" n="76"/>¶ Utrum salutatio hec sit omnium 
      <lb ed="#A" n="77"/>aliarum salutationum excellentissima: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="78"/>antorem compendii li. iiii. c. ii. Qui putatur Aureolus: 
      <lb ed="#A" n="79"/>quod sic. Et hoc patet primo ex salutantis auctoritate. quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>tota trinitas sic per angelum salutauit virginem. vt 
      pa<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tet. §. xxv. et infra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3840">
      ¶ Secundo ex nuncii et persone 
      sa<lb ed="#A" n="82" break="no"/>lutate id est virginis matris dignitate. quae fuit sublima 
      <lb ed="#A" n="83"/>ta dignitate materna dei.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3847">
      ¶ Tertio ex modi 
      salutan<lb ed="#A" n="84" break="no"/>di qualitate. Nam iste modus salutandi indicat virginis 
      <lb ed="#A" n="85"/>summam innocentiam: cum dicitur Aue et summam gratiam: 
      di<lb ed="#A" n="86" break="no"/>cendo gratia plena. Et summam gloriam scilicet marrnitatis 
      di<lb ed="#A" n="87" break="no"/>uine: dicendo Dominus tecum scilicet non tantum in mente sed et in 
      ven<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tre. sicut exponit Augustinus. Denique indicat singularem 
      <lb ed="#A" n="89"/>super omnes praerogatiuam: cum dicitur Benedicta tu in mulieribus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3863">
                  <lb ed="#A" n="90"/>¶ Quarto praecellit hec salutatio ex summa 
      charita<lb ed="#A" n="91" break="no"/>te qua deus voluit ad ipsam incarnari quod est summa 
      <lb ed="#A" n="92"/>gratia. vt dicit Aug.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3873">
      ¶ Si obiicitur. Quia salutatio 
      <lb ed="#A" n="93"/>quam tenuit christus dicendo Pax vobis: videtur fore 
      excel<lb ed="#A" n="94" break="no"/>lentior. Tum quia ab excellentiori id est christo prolata. Tum 
      <lb ed="#A" n="95"/>quia pacem inter deum et homines iam factam annunciauit. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Pax autem est maximum bonum et iocundissimum. secundum quod 
      <lb ed="#A" n="97"/>dicit Aug. quia conius bonum et per consequens diuinius. et 
      <lb ed="#A" n="98"/>ii. li. Eth. ergo etc. Respondetur quod rationibus supraedictis praefertur 
      <lb ed="#A" n="99"/>ialutatio angelica: sed salutatio chri bene praefertur ratione 
      <lb ed="#A" n="100"/>proferentis. tamen simpliciter loquendo salutatio angelica potest 
      <lb ed="#A" n="101"/>dici excellentior. Tum quia ta illa quam ista a deo edita et pro 
      <lb ed="#A" n="102"/>lata principaliter. Tum quia salutatio angelica 
      inclu<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dit in se et implicite continet etiam istam scilicet Pax vobis. 
      <lb ed="#A" n="104"/>imo et vniuersaliter omnes modos salutandi in sacra 
      <lb ed="#A" n="105"/>scriptura repartos. Nam reparitur quaedam saluatio quae est 
      sa<lb ed="#A" n="106" break="no"/>lutis optatiua. vt Rex in eternum viue. Et Salue 
      <lb ed="#A" n="107"/>rex. ii. Regum. xvi. Hec autem ibi continetur: cum dicitur Aue 
      <lb ed="#A" n="108"/>Item quaedam salutatio inuenitur gratiae desideratiua. vt 
      <lb ed="#A" n="109"/>Aupostolis scribit. Gtra vobis etc. Hec includitur ibi cum dicitur 
      <lb ed="#A" n="110"/>Gnia plena. Item quaedam est gaudii. Tob. v. Gaudium 
      <lb ed="#A" n="111"/>tibi sit semer. Et quaedam pacis annunciatiua. Io. xx. Pax 
      <lb ed="#A" n="112"/>vobis. Et he includuntur cum dicitur Dominus tecu. etc. Item que 
      <lb ed="#A" n="113"/>dam est benedictionis. Ruth. ii Benedicat tibi dominus. 
      <lb ed="#A" n="114"/>hec includitur cum dicitur: Benedicta tu in mulieribus Et ita 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#A" n="71"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ex omnibus conflata videtur. Itaque claret dei 
      chari<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tas in tali salutatione destinata pro nostra salute etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3935">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3937">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e3939">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Quare salutatio pro 
      annuncia<lb ed="#A" n="4" break="no"/>tione domini debuit per Aue inchoari: Ratio quaestionit: 
      <lb ed="#A" n="5"/>est. quia modus salutandi per verbum secunde persone 
      <lb ed="#A" n="6"/>fieri habet a seipso personaliter et non ab alio. vt patet 
      <lb ed="#A" n="7"/>cum dico alicui ex persona mea: Gaude vel vale et 
      <lb ed="#A" n="8"/>huiusmodi. sed Aue est verbum secunde persone et angelus 
      sa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>lutare debuit virginem non a seipso sed a deo. ergo non 
      de<lb ed="#A" n="10" break="no"/>buit dicere Aue: sed potius Gaudium tibi sit: autem 
      si<lb ed="#A" n="11" break="no"/>mile. sicut Raphael salutauit Tobiam etc. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="12"/>secundum Alb. super Missus est c. lxiiii. et sequi. quod cum 
      duple<lb ed="#A" n="13" break="no"/>sit modus salutandi. videlicet per seipsum et per alium. multo 
      <lb ed="#A" n="14"/>amicabilior et nobilior est ille qui fit per seipsum quam per 
      al<lb ed="#A" n="15" break="no"/>um. Hec ergo salutatio amicabilissima et perfectisi 
      <lb ed="#A" n="16"/>ma non debuit fieri tanquam per absentem et per alium. see 
      <lb ed="#A" n="17"/>tanquam praesentis ad praesentem et per seipsum. Recto ergo 
      mo<lb ed="#A" n="18" break="no"/>do praesentialiter angelus per Aue salutationem 
      incho<lb ed="#A" n="19" break="no"/>auit. Tum quia deus trinitas praesens praesentem vit 
      <lb ed="#A" n="20"/>ginem salutauit. Tum quia angelus praesens virgini 
      num<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ciauit impleri optando. et ita deus tam in angelo quam 
      <lb ed="#A" n="22"/>in virgine praesens. quia vbique deus praesens est: in 
      pre<lb ed="#A" n="23" break="no"/>sentia per Aue salutauit angelo proloquente. et sic patet. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Sicut videmus quod in praesentia regis loquitur 
      volun<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tatem regis referendo alicui in praesentia quasi ex 
      or<lb ed="#A" n="26" break="no"/>regis proloquens aliquis palatinus regi astans autem 
      <lb ed="#A" n="27"/>episcopus regi gratus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e3997">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e3999">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4001">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Sed cur non salutauit virginem 
      <lb ed="#A" n="29"/>angelus dicendo Salue: sed Aue. nec alio modo 
      <lb ed="#A" n="30"/>salutandi quocumque: dicendo pax tibi: vel Gaude: 
      <lb ed="#A" n="31"/>aut salus tibi. et huiusmodi: Respondetur secundum cum 
      <lb ed="#A" n="32"/>dem Alb. supra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4014">
      ¶ Primo dicendo. quod hic 
      annunciaba<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tur totius humane salutis inchoatio primo et 
      pri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>cipaliter. Sedquia salus humana initiatur per 
      remo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tionem culpe et miserie ac pene: quod designatur per 
      <lb ed="#A" n="36"/>Aue id est sine ve. ergo salutatio sic debuit per Aue 
      in<lb ed="#A" n="37" break="no"/>choari. nec debuit dici Salue quod praesentiam 
      ade<lb ed="#A" n="38" break="no"/>pte salutis importat. et similiter de ly Gaude: et 
      <lb ed="#A" n="39"/>Pax tibi. quia hec et huiusmodi pro futuro 
      complen<lb ed="#A" n="40" break="no"/>da erant. et sic patet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4034">
      ¶ Secundo dicendo. quod sutr 
      <lb ed="#A" n="41"/>omnia hoc verbum Aue correspondet mysterio que 
      <lb ed="#A" n="42"/>designabatur: quod maledictio Eue in benedictionem 
      <lb ed="#A" n="43"/>mutabatur Marie secundum Augustinus. in sermone de 
      na<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tiuitate. Nam hoc nomen Eua per litteras conuerter 
      <lb ed="#A" n="45"/>do sonat Aue. Ideo canit ecclesia: Sumens illud 
      <lb ed="#A" n="46"/>Aue Gabrielis ore fun. nos in pace mutans 
      nomen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>Eue.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4052">
      ¶ Tertio dicendo quod Eua impositum hoc 
      no<lb ed="#A" n="48" break="no"/>men habuit post peccatum quo omnes filios Ade 
      da<lb ed="#A" n="49" break="no"/>mnauit que antea Uirago id est de viro sumpta 
      voca<lb ed="#A" n="50" break="no"/>batur Genes. iii. Eua autem interpretatur calamitas 
      <lb ed="#A" n="51"/>a cadendo. lib. Catholicon. Et quia christus ex charitare 
      <lb ed="#A" n="52"/>veniebat omnes peccatores scilicet filios Eue a casu 
      li<lb ed="#A" n="53" break="no"/>berare. ideo dictum est Aue per conuersionem nominis 
      huius<lb ed="#A" n="54" break="no"/>Eua: ad designandum charitatem dei erga peccatores. 
      <lb ed="#A" n="55"/>Salue autem et gaude et pax pertinet ad iustos. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4073">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4075">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4077">
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Qualiter beata virgo per Aue salu¬ 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>tata sine omni ve sit dicta. cum scilicet tunc erat in hac mise 
      <lb ed="#A" n="58"/>ra vita: Respondetur secundum Alb. super Missus est. ca. lxiiii. et 
      <lb ed="#A" n="59"/>sequen. aliosque Quod veraciter dicta est Maria Aut 
      <lb ed="#A" n="60"/>id est sine ve.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4095">
      ¶ Primo quia fuit sine ve mulierum. 
      <lb ed="#A" n="61"/>cum sine ve concupiscentie ac erumnarum fuit in 
      con<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ceptu. et sine ve doloris in partu. et sine ve 
      corru<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ptionis et grauitatis in vtero. vtpote sine omni 
      graua<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mine grauida. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4106">
      ¶ Secundo beata virgo fuit sine ve 
      <lb ed="#A" n="65"/>communi hominum quia sine ve infirmitatum in corpore. et 
      si<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ne ve miserie. videlicet laboris: fatigii: et aliarum 
      humana<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rum miseriarum in praesenti. Eteni vt Aug. dicit. sine 
      omni<lb ed="#A" n="68" break="no"/>infirmitate vsque ad mortis trasitum vixit in purita 
      <lb ed="#A" n="69"/>te nature. licet autem sustinuerit famem et sitim: 
      <lb ed="#A" n="70"/>labores: fatigas et huiusmodi miserias. tamen secundum doct. bene 
      <lb ed="#A" n="71"/>dicitur quod fuit sine ve in talibus. quia non erant ei penose. 
      <lb ed="#A" n="72"/>sed charitatis diuine dulcedine plena gaudebat in 
      <lb ed="#A" n="73"/>penuriis: scien. quia diligentibus deum omnia cooperantur in 
      <lb ed="#A" n="74"/>bonum. Rho. viii. Denique fuit beata virgo etiam sine ve 
      <lb ed="#A" n="75"/>doloris in morte et corruptionis post mortem ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="76"/>Tertio beata virgo fuit sine ve clerparum et per consequens 
      pe<lb ed="#A" n="77" break="no"/>narum futurarum. Nam fuit sine ve originalis peccati: secundum 
      <lb ed="#A" n="78"/>nostros docts. vt alibi dicemus. Et etiam sine ve mortalis 
      <lb ed="#A" n="79"/>ac etiam venialis peccati. Et hec omnia deus voluit ex 
      <lb ed="#A" n="80"/>charitate tam ad matrem quam ad nos vt per merita sue in 
      <lb ed="#A" n="81"/>nocentie nobis peccatoribus suffragia quaeque et a peccatis 
      <lb ed="#A" n="82"/>omnibus cautelam et gratiam promereatur. et deus in ipsa eius 
      puri<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tate honoretur ab omnibus. Idcirco ex charitate deus 
      vo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>luit eama sic per Aue salutari etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4153">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4155">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4157">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Quare in hac salutatione 
      angel<lb ed="#A" n="86" break="no"/>no nominauit virginem proprio nomine. quia tunc angelus non 
      di<lb ed="#A" n="87" break="no"/>xit Aue maria gratia plena etc. sed sine proprio nomine 
      di<lb ed="#A" n="88" break="no"/>xit. Aue gratia plena. Uerumtamen postea ecclesia addidit: 
      <lb ed="#A" n="89"/>vt nos dicamus Aue Maria proprie nominando. 
      Respon<lb ed="#A" n="90" break="no"/>detur secundum Alb. super Missus. c. lxvii. Quod angelus non 
      <lb ed="#A" n="91"/>apposuit nomen proprium Marie.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4175">
      ¶ Primo propter 
      emi<lb ed="#A" n="92" break="no"/>nentiam dignitatis. vt scilicet noue dignitatis nomine eam 
      <lb ed="#A" n="93"/>nominaret Grtra plena. Et sic designaret quod status 
      digni<lb ed="#A" n="94" break="no"/>tatis¶ Marie mutabatur. ideoque et nomen Maria 
      miu<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tauit in hoc nomen Grtra plena. Nam in collatione ma 
      <lb ed="#A" n="96"/>gnarum dignitatum solet fieri mutatio nominum. vt 
      <lb ed="#A" n="97"/>patet in papa. qui quando creatur nomen sibi mutatur. Unde ex de 
      <lb ed="#A" n="98"/>voluntate fecit sic angelus propter honorem dignitatis 
      no<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ue ad quam Maria dei charitate promouebatur. quatums 
      <lb ed="#A" n="100"/>impleretur etiam illud Esa. lxii. Uocabitur tibi nomen 
      no<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uum quod os domini nominauit. Denique etiam secundo angelus 
      <lb ed="#A" n="102"/>non apposuit nomen proprium Marie: sed Gratia 
      ple<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nam nominauit propter excellentiam gratiosita 
      <lb ed="#A" n="104"/>tis. quia beata virgo erat ex dei charitate ta 
      excellen<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tissime gratie susceptiua: vt plus suscipere 
      pura<lb ed="#A" n="106" break="no"/>creatura non potuerit. videlicet quod esset mater dei. quod 
      <lb ed="#A" n="107"/>nulli creature concessum est praeter eam. Unde 
      Gra<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tia plena conuenit proprie pro nomine proprio Marie 
      <lb ed="#A" n="109"/>dici ab angelo. quia gratia est excellentissmum 
      do<lb ed="#A" n="110" break="no"/>num dei etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4219">
      ¶ Si obuciatur. quia deus christus dicitur 
      <lb ed="#A" n="111"/>magis proprie plenus gratia. non obstat: quia christus 
      <lb ed="#A" n="112"/>est datiue et fontaliter gratia plenus. Sed beata 
      <lb ed="#A" n="113"/>virgo intelligendo de gratie plenitudine suscepti¬ 
      <!--71.xml-->
          <pb ed="#A" n="72"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ue textat pre omnibus proprie. ergo sic nominari debuit. 
          <lb ed="#A" n="2"/>Tertio id fecit angelus dei voluntate propter 
      eui<lb ed="#A" n="3" break="no"/>dentiam diuine propinquitatis vt significet quod deus ex 
          <lb ed="#A" n="4"/>charitate immensa voluit virginem gratia plenam 
      no<lb ed="#A" n="5" break="no"/>minari. quia per eam voluit appropinquare humane 
          <lb ed="#A" n="6"/>nature vniendo et gratie plenitudine pro modulo 
          <lb ed="#A" n="7"/>vnicuique hominum elargiri. Ideo ipsa canitur mater 
          <lb ed="#A" n="8"/>gratie. Nec mirum quod ecclesia in salutatione exoranda ad 
          <lb ed="#A" n="9"/>didit nomen Maria. quia hoc fecit causa deuotionis 
          <lb ed="#A" n="10"/>sicut dicemus alibi 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4257">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4259">32</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4261">
                  <lb ed="#A" n="11"/>¶ Quare non salutauit dicendo 
          <lb ed="#A" n="12"/>Aue mater dei: aut genitrix dei futura et huiusmodi: 
      Di<lb ed="#A" n="13" break="no"/>cit idem Alb. quod non debuit dicere Aue mater dei. 
          <lb ed="#A" n="14"/>quia nondum erat pro tunc mater dei. nec debuit (inquit 
          <lb ed="#A" n="15"/>dicere Aue dei genitrix futura. quia debebat 
      pri<lb ed="#A" n="16" break="no"/>mo certificari de consensu virginis. sicut dictum est 
          <lb ed="#A" n="17"/>supra. §. ii. et sequentibus. Et suo modo de pluribus 
          <lb ed="#A" n="18"/>huiusmodi dici potest.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4281">
    ¶ Unde cur angclus 
      ta<lb ed="#A" n="19" break="no"/>li succincta salutatione solum nouem dictionum locut 
          <lb ed="#A" n="20"/>sit cum potuisset aliqua determinatiua addere: 
      dicen<lb ed="#A" n="21" break="no"/>do: Aue gratia super omnes plena dominus omnipotens vt 
          <lb ed="#A" n="22"/>dominus exercituum est tecum: et alia quaecunque similia: 
      Dicen<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dum secundum Iacobum de voragine in suo marialiro quod deus 
          <lb ed="#A" n="24"/>sic dici voluit potissime ad insinuandum charitatis 
          <lb ed="#A" n="25"/>erga angelos et homines: vt videlicet solum nouem 
      dictio<lb ed="#A" n="26" break="no"/>nes ibi ponerentur: non plures nec pauciores: ad 
      si<lb ed="#A" n="27" break="no"/>gnificandum quod angelica ruina ex hominibus foret 
      re<lb ed="#A" n="28" break="no"/>paranda in nouem choris angelorum per hanc salutatio 
          <lb ed="#A" n="29"/>nem ac christi incarnationem etc. Ecce ergo dei charitas
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4309">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4311">33</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4313">
                  <lb ed="#A" n="30"/>Cur angelus dixit: gratia 
      ple<lb ed="#A" n="31" break="no"/>na et non dixit: gloria plena. cum gloria sit potior quam 
          <lb ed="#A" n="32"/>gratia: Respondetur secundum eundem Alb. supra. c. lxviii. quia sio 
          <lb ed="#A" n="33"/>annunciabatur initium et origo gratie 
      transfunden<lb ed="#A" n="34" break="no"/>de in humanum genus primo et principaliter. 
      Glo<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ria autem dicit consummationem gratie. ergo etc. 
          <lb ed="#A" n="36"/>¶ Item cur non dixit spiritu sancto plena: sed 
      gra<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tia plena: Respondetur secundum eundem Alb. quia gratia 
      la<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tius se extendit et communior est. scilicet ad gratiam 
      gra<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tisdatam et gratumfacientem. sed spiritus sanctus dic 
      so<lb ed="#A" n="40" break="no"/>lam gratiam gratumfacientem ergo ad insinuandum 
      latiti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>dinem omnis gratie etiam gratisdate plenarie fore in 
      vir<lb ed="#A" n="42" break="no"/>gine ex dei charitate: dixit gratia plena potius etc. 
          <lb ed="#A" n="43"/>Unde Hiero. in sermone ad Paulam et Eusto. dicit 
          <lb ed="#A" n="44"/>Ceteris per partes datur gratia: Marie vero tota 
      ple<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nitudo omnis gratie infusa est.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4350">
    ¶ Sed qualis 
          <lb ed="#A" n="46"/>sit ista plenitudo gratie in Maria: Respondetur secundum 
          <lb ed="#A" n="47"/>Rich. et Bonauen. et etiam Tho. iii. scrip. dis. xiii. 
          <lb ed="#A" n="48"/>q. i. ar. ii atque Alb. supra et communiter doctores. Quod 
      pleni<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tudo gratie est quadruplex.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4361">
    ¶ Prima dicitur 
      suffi<lb ed="#A" n="50" break="no"/>cientie. quando quis tantum gratie habet quantum sibi 
      suf<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ficit ad salutem. talis est in quolibet fideli qui est sed 
          <lb ed="#A" n="52"/>ne mortali peccato et in gratia. sicut scyphus 
      dici<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tur plenus vino quando secundum congruentiam est impletum vt 
          <lb ed="#A" n="54"/>no: licet non vsque ad summum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4374">
    ¶ Secunda est plenitu 
          <lb ed="#A" n="55"/>do abundantie quando quis supra statum communem habecopus 
          <lb ed="#A" n="56"/>tam gratie. sicut dicitur Act. vi. Stephanus plenus gratia 
          <lb ed="#A" n="57"/>et fortitudine etc. Et de apostolis c. ii. Repleti sunt omnes 
          <!--71.xml-->
          <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>spiritus sancto etc. Talis est quoque ad similitudinem plenitutus 
          <lb ed="#A" n="59"/>nis in vase vsque ad summum eius orificium vel riui a 
          <lb ed="#A" n="60"/>flumine abundantis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4395">
    ¶ Tertia est plenitudo 
      singu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lario excellentie. videlicet vltra praedictas quando in aliquo est 
      tn<lb ed="#A" n="62" break="no"/>excellens gratia prae aliis sanctis quod non solum caret a 
      prin<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cipio semper mortali peccato: sed etiam omn i veniali. Si 
          <lb ed="#A" n="64"/>cut fuit in beata virgine in qua nil erat peccati. nec erat 
          <lb ed="#A" n="65"/>aliquid in ea quod non ordinaretur in deum. Hec 
      plenitu<lb ed="#A" n="66" break="no"/>do est etiam effluentie ad similitudinem in vase pleno vt 
          <lb ed="#A" n="67"/>effluat. vel ad similitudinem fluminis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4413">
    ¶ Quarta est 
      pl<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nitudo efficientie fontalis et supereffluentie in omnia re 
          <lb ed="#A" n="69"/>dundantie. Talis fuit et est in christo. Io. i. Uidimus eum 
          <lb ed="#A" n="70"/>plenum gratia et veritate. Itaque christi plenitudo est sicut 
          <lb ed="#A" n="71"/>fontis. sed beate Marie est sicut fluminis a 
      fon<lb ed="#A" n="72" break="no"/>te effluentis et transfundentis. Item sanctorum apostolorum 
          <lb ed="#A" n="73"/>plenitudo est sicut a fonte et flumine in amnem vel 
          <lb ed="#A" n="74"/>lacum deriuate aquae. Sed plenitudo communis electorum est 
      si<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cut riui ex praedictis descendentis. Et hec omnia ex dei 
          <lb ed="#A" n="76"/>charitate. ergo etc. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4436">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4438">34</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4440">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Quare angelus dixit virgini: 
      do<lb ed="#A" n="78" break="no"/>minus tecum: et tam simpliciter et absolute nil aliud 
          <lb ed="#A" n="79"/>addendo vel aliter dicendo cum plura videantur quae 
          <lb ed="#A" n="80"/>ibi potius dixisse debuerit vt patebit statim: Respondetur 
          <lb ed="#A" n="81"/>secundum Alber. breuiter super Missus est. c. ccxi. 
      colligen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>do et secundum alios. quod in hoc dicto angelus intendebat 
          <lb ed="#A" n="83"/>hec tria.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4458">
    ¶ Primo quod persona mittentis dei proprie 
      ex<lb ed="#A" n="84" break="no"/>primatur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4463">
    ¶ Secundo vt liberum arbitrium virginis ad 
      cre<lb ed="#A" n="85" break="no"/>dendum et consentiendum inclinetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4468">
    ¶ Tertio: vt excellens 
          <lb ed="#A" n="86"/>modus essendi ostenderetur.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4474">
    ¶ Quo ad primum et secundum 
          <lb ed="#A" n="87"/>perfecte expressit et sufficienter dicendo Dominus tecum. quia 
      do<lb ed="#A" n="88" break="no"/>minus impositum est nomen a potentia. et absolute 
          <lb ed="#A" n="89"/>solius dei proprium est Antonomasice per excellentiam. 
          <lb ed="#A" n="90"/>Nam alii sunt domini et serui etiam respectibus 
      diuer<lb ed="#A" n="91" break="no"/>sis. ergo dicendo dominus sufficienter expressit deum. 
      Si<lb ed="#A" n="92" break="no"/>militer dicendo: dominus tecum: significauit dei 
      poten<lb ed="#A" n="93" break="no"/>tiam vt crederet virgo. quia domino non est 
      impossi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bile omne verbum. Luc. i. et per consequens magis 
      inclina<lb ed="#A" n="95" break="no"/>retur animus virginis ad consentiendum domino quasi 
      o<lb ed="#A" n="96" break="no"/>potenti qui sicut vult potest naturas quasque muta 
          <lb ed="#A" n="97"/>re et omnia facere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4500">
    ¶ Denique quo ad tertium sufficientur 
          <lb ed="#A" n="98"/>expressit singularem modum essendi domini cum 
      virgi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ne. Unde Bernds. Longe inquit excellentius tecum dom 
          <lb ed="#A" n="100"/>nus quam cum aliis sanctis. quia in aliis est deus tantum 
          <lb ed="#A" n="101"/>spiritualiter in corde. Sed tecum et spiritualiter et 
      corporali<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ter scilicet in vtero. Et hoc videtur innui: cum dicitur 
      Domi<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nus tecum. Non enim dixit: dominus in te. quia hoc est 
          <lb ed="#A" n="104"/>commune sanctis. Sed dominus tecum: quasi cum 
          <lb ed="#A" n="105"/>te tota in anima et in corpore per singularem 
      excellen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tiam. Nam ly cum dicit consociam simultatem anime 
          <lb ed="#A" n="107"/>cum corpore et per consequens totalitatem. Fuit ergo 
          <lb ed="#A" n="108"/>pre aliis cum Maria dominus singulari modo 
      essen<lb ed="#A" n="109" break="no"/>di et excellenti. Tum per singularem vnionem potio 
          <lb ed="#A" n="110"/>nis sui sanguis ad deum. De quo eius sanguine 
      for<lb ed="#A" n="111" break="no"/>matum est corpus christi virtute spiritus sancti et vnitum 
          <lb ed="#A" n="112"/>deitati. Tum per excellentem operationem conceptionis 
          <lb ed="#A" n="113"/>virginalis. Tum per excellentiam exaltationis vt esset 
          <lb ed="#A" n="114"/>mater dei et totius mundi domina.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4539">
    ¶ Ex his soluun¬ 
      
      
      
      
      <!--MISTAKE HERE MISSING RIGHT COLUMN OF pg 72-->
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#A" n="73"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tur plura dubia. videlicet Cur non dixit Pater tecum 
      <lb ed="#A" n="2"/>cum ly pater sit nomen amoris: sed dominus nomen 
      <lb ed="#A" n="3"/>est timoris. Malach. i. Si ego dominus vbi est timor 
      <lb ed="#A" n="4"/>meus. Item nec dixit Trinitas tecum. Nec dixit: 
      de<lb ed="#A" n="5" break="no"/>us tecum. Nec dixit: spiritus sanctus tecum. Dicendum quod 
      ta<lb ed="#A" n="6" break="no"/>lia non sic sunt nomina demonstratiua omnipotentie dei. 
      <lb ed="#A" n="7"/>sicut est dominus. vt patuit. Item cur non dixit: 
      do<lb ed="#A" n="8" break="no"/>minus in te: patuit. Item cur non dixit. Tu cum 
      <lb ed="#A" n="9"/>domino: quia ideo: ne daretur intelligi quod beata virgo 
      <lb ed="#A" n="10"/>actiue cooperata sit cum deo in christi conceptione. Hec 
      <lb ed="#A" n="11"/>omnia ex Alberto supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4575">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4577">35</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4579">
                  <lb ed="#A" n="12"/>¶ Quare angelus salutando 
      vir<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ginem dixit Benedicta tu in mulieribus. et non dixit 
      Be<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nedicta tu in virginibus. Nec dixit Bendicta in 
      ho<lb ed="#A" n="15" break="no"/>minibus: cum esset super omnes viros et mulieres veraci 
      <lb ed="#A" n="16"/>ter benedicta. Nec dixit: Bendicta in omnibus 
      creatu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ris cum excelleret omnes: Respondetur secundum e. Alber. supra. c. ccxii. 
      <lb ed="#A" n="18"/>et alios. quod licet veraciter potuit talia dicere: tamen 
      <lb ed="#A" n="19"/>ex dei voluntate et charitate de buit potius dicere si 
      <lb ed="#A" n="20"/>cut dixit Bendicta tu in mulieribus. quia in hoc dicto 
      <lb ed="#A" n="21"/>intendebat exprimere vel innuere
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4603">
      ¶ Primo in virgine 
      <lb ed="#A" n="22"/>maledictionis exemptionem. quam vielicet maledictionem 
      <lb ed="#A" n="23"/>communiter mulieres incurrerant. vt patet 
      Gene<lb ed="#A" n="24" break="no"/>iii. Multiplicabo erumnas tuas: in dolore paries 
      fi<lb ed="#A" n="25" break="no"/>lios etc. A quibus beata virgo fuit exempta dei dono 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4614">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Secundo intendebat singularem prae omnibus mulieribus 
      <lb ed="#A" n="27"/>gratie collationem et praecellentem omnimodam benedictionem 
      <lb ed="#A" n="28"/>Ita quod nulla alia accepit tantam gratie benedictionem 
      <lb ed="#A" n="29"/>Et omnes quas alie habuerunt ipsa habuit eminentius 
      <lb ed="#A" n="30"/>Nam cum coniugatis habuit prolis benedictionem et 
      <lb ed="#A" n="31"/>insuper virginitatem. cum viduis castitatem incorruptibi 
      <lb ed="#A" n="32"/>lem. et cum virginibus perseuerantiam perpetue virginitatis 
      <lb ed="#A" n="33"/>insuper fecunditatem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4634">
      ¶ Tertio intendebat dicere eam tam 
      <lb ed="#A" n="34"/>benedictam vt per eius gratiae benedictionem euacuata sit 
      <lb ed="#A" n="35"/>Eue maledictio ab hominibus quo ad culpam. Unde propter 
      <lb ed="#A" n="36"/>praedicta debuit angelus dicere Benedicta tu in 
      muli<lb ed="#A" n="37" break="no"/>eribus. Ad significandum quod sicut orta est maledictio 
      <lb ed="#A" n="38"/>per mulierem in hominibus ita per mulierem vnam in mulieribus 
      <lb ed="#A" n="39"/>est euacuata et benedictio restituta. sicut Augustinus. dicit 
      <lb ed="#A" n="40"/>in secummode de natiuitate Marie. Propterea non erat 
      <lb ed="#A" n="41"/>tam conueniens dicere: benedicta tu in hominibus. quia tali desi 
      <lb ed="#A" n="42"/>gnationi non tam expresse conueniebat. vt patet. Nec debet 
      <lb ed="#A" n="43"/>dicere: in virginibus. ne putaretur quod beata virgo solam 
      <lb ed="#A" n="44"/>virginum benedictionem haberet non aliarum. Similiter si dixisset 
      <lb ed="#A" n="45"/>Benedicta tu in omnibus creaturis. non ita expressisset 
      si<lb ed="#A" n="46" break="no"/>gnificari quod per mulierem sit euacuatio maledictionis 
      <lb ed="#A" n="47"/>quae orta fuit per mulierem. Mira ergo dei charitas qua sic 
      <lb ed="#A" n="48"/>voluit nos saluari. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4670">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4672">36</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4674">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Sed cur non dixit angelus 
      virgini<lb ed="#A" n="50" break="no"/>Benedicta tu pre mulieribus sed in mulieribus. cum 
      <lb ed="#A" n="51"/>tamen magis conueniret figure et veritati etiam Iuditf. 
      <lb ed="#A" n="52"/>xiii. scriptum Benedicta filia tu prae omnibus mulieribus Respondetur 
      <lb ed="#A" n="53"/>quod licet vere potuit dici et equiualeret in sententia ac 
      com<lb ed="#A" n="54" break="no"/>ueniret figure dicte de Iudith: Ueruntame pro 
      caus<lb ed="#A" n="55" break="no"/>diuine charitatis melius fuit dixisse in mulieribus 
      <lb ed="#A" n="56"/>quam prae mulieribus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4694">
      ¶ Primo ne heretici occasionem ha¬ 
      <!--72.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>perem scilicet dicendi quod ipsa virgo fuerit supra hominem et non 
      <lb ed="#A" n="58"/>vere mulier. et sic christus pro amore nostro non carnem vere 
      <lb ed="#A" n="59"/>humanam assumpserit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4707">
      ¶ Secundo vt virginis humilitatem 
      <lb ed="#A" n="60"/>commendaret cordi illius qua se reputabat vnam inter 
      mu<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ieres: et non esse prae aliis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4714">
      ¶ Tertio vt significetur 
      sin<lb ed="#A" n="62" break="no"/>gularis dei dilectio ad eam. Et cum hoc omnium aliarum 
      <lb ed="#A" n="63"/>mulierum in ipsa et propter ipsam a deo dilectio. quia plus 
      <lb ed="#A" n="64"/>vel maius est aliquam diligi in omnibus et honorari in 
      cum<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ctis mulieribus quam vnam solam diligi prae omnibus quae tamen non 
      di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>ligitur in omnibus. Uoluit ergo deus ex charitate vt 
      di<lb ed="#A" n="67" break="no"/>catur Benedicta tu in mulieribus non prae mulieribus. ad 
      <lb ed="#A" n="68"/>designandum quod omnes mulieres intendit diligere et 
      <lb ed="#A" n="69"/>honorare per virginem Mariam et propter ipsam. per quam 
      <lb ed="#A" n="70"/>honorem quem Eua perdidit genus femineum ex dei 
      chari<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tate recuperauit. ergo praesertim mulieres debent virginem 
      <lb ed="#A" n="72"/>diligere. viri quoque ei deuote seruire et propter eam 
      <lb ed="#A" n="73"/>bonas mulieres honorare. quia omnibus salus 
      <lb ed="#A" n="74"/>est ex ea. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j15839-Dd1e4746">
               <head xml:id="Vn7Pel-j15839-Hd1e4748">37</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4750">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Quid de ecclesie additione facta 
      <lb ed="#A" n="76"/>ex dictis Elisabetus scilicet Et benedictus fructus ventris tui. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Ad hoc nota certa pucta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4759">
      ¶ Primo quod angelus non 
      <lb ed="#A" n="78"/>addidit id in salutatione hac ratione. quia nondum tunc erat 
      <lb ed="#A" n="79"/>christus fructus eius ventris. sed postea cum consensit di. 
      Ec<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ce ancilla domini fiat mihi etc. prout dicit Alb. supra c. ccxliii. 
      <lb ed="#A" n="81"/>tamen ecclesia apposuit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4770">
      ¶ Secundo quod ibi non dicitur Benedictus 
      <lb ed="#A" n="82"/>filius ventris tui. secundum e. quia filius est commue nomen ad genera 
      <lb ed="#A" n="83"/>tionem carnalem: sed fructus sine corruptione gignitur ex 
      <lb ed="#A" n="84"/>arbore: sic christus ex virgine. vt etiam dicit Berands
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4779">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="85"/>cur non dicitur Benedictus nios virginalis ventris tui vel vteri 
      <lb ed="#A" n="86"/>Cum tamen Esa. xi christus scribatur flos. Egredietur inquit 
      vir<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ga i est Maria de radice Iesse et flos id est christus de 
      radi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ce eius ascendet: Respondetur quod et si potuit dici flos tantum 
      congru<lb ed="#A" n="89" break="no"/>entius dictus est fructus. ad designandam iam perfectam 
      genera<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tione christi. Nam flores quando producuntur in arbore nondum 
      <lb ed="#A" n="91"/>est perfecta generatio. sed quando fructus producitur tunc est 
      perfe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cta generatio. Christus autem in in stanti conceptionis fuit 
      per<lb ed="#A" n="93" break="no"/>fectus homo formatus et deus ergo etc. Item secundo ad designam ) 
      <lb ed="#A" n="94"/>lum quod sicut homo cecidit per fructum ligni non per florem. sic 
      <lb ed="#A" n="95"/>per fructum vteri virginalis reparari debuit. Tertio quia si 
      <lb ed="#A" n="96"/>cut fructus reficit homines: sic christus dulcedine gratiae et 
      <lb ed="#A" n="97"/>glorie ex immensa charitate. Unde secundum Hiero. in secunmode 
      <lb ed="#A" n="98"/>assumptionis. Omni admiratione digna fuit hec 
      salu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tatiotam angelo quam Marie et hominibus 
      </p>
               <!--technically heading 37 ends here & the stuff below is floating-->
               <p xml:id="Vn7Pel-j15839-d1e4817">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Item lectorem 
      que<lb ed="#A" n="101" break="no"/>quam huius operis volo esse rogatum ne me censere 
      ve<lb ed="#A" n="102" break="no"/>it reprehendendum de superfluitate. pro eo quod de¬s 
      <lb ed="#A" n="103"/>ipsa Annunciatione domini et salutatione 
      angeli<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ca multa quae satis abundantius scripsi in libro iam antea 
      <lb ed="#A" n="105"/>a me edito qui dicitur Stellarium beate virginis Marie: iet 
      <lb ed="#A" n="106"/>hoc etiam opere repetiueri. Et similiter de aliis pluribus 
      concur<lb ed="#A" n="107" break="no"/>rentibus materiis huiusmodi fecerim. quia talia aliter 
      tracta<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ni alibi scilicet per modum sermocinationis. et aliter hoc oper scilicet per 
      <lb ed="#A" n="109"/>per modum quaestionis et ratiocinationis. singula quaeque ad 
      cha<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ritatem diuinam reducendo. Et quia decreui vt pro 
      facili<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tate habeat vnusquisque lector pro manibus ad legendum hoc 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod quaerere alibi tederet pro occurrenti materia etc. 
      <!--73.xml-->
      <pb ed="#A" n="74"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>