<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Materia</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Materia</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="320"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h98663">
            <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e110">Materia</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e116">
      ¶ Uteria Queritur o 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e118">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Qualibus modis accipitur Materia. et 
      <lb ed="#A" n="90"/>quid sit. Et Nota secundum Guill. in. ii di. ii. 
      <lb ed="#A" n="91"/>parte i.t quod Materia solet capi vel dici tripliciter. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e127">
                  <lb ed="#A" n="92"/>¶ Uno modo Materia dicitur heceitas seu differentia 
      <lb ed="#A" n="93"/>indiuidualis: sicut sorteitas aut platonitas. Et 
      <lb ed="#A" n="94"/>sic loquitur Philosophus i. celi et mun. Dum dico: caelum: dico 
      <lb ed="#A" n="95"/>formam. dum dico: hoc caelum: dico materiam cum 
      for<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ma.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e140">
      ¶ Secundo modo Materia dicitur extensa quantitas: 
      <lb ed="#A" n="97"/>quomodo dicere solemus de pingui homine quod est valde 
      <lb ed="#A" n="98"/>materialis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e148">
      ¶ Tertio modo Materia dicitur vt est vnum 
      <lb ed="#A" n="99"/>principium rerum naturalium. quam Philosophus. v. Metaph. 
      <lb ed="#A" n="100"/>diffinien dicit. Materia est ex qua cum aliquo fit 
      ali<lb ed="#A" n="101" break="no"/>quid. Et hec eadem existit sub vtroque termino 
      muta<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tionis: puta generationis et corruptionis. Item scilicet 
      <lb ed="#A" n="103"/>Physicorum idem diffinit sic. Materia est subiectum 
      <lb ed="#A" n="104"/>primum vniuscuiusque ex quo aliquid fit cum insit per se et 
      <lb ed="#A" n="105"/>non secundum accidens. Dicitur: primum id est primarium: propter 
      <lb ed="#A" n="106"/>materiam secundam siue proximam que non est subiectum 
      <lb ed="#A" n="107"/>primarium: sed secundarium. Dicitur: vniuscuiusque. Et 
      <lb ed="#A" n="108"/>hoc refertur ad formas rerum. nec debet capi distribu¬ 
      <!--320.xml-->
      <pb ed="#A" n="321"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tiue: sed particulariter pro alicuius. Dicitur: ex quo fit 
      ali<lb ed="#A" n="2" break="no"/>quid scilicet compositum. Nam materia et forma immediate 
      con<lb ed="#A" n="3" break="no"/>stituunt vnum compositum. ex. ii de anima. Dicitur: cum insit i et 
      <lb ed="#A" n="4"/>intrinsece sit principium propter principia extrinseca: 
      si<lb ed="#A" n="5" break="no"/>cut sunt causa efficiens et finalis. Per hoc etiam exclue 
      <lb ed="#A" n="6"/>ditur privatio que non manet in composito sed 
      corrum<lb ed="#A" n="7" break="no"/>pitur. Dicitur: per se. et debet construi cum illa particula: ex 
      <lb ed="#A" n="8"/>quo aliquid fit per se id est essentialiter propter partes 
      inte<lb ed="#A" n="9" break="no"/>grales compositi. Dicitur: non secundum accidens. et debe 
      <lb ed="#A" n="10"/>construi cum illa: cum insit scilicet non secundum accntens. per quod 
      <lb ed="#A" n="11"/>excluditur priuatio que accidit materie vt sit priuata 
      <lb ed="#A" n="12"/>ista forma: sicut dicit Albertus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e206">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e208">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e210">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Que sunt proprietates materit 
      <lb ed="#A" n="14"/>Notandum secundum e. Guill. supra sequen Magistrum Nico 
      <lb ed="#A" n="15"/>laum Boneti discipulum Scoti qui in primo sue philosophi 
      <lb ed="#A" n="16"/>dicit quod Materia prima est ens limitatum forma 
      <lb ed="#A" n="17"/>liter et quiditatiue. ita quod prius diuidatur ens in ens 
      <lb ed="#A" n="18"/>illimitatum simpliciter: quod soli deo conuenit. et in ens 
      <lb ed="#A" n="19"/>limitatum quod est commune decem praedicamentis. Et hoc ens 
      <lb ed="#A" n="20"/>limitatum extat materia prima
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e230">
      ¶ Cuius Prima 
      propri<lb ed="#A" n="21" break="no"/>etas est quod Materia secundum philosophos diuiditur in mate 
      <lb ed="#A" n="22"/>riam primo primam: et materiam secundam que etiam diciu 
      <lb ed="#A" n="23"/>materia proxima. Et hec diuisio conuenit enti 
      limi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>tato. Ditur autem materia secunda et proxima quae est sub vlti 
      <lb ed="#A" n="25"/>mata forma specifica: vt humanitasur. cuius 
      respectu<lb ed="#A" n="26" break="no"/>dicitur materia secunda remota animalitas et corporei 
      <lb ed="#A" n="27"/>tas et sic de aliis: ascendendo vsque ad ens limita. 
      <lb ed="#A" n="28"/>tum quod erit materia primo prima communiter se habens ad 
      <lb ed="#A" n="29"/>decem praedicamenta.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e252">
      ¶ Secunda proprietas materie 
      pri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>me: quod nec est quid: nec quale: nec quantum: nec alicur 
      <lb ed="#A" n="31"/>praedicamenti. vii. Metaph. sed est in potentia ac 
      <lb ed="#A" n="32"/>vnum quodque praedicamtum. abstrahit enim tanquam entem 
      <lb ed="#A" n="33"/>limitatum a qualibet praedicamento sicut superius ab 
      in<lb ed="#A" n="34" break="no"/>feriori. Ex quo sequitur quod esse substantiam accidit 
      ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>terie prime sicut inferius superiori.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e268">
      ¶ Tertia proprietat: 
      <lb ed="#A" n="36"/>quod materia prima est in pura potentia denudata 
      <lb ed="#A" n="37"/>ab omni forma scicet Physicuis. et propterea ibi dicitur: nonens. 
      <lb ed="#A" n="38"/>et secundum Aug. dicitur prope nihil. quia non est vt sic ens 
      in<lb ed="#A" n="39" break="no"/>actu formali. solum quippe formaliter dicit entitatem in 
      <lb ed="#A" n="40"/>commni supra praedicamenta et illam differentiam quod dicitur limi 
      <lb ed="#A" n="41"/>tatum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e285">
      ¶ Quarta quod est ingenerabilis et incorrupti 
      <lb ed="#A" n="42"/>bilis ic.t Physicus. Licet enim non sit eterna: tamen abstrahi 
      <lb ed="#A" n="43"/>a generatione et corruptione quae est indiuiduorum. vnde 
      <lb ed="#A" n="44"/>determina tiue non generatur nec corrumpitur: sed solum 
      <lb ed="#A" n="45"/>subiectiue.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e296">
      ¶ Quinta quod semper tendit ad maleficium 
      <lb ed="#A" n="46"/>et appetit formam. Etsi hoc non facit in aliquibus vt in 
      <lb ed="#A" n="47"/>celo vel angelis: non ratione sui est: sed ratione adiunct 
      <lb ed="#A" n="48"/>scilicet forme vel dono dei etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e305">
      ¶ Sexta quod materia 
      <lb ed="#A" n="49"/>ma est vna respectu omnium. et hec etiam conuenit enti 
      li<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mitato quod includitur quiditatiue in qulibet 
      decem<lb ed="#A" n="51" break="no"/>generum. Ex quo infertur quod quodlibet decem 
      praedicamento<lb ed="#A" n="52" break="no"/>rum vel generum habet materiam primam et quaelibet eius 
      spe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cies et quodlibet indiuiduum. Unde Aristo i. de gener. 
      <lb ed="#A" n="54"/>dicit. Eadem est materia omnium generabilium et corrupti 
      <lb ed="#A" n="55"/>bilium. Intelligitur secundum aliquos eadem specie: non <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e322">numero 
      <lb ed="#A" n="56"/>vide. §. vi.</ref> et se.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e328">
      ¶ Septima proprietas quod materia 
      <lb ed="#A" n="57"/>prima est infinita in genere entium et imperfectissima 
      <!--320.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>in entibus rationis. quia semper inferius aliquid addit 
      superi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ori formaliter: sicut homo animali: et animal corpori. et 
      <lb ed="#A" n="60"/>sic de aliis. Ditur autem materia prima esse infinita in 
      <lb ed="#A" n="61"/>potentia suscipiendi formas quascumque successiue in 
      <lb ed="#A" n="62"/>perpetuum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e348">
      ¶ Ex dictis patet quod entitas materie 
      di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>cit entitatem distinctam a forma positiua. licet aliqui 
      <lb ed="#A" n="64"/>opinionem tenuerint de hoc oppositam. Et probatur 
      <lb ed="#A" n="65"/>quia materia praesupponitur generationi. Forma vero 
      ad<lb ed="#A" n="66" break="no"/>quiritur per generationem de nouo. Talia autem non sunt 
      <lb ed="#A" n="67"/>idem. ergo etc. Item quia Materia manet: forma corrupta 
      <lb ed="#A" n="68"/>Item primum receptiuum est materia. et primum receptum 
      <lb ed="#A" n="69"/>est forma. sed idem non recipit se. ergo etc. 
      <lb ed="#A" n="70"/>fi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e369">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e371">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Utrum in creaturis spiritualibus 
      ma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>teria sit ponenda eiusdem rationis sicut in corporalibus 
      <lb ed="#A" n="73"/>Respondetur secundum Guill. e. di. iii. per conclusionem: quod in creatu 
      <lb ed="#A" n="74"/>ris angelicis et spiritualibus eiusdem rationis est materia 
      <lb ed="#A" n="75"/>metaphysica: licet non materia physica sicut et in 
      cor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>poralibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e389">
      ¶ Pro declaratione notat idem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="77"/>tres extant modi sciendi vel considerand scilicet Mathe 
      <lb ed="#A" n="78"/>maticus Physicus: et Metaphysicus. Physicus 
      <lb ed="#A" n="79"/>est cum motu tam secundum esse quam secundum considerari. quia 
      phys<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ca considerat de re et agit de ea secundum quod est mobilis 
      <lb ed="#A" n="81"/>Sed mathematicus modus est de rebus cum motu 
      <lb ed="#A" n="82"/>secundum esse tantummodo: sed non secundum considerari. quia est de 
      quan<lb ed="#A" n="83" break="no"/>titate coniuncta rebus mobilibus. non tamen considera 
      <lb ed="#A" n="84"/>eas inquantum sunt coniuncte motui. Metaphysic 
      <lb ed="#A" n="85"/>vero modus est de abstractis a motu tam secundum esse 
      <lb ed="#A" n="86"/>quam secundum considerari. sicut sunt rerum essentie abstracte 
      <lb ed="#A" n="87"/>considerate: et intelligentie: ac deus ipse benedictus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e415">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Itaque secundum Bonauen. e. di. iii. q. ii de Materia 
      <lb ed="#A" n="89"/>possumus varie loqui. Uno modo: sicut de ea 
      conside<lb ed="#A" n="90" break="no"/>rat physicus naturalis. videlicet vt est principium generatio 
      <lb ed="#A" n="91"/>nis et corruptionis. Et sic materia est solum in 
      infe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>rioribus corporalibus. Et ita physica materia non diciut 
      <lb ed="#A" n="93"/>eadem in corporalibus et spiritualibus: etiam dato quod 
      angeli<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ci spiritus ponantur esse compositi ex materia et forma 
      <lb ed="#A" n="95"/>quia in corporalibus materia habet esse generabile et 
      cor<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ruptibile. sed non in spiritualibus. Nam physicus 
      conside<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rat materiam secundum esse: non secundum essentiam: abstrahendo. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e439">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Alio modo de materia loqui possumus metaphysi. 
      <lb ed="#A" n="99"/>ce: sicut considerat metaphysicus materiam et naturam 
      <lb ed="#A" n="100"/>omnis creature secundum essentia et quiditatem abstrahendem 
      <lb ed="#A" n="101"/>Et quia abstracto omni esse non est reperire diuersitatem 
      <lb ed="#A" n="102"/>in materia: ideo dicit vnam esse materiam per essentiam 
      <lb ed="#A" n="103"/>in spiritualibus et corporalibus. Non loquor(inquit Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="104"/>de identitate secundum essentiam numeralem. sicut sortes se 
      <lb ed="#A" n="105"/>nex est idem sibiipsi puero secundum substantiam vel essentiam. 
      <lb ed="#A" n="106"/>sed loquor secundum identitatem nature communis: vt sicut omnes 
      <lb ed="#A" n="107"/>anuli de auro dicuntur eandem materiam secundum essenti 
      <lb ed="#A" n="108"/>am habere: licet numero varientur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e466">
      ¶ Ideoque cum hanc quaestio 
      <lb ed="#A" n="109"/>nem pertractat theologius potest sic vel sic eam tractare 
      <lb ed="#A" n="110"/>quia omnis scientia deseruit theologie. Si ergo tractat 
      phy<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sice: dicit non esse eandem materiam corporalium et 
      spiritua<lb ed="#A" n="112" break="no"/>lium. Si autem metaphysce: dicit eandem esse materiam 
      <lb ed="#A" n="113"/>illorum per essentiam. quia eiusdem rationis. et vniuoce dicitur 
      <lb ed="#A" n="114"/>communiter de eis: non equiuoce: tamen differens est in eis secundum 
      <lb ed="#A" n="115"/>esse materia. Sed quoniam nobiliori modo iudicat me¬ 
      <!--321.xml-->
      <pb ed="#A" n="322"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>taphysicus quam scientie inferiores. Ideo illi qui 
      po<lb ed="#A" n="2" break="no"/>nunt materia esse eandem in spiritualibus et corporalibus 
      <lb ed="#A" n="3"/>altius eleuati melius iudicauerunt. Sicut et Augusgis 
      <lb ed="#A" n="4"/>libro de mirabilibus sacre scripture ca i. iudicauit sic 
      <lb ed="#A" n="5"/>tenendum qui fuit maximus metaphysicus. Hec omnia 
      <lb ed="#A" n="6"/>ex Bonauen. Proinde quamuis opinio Thome et 
      <lb ed="#A" n="7"/>Egidii sit: angelos non bre materiam. melius tamen 
      tenen<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dum censeo cum Scotistis et Bonauen. qui ponunt cum 
      <lb ed="#A" n="9"/>Augustino esse angelos compositos ex materia et 
      <lb ed="#A" n="10"/>forma. et quod eadem sit materia metaphysica: licet non 
      <lb ed="#A" n="11"/>physica in eis et corporalibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e514">
      ¶ Uide plura etiam 
      de<lb ed="#A" n="12" break="no"/>istis opinionibus vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e518">Angeli. §. xxiiii.</ref> et sequen. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e521">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ Sed quod Materia metaphysica sit eadem in 
      <lb ed="#A" n="14"/>corporalibus et spiritualibus Probatur secundum praedictum Guill. 
      <lb ed="#A" n="15"/>supra sic. Illa sunt vnius rationis formalis quae habent vnum 
      <lb ed="#A" n="16"/>nome et consimilem diffinitionem: vt patet ex dictis 
      <lb ed="#A" n="17"/>Philosophi in antepraedicamentis. dicit Uniuoca sunt quorum 
      no<lb ed="#A" n="18" break="no"/>men est commune: et ratio substa id est essentie seu quiditatis est 
      <lb ed="#A" n="19"/>eadem. Sed sic est in proposito. Nam loquendo meto 
      <lb ed="#A" n="20"/>physite ens limitatum est prima materia. et sicut 
      cor<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pus nominatur vel est ens limitatum: sic et angelus. 
      <lb ed="#A" n="22"/>Item diffinitio materie seu ratio formalis scilicet quod ex 
      ca<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cum aliqu i est cum forma aliquid fit: ita habet veritatem in 
      ange<lb ed="#A" n="24" break="no"/>lo sicut in corpore: loquendo metaphysice. quia 
      angeli<lb ed="#A" n="25" break="no"/>sunt compositi ex materia et forma: vt latius ostensum 
      <lb ed="#A" n="26"/>est vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e553">Angeli. §. xxiiii.</ref> et sequentibus. ergo etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e556">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Sed quod materia physica non sit eadem in 
      ange<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lis vel animabus rationalibus et incorporalibus patet secundum 
      <lb ed="#A" n="29"/>e. Guill. et Bonauen. quia ista materia physica 
      sub<lb ed="#A" n="30" break="no"/>iecta est generationi et corruptioni et variis aliias 
      <lb ed="#A" n="31"/>mutationibus quibus non sunt angeli subiecti. imo nec 
      <lb ed="#A" n="32"/>hoc modo eadem materia extat in celis et in his 
      in<lb ed="#A" n="33" break="no"/>ferioribus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e574">
      ¶ Ad idem infra. §. 2. 2. §. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e577">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e579">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e581">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum materia physica includat 
      <lb ed="#A" n="35"/>nateriam metaphysicam: vel sit primo diuersa ab 
      il<lb ed="#A" n="36" break="no"/>la: Respondet ide Guill. ibidem: quod includit eam: et etiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>aliquam aliam differentiam ratione cuius inest sibi ista 
      va<lb ed="#A" n="38" break="no"/>riabilitas. sicut homo includit animal et addit rationale 
      <lb ed="#A" n="39"/>per quod extat risibile
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e597">
      ¶ Et quo patet quod illa materia 
      <lb ed="#A" n="40"/>metaphysica est velut quaeda inquit catena quae ligatur 
      <lb ed="#A" n="41"/>intrinsece vniuersum sicut extrinsece per respectum 
      <lb ed="#A" n="42"/>ad finem primarium scilicet opificem et principem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e606">
      ¶ Sed que 
      <lb ed="#A" n="43"/>est nobilior An materia physica: An 
      metaphy<lb ed="#A" n="44" break="no"/>sica: Respondet idem <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e612">Guill</ref>. quod inquantum physica materia 
      <lb ed="#A" n="45"/>includit metaphysicam et addit propriam differentiam: 
      <lb ed="#A" n="46"/>ratione illius additi positiui nobilior est physica ma 
      <lb ed="#A" n="47"/>teria quam metaphysica. Loquendo vero praecisiue: 
      longe<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nobilior est metaphysica quam physica. quia reparitur 
      <lb ed="#A" n="49"/>in spiritualibus vbi non est physica materia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e628">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e630">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e632">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Sed quali vnitate est vna 
      ma<lb ed="#A" n="51" break="no"/>teria in angelis et corporalibus An numero: an specie: 
      <lb ed="#A" n="52"/>an genere: Idem Guill. e. di. iii. dicit: quod neutro 
      isto<lb ed="#A" n="53" break="no"/>rum modorum: sed modo transcendenti. Ens quippe 
      li<lb ed="#A" n="54" break="no"/>mitatum transcendit decem genera: et ita non est in eo 
      <lb ed="#A" n="55"/>vt sit identitas generifica aut specifica seu 
      numera<lb ed="#A" n="56" break="no"/>lis: sed prior his videlicet transcendens genera. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e650">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Si autem queratur An genera habeant rationem 
      <!--321.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>materie metaphysice. Dico inquit idem Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="59"/>loquendo metaphysice Genera sunt materia et 
      ha<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bent rationem materie. et differentie sunt forme et 
      <lb ed="#A" n="61"/>habent rationem forme. Ex quibus etiam patet quod eadem 
      <lb ed="#A" n="62"/>est materia metaphysica substantiarum corruptibilium et 
      <lb ed="#A" n="63"/>incorruptibilium. Patet eodem medio. quia idem est 
      <lb ed="#A" n="64"/>genus eorundem scilicet substantia. ergo habetur propositum 
      <lb ed="#A" n="65"/>Ad idem se. §. vi 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e677">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e679">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e681">
                  <lb ed="#A" n="66"/>il¶ Qua ergo ratione materia prima 
      <lb ed="#A" n="67"/>dt vna omnium: cum sit distincta in creaturis 
      corporali<lb ed="#A" n="68" break="no"/>bus et spiritualibus Bonauen. e. di. iii. q. iii. dicit 
      po<lb ed="#A" n="69" break="no"/>itionem philosophorum esse: videlicet quod Materia in quibuscumque est 
      <lb ed="#A" n="70"/>per essentiam inquantum prima est vna et vna numero. Ratio 
      <lb ed="#A" n="71"/>qia materia hocipsum quod est omnino est ens in 
      poten<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tia: ideo oportet quod in quibuscumque est sit per essentiam 
      <lb ed="#A" n="73"/>numero vna. Hec ratio: inquit Bonauen. est bona. quia 
      <lb ed="#A" n="74"/>cum materia sit omnino ens in potentia: ideo per 
      sui<lb ed="#A" n="75" break="no"/>essentiam nullum habet actum: nullamque formam. ergo 
      nul<lb ed="#A" n="76" break="no"/>lam distinctionem. Et quia non est omnino nihil: quia est ens 
      <lb ed="#A" n="77"/>creatum a deo. ergo vna existens est in potentia ad 
      for<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mas infinitas distinctas. Unde non dicitur vna 
      vnita<lb ed="#A" n="79" break="no"/>te generis: nec speciei. quia non est forma velis: cum sit 
      <lb ed="#A" n="80"/>in potentia ad informadum diuersis formis. ideoque 
      <lb ed="#A" n="81"/>non est vna vnitate vniuersalitatis: sicut est forma 
      <lb ed="#A" n="82"/>humanitatis de pluribus praedicabilis. Neque etiam 
      vni<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tas ista materie est vnitas indiuiduationis: siue 
      <lb ed="#A" n="84"/>per continuitatem sicut mons est vnus: siue per actualem 
      <lb ed="#A" n="85"/>simplicitatem sicut angelus est vnus. Sed si habet 
      <lb ed="#A" n="86"/>vnitatem: habet homogeneitatis vnitatem. Hec 
      auten<lb ed="#A" n="87" break="no"/>vnitas sola manet in diuers. sicut patet si de 
      co<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dem auro fiant multa vasa: illa sunt de auro vno 
      <lb ed="#A" n="89"/>vel eodem per homogeneitatem vel vnigeneitatem qua 
      quae<lb ed="#A" n="90" break="no"/>libet pars dicitur autem sicut et tota materia. Et tamen 
      au<lb ed="#A" n="91" break="no"/>rum quod est in vno vase non est idem per continuitatem eim 
      <lb ed="#A" n="92"/>quod in alio vase est. Unde hec vnitas materie potius 
      <lb ed="#A" n="93"/>in materialibus est possibilitatis quam actualitatis. ac 
      <lb ed="#A" n="94"/>potest dici vnitas homogeneitatis que amplior 
      <lb ed="#A" n="95"/>est quam vnitas cuiuscumque velis et generis 
      generalissi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ni propter possibilitatem ad infinitas formas vnde dicitur 
      <lb ed="#A" n="97"/>inquit vna numero. sicut ouis carens signo: respectu 
      <lb ed="#A" n="98"/>ouium habentium signum dicitur esse ouis signata. quid scilicet 
      <lb ed="#A" n="99"/>cognoscitur per non signum. Sic materia omnium dici 
      po<lb ed="#A" n="100" break="no"/>test vna: transcendente scilicet entitate supra omnia 
      gene<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ra signata specie vel indiuiduatione. Et sic dicitur vna 
      <lb ed="#A" n="102"/>omnium sub ratione essentie communis omnibus creatis inquantum 
      <lb ed="#A" n="103"/>est transcendentis entitatis limitate in potentia ad 
      <lb ed="#A" n="104"/>omnes formas etc. Itaque deus bonus pro multiplicier 
      <lb ed="#A" n="105"/>rerum diuersitate ex tali materia est laudabilis sapientie. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e771">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e773">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e775">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Utrum ergo materia physica 
      <lb ed="#A" n="107"/>celi etiam empyrei sit vnica et eiusdem rationis sicut 
      cor<lb ed="#A" n="108" break="no"/>porum omnium non solum quantum ad essentiam: sicut iam in 
      <lb ed="#A" n="109"/>praecedentibus dictum est. sed etiam quantum ad esse: Respondetur 
      <lb ed="#A" n="110"/>secundum Guill. in. ii. di. xii. quem sequor. licet dist. xiiii. art. 
      <lb ed="#A" n="111"/>ii. Scotorlis. aliter sentiat: et aliorum opiniones sint 
      <lb ed="#A" n="112"/>varie: quas amore brevitatis transeo
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e793">
      ¶ Et est 
      com<lb ed="#A" n="113" break="no"/>clusio Guill. quod vnica est omnium corporum materia. 
      <lb ed="#A" n="114"/>et ratio materie vna. Probatio. Quorumcumque est vna 
      <!--322.xml-->
      <pb ed="#A" n="323"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>forma essentialis seu ratio forme: eorum est vna ratio 
      <lb ed="#A" n="2"/>materie. quia secundum Philosophum proprius actus est a propria 
      for<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ma. sed forma corporeitatis est eiusdem rationis in 
      <lb ed="#A" n="4"/>omnibus corporibus. igitur et materia est eiusdem rationis. 
      <lb ed="#A" n="5"/>Et confirmatur ex intentione scripture et glosarum. vbi 
      <lb ed="#A" n="6"/>innuitur: quod materia prima condita est primo: ex qua 
      <lb ed="#A" n="7"/>postea alia cuncta facta sunt corpora. ergo sequitur quod 
      <lb ed="#A" n="8"/>vnica sit in omnibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e824">
      ¶ Si obiicitur Quia simul erat 
      fa<lb ed="#A" n="9" break="no"/>ctum caelum empyreum. Nam teste Beda: quattuor erant 
      fa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cta simls. Celu empyreum: et in eo angeli: et materia 
      <lb ed="#A" n="11"/>prima: et tempus. Dicendum inquit idem Guill. quod licet simul 
      <lb ed="#A" n="12"/>tempore sit factum caelum empyreum cum materia prima. quia 
      <lb ed="#A" n="13"/>ita innuit glos dicit In principio creauit deus celum et 
      <lb ed="#A" n="14"/>terram id est celum empyreum et materiam primam inferiorum 
      <lb ed="#A" n="15"/>omnium sub illo. Nihilo minus prior est materia 
      priu<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ma caelo empyreo ordine quodam nature procedentis 
      <lb ed="#A" n="17"/>ab imperfectiori ad perfectum. Et ista prioritas sufficit 
      <lb ed="#A" n="18"/>vt materia sit vnica celo empyreo et aliis corporibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e849">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e851">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e853">
                  <lb ed="#A" n="19"/>¶ Sed Quo potest esse materia 
      <lb ed="#A" n="20"/>eiusdem rationis in corruptibili et incorruptibili: cum 
      <lb ed="#A" n="21"/>corruptibile non possit fieri incorruptibile: nec 
      econ<lb ed="#A" n="22" break="no"/>uerso: Respondetur secundum Guill. e. di. xii. et etiam Rich. e. di 
      <lb ed="#A" n="23"/>q. viii. quod hoc argumentum nihil facit. Si enim 
      cor<lb ed="#A" n="24" break="no"/>porum corruptibilium et incorruptibilium non esset 
      ea<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dem materia: eo quod non possunt transmutari ad 
      in<lb ed="#A" n="26" break="no"/>uicem: pari ratione solis: lune: et aliarum stellarum non 
      <lb ed="#A" n="27"/>esset eadem materia: cum non possint tramsmutari ad 
      <lb ed="#A" n="28"/>inuicem. quod tamen falsum est. quia habent eandem 
      mate<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ria celestem. Sed causa huius diuersitatis in materia 
      <lb ed="#A" n="30"/>illorum et istorum hec est potissima. quia corpus 
      incorru<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ptile sicut caelum non est compositum ex contrariis: nec 
      <lb ed="#A" n="32"/>habent contrarium: nec annexas qualitates actiuas vel 
      <lb ed="#A" n="33"/>passiuas contrarias. Ideo dei dono sunt 
      incorru<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ptibiles. Sed corpora corruptibilia ex contrariis 
      <lb ed="#A" n="35"/>composita sunt et habent contrarias qualitates actiuas et 
      <lb ed="#A" n="36"/>passiuas ex elementis. Unde quod dicunt Philosophi 
      materi<lb ed="#A" n="37" break="no"/>am tendere in maleficium ex ci. Physicis. et similia: de 
      <lb ed="#A" n="38"/>bet intelligi de materia vt ad corruptibilia 
      limi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tatur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e901">
      ¶ Ex quo patet defectus sancti Tho. qui in. ii scrip. e. 
      <lb ed="#A" n="40"/>di. xii. q. i. pelegit sequi Auerroim ponente 
      cele<lb ed="#A" n="41" break="no"/>stia distigui in materia a corruptibilibus et 
      elemen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>tis: cum tamen melius et subtilius locutus sit Auicenna 
      <lb ed="#A" n="43"/>ponens materiam eiusdem rationis in celestibus et elentis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e912">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ Si autm queratur: secundum quale esse 
      <lb ed="#A" n="45"/>materia physica dicatur vna in corruptibilibus et 
      in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>corruptibilibus. secundum Bonauen. e. di. xii. ar. ii. q. i. 
      <lb ed="#A" n="47"/>Dicendum quod vnitas materie potest intelligi Uno 
      <lb ed="#A" n="48"/>modo quantum ad essentiam scilicet secundum esse quod materia 
      ha<lb ed="#A" n="49" break="no"/>buit ante productionem. Secundo modo quantum ad esse 
      pri<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mordiale in productione incompletum. Tertio secundum esse 
      <lb ed="#A" n="51"/>si mpliciter completum post productionem perfectam etc. Et 
      <lb ed="#A" n="52"/>secundum istos tres modos sufficiat distigui esse 
      ma<lb ed="#A" n="53" break="no"/>Primo mo scilicet secundum esse essentie quod ha¬ (terie. 
      <lb ed="#A" n="54"/>buit materia ante productionem suam: subiecta forme 
      <lb ed="#A" n="55"/>entitatis solum. Sic dicitur materia metaphysica: vt 
      <lb ed="#A" n="56"/>patuit ex praedictis. Et isto modo sine dubio vna 
      fu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>it materia per essentiam in celestibus etiam angelis et en 
      <!--322.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>corporalibus: vnitate entis transcendentis limitati etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e951">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Secundo modo secundum esse primordiale incopletum 
      ma<lb ed="#A" n="60" break="no"/>eria habuit in principio productionis esse substantiale et 
      <lb ed="#A" n="61"/>corporeum et extensum quantitate: sicut moles magna 
      <lb ed="#A" n="62"/>habens formam: non tamen formam mixtionis: quoniam mirtio 
      <lb ed="#A" n="63"/>fit ex elementis quae tunc in principio nondum erant 
      distin<lb ed="#A" n="64" break="no"/>cta. sed habebat forma imperfectam: vt patebit in 
      se<lb ed="#A" n="65" break="no"/>quentibus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e970">
      ¶ Tertio mod scilicet secundum esse simpliciter 
      comple<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tum post productionem absque dubio distinguebatur 
      <lb ed="#A" n="67"/>materia celestium et terrestrium quantum ad esse perfectum 
      <lb ed="#A" n="68"/>sub formis. quia sub vna forma scilicet terrestri est 
      ma<lb ed="#A" n="69" break="no"/>teria subiecta priuationi et corruptioni et 
      transmu<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tationi. Sed sub alia scilicet celesti non. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e983">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#A" n="71"/>primo modo materia omnium ponitur eade in creaturis 
      <lb ed="#A" n="72"/>etiam spiritualibus et corporalibus loquendo metaphysice. 
      <lb ed="#A" n="73"/>scilicet secundum materialem essentiam compositionis: vt patuit 
      <lb ed="#A" n="74"/>in praecedentibus: etiam de angelis. quia sunt compositi 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e994">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Secundo mo scilicetscundum esse extensum substantiale et 
      cor<lb ed="#A" n="76" break="no"/>poreum eadem est materia celestium corporum et 
      inferi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>orum: et ita corruptibilium et incorruptibilium. In 
      <lb ed="#A" n="78"/>vtrisque enim est materia vnigenea: cum sint substantia 
      <lb ed="#A" n="79"/>corporee. et passio etiam materie in vtrisque est 
      vni<lb ed="#A" n="80" break="no"/>genea scilicet dimensio: extensio. et etiam qualitas vnigenea 
      <lb ed="#A" n="81"/>scilicet perspicuitas: opacitas: et densitas: et raritas etc. 
      <lb ed="#A" n="82"/>ergo in celestibus et terrestribus est vna materia 
      commu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>nis scilicet primo et secundo modis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1016">
      ¶ Sed tertio modo bene 
      <lb ed="#A" n="84"/>distincta et alia est materia celestium a materia 
      ter<lb ed="#A" n="85" break="no"/>restrium. Et per hec soluuntur obiecta pro et conra et 
      au<lb ed="#A" n="86" break="no"/>toritates quae intelligende sunt vel primo modo vel de 
      <lb ed="#A" n="87"/>secundo modo: aut tertio. Unde cum Philosophus dicit. x. Metaph. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Necesse est diuersum esse genere incorruptibile 
      <lb ed="#A" n="89"/>et corruptibile. Huiusmodi et similes autoritates secundum 
      <lb ed="#A" n="90"/>Rich. e. di. xii. q. viii. intelligende sunt de genere 
      <lb ed="#A" n="91"/>physico: inquantum scilicet sunt in rerum natura. habent enim esse 
      <lb ed="#A" n="92"/>diuersum naturaliter scilicet incorruptibile et corrupti 
      <lb ed="#A" n="93"/>pile. Unde quamuis corpora quae sunt naturaliter 
      corrupti<lb ed="#A" n="94" break="no"/>bilia: et incorruptibilia supernaturaliter (sicut sunt 
      <lb ed="#A" n="95"/>corpora humana glorificata) sint in eodem genere et 
      ea<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dem specie: et illorum sit vnica materia etiam numero: 
      <lb ed="#A" n="97"/>quia idem numero corpus hominis resurget in gloriam etc. tamen 
      <lb ed="#A" n="98"/>corpora quae sunt naturaliter incorruptibilia: vt celestia 
      <lb ed="#A" n="99"/>non sunt in eodem genere physico cum corporibus 
      corru<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ptibilibus naturaliter. sed habent materiam 
      distin<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ctam tertio modo praedicto. licet sint in eodem genere 
      logi<lb ed="#A" n="102" break="no"/>co vel metaphysio scilicet in genere substatie corporee 
      <lb ed="#A" n="103"/>hoc est secundum esse primo modo vel secundo. 
      <lb ed="#A" n="104"/>s 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e1065">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e1067">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1069">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Utrum materia sit creata cum 
      for<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ma in principio rerum. Respondetursecundum Guill. e. di. xii. per 
      con<lb ed="#A" n="107" break="no"/>clusionem quod sic. Probatur. quia omne quod est in loco 
      circum<lb ed="#A" n="108" break="no"/>scriptiue habet formam. quia ad minus habet vbi: quod est quidam 
      <lb ed="#A" n="109"/>respectus: et ita quaedam forma. Sed materia talis in 
      princi<lb ed="#A" n="110" break="no"/>pio erat in loco circumscriptiue. vnde dicit Hugo de sanc. 
      <lb ed="#A" n="111"/>Uic. Erat inquit terreum hoc elenntum medium vno 
      loco<lb ed="#A" n="112" break="no"/>subsidens ceteris in vna confusione permixtis et 
      circumqua<lb ed="#A" n="113" break="no"/>que in modum nebule expassis. Hec ille. ergo habuit 
      <lb ed="#A" n="114"/>tormam: cum esse in loco circumscriptiue competit corpori 
      <lb ed="#A" n="115"/>vel habenti formam et modum corporis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1095">
      <!--323.xml-->
                  <pb ed="#A" n="324"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Sed An materia prima quo ad 
      <lb ed="#A" n="2"/>posse: creari potuit sine omni forma absoluta. 
      Pa<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tuit vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1110">Forma. §. iii.</ref> Et eodem capitulo plura 
      ha<lb ed="#A" n="4" break="no"/>bentur alia de Materia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e1116">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e1118">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1120">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Que erat ista forma sub qua 
      ma<lb ed="#A" n="6" break="no"/>teria in principio fuit creata: Respondetur secundum e. Guill. 
      <lb ed="#A" n="7"/>supra quod erat quaedam forma imperfecta: non mixtionis. quia 
      <lb ed="#A" n="8"/>ad mixtionem quae fit ex elementis debuissent praecessisse 
      <lb ed="#A" n="9"/>elementa: cum mixtio non fit nisi ex elementis. Et tamteo 
      <lb ed="#A" n="10"/>tunc a principio nondum erant elementa distincta. sed 
      <lb ed="#A" n="11"/>erat quaedam forma imperfecte habens modum incorporeita 
      <lb ed="#A" n="12"/>tis in potentia. sicut materia quam informabat ad 
      <lb ed="#A" n="13"/>formas elementorum: prout embryo est in potentia ad 
      <lb ed="#A" n="14"/>animam vegetatiua et sensitiuam. Sic potest dici in 
      pro<lb ed="#A" n="15" break="no"/>posito.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1146">
      ¶ Sed cuiusmodi erat forme: Dicit idem 
      <lb ed="#A" n="16"/>Guill. ibidem et communiter doc. quod erat ad modum 
      nebu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>larum: cuius pars empyreo proximior erat clarior. peri 
      <lb ed="#A" n="18"/>vero inferior opaca. quemadmodum videmus in lana 
      <lb ed="#A" n="19"/>quae in vno loco est rara. in alio est spissa. Nullum 
      <lb ed="#A" n="20"/>tamen tunc erat elementum in sua forma. et etiam 
      nul<lb ed="#A" n="21" break="no"/>lum caelum nisi empyreum quod a principio fuit creatum in 
      <lb ed="#A" n="22"/>forma completa: secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1163">Rich. dist. xii. li. ii. q. vi.</ref> et 
      <lb ed="#A" n="23"/>
                  <name xml:id="Vn7Pel-h98663-Nd1e1167">Guill</name>. Patet vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1169">Dies. §. xii.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e1174">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e1176">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1178">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Sed an talis materia in 
      prin<lb ed="#A" n="25" break="no"/>cipio facta fuit leuis aut ponderosa vt mouereus 
      <lb ed="#A" n="26"/>aliquo motu: Respondet Guill. supra quod nec erat leuis nec 
      <lb ed="#A" n="27"/>ponderosa. quia iste sunt proprietates elementorum. Unde 
      <lb ed="#A" n="28"/>nec mouebatur ad sursum: quia sic fuisset leuis. nec 
      <lb ed="#A" n="29"/>ad deorsum: quia fuisset grauis. nec circulariter: 
      <lb ed="#A" n="30"/>quia sic fuisset nature celi. Nam loquendo proprie: nec 
      <lb ed="#A" n="31"/>habebat sursum nec deorsum: nisi respectu ad 
      ce<lb ed="#A" n="32" break="no"/>lum empyreum. Ad hec. §. xiii.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1200">
      ¶ Unde si queratur. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Quis fuit eius locus: Dico inquit quod loquendo 
      ge<lb ed="#A" n="34" break="no"/>neraliter de ista materia: non habebat locum secundum sed 
      <lb ed="#A" n="35"/>totum. quia locus deberet ambire locatum. Et quia caelum 
      <lb ed="#A" n="36"/>empyreum erat ex hac materia prima. nil aut ambi 
      <lb ed="#A" n="37"/>ens est vltimo illi celo nec maius. ergo non est 
      vlti<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mum caelum in loco proprie. et per consequens nec ista materia 
      <lb ed="#A" n="39"/>Sed loquendo de ista materia vt erat distincta 
      <lb ed="#A" n="40"/>ab empyreo: sic locus eius erat caelum empyreum quo 
      <lb ed="#A" n="41"/>ambiebatur. Nam ad modum nebule erat expassa ab 
      <lb ed="#A" n="42"/>hinc inferius per totum circumitum vsque ad ipsum caelum 
      <lb ed="#A" n="43"/>vltimum scilicet empyreum tangens illud per circumitum ne 
      <lb ed="#A" n="44"/>esset vacuum in rerum natura. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e1230">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e1232">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1234">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed An ipsa materia prima cum 
      <lb ed="#A" n="46"/>illa forma qua creata fuit faciebat vnum per se: et 
      <lb ed="#A" n="47"/>in quo erat praedicamento: Dicendum quod ex illa 
      mate<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ria et forma resultabat vnum per se compositum 
      infor<lb ed="#A" n="49" break="no"/>me tamen respectiue ad formam perfectiorem. et erat in 
      prae<lb ed="#A" n="50" break="no"/>dicamento substantie. quia erat corporea 
      substan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tia vel moles habens formam substantialem quae posset 
      <lb ed="#A" n="52"/>perfici vlterius diuersis formis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h98663-Dd1e1255">
               <head xml:id="Vn7Pel-h98663-Hd1e1257">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1259">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Quibus nominibus nuncupatur 
      <lb ed="#A" n="54"/>ipsa materia prima: Nota secundum <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1265">Guill. e. di. xii</ref> quod lo¬ 
      <!--323.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>quendo de materia prima non quidem secundum essentiam qua dicitur 
      <lb ed="#A" n="56"/>ens limitatum et metaphysica materia. sed secundum esse 
      <lb ed="#A" n="57"/>hoc est prout materia est contracta ad esse quoddam infra 
      <lb ed="#A" n="58"/>celum empyreum. Et sic de physica materia 
      loquen<lb ed="#A" n="59" break="no"/>do: plura habet nomina in sacra scriptura et theologia. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Primo dicitur materia a matre quasi mater: ex 
      vte<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ratio cuius id est ex essentia eius cuncta sunt producta: ideo a 
      <lb ed="#A" n="62"/>Platone dicitur mulier. et ab <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1289">Auerroe. ii. Metaph </ref>
                  <lb ed="#A" n="63"/>dicitur fundamentum nature.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1294">
      ¶ Secundo in biblia dicitur 
      ter<lb ed="#A" n="64" break="no"/>ra: a terendo: eo quod pedibus teritur. Et quia terra est 
      infi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ma inter elementa: sic materia est infima in rerum 
      <lb ed="#A" n="66"/>natura creatarum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1303">
      ¶ Tertio dicitur inanis. quia ex se est si 
      <lb ed="#A" n="67"/>ne omni robore et fortitudine: cum robur ei non sit nisi 
      <lb ed="#A" n="68"/>a forma
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1310">
      ¶ Quarto dicitur vacua et inuisibilis et 
      incon<lb ed="#A" n="69" break="no"/>posita. Nam vbi transsatio nostra habet Terra 
      au<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tem erat inanis et vacua. Alia translatio habet Terra 
      <lb ed="#A" n="71"/>autem erat inuisibilis et incomposita. Dicitur autem vacua. 
      <lb ed="#A" n="72"/>quia caret quacunque perfectione forme secundum se. vnde a 
      Pla<lb ed="#A" n="73" break="no"/>tone dicta est turpe. Item dicitur inuisibilis. quia in 
      praeseci<lb ed="#A" n="74" break="no"/>pio non erat actu terminata loquendo proprie. visio autem 
      <lb ed="#A" n="75"/>est colorum in actu terminato. Denique dicitur 
      incompo<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sita. quia quasi in confuso cuncta facienda in ea latita 
      <lb ed="#A" n="77"/>bant in potentia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1333">
      ¶ Preterea Quinto dicitur 
      tenebra<lb ed="#A" n="78" break="no"/>propter suiobscuritatem. Unde <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1337">Gen. i.</ref> Et tenebre erant 
      <lb ed="#A" n="79"/>super faciem abyssi etc. Dicitur etiam Abyssus ab a quod est 
      si<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ne et byssus quod est genus lini candidissimi. Hec 
      <lb ed="#A" n="81"/>autem materia fuit sine candore obscura.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1346">
      ¶ Sexto 
      <lb ed="#A" n="82"/>quoqe nominatur aqua <ref xml:id="Vn7Pel-h98663-Rd1e1350">Gen. i.</ref> Spiritus domini ferebatur 
      super<lb ed="#A" n="83" break="no"/>aquas. quia sicut aqua valde flexibilis est: sic materia 
      <lb ed="#A" n="84"/>prima cum esset quasi aqua nebulosa flexibilis de se est 
      <lb ed="#A" n="85"/>ad omnem forma.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1359">
      ¶ Septimo a greci nominata est 
      cha<lb ed="#A" n="86" break="no"/>os id est profunditas vel confusa caligo scilicet omnium rerum 
      <lb ed="#A" n="87"/>commixtarum: vt dictat Papias. Ditur etiam chaos 
      ali<lb ed="#A" n="88" break="no"/>quando distantia magna abyssi. Luc. xvi. Inter nos 
      <lb ed="#A" n="89"/>inquit et vos chaos magnum firmatum est. Nam ista 
      <lb ed="#A" n="90"/>materia confusa fuit extesa magna distantia vsque 
      <lb ed="#A" n="91"/>empyreum. ergo etc. De hac Guillermus d Conchis dicit 
      <lb ed="#A" n="92"/>sic. Illud quidem mixtum cum impleret omnem locum vtique 
      <lb ed="#A" n="93"/>non mouebatur de loco ad locum. circulariter tantum 
      mo<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ueri poterat. quia ex omni genere mobilium mixtum erat 
      <lb ed="#A" n="95"/>Hec ille. tamen actu non mouebatur: vt dictum est. §. xi. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Ex praedictis omnibus claret dei sapientia mira et 
      bo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>nitas laudabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1388">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ De materia ista confusa 
      elemen<lb ed="#A" n="99" break="no"/>torum Uide etiam vbi Elementum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h98663-d1e1395">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ QE dei bonitas laudabilis est 
      in<lb ed="#A" n="101" break="no"/>proprietatibus Mellis et Cere. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>