<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Herbe</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#evyryan">Evy Ryan</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Herbe</title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth2">Augsburg 1503, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="241"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-h73816">
            <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e110">Herbe</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ Herbe et plante 
      <lb ed="#A" n="25"/>primo communiter Queritur. Ex qua 
      <lb ed="#A" n="26"/>li materia fecit deus in principio 
      her<lb ed="#A" n="27" break="no"/>bas et plantas. Respondetur secundum Nico. de Lyra 
      <lb ed="#A" n="28"/>super illud Gene. ii. Non enim pluerat dominus super 
      ter<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ram: et homo non erat qui operaretur terram: sed fons 
      <lb ed="#A" n="30"/>ascendebat et terra irrigans vniuersam 
      superficie<lb ed="#A" n="31" break="no"/>terre. Sic enim loquitur scriptura. quia herbe et 
      ar<lb ed="#A" n="32" break="no"/>husta que virtute nature producuntur oriuntur 
      commu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>niter ex humore terre qui fit per pluuiam. et ex 
      la<lb ed="#A" n="34" break="no"/>hore agricolarum. quia ars adiuuat naturam. et 
      v<lb ed="#A" n="35" break="no"/>trumque remouet a terrenascentibus productis a deuo 
      <lb ed="#A" n="36"/>in principio scilicet die tertia dicens. Non enim pluerat 
      <lb ed="#A" n="37"/>etc. quantum ad primum. et homo non erat scilicet adhuc 
      <lb ed="#A" n="38"/>formatus qui operaretur. quantum ad secundum. sed 
      <lb ed="#A" n="39"/>fons inquit ascendebat etc. vt per hoc ostendat 
      mo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>dum quo facta est illa productio ex parte materie 
      <lb ed="#A" n="41"/>scilicet per hoc quod aque latentes sub terra: discooperta 
      <lb ed="#A" n="42"/>aquis: diuina voluntate ascenderunt ad superficie: 
      <lb ed="#A" n="43"/>terre per modum fontis humectantis quamlibet partem 
      <lb ed="#A" n="44"/>terre vbi erant herbe et plante producende. Et sic et 
      <lb ed="#A" n="45"/>aqua et terra simul commixtis producte sunt 
      diui<lb ed="#A" n="46" break="no"/>na virtute herbe et plante perfecte et earum fructus 
      <lb ed="#A" n="47"/>perfecte secundum species suas. Et talem commixtionem aque 
      <lb ed="#A" n="48"/>cum terra vocat scriptura irrigationem super 
      vni<lb ed="#A" n="49" break="no"/>uersam superficiem terre. Proinde etiam Philoso 
      <lb ed="#A" n="50"/>phus libro de plantis dicit. quod herbe in aquis 
      sal<lb ed="#A" n="51" break="no"/>sis et locis multum salitis non nascuntur propter 
      <lb ed="#A" n="52"/>multam siccitatem et frigiditatem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e182">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e184">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e186">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Sed an etiam alia elementa 
      <lb ed="#A" n="54"/>concurrebant in materia herbarum et plantarum 
      <!--240.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>Respondet Adelardus anglicorum philosophus dicens 
      <lb ed="#A" n="56"/>Uoluntas inquit creatoris fuit vt de terra 
      na<lb ed="#A" n="57" break="no"/>scantur herbe: sed non de pura terra imo commixta 
      <lb ed="#A" n="58"/>ex quattuor elementis que concurrunt ad 
      compo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sitionem omnium corporum mixtorum: licet sensibus non 
      <lb ed="#A" n="60"/>appareant prout sunt Ex eo tamen quod magis abum 
      <lb ed="#A" n="61"/>dat in eis vel predominatur appellationem sortiuntur. 
      <lb ed="#A" n="62"/>Sicut ad propositum in herba maxime dominatur 
      <lb ed="#A" n="63"/>terreum: aquaticum autem minus. et aereum adhuc 
      <lb ed="#A" n="64"/>minus. et igneum minime. Ideo herbe et plante 
      <lb ed="#A" n="65"/>nominantur terrenascentia Item secundum Isidorum. lir. 
      <lb ed="#A" n="66"/>etymols. herba ab aruis dicitur. quia terre fixis suis 
      <lb ed="#A" n="67"/>radicibus adheret.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e225">
      ¶ Quod autem herbe et plante sint 
      <lb ed="#A" n="68"/>ex quattuor elementis probatur secundum Adelardum et philosophus 
      <lb ed="#A" n="69"/>cos Primo ex hoc quod habent proprietates illorum 
      <lb ed="#A" n="70"/>scilicet terre in coherendo. aque in diffundendo. aeris 
      <lb ed="#A" n="71"/>et ignis in surgendo. Nisi enim in herba inesset 
      <lb ed="#A" n="72"/>ignis nunquam ad superiora moueretur. et nisi inesset 
      <lb ed="#A" n="73"/>aer et aqua: non posset diffundi in latitudinem et 
      <lb ed="#A" n="74"/>longitudinem. et nisi terra praestaret: coherentiam non 
      <lb ed="#A" n="75"/>haberet. Secundo ex hoc quod sicut et terra commixta 
      <lb ed="#A" n="76"/>aqua nascuntur. ita inde magis nutriuntur. Si 
      <lb ed="#A" n="77"/>autem est terra euelluntur moriuntur. et si terra nimis 
      <lb ed="#A" n="78"/>siccatur marcescunt herbe. Aer etiam humidus iuuat 
      <lb ed="#A" n="79"/>ad nutrimentum earum in terra: tamen minus quam aqua 
      <lb ed="#A" n="80"/>Similiter ignis suo calore iuuat ne frigore videicem 
      <lb ed="#A" n="81"/>intemperato exurantur. Unde alique etiam per 
      hye<lb ed="#A" n="82" break="no"/>mem in suo virore persistunt. vt laurus pinus. et sic 
      <lb ed="#A" n="83"/>de aliis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e263">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e265">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e267">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Item quando produxit deus et 
      <lb ed="#A" n="85"/>quali perfectione fecit herbas et plantas. Respondetur 
      <lb ed="#A" n="86"/>secundum Petrum commestorem et alios quod quando terra 
      fu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>it aquis nudata. eodem die produxit deus ex ea 
      <lb ed="#A" n="88"/>herbam virentem et facientem semen et lignum pomife 
      <lb ed="#A" n="89"/>rum faciens fructum secundum genera sua. vt patuit vbi 
      <lb ed="#A" n="90"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e284">Dies. §. v.</ref> Nec per moras temporum vt modo pro 
      <lb ed="#A" n="91"/>duxit terra herbas et plantas. sed statim in 
      ma<lb ed="#A" n="92" break="no"/>turitate viridi in qua et herbe seminibus et arbores 
      <lb ed="#A" n="93"/>pomis onuste sunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e293">
      ¶ Si obiicitur. quia dixit de 
      <lb ed="#A" n="94"/>Germinet terra herba virentem etc. sequitur. et protu 
      <lb ed="#A" n="95"/>lit terra herbam facientem semen etc. <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e299">Gen i. </ref>
      Respon<lb ed="#A" n="96" break="no"/>det idem quod intelligendum est non de actu sed de 
      po<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tentia germinandi. quasi di. potens sit terra germina 
      <lb ed="#A" n="98"/>re. Concorditer dicit etiam Lyras¶ Sed quare 
      <lb ed="#A" n="99"/>herbe producte sunt antequam sol. Respondetur secundum Am 
      <lb ed="#A" n="100"/>bro. <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e312">in Hexame. iiii.</ref> libro quod ideo ne homines 
      erra<lb ed="#A" n="101" break="no"/>rent putantes quod dei verbum requireret auxilium 
      <lb ed="#A" n="102"/>vel ministe rium radiorum solis in productione talium 
      <lb ed="#A" n="103"/>primaria. et sic honorem dei attribuerent soli cum post 
      <lb ed="#A" n="104"/>ea viderent quod virtute solis germinat terra huiusi 
      <lb ed="#A" n="105"/>modi verno tempore anni etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e326">
      ¶ Item an sit distinctio 
      <lb ed="#A" n="106"/>sexus in herbis vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e330">Uegetabile. §. x.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e334">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e336">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e338">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Item quare deus prius 
      pro<lb ed="#A" n="108" break="no"/>duxit herbas et plantas que sunt pabula animi 
      <lb ed="#A" n="109"/>lium: quam aliquem cibum hominibus pro delitiis haben¬ 
      <!--241.xml-->
      <pb ed="#A" n="242"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dum. tum homo sit dignissimum animalium i. 
      Po<lb ed="#A" n="2" break="no"/>liticorum. Si dicas quod idcirco. quia pro tunc homo non 
      <lb ed="#A" n="3"/>dum erat factus. hoc non sufficit. quia nec etiam 
      <lb ed="#A" n="4"/>bestie protunc erant. Respondetur ergo secundum eundem 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ambro. supra lib. iii. quod ideo sic fecit deus 
      Pri<lb ed="#A" n="6" break="no"/>mo vt suam bonitatem maximam ostendat in hoc quod 
      <lb ed="#A" n="7"/>etiam minima non negligit sed prouidet eis de 
      neces<lb ed="#A" n="8" break="no"/>sariis. quanto magis maioribus. scilicet hominibus pro 
      <lb ed="#A" n="9"/>uidet. sicut dicit Matth. vi. Considerate lilia 
      a<lb ed="#A" n="10" break="no"/>gri etc. Et respicite volatilia celi etc. Secundo ideo 
      <lb ed="#A" n="11"/>vt doceret simplicem victum et naturalem cibum 
      qui<lb ed="#A" n="12" break="no"/>sunt ex herbis radicibus et fructibus anteferre 
      re<lb ed="#A" n="13" break="no"/>liquis cibis delectationis et voluptatis. Ille enim 
      <lb ed="#A" n="14"/>sobrietatis est: iste delitiarum et luxurie. Ile scilicet simus 
      <lb ed="#A" n="15"/>plex communis et naturalis omnibus animalibus 
      <lb ed="#A" n="16"/>iste paucorum scilicet hominum respectu animalium et 
      trans<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gressorum. Tertio vt doceret quod quia salubrior 
      <lb ed="#A" n="18"/>id est sanior menti et corpori. repellendo morbos 
      <lb ed="#A" n="19"/>mentis et corporis cibus simplex abstinentie. ideo 
      <lb ed="#A" n="20"/>debet praeligi cuilibet qui vult salutem eternam 
      com<lb ed="#A" n="21" break="no"/>sequi in fide christi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e401">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e403">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e405">
                  <lb ed="#A" n="22"/>Quid de diuersitate multiplir 
      <lb ed="#A" n="23"/>ci herbarum et plantarum Nota quod in generali quo 
      <lb ed="#A" n="24"/>dam potest dari vel assignari diuersitas earum secundum 
      <lb ed="#A" n="25"/>Aristo. lib. de vegetabilibus. quia quedam sunt 
      do<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mestice: et quedam siluestres scilicet inculte. Et quedam 
      <lb ed="#A" n="27"/>hortenses id est culte. Sicut et animalia quedam domo 
      <lb ed="#A" n="28"/>stica: quedam siluestria. Et secundum alias multas 
      propri<lb ed="#A" n="29" break="no"/>etates quas idem assignat. sed brevitatis amore 
      <lb ed="#A" n="30"/>transeo. Item secundum Plinium li. xiii. dicitur. quod in omnibus 
      <lb ed="#A" n="31"/>que terra gignt traditur vt in pluribus diuersitas 
      <lb ed="#A" n="32"/>sexuum. sicut et in animalibus Denique teste rabbi 
      Mo<lb ed="#A" n="33" break="no"/>vse dixerunt antiqui sapientes herbam in terra non 
      es<lb ed="#A" n="34" break="no"/>se que stellam in celo no habeat ipsam respicientem 
      <lb ed="#A" n="35"/>vt eandem herbam crescere faciat. Unde scribitur in 
      <lb ed="#A" n="36"/>lib. Iob. c. xxxviii. Nunquid nosti ordinem celi: et 
      <lb ed="#A" n="37"/>pones rationem eius in terra. quasi di. secundum Lyram. 
      Ra<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tiones in celo pexistentes non possunt ab hominibus 
      <lb ed="#A" n="39"/>plene comprehedi. nec ad effectus determinatos 
      <lb ed="#A" n="40"/>plene applicari. licet ibi sint rationes quedam 
      inferi<lb ed="#A" n="41" break="no"/>orum a deo indite etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e451">
      ¶ Sed quia in speciali 
      lo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>quendo herbarum species innumerabiles sunt quas 
      <lb ed="#A" n="43"/>nec numerare quis potest. nec virtutes earum 
      singu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>las describere. Idcirco saltem de aliquibus quarum 
      no<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mina in sacris scripturis vel alibi praesertim 
      nota<lb ed="#A" n="46" break="no"/>biliter repariuntur. Et que vt communius notiora vt 
      <lb ed="#A" n="47"/>dentur breuiando aliqua tangemus. vt deus bonus 
      <lb ed="#A" n="48"/>laudeturin omnibus que fecit ad hominis 
      vtilita<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tem in mundo. 
      </p>
               <!-- Herbe 2-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e473">
                  <lb ed="#A" n="50"/>Erba i scilicet de 
      dir<lb ed="#A" n="51" break="no"/>Itutibus herbarum incultarum vel agrestium 
      <lb ed="#A" n="52"/>et earundem proprietatibus in hoc capitulo 
      inten<lb ed="#A" n="53" break="no"/>dens prosequi ordine alphabetico: tantummodo de 
      <lb ed="#A" n="54"/>agrestibus herbis. Notandum ex Isid. lib. etymo 
      <lb ed="#A" n="55"/>simul et recolligendo ex dictis plurimorum physici 
      <!--241.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>rum. vlelicet Auicene Galieni. Constantini Plinii 
      Di<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ascorid. Platearii Aristotelis. Palladii et alio 
      <lb ed="#A" n="58"/>rum qui de virtutibus herbarum plurima scripserunt. 
      <lb ed="#A" n="59"/>quod que hic subscribuntur apud illos latius tractam 
      <lb ed="#A" n="60"/>tur. Sed breviantur hic. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e505">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e507">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e509">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Absinthium herba amarissimna 
      <lb ed="#A" n="62"/>sed saluti humane commoda. Et vt etiam Ambrosi 
      <lb ed="#A" n="63"/>us in Hexamero. lib. iii. dicit. Absinthium si 
      coquae<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tur oleo et te perungas eo: culices te non tangent. et 
      <lb ed="#A" n="65"/>a molestia pulicum praeseruat etc. Pamnos etiam prohi 
      <lb ed="#A" n="66"/>bet a tineis et corruptione vermium si ponatur inter 
      pa<lb ed="#A" n="67" break="no"/>nos. Incaustum quoque factum ex aqua vel vino cum 
      <lb ed="#A" n="68"/>absinthio coctis scriptas exinde chartas et litteras 
      <lb ed="#A" n="69"/>tuetur a muscis. et a corrosione murium. Ante 
      vi<lb ed="#A" n="70" break="no"/>num cum melle calido sucus eius bibitus ebrietati 
      <lb ed="#A" n="71"/>repugnat. visum clarificat. stomachumque roborat. 
      <lb ed="#A" n="72"/>Et ob hoc sapor eius in vina transfertur. Propterea. 
      <lb ed="#A" n="73"/>bene significat amaritudinem passionis christi et 
      ve<lb ed="#A" n="74" break="no"/>re penitentie. Unde Threno. iii. Recordaresilc tuo 
      <lb ed="#A" n="75"/>homo paupertatis et transgressionis id est vltra modum 
      <lb ed="#A" n="76"/>afflictionis mee. absinthii et fellis etc. capiendo 
      qua<lb ed="#A" n="77" break="no"/>si christus dicat hec etc. Similiter vera poenitentia hominis 
      <lb ed="#A" n="78"/>est amara sed salutifera contra vermium morsus scilse 
      <lb ed="#A" n="79"/>infernalium etc. Reliqua applica. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e553">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Achas endi valet contra venena et apostemata 
      <lb ed="#A" n="81"/>quae etiam a loco refugere quouis facit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e560">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Agrimonia trita pustulas malas curat. vino 
      <lb ed="#A" n="83"/>potata contra morsum serpentum et canis 
      rabidi<lb ed="#A" n="84" break="no"/>facit. et venenum discutit mirifice. Et paralyticis pro 
      <lb ed="#A" n="85"/>dest radix eius vino potata 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e571">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Altea idest agrestis malua. Apostema rumpit vel 
      <lb ed="#A" n="87"/>spargit. Folia eius vino decocta medentur 
      tussi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>Artemesia cum Elelisphaco alligata viatori 
      <lb ed="#A" n="89"/>lassitudinem sentire minus facit. Etsi trita super 
      ab<lb ed="#A" n="90" break="no"/>uum matris ligatur pellitet abortiuum. partus 
      eneca<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tos extrahit. Et dicitur mater herbarum quia multas 
      <lb ed="#A" n="92"/>habet virtutes. Ictericos inuat. Item adipi 
      iun<lb ed="#A" n="93" break="no"/>cta apponendo strumis valet. et cum vino trita sumpta 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e592">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e594">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e596">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Borith est herba fullonum. de 
      <lb ed="#A" n="95"/>quiua Hiere. ii dicitur. Si laueris tenitro et 
      mul<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tiplicaueris tibi herbam Borith maculata es 
      <lb ed="#A" n="97"/>Glo. dicit. Borith eandem vim habet quam et 
      ni<lb ed="#A" n="98" break="no"/>trum ad mundandas vestes a sorde. Significat 
      <lb ed="#A" n="99"/>ergo penitentiam que mundat a peccatis. si tamen 
      de<lb ed="#A" n="100" break="no"/>bite fiat. alias maculata est anima. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e614">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Buglossa id est lingua bouis. Est enim similis 
      ei<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dem lingue bouis habens asperrima folia. Et 
      <lb ed="#A" n="103"/>eius sucus mixtus aque si sumitur frequentur 
      mi<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ro modo vim memoratiuam conseruat cerebri 
      pe<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ritis tepide sumendo. Uino quoque potata letos 
      <lb ed="#A" n="106"/>conuiuas reddit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e630">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ Boletus idem est quod fungus. vulgo 
      Gom<lb ed="#A" n="108" break="no"/>ba. Uide vbi Grana vel <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e636">Legumina. §. iii.</ref> 
      Na<lb ed="#A" n="109" break="no"/>scuntur autem secundum Plinium Boleti de imbre. 
      <lb ed="#A" n="110"/>et nociui sunt qui nascuntur. iuxta eruginosa si 
      <lb ed="#A" n="111"/>ue ferri siue panni putridi: vt dicit Isaac. siue 
      <!--242.xml-->
      <pb ed="#A" n="243"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>circa foramina reptilium. siue circa arbores 
      visco<lb ed="#A" n="2" break="no"/>sas et grossi humoris etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e657">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e659">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e661">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Calamus id est arudo. de qui <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e665">Esa. 
      <lb ed="#A" n="4"/>xix.</ref> Cam lamus et iuncus marcescit. ergo significat 
      <lb ed="#A" n="5"/>mundanam leticiam et prosperitatem que cito transit per 
      <lb ed="#A" n="6"/>mortem. Sicut calamus fragilis est et cito marce 
      <lb ed="#A" n="7"/>scit. licet mundanis videatur delectabilis. Sicut et 
      <lb ed="#A" n="8"/>in india sunt calami ex quorum radicibus sucus 
      sua<lb ed="#A" n="9" break="no"/>uissimus exprimitur secundum Isidorum. Item iuncus dicitur 
      <lb ed="#A" n="10"/>eo quod iunctis radicibus hereat virens et odorem 
      ha<lb ed="#A" n="11" break="no"/>bens: sed cito marcescit. Sic et gloria mundi etc. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Ex dictis et dicendis claret diuine bonitatis 
      sapi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>entia in singulis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e690">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Camphoraca est herba que teritur et inde sucus 
      <lb ed="#A" n="15"/>exprimitur. quod fetulentum est abiicitur. quod 
      liqui<lb ed="#A" n="16" break="no"/>dius et purius tenetur ad solem et desiccata fit 
      cam<lb ed="#A" n="17" break="no"/>phora. Hec odit et fugat luxuriam. patet vbi Gu¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e701">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Camomilla. queda habet colo (mi. §. iiii. 
      <lb ed="#A" n="19"/>rem citrinum. quedam album. quedam purpureum. 
      resol<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uit apostemata. Unde bibitur propter apostema 
      <lb ed="#A" n="21"/>ta viscerum. membra neruosa confortat. calculum frangit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e712">
                  <lb ed="#A" n="22"/>¶ Carix herba est ad modum gladii. et manum secat 
      <lb ed="#A" n="23"/>tangentis. vulgo Sas. de qua Exob. ii dicitur quod 
      <lb ed="#A" n="24"/>pater Moysi sumpsit fiscellam. Lyra id est vasculum 
      <lb ed="#A" n="25"/>rotundum ad modum fiscelle factum. scirpeam. id est 
      de<lb ed="#A" n="26" break="no"/>iunco qui scirpus vocatur: que de materia leui est 
      <lb ed="#A" n="27"/>vt super aquam fluitaret. Et liniuit eam bitumie scilicet 
      <lb ed="#A" n="28"/>ne aqua subintraret. Et exposuit eam in carecto. 
      <lb ed="#A" n="29"/>id est in loco scilicet vbi carices copiose crescunt in flumt 
      <lb ed="#A" n="30"/>nis litore vel prope scilicet committens diuine 
      protectio<lb ed="#A" n="31" break="no"/>ni que ex bonitate saluauit illum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e737">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Cata pucia purgat phlegma. et choleram et 
      me<lb ed="#A" n="33" break="no"/>lancholiam fortiter. eligenda est illa que est alba 
      <lb ed="#A" n="34"/>et non perforata. et remoto exteriori cortice est ponenm 
      <lb ed="#A" n="35"/>da in medicina. alas nociua est etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e748">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Celidonia secundum Isido. et Plinium ac alios supra: 
      <lb ed="#A" n="37"/>hirumndines matres pullis in nido restituunt 
      ocu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>los cecatos vel ablatos celidoniam comedere faci 
      <lb ed="#A" n="39"/>endo. Radix eius masticata dolorem dentium prohi¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e759">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Centaurea appellatur fel terre propter ama (bet 
      <lb ed="#A" n="41"/>ritudinem. Febrientibus cum aqua datur non cum 
      <lb ed="#A" n="42"/>vino: et confert. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e768">
                  <lb ed="#A" n="43"/>¶ Cicorca quae dicitur euam solsequium. vulgo Cathan 
      <lb ed="#A" n="44"/>cus. valet contra venenum et febres si sit virens. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e775">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Coloquintida est agrestis cucurbita amara 
      <lb ed="#A" n="46"/>valet contra quartana et contra dolorem dentium 
      <lb ed="#A" n="47"/>si in aceto cocta eius radix fuerit et os ea abluatur etc. 
      <lb ed="#A" n="48"/>Ecce quammira fecit deus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e787">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e789">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e791">
                  <lb ed="#A" n="49"/>¶ Diptamus precipue secundum 
      Pli<lb ed="#A" n="50" break="no"/>nium Ambro. Isidorum est tante virtutis vt ferrum 
      <lb ed="#A" n="51"/>a corpore eiiciat et sagittas. Patust vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e799">Bestia. 
      <lb ed="#A" n="52"/>§. xii.</ref> de Capra. Unde eius puluis vel sucus 
      vul<lb ed="#A" n="53" break="no"/>neri imponitur. vel etiam potatur. Item bibitus secundinam 
      <lb ed="#A" n="54"/>fetum mortuum expellit et venenum. et ad plura valet 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e810">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Dracontea que et Serpentaria timetur a 
      vipe<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ra. Dicitur etiam Colubraria. Et vt Diascorn. dicit 
      <!--242.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>Fertur quod siquis se ex ea vnxerit ab incursu 
      serpen<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tum tutus erit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e826">
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Dragenthta secnum quod dicit Iaco. de voragine. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Herba hec faciliter facit parere. Nam Eua de ea 
      <lb ed="#A" n="61"/>dicitur comedisse dum pariebat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e836">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e838">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e840">
                  <lb ed="#A" n="62"/>Ebulum. eius radicis vel 
      her<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bem decoctio valet contra venenum et pestem. et calcu 
      <lb ed="#A" n="64"/>los pellit cum vino. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e849">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Cleborum sternutare facit naso insufnatum. Si 
      <lb ed="#A" n="66"/>vermis vel sus vel bos et canis comederit mori 
      <lb ed="#A" n="67"/>tur. Unde si farine puluis eius misceatur: et inde 
      fi<lb ed="#A" n="68" break="no"/>at panis: mures comedentes occidit. vel si pulue 
      <lb ed="#A" n="69"/>rizatum aqua mixtum: et in circumitu domus perfusum 
      <lb ed="#A" n="70"/>rffuscas necat secundum Constantinum. supra. in Pantheg. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e865">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Eliotropium idem est quod Cicorea. de qua dictum 
      <lb ed="#A" n="72"/>est. §. viii. i sit siccata parue est virtutis. sed 
      vi<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rens ad plura confert 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e874">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Euforbium. Eius sucus acuit visum. Unde in 
      colly<lb ed="#A" n="75" break="no"/>riis nobilibus ponit. Ipsius etiam tanta vis est vt 
      du<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ris carnibus superadiecta citius coqui eas compellat. 
      <lb ed="#A" n="77"/>Deus ergo laudabilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e886">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Ferula habet sucum nomine Galhanum. vide vbi 
      <lb ed="#A" n="79"/>
                  <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e892">Gumi. §. x. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e897">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e899">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e901">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Ftlantropos id est lapa. Uocatur 
      <lb ed="#A" n="81"/>autem grece Filantropos. eo quod vestibus hominum 
      <lb ed="#A" n="82"/>inhereat ob asperitate sui vel spinositatem. venenisi 
      <lb ed="#A" n="83"/>occurrit cum vino bibitum semen vel sucus eius etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e912">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Fil ipendula. Radix eius valet contra vicium 
      <lb ed="#A" n="85"/>lapidis et passionem iliacam. et contra ficus in ano. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e919">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Fu est herba que dicitur Ualeriana. Radix eius 
      <lb ed="#A" n="87"/>in ore tenta cauet infectionem pestis. vrinam mundat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e926">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Fumusterre herba. quae viridior melior. 
      exicca<lb ed="#A" n="89" break="no"/>ta inefficax fit. purgat ventrem. bibitur ad pruritum 
      <lb ed="#A" n="90"/>scabiei et pustularum. et valet contra humorum putre 
      <lb ed="#A" n="91"/>dines. Item coctus in aqua roseacea si caput eo 
      la<lb ed="#A" n="92" break="no"/>uatur memorie confert. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e940">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e942">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e944">
                  <lb ed="#A" n="93"/>Iusquianus sibibatur vel edatur 
      <lb ed="#A" n="94"/>insaniam facit vel somni imaginem turbidam. Sucus 
      <lb ed="#A" n="95"/>aius cum aceto et oleo roseaceo sedat dolorem dentium. 
      <lb ed="#A" n="96"/>Semen quod fuerit nigrum mortale est. Sed quod al 
      <lb ed="#A" n="97"/>bum et quod rubeum satis competunt tussientibus. et ad 
      <lb ed="#A" n="98"/>somnum prouocandum. et dolores aurium etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e960">
                  <lb ed="#A" n="99"/>¶ Lapa dicitur filantropos grece. de quae supra. Ex 
      <lb ed="#A" n="100"/>omnibus dictis et dicendis claret dei bonitas et sapientia 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e967">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Lapacium ad strumas cum axungia id est 
      pingue<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dine porci efficacissimum est secundum Plinium li. xx. Et secundum 
      <lb ed="#A" n="103"/>Diascor. radix eius ligata et in collo suspensa scro 
      <lb ed="#A" n="104"/>phas nasci non admittit. Item radix eiusdem ex 
      ace<lb ed="#A" n="105" break="no"/>to cocta et imposita strumas et parocidas sanat 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e980">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Lolium idem est quod Nigel (deo praestante. 
      <lb ed="#A" n="107"/>la. vt dicit Macer. calidum et siccum in tertio. In 
      po<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tu cum melle et aqua lapidem in renibus resoluit. 
      con<lb ed="#A" n="109" break="no"/>fert febri phlegmatice et melancholice et morphee. 
      <lb ed="#A" n="110"/>vermes occidit. Idem est etiam quod ziyania. 
      vi<lb ed="#A" n="111" break="no"/>de vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e995">Grana. §. vii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e999">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1001">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1003">
      <!--243.xml-->
                  <pb ed="#A" n="244"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Maiorana apposita naribus 
      <lb ed="#A" n="2"/>confortat cerebrum. capiti quoque supposita valet 
      con<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tra reuma frigiditatis. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Mandragora radicem habet ad modum 
      homi<lb ed="#A" n="5" break="no"/>inls simile. datur ad hibendum in vino secandis 
      ho<lb ed="#A" n="6" break="no"/>minibus vt soporati dolorem non sentiant. Species 
      <lb ed="#A" n="7"/>eius due sunt. scilicet masculina et feminea. Et radix 
      <lb ed="#A" n="8"/>magna similis forme hominis. Poma eius sunt 
      <lb ed="#A" n="9"/>pulcra et odorifera. forti odore et rara. Unde 
      Can<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ticorum. vii. scribitur. Mandragore dederunt odorem 
      <lb ed="#A" n="11"/>suum. Et per hoc secundum Lyram designantur 
      excellen<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tes sancti et sancte in ecclesia christi: per sanctam vitam 
      <lb ed="#A" n="13"/>odore fame fragrantes. Item secundum August. 
      super<lb ed="#A" n="14" break="no"/>Gene. xxx. vbi legitur quod Rachel petiuit Liam quat 
      <lb ed="#A" n="15"/>nus maudragoram sibi daret: dicitur. quod cupierit non 
      <lb ed="#A" n="16"/>nisi propter eius pomi raritatem et pulcritudinem: 
      <lb ed="#A" n="17"/>et odoris iocunditatem. Aliqui tamen opinati sunt 
      <lb ed="#A" n="18"/>inquit quod acceptum in escam sterilibus feminis fecum 
      <lb ed="#A" n="19"/>ditatem paret. Ideoque Rachel institit apud Liam 
      <lb ed="#A" n="20"/>pro mandragoris. Poma eiusdem sunt in similir 
      <lb ed="#A" n="21"/>tudine prunorum. que pastores comedunt et statim 
      <lb ed="#A" n="22"/>somnu capiunt. Sed si nimis ex eis comedatur: 
      <lb ed="#A" n="23"/>vel si sucus eius plus potetur seu largius: ommu 
      <lb ed="#A" n="24"/>tescere facit. Radix eius trita cum pinguedine 
      con<lb ed="#A" n="25" break="no"/>fert vngendo paralyticis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1066">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Marrubiu id est Prasion grece. Eius folia cum 
      <lb ed="#A" n="27"/>semine siccantur. ac contra venenum serpentis 
      aptan<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tur. Sucus remedium est ptisicis et tussiculo sis. 
      <lb ed="#A" n="29"/>Habet autem vuas efficaciter laxantes. 
      <lb ed="#A" n="30"/>Mellissa. Eius decoctionis vinum valet 
      con<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tra syncopim. conceptum adiuuat et maiorane 
      vir<lb ed="#A" n="32" break="no"/>tutem habet simile 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1084">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Milefolum valet ad dentum dolarum. et ad difi 
      <lb ed="#A" n="34"/>cultates vrine vel vesice etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1092">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1094">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1096">
                  <lb ed="#A" n="35"/>¶ Nardus est herba spicosa et 
      <lb ed="#A" n="36"/>humilis: vt dicit etiam Glo. et Haymo super Cantur. 
      <lb ed="#A" n="37"/>et est calens et redolens. de qua preciosum 
      vnguen<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tum conficitur. quod nominatur pistica nardus. qua 
      <lb ed="#A" n="39"/>non solum de radice: sed et de spiicis et foliis 
      compo<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nitur. Et quod non adulteratur aliis herbis. Tunc enim 
      <lb ed="#A" n="41"/>pisticum. id est fidele dicitur. Et hoc est vnguentum 
      pre<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ciosius. Et de hoc Marci. xiiii. vt patet in glosa 
      <lb ed="#A" n="43"/>Item secundum Platearium. Nardi spica valet contra syndur 
      <lb ed="#A" n="44"/>topiu et cordiacam. contra debilitatem cerebri 
      nari<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bus applicatur. Ergo conuenienter significat christum 
      <lb ed="#A" n="46"/>quem voluerunt mulieres sancte vngere 
      vnguen<lb ed="#A" n="47" break="no"/>to nardi pistici. qui scilicet christus fuit humilis. 
      ca<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sens charitate. odore fame et doctrine sancte ac 
      <lb ed="#A" n="49"/>vite mundo redolens. et contra nostras in firmita 
      <lb ed="#A" n="50"/>tes anime vtilis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1133">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Priganum est contra vipere ictum efficacissimum. 
      <lb ed="#A" n="52"/>masticatum sendat doborem dentis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1141">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1143">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1145">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Paliurus est herba asperrima 
      <lb ed="#A" n="54"/>et spinosa. Unde Uirgilius in bucolicis. 
      Cardu<lb ed="#A" n="55" break="no"/>us et spinis surgit paliurus acutis etc. De hoc 
      <lb ed="#A" n="56"/>Esaie. xxxiiii Orientur in domibus eius spine: et 
      <lb ed="#A" n="57"/>paliurus in munitionibus eius videlicet destru¬ 
      <!--243.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>ttis. Et loquitur ibi contra ciuitates Idumee que per 
      <lb ed="#A" n="59"/>sequebantur israel. id est ecclesiam sanctam. Nam 
      pali<lb ed="#A" n="60" break="no"/>urus habet semen: quod bibitum lapides 
      fran<lb ed="#A" n="61" break="no"/>git. Sic persecutio multos frangit: ecclesie 
      ta<lb ed="#A" n="62" break="no"/>men proficit. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="63"/>Pentafolu id est quinque folum fraga gignt. 
      confen<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tussi et pulmoni. et contra serpentes. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1180">
                  <lb ed="#A" n="65"/>¶ Pyretron grece dicitur a pyr quod est ignis. quad 
      <lb ed="#A" n="66"/>habet radicem incendiosam. paralyticos iuuat et 
      epi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lenticos infantes. dolores dentium aceto decoctum 
      <lb ed="#A" n="68"/>et in ore tentum tollit et lingue paralysim. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1191">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Plantago omnium generum medetur vlceribus. 
      <lb ed="#A" n="70"/>et consolidat efficacissime ea. Radix super collum 
      <lb ed="#A" n="71"/>habentis scrofulas suspenditur. confert hydropisi et 
      <lb ed="#A" n="72"/>febri tertiane et vulneribus profundis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1203">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1205">16</head>
               <!-- Rubarb-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1209">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Reubarbarum quasi radix 
      bar<lb ed="#A" n="74" break="no"/>barica trans Danubium circa pontum inuenitur. Cum 
      <lb ed="#A" n="75"/>melle datus lumbricos occidit. semen reprimit. 
      <lb ed="#A" n="76"/>luxuriam tollit. conquassationes corporis reficit de 
      <lb ed="#A" n="77"/>alto cadentibus. spleneticis et epaticis proficit. 
      pro<lb ed="#A" n="78" break="no"/>lixam febrem amputat. et plura confert. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1225">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ Rosmarinum. vbi <ref>Lignum. §. xi. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1234">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1236">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1238">
                  <lb ed="#A" n="80"/>Satyrion a Satyris dicitur. e 
      <lb ed="#A" n="81"/>libidinem incendit bibita in vino. vim eiusdem 
      restri<lb ed="#A" n="82" break="no"/>git lactuca sumpta. Item paralyticis vtilissima. ma 
      <lb ed="#A" n="83"/>nii tenta stimulat ad venerem 
      <lb ed="#A" n="84"/>Saxifraga dicitur eo quod semen cius petras ve 
      <lb ed="#A" n="85"/>sata in vessca frangit. radicis decoctio valet 
      con<lb ed="#A" n="86" break="no"/>tra iliacam passionem 
      <lb ed="#A" n="87"/>Scabiosa sic dicitur. quia contra scabiem valet 
      <lb ed="#A" n="88"/>Sucus eius oleo nucum decoctus si ex eo vnga 
      <lb ed="#A" n="89"/>tur. confert etiam surditati aurium: auri infundendo 
      <lb ed="#A" n="90"/>ex eo. Ualet etiam contra lepram et contra emorroi 
      <lb ed="#A" n="91"/>des et ficus in anu. et condilomata si attrita 
      ap<lb ed="#A" n="92" break="no"/>ponatur. Et ista condilomata sunt quedam carnes 
      <lb ed="#A" n="93"/>superflue quasi parue glandule apparentes extra 
      <lb ed="#A" n="94"/>in ano secundum Platearium. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1273">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Spartania secundum <name xml:id="Vn7Pel-h73816-Nd1e1277">Plinium</name>. lib. xxv. est herba 
      quae<lb ed="#A" n="96" break="no"/>dam vtilissima: quam habentes in ore non 
      senti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>unt famen et sitim. In equis etiam eundem effectum 
      <lb ed="#A" n="98"/>habet. Traduntque Scythas his duabus herbis 
      <lb ed="#A" n="99"/>scilicet Scythia et spartania etiam in duodenos dies 
      <lb ed="#A" n="100"/>durare in fame sitique. Hec Plinius. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1291">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Sticados quandam spicam habet sicut 
      hor<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dei. Pectus et pulmonem mundat. Item Sticados 
      <lb ed="#A" n="103"/>arabicum species illius est 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1300">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Tribulus secundum <name xml:id="Vn7Pel-h73816-Nd1e1304">Auicen.</name> ex eius decoctione si quis 
      <lb ed="#A" n="105"/>locum asperserit pulices interficit. Item calculum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1310">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Uerbena secundum Plinium. lib. xxv. aduer. (frangit. 
      <lb ed="#A" n="107"/>sus serpentes ex vino trita. et ad omnia venena 
      <lb ed="#A" n="108"/>potata valet secundum <name xml:id="Vn7Pel-h73816-Nd1e1318">Diascor</name>. Ex omnibus et 
      singu<lb ed="#A" n="109" break="no"/>lis claret dei bonitas que tales virtutes herbis 
      <lb ed="#A" n="110"/>pedit pro vtilitate hominum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1326">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Ulularia virtuosissima est contra squinantiam 
      <lb ed="#A" n="112"/>et rutturis dolores et raucitates. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1333">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Ceduara est tyriaca venenorum omnium secundum 
      <lb ed="#A" n="114"/>secundum Auic. apprime sumptum obstat venenis. appetitum 
      <!--244.xml-->
      <pb ed="#A" n="245"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>excitat. fetorem oris ex allio vel vino tollit. si post 
      <lb ed="#A" n="2"/>accipiatur etc. Deus ergo bonus laudabilis 
      <lb ed="#A" n="3"/>in omnibus. 
      </p>
               <!-- Herbe et Plante 3-->
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1355">
                  <lb ed="#A" n="4"/>Erba. 1. scilicet 
      de<lb ed="#A" n="5" break="no"/>herbis hortulanis et satiuis vel cul 
      <lb ed="#A" n="6"/>tis ordine similiter alphabetico pro 
      <lb ed="#A" n="7"/>sequemur. saltem de vsitatis 
      aliqui<lb ed="#A" n="8" break="no"/>bus et pro nutrimento vtilibus. recolligendo et 
      <lb ed="#A" n="9"/>dictis supra memoratorum physcorum quos nomi 
      <lb ed="#A" n="10"/>naui ca. precedenti. Aliqua etiam addendo ex 
      di<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ctis sanctorum. scilicet Ambrosii in Hexameron. 
      Isi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dori et aliorum. Significationes autem spiritualet 
      <lb ed="#A" n="13"/>singulis applicare esset nimis prolixum. ideo 
      sa<lb ed="#A" n="14" break="no"/>gacibus relinquo exquirenda. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1382">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1384">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1386">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Abrotanum est herba iocundi 
      <lb ed="#A" n="16"/>odoris et grauis contra venena serpentum et 
      mor<lb ed="#A" n="17" break="no"/>sus. in vino potatum valet. et decoctum cum 
      quibus<lb ed="#A" n="18" break="no"/>dam oleis barbam celerius nasci facit. 
      constrin<lb ed="#A" n="19" break="no"/>git sanguinem gingine. extrahit fetum. lapidem 
      fran<lb ed="#A" n="20" break="no"/>git vesice et renum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1402">
                  <lb ed="#A" n="21"/>¶ Allium dicitur eo quod oleat. Nam eius odorem 
      <lb ed="#A" n="22"/>leopardus fugit. et venenata non sustinent vt 
      ser<lb ed="#A" n="23" break="no"/>pentes et scorpiones. Contra emorroidas cum. 
      vi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>no illinitur. contra canis morsus et in vulnera cum 
      <lb ed="#A" n="25"/>melle imponitur. Coctum vtilius est crudo. voci 
      con<lb ed="#A" n="26" break="no"/>fert contra raucitatem. Tussim curat cum lacte 
      co<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ctum. oculos hebetat. inflat. assatum dolorem 
      <lb ed="#A" n="28"/>dentium sedat. contra venena dicitur tyriaca 
      rusti<lb ed="#A" n="29" break="no"/>corum. Morpheam et pustulas si ex eo 
      confri<lb ed="#A" n="30" break="no"/>centur curat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1426">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Anesum vel anisum. alio nomine Ciminum 
      dul<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ce dicitur. valet ad augmentationem lactis. Puluis eius 
      <lb ed="#A" n="33"/>in cibo et potu sumptus sitim tollit. medetur hab 
      <lb ed="#A" n="34"/>dropicis. venenis occurrit. ventrem stringit. ar 
      <lb ed="#A" n="35"/>petitum ciborum prestat. calculos expellit. et ad 
      plu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>ra alia valet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1442">
                  <lb ed="#A" n="37"/>¶ Apium contra venenum et morsum canis 
      rabidi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>vrel lupi valet. Item pisces si egrotant in piscinis 
      <lb ed="#A" n="39"/>apio viridi recreantur. Fetui in vtero nocet. 
      femi<lb ed="#A" n="40" break="no"/>nas edentes sterilescere facit. Unde prohibetur prae 
      <lb ed="#A" n="41"/>gnantibus et etiam lactantibus pueros ne puer 
      effi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ciatur insipiens. Item si ex apio facta corona in 
      ca<lb ed="#A" n="43" break="no"/>pite gestatur: ebrietatem dicitur prohibere. Patet libro 
      Ca<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tholicon. Et sic operatio dei ecce mira. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1463">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1465">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1467">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Beta venerem procurat: 
      ine<lb ed="#A" n="46" break="no"/>detur disentericis. et contra serpentum morsus. 
      <lb ed="#A" n="47"/>ventrem mollit etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1476">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Borrago bonum sanguinem generat comesto. 
      vi<lb ed="#A" n="49" break="no"/>no potata letificat et cor confortat. contra icteri. 
      <lb ed="#A" n="50"/>ciam cocta cum carnibus comeditur. Ualet etiam 
      syn<lb ed="#A" n="51" break="no"/>copizantibus. et ex egritudine conualescentibus. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1487">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Brasica est caulis. cuius semen potatum 
      lumbri<lb ed="#A" n="53" break="no"/>cos occidit. comesta confert dolori capitis et 
      ocu<lb ed="#A" n="54" break="no"/>lorum caligini: et podagre. Copiam lactis facit. cocta 
      <lb ed="#A" n="55"/>semicruda aluum resoluit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1499">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1501">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1503">
      <!--244.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>¶ Capparis vt narratur Pliniuus 
      <lb ed="#A" n="57"/>ferunt illos qui quotidie edunt de caparo paralyus 
      <lb ed="#A" n="58"/>si non periclitari. Strumas discutit radix cocta 
      in<lb ed="#A" n="59" break="no"/>aqua vermiculosque. Et trita et imposita 
      scrofu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>lis spargit. Quod salitum est ex eo emorroidi 
      con<lb ed="#A" n="61" break="no"/>fert. In intestinis vermes interficit. Stomachiu. 
      <lb ed="#A" n="62"/>confortat et calefacit 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1525">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Carduus. de quo. ii Paralippom. xxv. dicitur. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Carduus qui est in libano misit ad cedrum:. Et tam 
      <lb ed="#A" n="65"/>hortensis quam siluestris carduus herba spinosa et 
      <lb ed="#A" n="66"/>vilis: cuius natura mordax et calefactiua. 
      signi<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ficat autem elatos: quos sepe deus conterit 
      iusto<lb ed="#A" n="68" break="no"/>iudicio. sicut fecit Amasie regi. vt patuit supra. et 
      <lb ed="#A" n="69"/>giam. iiii. Regum. xxiii 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1543">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ Caulis sanguinem facit malum. sed cocta carnibus 
      <lb ed="#A" n="71"/>vel oleo bonus fit parum. gaudet stercore terreo 
      <lb ed="#A" n="72"/>eius decoctio tardat ebrietatem. obtenebrat visum 
      <lb ed="#A" n="73"/>inis radicis lapidem frangit. Et ad plura valet. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1554">
                  <lb ed="#A" n="74"/>¶ Cepa vel Cepe. cruda comesta dolorem capiti 
      <lb ed="#A" n="75"/>comouet. somnum prouocat. et fricata allopicias 
      <lb ed="#A" n="76"/>emendat. Intellectui nocet: quia generat humo 
      <lb ed="#A" n="77"/>rem malum. Item Hypocras dicit quod radix cepe si 
      a<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ieiuno vel post balneum comesta fuerit a nullo 
      ve<lb ed="#A" n="79" break="no"/>neno poterit noceri. Item sitim prouocat etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1571">
                  <lb ed="#A" n="80"/>¶ Coriandrum supra modum in vino datum amentiam 
      <lb ed="#A" n="81"/>nutrit. Canes etiam ex eo inficiuntur. et aliquando so 
      <lb ed="#A" n="82"/>mnum prestat. Unde per se non est comedenda. 
      <lb ed="#A" n="83"/>sed cum aliis coquendis admiscenda. scilicet ruta: men 
      <lb ed="#A" n="84"/>ta. Item visus tenebrat. 1.i ¬an i . c. icia: et ie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1584">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Crocus dicitur a Coricio oppido Licie: quuia ibi 
      <lb ed="#A" n="86"/>nascitur melior et fragrantior et virtuosior: 
      confo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tat stomachum et membra debilia. Qui cratiocum 
      per<lb ed="#A" n="88" break="no"/>us biberint. crapulam non sentiunt. et ebrietati re 
      <lb ed="#A" n="89"/>sistunt. Corone etiam ex eo mulcent ebrietatem. 
      so<lb ed="#A" n="90" break="no"/>mnum facit. et contra oculi suffusiones vtile est. 
      <lb ed="#A" n="91"/>apostema et pestilenticam pustulam reso luit. 
      anhe<lb ed="#A" n="92" break="no"/>litus iuuatised capiti nocet 
      <lb ed="#A" n="93"/>Cucumer excitat febres prauas. sitim sedat. 
      <lb ed="#A" n="94"/>raro bene digeritur. confert morsui canis. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1608">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Cucurbita ven trem mollit. bona est cholericis 
      <lb ed="#A" n="96"/>sed nocitiua melamncholicis et phlegmaticis. sitim 
      <lb ed="#A" n="97"/>sedat 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1618">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1620">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1622">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Enula campana ieiune 
      comesta<lb ed="#A" n="99" break="no"/>dentes confirmat. valet etiam contra lumbricos. 
      ci<lb ed="#A" n="100" break="no"/>nectare cocta tussim compescit. pulmodi et iecori me 
      <lb ed="#A" n="101"/>detur. Ecce dei mira operatio etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1633">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Feniculum. radicis eius sucus acuit visum. 
      pro<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pter quod et serpentes antiquati comedunt ipsum. 
      <lb ed="#A" n="104"/>Item lac in mammillis mulierum generat. Item huius 
      <lb ed="#A" n="105"/>herbe decoctio sumpta iuuenescere facit vires 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1644">
                  <lb ed="#A" n="106"/>¶ Galanga vel Galganum os odoriferum reddit 
      <lb ed="#A" n="107"/>vinum decoctionis eius cerebrum confortat. vim 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gestiuam iuuat. stomacho confert ad digerendum 
      <lb ed="#A" n="109"/>cibum. ventositatem dissoluit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1655">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ Gariofilus. vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e1659">fructus. §. vi.</ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1663">
                  <lb ed="#A" n="111"/>¶ Himulus. vulgo fomlo. vel Inula radicem are 
      <lb ed="#A" n="112"/>matica odoris summi leui acrimonia. a ieiunis 
      <!--245.xml-->
      <pb ed="#A" n="246"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>commanducata dentes confirmat. Etsi vt eruta est 
      ter<lb ed="#A" n="2" break="no"/>ram non attigit condita tussim emendat. radicite 
      <lb ed="#A" n="3"/>decocte sucus tineas pellit et morsus venenatorum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1683">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Lactuca dicitur: eo quod lactis abundantiam 
      exube<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ret mulieribus. Item somnum praestat. sanguinem bonum 
      <lb ed="#A" n="6"/>generat. tussim placat. refrigerat et libidinem 
      mi<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nuit. sitim sedat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1694">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ NLilium vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e1698">Flos. §. vii. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1701">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Nquericia. vulgariter dicitur Ricolicia. alio 
      no<lb ed="#A" n="10" break="no"/>mine glicoricia. dulcem radicem habet. sitim sedat. 
      <lb ed="#A" n="11"/>pulmoni confert et gutturi radix eius. vocemque 
      cla<lb ed="#A" n="12" break="no"/>rificat. Confert et febribus acutis et vlceri renum ac 
      <lb ed="#A" n="13"/>vesice ac tussientibus. Patet ergo mira dei 
      ho<lb ed="#A" n="14" break="no"/>nitas in omnibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1718">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1720">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1722">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Malua. quedam est siluestria 
      <lb ed="#A" n="16"/>que dicitur altea. Et de ista vide. <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e1728">supra. §. vi. c.li. ii.</ref> Alia 
      <lb ed="#A" n="17"/>est hortensis malua: sic dicta: eo quod molliendi 
      al<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uum ac soluendi naturam habet. Huius suco siquis 
      <lb ed="#A" n="19"/>se oleo mixto perunxerit: ab apibus feriri negatur. U 
      <lb ed="#A" n="20"/>no decocta et cataplasmata contra scrofulas 
      va<lb ed="#A" n="21" break="no"/>let. Sucus eius si cum vino bibatur lapidem frangit 
      <lb ed="#A" n="22"/>et difficultatem mingendi dissoluit. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1744">
                  <lb ed="#A" n="23"/>¶ Malones frigidi sunt et humildium endo. Ar 
      <lb ed="#A" n="24"/>nas et lapides expellit a vesica et a renibus. Me. 
      <lb ed="#A" n="25"/>lo praecipue rotundus et dulcis. Longus vero aquei so 
      <lb ed="#A" n="26"/>poris minus est mundificatiuus. Et in qualitate 
      hu<lb ed="#A" n="27" break="no"/>morum existentium in stomacho mutantur vtrique 
      si<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ue sint cholerici siue phlegmatici. Ideo 
      humo<lb ed="#A" n="29" break="no"/>res malos generant. et fiut causa febrium: maxime 
      <lb ed="#A" n="30"/>cholericis. Unde melius. est comedi ante omnemci 
      <lb ed="#A" n="31"/>bum. quia si cibum in stomacho inuenerint cum eo 
      mi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>scentur. et sic nocent etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1768">
                  <lb ed="#A" n="33"/>¶ Menta est herba odorifera habiena prea 
      ipe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ties. Nam et pulegium menta dicitur secundum Plinium 
      li<lb ed="#A" n="35" break="no"/>xix. Ulcera in capite infantium menta mire sanat. 
      <lb ed="#A" n="36"/>stomachum confortat. et appetitum irritat. Sucus eius 
      <lb ed="#A" n="37"/>suco malogranati commixtus: et cum aceto pomi 
      <lb ed="#A" n="38"/>citrini singultum sedat et vomitum cholericum. 
      Sepe<lb ed="#A" n="39" break="no"/>comesta lubricos occidit. Imposita fronti dolo 
      <lb ed="#A" n="40"/>rem capitis mitigat. Trita cum sale et superaddita 
      ca<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nis rabidi morsum curat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1792">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1794">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1796">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Nasturtium dicitur quia nasum 
      <lb ed="#A" n="43"/>sua acrimonia torquit. Calidum et sictum est in quarto 
      <lb ed="#A" n="44"/>vnde stomachum et epar calefacit. Uermes est ven 
      <lb ed="#A" n="45"/>tre educit. pulmone mundat. appetitum iuuat. sed 
      ca<lb ed="#A" n="46" break="no"/>pitis dolorem efficit. abortum facit. tritum ext 
      potui<lb ed="#A" n="47" break="no"/>datum morphee valet et contra peralysim. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1812">
                  <lb ed="#A" n="48"/>¶ Diua dictum est ab alendo. quia oleribus prino ale 
      <lb ed="#A" n="49"/>bantur homines anque fruges et carnes ederent 
      aleban<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tur et arborum pomis et glandibus. Unde olus 
      gene<lb ed="#A" n="51" break="no"/>raliter dicitur de multis. secet specialiter dicitur Brasica. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1824">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1826">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1828">
                  <lb ed="#A" n="52"/>¶ Papauer est herba 
      somnife<lb ed="#A" n="53" break="no"/>ra quedam hortulana. quaedam campestris. Item est album. 
      <lb ed="#A" n="54"/>et quoddam est nigrum. Et hoc magis facit somnum 
      <!--245.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="55"/>et prohibet catarrum. Semen eius mundificat pectus. 
      <lb ed="#A" n="56"/>et tussim sedat. 
      <lb ed="#A" n="57"/>Pastinaca si feratur apud aliquem vel praegustetur: 
      <lb ed="#A" n="58"/>in serpente non feritur. bene cibat. etsi large sumatur 
      acci<lb ed="#A" n="59" break="no"/>dit venerem. Cum melle tritum semen eius canceratis 
      <lb ed="#A" n="60"/>vlceribus imponitur. 
      <lb ed="#A" n="61"/>Pepones in cibo refrigerant et emollunt aluuum. 
      <lb ed="#A" n="62"/>et ardortu stomachi compescunt. Plura de Melone 
      <lb ed="#A" n="63"/>Petrosilinum vrina prouocat. cataplasmatum 
      <lb ed="#A" n="64"/>pustulis aut morphee mire mundat. Ualet hydro 
      <lb ed="#A" n="65"/>picis febribus. fetum mortuum et secundinam expelitr 
      <lb ed="#A" n="66"/>suppositum vulue etc. 
      <lb ed="#A" n="67"/>Porrus fimo gandet. visi tenebrat. somnu 
      <lb ed="#A" n="68"/>timorosa inducit. cataplasmatus crudus 
      super<lb ed="#A" n="69" break="no"/>morsum serpentium prodest. Item pulmoni confert. vocem 
      <lb ed="#A" n="70"/>purgat. valet hydropicis etc. De porris Numeri. xi 
      <lb ed="#A" n="71"/>iudei dixerunt. In mentem nobis veniunt cucumeres 
      <lb ed="#A" n="72"/>porri et pepones: et cempe et allia etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1880">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Pulegium secundum Plinium habet naturam etiam in 
      co<lb ed="#A" n="74" break="no"/>rationariis reflorescere. Cum menta est ei magna 
      so<lb ed="#A" n="75" break="no"/>cietas capitis dolores leuare. pectoris et ventris 
      <lb ed="#A" n="76"/>dolorem cohibet. vrinam et calculos pellit et interiores 
      <lb ed="#A" n="77"/>dolores. Flos recentur incensus pulices odore 
      ne<lb ed="#A" n="78" break="no"/>cat. Item masculus pulegii habet florem album. femina 
      <lb ed="#A" n="79"/>rubeum. vtrumque veteri vino decoctum et potatum 
      mi<lb ed="#A" n="80" break="no"/>re sanat quando infans in vtero fuerit mortuus. Unde 
      <lb ed="#A" n="81"/>Hiero. in decretis. xciii. di. c. Legimus. dicit. Pule¬s 
      <lb ed="#A" n="82"/>gium apud indos pipere est praeciosius: quia rarius. Eccc 
      <lb ed="#A" n="83"/>dei bonitas laudabilis in talibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1907">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1909">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1911">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ aphanus secundum Isido. et 
      Pli<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nium lir. xx. venenis obsistit praesertim futuris. Nam si 
      <lb ed="#A" n="86"/>mine eius manus quisquis infecerit serpente 
      impu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ne tractabit. Si raphanus vel semen eius imponatur 
      <lb ed="#A" n="88"/>scorpionibus moriuntur. Aqua etiam eius in hoc exparta 
      <lb ed="#A" n="89"/>est et fortior est. Denique si scorpio alique qui rapha 
      <lb ed="#A" n="90"/>num comedit momorderit non ei nocebit. Si post quod 
      <lb ed="#A" n="91"/>bum sumitur cibum digerit. eructationem facit fetidam. In 
      <lb ed="#A" n="92"/>corporibus pediculos multiplicat. nocet capiti des 
      <lb ed="#A" n="93"/>tibus et oculis. Eius aqua bona est hydropisi. Uete 
      <lb ed="#A" n="94"/>res ante alias epulas comedebant raphanum. quia 
      <lb ed="#A" n="95"/>facit appetitum cibi. et valet contra vrenenum. Item secundum 
      <lb ed="#A" n="96"/>Palladium. li. ix. Raphanum et brasicam serere circa 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1942">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Rapa homini pro cibo gra¬ (vites nocet eis. 
      <lb ed="#A" n="98"/>ta est. Semen eius contra venena in potum datur. 
      Fri<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gus est pedibus pellit aqua decocta. Ius eius fetuens 
      <lb ed="#A" n="100"/>podagris medetur lotis ex eo. Radix ventrem 
      mol<lb ed="#A" n="101" break="no"/>lit: sed inflatiua est. coitum suscitat. phlegma 
      augmen<lb ed="#A" n="102" break="no"/>tat sepius comesta etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1958">
                  <lb ed="#A" n="103"/>¶ Rosa vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e1962">Flos. §. vi. </ref>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1965">
                  <lb ed="#A" n="104"/>¶ Ruta calida est. et sanguinem mundificat et 
      casti<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ficat. deiicit comitus desiderium. digerit et cibi 
      appeti<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tum facit. resistit venenis. Et illa melior est quae 
      nasci<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tur circa cucumeres: vt dicit Diascori. 
      Tussien<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tibus proficit. partum expellit. quae si multum fuerit 
      come<lb ed="#A" n="109" break="no"/>sta vrendo siccat genitalia. Oculorum caliginem diciter 
      <lb ed="#A" n="110"/>git. cruda comesta cerebrum purgat. mustela eam 
      <lb ed="#A" n="111"/>comedit pugnaturus cum basilisco. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e1986">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e1988">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e1990">
      <!--246.xml-->
                  <pb ed="#A" n="247"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Saluia matricem mpndat partus 
      <lb ed="#A" n="2"/>emortuas extrahit. vinum decoctionis eius valet para 
      <lb ed="#A" n="3"/>lyticis et epilenticis et contra tussim in melle cocta: et est 
      <lb ed="#A" n="4"/>venenata scorpionum et serpentum. succus foliorum 
      <lb ed="#A" n="5"/>eius capillos denigrat. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2010">
                  <lb ed="#A" n="6"/>¶ Saturegia in venere pronos facit. lethargicot 
      <lb ed="#A" n="7"/>excitat illorum capiti infusa sepe cum aceto. Stoma 
      <lb ed="#A" n="8"/>chum nauseantem confirmat in ouo sumpta vel potata 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2019">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sinapis calidam habet virtutem: sed stringit 
      <lb ed="#A" n="10"/>vrinam. Auicen. narrat quosdam dixisse quod si bibatur 
      <lb ed="#A" n="11"/>a ieiuno bonum efficit intellectum. Sed et communis 
      <lb ed="#A" n="12"/>dictat opinio quod qui ex sinapi sumpserit eo die qo 
      <lb ed="#A" n="13"/>gutta tutus erit. Nam valde mundificat 
      humo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>res capitis: omnem humorem noxium est capite purgat. 
      <lb ed="#A" n="15"/>venena expellit. Ut dicit etiam Beda super Luc. 
      Ma<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ior eius vis in semine est quod paruum est in quantita 
      <lb ed="#A" n="17"/>te sed maximum in virtute. Propterea christus Matth. 
      <lb ed="#A" n="18"/>xiii. dicit. Simule est regnum caelorum grano sinapis. 
      <lb ed="#A" n="19"/>quod minimum est omnibus seminibus. cum autem creuerit 
      <lb ed="#A" n="20"/>maius est omnibus oleribus et fit arbor vt volucres 
      <lb ed="#A" n="21"/>celi habitent in ramis eius. Unde conuenienter 
      signifi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cat fidem christi. Ideo ipse idem c. xvii. Matth. dicit 
      <lb ed="#A" n="23"/>Si habueritis fidem sicut granum sinapis nihil 
      <lb ed="#A" n="24"/>ipossibile erit vobis etc. Nam fides christi (sicut 
      si<lb ed="#A" n="25" break="no"/>napis granum est calidum) ita debet feruida esse in 
      <lb ed="#A" n="26"/>charitate et mundificat omnem errorem ex mente quae est 
      <lb ed="#A" n="27"/>caput anime. Uenena expellit viciorum. intellectum bonum 
      <lb ed="#A" n="28"/>dat veritatis. et a subitanea morte velut a gutta 
      <lb ed="#A" n="29"/>contutat ad eternam salutem. Et praeterea sicut sinapis 
      <lb ed="#A" n="30"/>confert contra infirmitates scilicet hydropisi: dentium dolori: 
      <lb ed="#A" n="31"/>lethargie: lepre: Alui viciis et calculis expellendo. 
      <lb ed="#A" n="32"/>oculos caput et omnes sensus firmando. secundum Plinium 
      <lb ed="#A" n="33"/>lib. xx. Ita spiritualiter fides christi. vera confert contra 
      <lb ed="#A" n="34"/>vmnia vicia. contra hydropisim auaricie: contra 
      do<lb ed="#A" n="35" break="no"/>lores dentium quasi gule. contra lethargiam acidie. 
      <lb ed="#A" n="36"/>lepram luxurie. contra iteriora vicia scilicet superbie: ire: 
      inui<lb ed="#A" n="37" break="no"/>die. et in bono omni firmat. Item in principio eco 
      <lb ed="#A" n="38"/>clesie fuit parua id est humilis postea dilatata. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2087">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Uiola de hoc vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e2091">Flos. §. viii. </ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e2095">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e2097">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2099">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Urtica cale factiua est 
      valde<lb ed="#A" n="41" break="no"/>que potata ex vino morbum regium curat et etiam 
      <lb ed="#A" n="42"/>ictericos iuuat. aluum mollit. pleureticos pectus 
      <lb ed="#A" n="43"/>et pulmones iuuat semen cum melle et vino bibitum 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2110">
                  <lb ed="#A" n="44"/>¶ vsopus est herba cuius fasciculis agni immolam 
      <lb ed="#A" n="45"/>di sanguine tinctis fiebat mundatio 
      aspergen<lb ed="#A" n="46" break="no"/>do in veteri testamento. Unde Psalmus Asperges 
      <lb ed="#A" n="47"/>me domine isopo et mundabor etc. Hec herba est 
      hi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>milis herens radicibus fortissime petris et saxis 
      <lb ed="#A" n="49"/>et est calida et sicca in tertio virtutem habens 
      pui<lb ed="#A" n="50" break="no"/>gandi et educendi phlegma et pectore et 
      pulmo<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ne. vinum decoctionis eius succus cum ficubus 
      <lb ed="#A" n="52"/>melle et ruta bibitum apostemata pulmonis 
      du<lb ed="#A" n="53" break="no"/>rities anhelitus tussim. et catarrum ad gulum 
      de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>scendentem est capite curat lumbricos occidit. 
      pii<lb ed="#A" n="55" break="no"/>sicis et hydropicis confert. Ad idem valet et 
      ele<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ctuarium ex isopo et predictis confectum. Item cum 
      <lb ed="#A" n="57"/>aceto cocta sios tantum abluatur ex ea dolorem den¬ 
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>tium amputat. Si aures inde fumigantur 
      dolo<lb ed="#A" n="59" break="no"/>rem et sonitum tollit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2152">
      ¶ Spiritualiter Isopus fi 
      <lb ed="#A" n="60"/>gurauit christi passionem et eius tanquam agni 
      immo<lb ed="#A" n="61" break="no"/>lati sanguinem: cuius virtute mundamur per 
      sa<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cramenta a peccatis. adherentes per fidem petre 
      <lb ed="#A" n="63"/>que est christus et penitentes humiliter. calidi per 
      <lb ed="#A" n="64"/>charitatem. expurgan. per contritionem que est in 
      <lb ed="#A" n="65"/>pectore id est corde. et pulmone qui facit loqui in 
      <lb ed="#A" n="66"/>confessione. et operum satisfactionem quasi confectionem ex pluribus 
      <lb ed="#A" n="67"/>bonis actionibus. et sic mundamur a peccatis. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Cinziber est calidum et humidum memoriam 
      <lb ed="#A" n="69"/>augmentat. crescit in transmarinis partibus et in 
      <lb ed="#A" n="70"/>montanis slauonie. Folia habet quasi salicio 
      ni<lb ed="#A" n="71" break="no"/>si quia magis citrina et longiora et circa terre 
      su<lb ed="#A" n="72" break="no"/>perficiem quasi binam barbam ad modum millefo 
      <lb ed="#A" n="73"/>lii expassam secundum expertos. Puluis radicis eius 
      <lb ed="#A" n="74"/>in cibis exhibitus syncopantibus confert. Recens 
      <lb ed="#A" n="75"/>tritum etiam apostemata dura resoluit: per 
      bien<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nium seruatur et melius in pipere multo conseruatur 
      <lb ed="#A" n="77"/>ventrem soluit. digestiuam adiuuat. praesertim si 
      co<lb ed="#A" n="78" break="no"/>quatur puluis eius cum ficubus in vino et sic 
      su<lb ed="#A" n="79" break="no"/>matur. Confert etiam oculis ex humiditate 
      obscu<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ris. Patet ergo in quibusuis dei bonitas et 
      sapien<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tia mirabilis et laudabilis etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2202">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Item de aromaticis plantis 
      <lb ed="#A" n="83"/>vel speciebus vide vbi <ref xml:id="Vn7Pel-h73816-Rd1e2208">Lignum. § xviii.</ref> et sequentibus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2212">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Item de plantis arborum 
      vide<lb ed="#A" n="85" break="no"/>vbci Lignum 
      <lb ed="#A" n="86"/>Item de seminibus et radicibus 
      <lb ed="#A" n="87"/>nicnu. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-h73816-Dd1e2224">
               <head xml:id="Vn7Pel-h73816-Hd1e2226">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2228">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Nota herba est vel planta 
      que<lb ed="#A" n="89" break="no"/>dam in mari rubro que extracta in aere solidatur 
      <lb ed="#A" n="90"/>et fit lapis qui vocatur Corallius vel Corallus 
      <lb ed="#A" n="91"/>vulgo claris. vt dici. Ambro. Isido. Beda. Philosophus 
      <lb ed="#A" n="92"/>et alii. et est lapis valde rubeus: habens figura 
      <lb ed="#A" n="93"/>ramosam vt cornum cerui vel huiusmodi. Et appenditur 
      <lb ed="#A" n="94"/>collo infantis. Ualet contra fulmen et tempestates 
      <lb ed="#A" n="95"/>Unde antiquitus in arboribus et vinetis 
      suspen<lb ed="#A" n="96" break="no"/>debatur et in seminibus contra grandines. Nam 
      fru<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ctus etiam multiplicat. demones quoque 
      repel<lb ed="#A" n="98" break="no"/>lit eo quod frequenter ramorum eius extensio habet 
      <lb ed="#A" n="99"/>crucis modum. Item tritus confortat ginginas 
      <lb ed="#A" n="100"/>confert sputo sanguis. eligendus est qui non 
      ha<lb ed="#A" n="101" break="no"/>bet in se foramina parua etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-h73816-d1e2261">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Ex diuine bonitatis sapientia 
      <lb ed="#A" n="103"/>mira claret in ordinibus hierarchicis. 
      <lb ed="#A" n="104"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>