<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Virtus cardinalis</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Virtus cardinalis</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="319"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j95020">
            <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e110">Virtus cardinalis</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Virtus cardinalis 
      <lb ed="#A" n="56"/>Dicit enim magister in. iii. dis. xxxiii. quod de 
      <!--318.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>quituor virtutibus quae principales vel cardinales 
      vocan<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tur disserendum est: que sunt Iusticia: Fortitudo: 
      <lb ed="#A" n="59"/>Prudentia: Temperantia. Circa hoc dici scilicet Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Huiusmodi virtutes dicuntur consuetudinales: politice: et 
      <lb ed="#A" n="61"/>cardinales. Consuetudinales dicuntur ratione sui 
      princi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>pii originalis secundum quod adquiruntur ex frequenti bene agere. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Politice vero dicuntur ratione operationis et exercitii sibi 
      <lb ed="#A" n="64"/>debiti. quia sicut theologice dicuntur. quia ordinant hominem ad 
      <lb ed="#A" n="65"/>diuina et faciunt hominem quasi diuinum. sic iste virtutes 
      <lb ed="#A" n="66"/>dicuntur politice. quia reddunt hominem bene ordinatum ad 
      <lb ed="#A" n="67"/>viuendum inter homines. Unde politica virtus dicitur a 
      po<lb ed="#A" n="68" break="no"/>lis quod est plurlitas. Cardinales vero dicuntur ratione 
      fi<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nis vltimi. quia per istas est ingressus ad celestia regna. 
      <lb ed="#A" n="70"/>Duplex est enim porta ingrediendi in caelum. videlicet per 
      ob<lb ed="#A" n="71" break="no"/>seruantiam mandatorum. secundum illud Mat. xix. Si vis 
      <lb ed="#A" n="72"/>ad vitam ingredi serua mandata. Et per tolerantiam 
      tri<lb ed="#A" n="73" break="no"/>bulationum. secundum illud Act. xiiii. Per multas 
      tribu<lb ed="#A" n="74" break="no"/>lationes opertet nos intra. in reg. celorum. Ad ista duo 
      <lb ed="#A" n="75"/>principaliter ordinant nos iste quattuor virtutes. et ideo 
      di<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cuntur principales et cardinales. Ideo autem iste 
      virtu<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tes principaliter ordinant. quia sumuntur a nominibus 
      praeci<lb ed="#A" n="78" break="no"/>puis secundum quas homo debet versari in agendis et 
      pa<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tiendis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e177">
      ¶ In omnibus enim agendis et patiendis debet 
      <lb ed="#A" n="80"/>homo attendere arduitatem secundum quam conditionem 
      atten<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ditur fortitudo: et equitatem secundum quam attenditur 
      iusti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cia: et honestatem secundum quam attenditur temporantia: et 
      vtili<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tatem secundum quam attenditur prudentia. Et quia iste quattuor 
      <lb ed="#A" n="84"/>cardinales virtutes ad quas reducuntur omnes 
      <lb ed="#A" n="85"/>virtutes inducunt ad recte agendum vel patiendum. 
      <lb ed="#A" n="86"/>Ideo iste quattuor dicuntur cardinales et principales. 
      <lb ed="#A" n="87"/>Unde dicit Hiero. et Magister in littera ponit. He 
      vir<lb ed="#A" n="88" break="no"/>tutes cardinales dicuntur quibus in hac mquptalitate 
      <lb ed="#A" n="89"/>bene viuitur et post ad eternam vitam peruenitur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e201">
      ¶ 
      Contra<lb ed="#A" n="90" break="no"/>hoc arguitur. quod non videtur recte dictum. per hac sntem rationem 
      <lb ed="#A" n="91"/>videtur omnis virtus: cardinalis esse. quia omni virtute 
      re<lb ed="#A" n="92" break="no"/>cte viuitur: et omnis virtus est via perueniendi ad regnun¬ 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e210">
                  <lb ed="#A" n="93"/>¶ Preterea cum cardinales dicantur. quia sunt 
      principa<lb ed="#A" n="94" break="no"/>es et principium mouendi: cum charitas sit magis 
      princi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>palis et principium mouendi. videtur quod charitas sit 
      ver<lb ed="#A" n="96" break="no"/>tus cardinalis. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e222">
      ¶ Respondetur secunum scilicet Bona 
      <lb ed="#A" n="97"/>uen. quod non valet argumentum. quia charitas est virtus 
      <lb ed="#A" n="98"/>theologica. Modo virtutes theologicales tanquam 
      ex<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cellentiores nobilius sortiuntur nomen 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e232">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e234">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e236">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum necessarium sit praeter 
      virtu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>tes theblogicas ponere cardinales: Uidetur quod non. 
      <lb ed="#A" n="102"/>quia dicitu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e245">
      ¶ Rho. xiii. Qui diligit proximum legem 
      in<lb ed="#A" n="103" break="no"/>pleuit. sed qui legem implet: habet omne illud quod 
      <lb ed="#A" n="104"/>sibi necessarium est ad salutem. ergo qui habet 
      cha<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ratem non indiget alia virtute ad proximum ordinam 
      <lb ed="#A" n="106"/>te. habitis ergo virtutibus theologicis: videtur quod 
      su<lb ed="#A" n="107" break="no"/>perfluant cardinales.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e258">
      ¶ In contrarium tamen 
      di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>citur de commendatione sapientie. quod sobrietatem et 
      <lb ed="#A" n="109"/>prudentiam et iusticiam docet quibus in vita nihil 
      <lb ed="#A" n="110"/>est vtilius hominibus. sed per illa quattuor intelliguntur 
      <lb ed="#A" n="111"/>quattuor virtutes cardinales. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e269">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#A" n="112" break="no"/>det san. Bonaiuentu. quod generalis necessitas 
      virtu<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tis est ad rectificandas anime potentias contra ob¬ 
      <!--319.xml-->
      <pb ed="#A" n="320"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>liquitatem ad vigorandum contra difficultatem. virtus enim 
      <lb ed="#A" n="2"/>facit potentiam rectam et vigorosam: et quoniam conuenit 
      <lb ed="#A" n="3"/>hominem ordinari ad deum: couenit nihilominus 
      ordi<lb ed="#A" n="4" break="no"/>nari ad proximne et seipsum. et in his eisdem potest 
      obliqua<lb ed="#A" n="5" break="no"/>ri et impediri. Hinc est quod non solum indiget 
      habiti<lb ed="#A" n="6" break="no"/>bus ipsum vigorantibus et rectificantibus prout directe 
      ten<lb ed="#A" n="7" break="no"/>dit in deum: cuiusmodi sunt habitus virtutum theologicarum 
      <lb ed="#A" n="8"/>sedetiam indiget habitibus ipsum regulantibus prout 
      ordi<lb ed="#A" n="9" break="no"/>natur ad seipsum et ad proxim. et tlres sunt habitus virtutum 
      <lb ed="#A" n="10"/>cardinalium. Unde sicut pater praecepta prime tabule quae 
      dire<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cte ordinant in deum: oportunum fuit ponere praecepta 
      se<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cunde tabule quae ordinant ad proximum. sic etiam in 
      habi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tibus est intelligendum. ergo necessarium fuit ponere 
      virtu<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tes cardinales.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e314">
      ¶ Ad argumen. dicendum. quod qui diligit 
      <lb ed="#A" n="15"/>proximum legem impleuit. hoc non dicitur quod implere 
      legen<lb ed="#A" n="16" break="no"/>sit tantum dilectionis ratione sui: sed deo. quia habet alios 
      ha<lb ed="#A" n="17" break="no"/>bitus sibi annexos. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e324">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e326">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e328">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Queritur quomodo diuiditur virtus: 
      <lb ed="#A" n="19"/>Respondetur secundum Antoninum. in sum. quod Philosophus. ii. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Ethi. diuidit virtutem in intellectualem et moralem. 
      <lb ed="#A" n="21"/>Uirtutes intellectuales sunt. sapientia: intellectus 
      <lb ed="#A" n="22"/>scientia: ars: et prudentia. Et dicuntur intellectuales. 
      <lb ed="#A" n="23"/>quia sunt in intellectu vt in subiecto et perficiunt ipsum. 
      <lb ed="#A" n="24"/>Prime enim tres: vtpote sapientia: intellectus: et 
      scien<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tia sunt in intellectu speculatiuo. Ars vero et 
      prude<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tia in intellectu practico: qui coniunguntur operationi et 
      <lb ed="#A" n="27"/>affectioni quodam modo. Prudentia vero etsi sit 
      intelle<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ctualis quantum ad essentiam: tamen quantum ad materiam est 
      <lb ed="#A" n="29"/>etiam moralis. Iste namque quattuor vittutes: sapientia: 
      <lb ed="#A" n="30"/>scientia: intellectus et ars non proprie dicuntur virtutes: 
      <lb ed="#A" n="31"/>eo quod non habent rectificare voluntatem. Morales 
      at<lb ed="#A" n="32" break="no"/>virtutes sunt quattuor vt praedictum est. Et he proprie 
      di<lb ed="#A" n="33" break="no"/>cuntur virtutes. quia habent vsum bonum et cum facilir 
      <lb ed="#A" n="34"/>tate faciunt operari. vt dicit san. Tho. i. ii. q. lvii. ar. i. 
      <lb ed="#A" n="35"/>Et sic secundum Philosophum virtutes theologice non ponuntur 
      <lb ed="#A" n="36"/>quia ipse ex quo infidelis erat de illis omnino loqui 
      nesci<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e374">
      ¶ Unde secundum doctores catholicos quedam virtutes 
      <lb ed="#A" n="38"/>sunt naturales: quedam morales: et quedam 
      theologi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cales. et sic virtus accipitur triplicter scilicet communissime 
      <lb ed="#A" n="40"/>communiter: et proprie. Communissime nomen virtutis se etiam 
      <lb ed="#A" n="41"/>extendit ad naturam. Et sic philosophus. vii. Ethi. virtutem 
      <lb ed="#A" n="42"/>diffiniens dicit. Uirtus est dispositio perfecti ad 
      opti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>mum. Que quidem virtutes naturales proprie non sunt 
      virtu<lb ed="#A" n="44" break="no"/>tes sed quaeda semina et inchoationes virtutum. quia natura 
      <lb ed="#A" n="45"/>nec laudamur nec vituperamur. De huiusmodi dicitur 
      Iobi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>xxxi. Ab infantia mecum creuit miseratio et de vte 
      <lb ed="#A" n="47"/>romatris mee egressa est mecum. Et etiam Mat. iii 
      <lb ed="#A" n="48"/>Circumibat Iesus totam galileam docens naturales 
      <lb ed="#A" n="49"/>virtutes. vt dicit Gloi scilicet castitantem: humilitatem: et 
      <lb ed="#A" n="50"/>iusticiam: quas naturaliter homo habet.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e405">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#A" n="51"/>modo virtus accipitur communiter pro virtlte 
      mora<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lir. quam Philosophus. ii ethi. sic diffinit. Uirtus est habitus 
      <lb ed="#A" n="53"/>qui habentem perficit et opus eius bonum reddit. Idem 
      <lb ed="#A" n="54"/>ibidem. Uirtus est habitus electiuus in 
      medie<lb ed="#A" n="55" break="no"/>tate consistens recta ratione determinatus prout 
      sa<lb ed="#A" n="56" break="no"/>piens determinabit. et he virtutes frequenti 
      actu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>possunt adquiri: non tamen vno actu nisi maxime 
      <!--319.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>forti. quia vna hirundo non facit ver: nec vna dies 
      <lb ed="#A" n="59"/>facit felicem. vt dicit philosophus i. Ethicorum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e431">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#A" n="60"/>modo virtus accipitur proprie. et sic virtutes dicuntur solum 
      <lb ed="#A" n="61"/>theologice vel quibus ipse participant. Que quidem 
      <lb ed="#A" n="62"/>ab Augustino sic diffinitur. et allegat Magister in littera 
      li<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bro. ii dist. xxvii. est bona qualitas mentis qua bene 
      vi<lb ed="#A" n="64" break="no"/>uitur: qua nullus male vtitur. quam solus deus in 
      ho<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nine operatur. Dicitur primo bona ad differentiam 
      ma<lb ed="#A" n="66" break="no"/>larum qualitatum quibus mentes inficiuntur. vt 
      <lb ed="#A" n="67"/>nuidia: odio: ira: et similibus. Ul dicitur bona quia 
      <lb ed="#A" n="68"/>a bono deo datur et bonos tantum inhabitat et bonos 
      fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cit. ac ad honum perducit. Dicitur mentis ad 
      differen<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tiam qualitatum quae sunt in corpore. puta 
      fortitu<lb ed="#A" n="71" break="no"/>do: pulcritudo: sanitas: et similia. quibus homines 
      fre<lb ed="#A" n="72" break="no"/>quenter male vtuntur. Dicitur qua bene viuitur: ad 
      diffe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rentiam qualitatum: quae bene intelliguntur. sicut sapientia: 
      <lb ed="#A" n="74"/>scientia etc. Dicitur quam solus deus in homine 
      ope<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ratur: ad differentiam virtutum cardinalium: que 
      frequen<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ter per adquisitionem habentur. Et sic ista diftinitio 
      so<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lum conuenit theologicalibus virtutibus. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e474">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e476">3b</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e478">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ Utrum omnes virtutes 
      cardina<lb ed="#A" n="79" break="no"/>les sint vna virtus an diuerse: Respondet sanctus 
      Bo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>nauen. in. iii. dist. xxxiiii. arti. i. q. ii Quod est loqui de vit 
      <lb ed="#A" n="81"/>tutibus cardinalibus tanquam ad formam per quam sunt 
      gra<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tuite. et quantum ad formam per quam sunt meritorie. et 
      <lb ed="#A" n="83"/>quantum ad formam per quam sunt ad speciales actuum 
      <lb ed="#A" n="84"/>differentias ordinate. Si loquamur de forma 
      inquan<lb ed="#A" n="85" break="no"/>tum sunt gratuite: sic in illa potius vniuntur quam distinguum 
      <lb ed="#A" n="86"/>tur. quia illa forma est gratia gratum faciens. quae licet sit vna 
      <lb ed="#A" n="87"/>canen gratam reddit deo animam cum omnibus potentiis suis et 
      <lb ed="#A" n="88"/>virtuosis habitibus. Similiter si loquamur de ipsis 
      vir<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tutibus quantum ad formam per quam sunt meritorie: sic 
      eti<lb ed="#A" n="90" break="no"/>am magis vniuntur quam distiuguuntur. quia illa forma est 
      <lb ed="#A" n="91"/>charitas quae est virtutum connexio. Si vero loquamur de 
      <lb ed="#A" n="92"/>sis virtutibus secundum formam per quam sunt ad speciales 
      actu<lb ed="#A" n="93" break="no"/>um differentias ordinate. sic virtutes cardinales est 
      <lb ed="#A" n="94"/>sentialiter et formaliter distinguuntur. Et earum 
      diuersi<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tas colligitur ex quinque comparationibus. videlicet ex 
      diuersita<lb ed="#A" n="96" break="no"/>te potentia et quas perficiunt. quia prudentia dirigit rationalem. 
      <lb ed="#A" n="97"/>temperantia contapiscibilem. fortitudo irascibilem. Cum ergo 
      <lb ed="#A" n="98"/>potentie sint propria subiecta habituum propriis subiecti 
      <lb ed="#A" n="99"/>diuersificatis necesse est ipsorum habitus formaliter 
      di<lb ed="#A" n="100" break="no"/>uersificari. et ex diuerintate actuum. quoniam alius est actus 
      <lb ed="#A" n="101"/>prudentie formaliter quam te perantie et alius iusticie. et sic 
      <lb ed="#A" n="102"/>otest esse prudens non tamen iustus etc. et ex diuersitate 
      ob<lb ed="#A" n="103" break="no"/>iectorum ad quae ordinantur. Si enim vicia circa quae sunt 
      vir<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tutes opponuntur: ergo et virtutes. quia vruationes 
      diuersi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>fic antur per ipsos habitus. et ex medioemt diuersitate 
      cit<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ca quae con sistunt. quia differentes medietates respiciunt. ergo 
      <lb ed="#A" n="107"/>sic virtutes cardinales sunt diuerse 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e548">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e550">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e552">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum virtutes cardinales sint in 
      <lb ed="#A" n="109"/>parte anime rationali vt in subiecto: Respondetur secundum Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="110"/>ic. quia in eo est virtus subiectiue in quo est electio. quia 
      <lb ed="#A" n="111"/>secundum philosophum de somno et vigilia. eius est actus cuius 
      <lb ed="#A" n="112"/>est habitus. et econtra. Si electio solum est 
      volun<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tatis vt elicientis et intellectus vt dirigentis. igitur virtu 
      <!--320.xml-->
      <pb ed="#A" n="321"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tis tardinales erunt solum in intellectum aut voluntate 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e576">
                  <lb ed="#A" n="2"/>¶ Confirmatur: quia virtus est principium merendi. sed 
      <lb ed="#A" n="3"/>meritum et demeritum est in parte rationali. ergo virtutes 
      per<lb ed="#A" n="4" break="no"/>quas fit meritum debent poni in parte rationali
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e585">
      ¶ Ceterum 
      vir<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tutes sunt ad reformandum dei imagine quam 
      infe<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cerat peccatum. non est autm quaerenda imago dei in parte 
      irratio<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nali. ergo etc. Rursus patet. quia honestum pertinet ad 
      par<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tem intellectiuam. virtus autem secundum Tullium in sua 
      rheto<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rica et in libro de officiis est in genere honesti. Ideo Au 
      <lb ed="#A" n="10"/>gust. bene in soliloquio virtutem diffiniens dicit. Uirtus est 
      ra<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tiorecta perducens ad finem. Sed constat quod hec 
      praedica<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tio est causalis siue materialis ergo virtutum subiectum est in 
      <lb ed="#A" n="13"/>parte rationali. Ex quo patet defectus sancti Tho. in. iii. di. 
      xxx<lb ed="#A" n="14" break="no"/>iiii. ar. ii. q. iii. qui teperantiam et fortitudinem ponit in 
      <lb ed="#A" n="15"/>parte anime irrationali. Unde non immerito in hac 
      mate<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ria praeponitut scilicet Bonauen. sancto Tho. qui dicit quod theologo 
      <lb ed="#A" n="17"/>non apparet modus rationalis vt virtutes sint in 
      irrationa<lb ed="#A" n="18" break="no"/>li parte anime: sed in libe. arbi. in quo est meritum. Insupr 
      <lb ed="#A" n="19"/>dicit quod in homine est duplex concupiscibiliset duplex ira 
      <lb ed="#A" n="20"/>scibilis. Una irrationalis: et ibi non est virtus. Alia rationalis 
      <lb ed="#A" n="21"/>et in tali concupiscibili est temperantia: et irascibili 
      forti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>tudo.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e627">
      ¶ Etsi obiiciebatur per philosophum in fin .ili. Eth. qui 
      di<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cit tales virtutes esse ineo quod est persuasibile ratione. et 
      <lb ed="#A" n="24"/>huiusmodi est pars sensitiua et irrationalis. igitur etc. Respondet 
      <lb ed="#A" n="25"/>Scotus in. iii. dist. xxxiiii. quod persuasibile ratione potest 
      in<lb ed="#A" n="26" break="no"/>telligi tripliciter. Primostricte vt dicatur 
      persuasibi<lb ed="#A" n="27" break="no"/>le ratione primo et simpliciter. et hoc modo solus intellectus dicitur 
      <lb ed="#A" n="28"/>persuasibilis ratione. Secundo vt dicatur persuasibile ratione non 
      <lb ed="#A" n="29"/>primo sed simpliciter. hoc modo voluntas dicitur persuasi 
      <lb ed="#A" n="30"/>bilis ratione. sic accipiendo virtutes sunt in eo quod 
      persua<lb ed="#A" n="31" break="no"/>sibile est ratione. Tertio modo dicitur persuasibile ratione 
      <lb ed="#A" n="32"/>metaphice. hoc modo pars sensitiua dicitur ratione persuasibilis 
      <lb ed="#A" n="33"/>sed no sufficit ad virtutem. bene tamen verum est quod ex 
      frequenta<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tione generatur in parte sensitiua aliqua habilitas: sed virtus 
      <lb ed="#A" n="35"/>dici non mereretur. sicut in equo potest generari aliquis 
      ha<lb ed="#A" n="36" break="no"/>bitus. Hoc modo intelligitur philosophus vbi videtur superficiete 
      <lb ed="#A" n="37"/>nus virtutem ponere in parte sensitiua.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e663">
      ¶ Sed 
      dice<lb ed="#A" n="38" break="no"/>reg An virtutes infuse cardinales sint eiusdem rationis 
      <lb ed="#A" n="39"/>cum adquisitis: Dicit sanctus Tho. vbi supra ar. i. q. ii quod non 
      <lb ed="#A" n="40"/>Et potest dari aptum exemplum. Situt enim charitas infusa est 
      al<lb ed="#A" n="41" break="no"/>terius rationis a charitate adquisita. sic dicatur in proposito. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e675">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e677">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e679">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum virtutes cardinales tantum quatr 
      <lb ed="#A" n="43"/>tuor debeant esse: Respondetur secundum scantum Bona. vbi supra quod 
      <lb ed="#A" n="44"/>absque dubio tantum quattuor sunt: secundum quadruplicem ratione. 
      <lb ed="#A" n="45"/>ipsius cardinalis virtutis scilicet ad proprium subiectum ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>actum intrinsecum: ad suum oppositum: et ad proprium 
      <lb ed="#A" n="47"/>obiectum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e695">
      ¶ Primus ergo modus sumendi est penes 
      diue<lb ed="#A" n="48" break="no"/>sitatem subiectorum. subiecta enim immediata ipsorum 
      virtu<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tum sunt potentie anime: quae sunt tres. videlicet rationalis: 
      concup<lb ed="#A" n="50" break="no"/>scibilis irascibilis. ita quod fortitudo est in iralse ibili: 
      tem<lb ed="#A" n="51" break="no"/>perantia in concupiscibili. sed iusticia et prudentia sunt 
      <lb ed="#A" n="52"/>in rationali: secundum quod dupliciter habet ad alias vires 
      con<lb ed="#A" n="53" break="no"/>parari. vel in ratione consiliantis: et sic est prudentia. vel in 
      <lb ed="#A" n="54"/>ratione sententiantis: et sic est iusticia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e713">
      ¶ Secundus autem 
      me<lb ed="#A" n="55" break="no"/>dus sumendi sufficientiam virtutum attenditur secundum 
      diuer<lb ed="#A" n="56" break="no"/>sitatem actuum intrinsecorum. Tres enim sunt actus 
      virtu<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tum scilicet Scire: vellex et impermutabiliter operari. Sci¬ 
      <!--320.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>re autem quid sit agendum est ipsius prudentie. velle vero bonum est 
      <lb ed="#A" n="59"/>lusticie. impermutabiliter operari est temperantie et 
      for<lb ed="#A" n="60" break="no"/>titudinis. temperantie in prosperis: fortitudinis in 
      ad<lb ed="#A" n="61" break="no"/>uersis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e735">
      ¶ Tertius vero modus sumendi attenditur penes 
      <lb ed="#A" n="62"/>comparationem ad opposita quae sunt quattuor: nobis propter 
      pec<lb ed="#A" n="63" break="no"/>catum inflicta. videlicet igorantia: concupiscentia: infirmitas 
      <lb ed="#A" n="64"/>et malicia. Contra ignorantia est prudentia contra 
      concupiscen<lb ed="#A" n="65" break="no"/>tiam temperantia: contra infirmitatem fortitudo 
      <lb ed="#A" n="66"/>et contra maliciam est iusticia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e749">
      ¶ Quartus autem modus 
      su<lb ed="#A" n="67" break="no"/>mendi est ex parte obiectorum. Et iste modus videtur esse 
      ratio<lb ed="#A" n="68" break="no"/>nabilior. quia habitus per actus et actus per obiecta diuersi 
      <lb ed="#A" n="69"/>ficari habent. Et hic modus dicendi habet quadruplificari 
      <lb ed="#A" n="70"/>Uno modo sic. Uirtutes cardinales aut sunt circa 
      pas<lb ed="#A" n="71" break="no"/>siones aut circa actiones. Si circa passiones. aut 
      il<lb ed="#A" n="72" break="no"/>latas: et sic est fortitudo. aut innatas: et sic est 
      tempe<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rantia. Si circa actiones. aut circa actiones 
      intrinse<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cas quae consistit in eligendo. et sic est prudentia. Si 
      cir<lb ed="#A" n="75" break="no"/>ca actiones extrinsecas quae consistit in exequendo sic est 
      iu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>sticia: quae reddit vnicuique iura sua.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e773">
      ¶ Alio modo potest 
      <lb ed="#A" n="77"/>sumi sic a parte obiecti. quia virtus aut negociatur circa 
      <lb ed="#A" n="78"/>bonum aut circa malum. Si circa malum. aut hoc est 
      in<lb ed="#A" n="79" break="no"/>natum aut illatum. Si innatum: sic est temperantia. si 
      illa<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tum: sic fortitudo. Si circa bonum aut in ratione vtilis 
      <lb ed="#A" n="81"/>et sic est prudentia. autem ratione honesti: et sic est 
      iusti<lb ed="#A" n="82" break="no"/>cia. Alio modo sic. quia virtus cardinalis aut ordinat ad 
      <lb ed="#A" n="83"/>proximum autm ad seipsum. Si ad seipsum. autm in 
      eligen<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dis: et sic est prudetia. aut in respuendis: et sic est 
      tempe<lb ed="#A" n="85" break="no"/>rantia. Si autem ordinat ad proximum. aut hoc est in 
      redden<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dis: et sic est iusticia. aut in sustinendis: et sic est 
      for<lb ed="#A" n="87" break="no"/>titudo. Ex quibus luculenter patet quod tantum quattuor sunt 
      <lb ed="#A" n="88"/>virtutes cardinales. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e803">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e805">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e807">
                  <lb ed="#A" n="89"/>¶ Utrum omnis virtus moralis consistat 
      <lb ed="#A" n="90"/>in medio: videtur quod sic. Philosophus enim. ii Eth. dicit quod pro 
      <lb ed="#A" n="91"/>generali regula tenetur quod virtus in medio consistit. 
      <lb ed="#A" n="92"/>Ideo respondetur secundum Rich. in. iii. dist. xxxiii. arti. i. q. ii. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Quod omnis res recta vel est ipsa mensura recta scilicet ad vtram 
      <lb ed="#A" n="94"/>que partem rei mensurate vel conformis mensure recte. 
      <lb ed="#A" n="95"/>Et quia omnis virtus est res recta. ergo debet habere 
      rectitudi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nem mensure inter superabundantiam et defectum: quorum 
      <lb ed="#A" n="97"/>vtrumque vicium est vt teneat medium quod ita conformetur 
      <lb ed="#A" n="98"/>recte rationi quod nec eam excedit nec ab ea deficit. Nam equa 
      <lb ed="#A" n="99"/>le medium est inter plus et minus equaliter distans ab 
      <lb ed="#A" n="100"/>vtroque. sicut inter album et nigrum mediat viride. ergo se 
      <lb ed="#A" n="101"/>quitur quod omnis virtus moralis in medio consistit. Sed 
      quo<lb ed="#A" n="102" break="no"/>modo tale medium sit accipiendum pro habeda virtute 
      No<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ta secundum Rich. ibidem quod mensura est duplex. Una sims. 
      <lb ed="#A" n="104"/>pliciter prima: quae est ipsa rectitudo diuina quae deus est 
      <lb ed="#A" n="105"/>Alia est prima non simpliciter sed in genere. Et hec est 
      re<lb ed="#A" n="106" break="no"/>ctitudo rationis create. Et secundum has mensuras omnis 
      vir<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tus recte mensuratur. Nam quaedam mensurantur secundum primam 
      <lb ed="#A" n="108"/>mensuram: vt sunt virtutes theologice. quarum deus est 
      ob<lb ed="#A" n="109" break="no"/>iectum. sicut fides secundum primam veritatem que deus 
      <lb ed="#A" n="110"/>est. Spes secundum arduitatem vel potius liberalitatem 
      <lb ed="#A" n="111"/>Charitas etiam secundum bonitatem. Quedam autem 
      men<lb ed="#A" n="112" break="no"/>surantur secundum rectitudinem rationis create: vt sunt virtur 
      <lb ed="#A" n="113"/>tes morales. quamuis et ille mensurentur secundum mensuram 
      <lb ed="#A" n="114"/>primam. rectitudo rationis create exemplata est a men¬ 
      <!--321.xml-->
      <pb ed="#A" n="322"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sura prima que est deus. Uarie tamen fit virtutum 
      men<lb ed="#A" n="2" break="no"/>suratio Na virtutes theologice non possunt 
      men<lb ed="#A" n="3" break="no"/>surari quo ad superabundantiam: cum sit infinitus 
      <lb ed="#A" n="4"/>deus qui est mensura earum. sed mensurantur tantum quo 
      <lb ed="#A" n="5"/>ad nos. puta spes media est intetr praesumptionem et 
      <lb ed="#A" n="6"/>desperationem. sed virtutes morales mensurari 
      pos<lb ed="#A" n="7" break="no"/>sunt mensura rationis que finita est vt nec 
      superexce<lb ed="#A" n="8" break="no"/>dat nec deficiat: sed in medio consistat virtus talis 
      <lb ed="#A" n="9"/>comparando ad rationem rectam. Nota tamen secundum 
      Ri<lb ed="#A" n="10" break="no"/>char. ibiud quod hoc medium quandoque est medium rei quod est 
      <lb ed="#A" n="11"/>eque distans ab vtroque extremo: in tali medio 
      con<lb ed="#A" n="12" break="no"/>sistit virtus iusticie. Quandoque est medium rationis 
      <lb ed="#A" n="13"/>tantum: sicut medium temperantie. quod medium magis 
      <lb ed="#A" n="14"/>elongatum est ab excessu delectationum tactus et 
      gu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>stus. et declinat prope defectum. hoc ideo. quia 
      <lb ed="#A" n="16"/>proniores sumus ad prosequendum excessum talium 
      delecta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tionum. Sicut enim qui vult rectificare lignum curuum 
      <lb ed="#A" n="18"/>debet prius oppositam partem recuruare vt tandem 
      tene<lb ed="#A" n="19" break="no"/>at rectitudinem veram. Idem patet etiam in medio quod 
      consi<lb ed="#A" n="20" break="no"/>stit circa fortitudinem. ex quo enim difficile est 
      aggre<lb ed="#A" n="21" break="no"/>di terribile et proni sumus ad resiliendum. ideo recta 
      <lb ed="#A" n="22"/>dictat ratio vt fortitudo magis appropniquat 
      au<lb ed="#A" n="23" break="no"/>dacie quam timori. Hec Rich.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e922">
      ¶ Sed difficultas 
      <lb ed="#A" n="24"/>valde est de virgitate quae est virtus et tamen non consistit in 
      me<lb ed="#A" n="25" break="no"/>dio sed in extremo ita quod nunquam experiatur 
      volunta<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rie actus venereorum. Respondetur secundum Rich. quod licet 
      <lb ed="#A" n="27"/>sit extremum tenens secundum vnam circumstantiam scilicet 
      casti<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tatis mentis et corporis in quod intendit. non tamen 
      <lb ed="#A" n="29"/>obstat rationi recte: quia tenet medium secundum aliat 
      <lb ed="#A" n="30"/>circumstantias per comparationem ad rationem. quoniam in 
      il<lb ed="#A" n="31" break="no"/>lud tendit secundum quod opertet et propter quod oporte scilicet 
      pro<lb ed="#A" n="32" break="no"/>pter contemplationem dei. quia terrena delectatioe 
      depri<lb ed="#A" n="33" break="no"/>mit mentem. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e947">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e949">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e951">
                  <lb ed="#A" n="34"/>¶ Utrum virtutes morales 
      corrum<lb ed="#A" n="35" break="no"/>pantur per cessationem ab actibus suis: Respondetur secundum 
      <lb ed="#A" n="36"/>Richar. vbi supra. q. iiii. quod disponuntur ad 
      corruptio<lb ed="#A" n="37" break="no"/>nem. Et ponit exemplum. quod sicut per longam detentione 
      <lb ed="#A" n="38"/>in carcere homo non perdit visum: ita quod ipsa potentia 
      vi<lb ed="#A" n="39" break="no"/>siua corrumpatur secundum id quod est. sed sicut dicit Auicen. li. 
      <lb ed="#A" n="40"/>vi. natu. Spiritus visibilis fugit ocium et tenebras 
      na<lb ed="#A" n="41" break="no"/>turaliter. ideo natura amittit et dissuescit mittere 
      <lb ed="#A" n="42"/>visibilem spiritum ad oculos. et tunc paulatim 
      concaui<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tas nerui per quam transibat spiritus visibilis impletur 
      ali<lb ed="#A" n="44" break="no"/>quo haemano. et sic non videns aut in parte aut in 
      <lb ed="#A" n="45"/>toto. sic etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e981">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e983">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e985">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum virtutes cardinales sint a 
      <lb ed="#A" n="47"/>dei dono an ab assuefactione: Respondet sanctus 
      Be<lb ed="#A" n="48" break="no"/>nauen. in. iii. dist. xxxiii. q. v. Quod virtutes cardinales 
      <lb ed="#A" n="49"/>Uno modo dicuntur: quia habilitant ad opera 
      mora<lb ed="#A" n="50" break="no"/>lia. Alio modo dicuntur virtutes non solum quia habilitant 
      <lb ed="#A" n="51"/>ad huiusmodi opera sed etiam quia eleuant ad opera 
      me<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ritoria. Secundum quod cleuant ad opera meritoria sic 
      <lb ed="#A" n="53"/>non habent ortum ab assuefactione sed a diuino 
      <lb ed="#A" n="54"/>munere. ita quod non a natura sed a gratia. Alio 
      mo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>do est loqui de virtutibus cardinalibus secundum quod 
      habili<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tant ad opera moralia. et sic sunt a natura. sed 
      com<lb ed="#A" n="57" break="no"/>pletiue sunt ab operum frequentatione vel a gratie 
      <!--321.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>influentia vel ex vtraque causa. Quod patet per exemplum 
      <lb ed="#A" n="59"/>Uidemus enim quod aliquis equus ex natura 
      aptitudi<lb ed="#A" n="60" break="no"/>nem habet ad ambulandum sed illa aptitudo potest 
      <lb ed="#A" n="61"/>ad complementum reduci per illius equi assuefacti 
      <lb ed="#A" n="62"/>onem vel ipssus sessoris industria qui scit 
      freno<lb ed="#A" n="63" break="no"/>equum ipsum ducere. Et sic loquendo de virtutibus 
      <lb ed="#A" n="64"/>cardinalibus inquantum sunt politice sunt a natura 
      <lb ed="#A" n="65"/>et assuefactione et inde trahunt originem. Si autem 
      <lb ed="#A" n="66"/>loquamur de eis inquantum sunt gratuite: sic sunt a 
      <lb ed="#A" n="67"/>diuino munere. Et sic concedendum est quod secundum diuersa 
      <lb ed="#A" n="68"/>sunt a natura et gratia 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1043">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1045">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1047">
                  <lb ed="#A" n="69"/>¶ Utrum virtutes cardinales in 
      pa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>tria maneant an euacuentur. Respondetur secundum scantum 
      Bo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>nauen. vbi supra. q. vi. Quod in patria aliqua virtus dicitur 
      ma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nere multipliciter. Quedam manet quantum ad 
      prae<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mium: ita quod ipsa sibiipsi est praemium: sicut charitals. que 
      <lb ed="#A" n="74"/>prout est imperfecta in via meriti erat principium. sed ea 
      <lb ed="#A" n="75"/>dem consummata in patria est premium. Quedam autem 
      <lb ed="#A" n="76"/>virtus manet quantum ad praemium verumtamen nec ipsa 
      <lb ed="#A" n="77"/>sibiipsi est prin ium nec cum praemio seipsam comparatitur. 
      <lb ed="#A" n="78"/>sicut fides et spes que in patria praemiabuntur et 
      euacu<lb ed="#A" n="79" break="no"/>abuntur. Quedam autem virtus manet medio modo. quia 
      <lb ed="#A" n="80"/>manet quantum ad praemium et cum praemio: ipsa tamen 
      <lb ed="#A" n="81"/>non est sibiipsi praemium sed dispositio ad praemium. et sic 
      <lb ed="#A" n="82"/>manet virtus cardinalis. Nam praemium essentiale 
      <lb ed="#A" n="83"/>virtutum est summum bonum quod deus est. secundum quod 
      vide<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tur diligitur et tenetur. ita quod penes istos tres actus 
      <lb ed="#A" n="85"/>tres dotes anime accipiuntur. Nullus autem istorum 
      <lb ed="#A" n="86"/>actuum est actus virtutis cardinalis. quia cardinales 
      <lb ed="#A" n="87"/>virtutes nunquam tantum eleuantur quod deum habeant 
      pro<lb ed="#A" n="88" break="no"/>obiecto alioquin transirent in theologicas 
      virtu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tes et desinerent esse cardinales. respectu tamen eorum 
      <lb ed="#A" n="90"/>actuum virtutes cardinales erunt sicut dispositiones 
      <lb ed="#A" n="91"/>et sicut via: licet per virtutes cardinales no fruamur 
      <lb ed="#A" n="92"/>tamen disponimur vt fruamur. quia omnes bene erunt iusti: 
      <lb ed="#A" n="93"/>prudetes: fortes et casti. ergo etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1106">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1108">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1110">
                  <lb ed="#A" n="94"/>¶ Utrum sit connexio in virtutibus 
      <lb ed="#A" n="95"/>politicis ita quod habita vna habeantur omnes: Respondet 
      san<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ctus Bona. in. iii. di. xxxvi. art. i. q. iii. Quod in ista quaestione 
      <lb ed="#A" n="97"/>controuersia fuit inter philosophos. Nam secundum quod innuit Aug. 
      <lb ed="#A" n="98"/>et Hiero. Quidam philosophorum quiestoici dicebantur dixerunt 
      <lb ed="#A" n="99"/>virtutes necessario esse conexas: vt qui vna caruerit 
      <lb ed="#A" n="100"/>ceteris careat. De quorum positione videtur fuisse 
      Se<lb ed="#A" n="101" break="no"/>neca qui sic ait. Si vnam de turmis tuis dimiseris 
      <lb ed="#A" n="102"/>poteris dicere: suppellectilem tuam tibi saluam. 
      Si<lb ed="#A" n="103" break="no"/>autem vnam de virtutibus dimiseris nullam te habituram 
      <lb ed="#A" n="104"/>necesse est vt confitearis. Aliorum positio fuit quod vna 
      <lb ed="#A" n="105"/>potest haberi sine altera sicut aliquis potest habere castitatem 
      <lb ed="#A" n="106"/>ita quod non habeat iusticiam. et hec positio est communis et 
      ve<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ra. Quam Scotus in. iii. dist. xxxvi. probat tali 
      exemplo<lb ed="#A" n="108" break="no"/>Sicut enim in corpore humano homo potest habere visum 
      bo<lb ed="#A" n="109" break="no"/>num aut odoratum aut tactum: malo existente auditu 
      <lb ed="#A" n="110"/>vel econtra. Sic modo suo in moralibus potest quis 
      ha<lb ed="#A" n="111" break="no"/>bere virtutem fortitudinis non habita virtute iusticie 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod probatur sic. Uirtus enim moralis adquiritur 
      <lb ed="#A" n="113"/>assuefactione. possibile est autem assuefieri ad virtutem 
      <!--322.xml-->
      <pb ed="#A" n="323"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>vnam et non aliam. Patet de paupere qui per actus potest 
      <lb ed="#A" n="2"/>assuefieri ad virtutem temporantie: non autem ad virtutem 
      <lb ed="#A" n="3"/>magnificentie quae magnos aspicit sumptus. Quod sic 
      con<lb ed="#A" n="4" break="no"/>firmatur. Equo enim exercitio habentur scientie et virtutes 
      <lb ed="#A" n="5"/>Sed in scientiis non est connexio. quia sciens 
      grammati<lb ed="#A" n="6" break="no"/>cam non sequitur quod sciat logicam. ego a simili habita vna 
      vir<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tute non sequitur quod habeantur omnes alie. Ideo merito 
      <lb ed="#A" n="8"/>Augustinus scribit ad Hieronymum quod non est diuina 
      sen<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tentia qua dicitur quod qui habet vnam virtutem habet omnes. sed 
      Stoi<lb ed="#A" n="10" break="no"/>corum qui sic arguunt. Omne quod bene fit: fit iuste: fortiter 
      <lb ed="#A" n="11"/>et temporate: arguentes ex hoc connexionem virtutum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1186">
      ¶ Tame 
      <lb ed="#A" n="12"/>patet quia aut falsum dicunt: aut equiuocant 
      temparan<lb ed="#A" n="13" break="no"/>tiam et fortitudinem. Unde in hoc defecit sanctus Tho. 
      <lb ed="#A" n="14"/>in. iii. di. xxxvi. q. i. qui posuit connexionem virtutum 
      <lb ed="#A" n="15"/>politicarum: extorte exponens dicta san. Augustini et 
      <lb ed="#A" n="16"/>Hieronymi. Ideo scilicet Bonauentura illi in hoc praeferis 
      <lb ed="#A" n="17"/>vbi supra. q. iii. Unde si aliquo autoritas ponat connexionem 
      <lb ed="#A" n="18"/>virtutum intelligenda est vt sit virtus in suo optimo et 
      <lb ed="#A" n="19"/>debite perducat sine formidine ad finem. Sicut est 
      il<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lud Gregorii. ii moi. Quisquis vna virtute pollere 
      <lb ed="#A" n="21"/>creditur: tunc ea veraciter pollet: cum viciis ex alia parte 
      <lb ed="#A" n="22"/>non subiacet. Et. xix. li. idem. Una virtus sine alia 
      <lb ed="#A" n="23"/>non est virtus perfecta: vel omnino non est. Similiter 
      Eustra<lb ed="#A" n="24" break="no"/>cius. vi. Eth. dicit. Non existente temporantia qualiter erit 
      <lb ed="#A" n="25"/>iusticia. q. dicit nullo modo. Et multe alie sunt 
      auto<lb ed="#A" n="26" break="no"/>rtates. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1222">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1224">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1226">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum prudentia sit connexa cum 
      <lb ed="#A" n="28"/>aliis virtutibus cardinalibus
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1233">
      ¶ Respondetur secundum Scotum in 
      <lb ed="#A" n="29"/>iii. di. xxxvi. ar. ii quod non. Et probat sic. In intellecti 
      <lb ed="#A" n="30"/>per prudetta recte dictante potest voluntas non eligere 
      <lb ed="#A" n="31"/>Tum quia est libera non potens cogi. Tum etiam ex 
      <lb ed="#A" n="32"/>articulo Parisiensi. quia error est dicere Uoluntatem 
      <lb ed="#A" n="33"/>non posse deficere stante recto iudicio intellectus. 
      <lb ed="#A" n="34"/>Cum igitur per bonas electiones generentur virtutes: re 
      <lb ed="#A" n="35"/>linquitur quod erit prudentia in intellectu sine virtute 
      <lb ed="#A" n="36"/>in affectu
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1253">
      ¶ Cofirmatur tribus autoritatibus. Prima 
      <lb ed="#A" n="37"/>est Augustini super illud psalmo Forte viuos 
      deglutis<lb ed="#A" n="38" break="no"/>sent nos: qui dicit sic. Uiui sorbentur qui sciunt malum esse et 
      <lb ed="#A" n="39"/>consentiunt: aut moriuntur forte. Secunda est eiusdem super illud 
      <lb ed="#A" n="40"/>po scilicet Fiat mensa eorum etc. quod est: Uiciosis consentientes 
      <lb ed="#A" n="41"/>et scientes consentire non debere: ecce nouerunt 
      musci<lb ed="#A" n="42" break="no"/>pulam et pedem mittunt. Tertia est super illud psalmo 
      Concu<lb ed="#A" n="43" break="no"/>piuit anima mea etc. Precedit intellectus sequitur autem 
      <lb ed="#A" n="44"/>nullus aut tardus affectus. Ex quo patet quod defecit 
      <lb ed="#A" n="45"/>Henricus de Gandauo quod. ix. q. xvii. qui posuit cum 
      <lb ed="#A" n="46"/>hd etia ers csctionntio cmts. custu asin. 
      <lb ed="#A" n="47"/>ponitur. Nam quelibet virtus habet praeuiam 
      pruden<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tiam. nec est vna omnium virtutum nisi via communitatis. ergo non 
      <lb ed="#A" n="49"/>t ct. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1285">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1287">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1289">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Utrum virtus moralis sit 
      equan<lb ed="#A" n="51" break="no"/>lis virtuti theologice: Respondetur secundum Guiller. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="52"/>di. xxxvi. quod non. Tum ratione obiecti. quia obiectum 
      virtu<lb ed="#A" n="53" break="no"/>tis theologice est bonum increatum. Obiectum vero 
      vir<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tutis moralis est creatum. Tum ratione finis. quia 
      theolo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>cic ru ecs in. ois nimtr cmniad cint. 
      <lb ed="#A" n="56"/>t. m reeritio cion codi aci. qu astis tmotuta 
      deio<lb ed="#A" n="57" break="no"/>ate hominer sui isnin Umonis numeinonsic nonte no. 
      <!--322.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>rales inter se sunt equales. perfectior enim virtus est 
      ma<lb ed="#A" n="59" break="no"/>gnificentia quam liberalitas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1318">
      ¶ Sed di. An de 
      neces<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sitate conectitur virtus theologica morali: Respondet idem 
      <lb ed="#A" n="61"/>vbi supra quod non. Patet manifeste in philosophis qui valde 
      ex<lb ed="#A" n="62" break="no"/>cellentes fuerunt in virtutibus moralibus non tamen 
      habue<lb ed="#A" n="63" break="no"/>runt virtutes theologicas
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1329">
      ¶ Confirmatur. quia quando vnum 
      <lb ed="#A" n="64"/>se habet ad aliud sicut eius dispositio: possibile est 
      pone<lb ed="#A" n="65" break="no"/>re dispositionem non ponedo id ad quod disponit. Cum 
      <lb ed="#A" n="66"/>gitur virtus moralis sit sicut dispositio theologice 
      vir<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tutis: sequitur etc. Unde Augustinus in ser. de patsa. De 
      here<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tico vel scismatico si moriatur et neget christum nunquam 
      <lb ed="#A" n="69"/>commendabimus eius patinam. Ecce clare patet patientia 
      <lb ed="#A" n="70"/>vbi non est fides.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1347">
      ¶ Sed queritur. Nunquid econtra 
      <lb ed="#A" n="71"/>requirit virtus theologica necessario secum virtutem moralem: 
      <lb ed="#A" n="72"/>Dicendum secundum eundem quod non. Patet in prius vicioso 
      no<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uiter conuerso qui modo habet virtutes theologicas: non tamen 
      <lb ed="#A" n="74"/>morales quae adquiruntur ex consuetudine. Etsi dicatur quia 
      <lb ed="#A" n="75"/>habebit infusas: dicit Scotus vbi supra ar. iii. quod non 
      appa<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ret magna necessitas ponendi huiusmodi virtutes 
      mora<lb ed="#A" n="77" break="no"/>les infusas: cum adquisitis sufficienter disponamur in 
      <lb ed="#A" n="78"/>his quae sunt ad finem: et theologicis respectu finis. 
      <lb ed="#A" n="79"/>Sed contrarium videtur quod pueri baptizati tunc 
      <lb ed="#A" n="80"/>nulio modo haberent virtutes morales. Dicendum quod non 
      <lb ed="#A" n="81"/>obuiat. quia postea adquirere poterit per exercitium. Sed 
      <lb ed="#A" n="82"/>quid si morientur ante vsum rationis: Dicendum quod possent 
      <lb ed="#A" n="83"/>infundi in instanti mortis: aut in celo possent eas 
      <lb ed="#A" n="84"/>adquirere. Non enim est maius inconueniens de hoc quam quod 
      <lb ed="#A" n="85"/>in celo de nouo possent adquirere cognitionem alicuius 
      <lb ed="#A" n="86"/>cogscibils. quod tamen nullus negat. Hec secundum Sco. vbi supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1385">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1387">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1389">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utrum virtutes theologice sint 
      <lb ed="#A" n="88"/>connexe: Respondetursecundum sanctum Bonauen. vbi supra et Guill. quod 
      <lb ed="#A" n="89"/>non. Patet manifeste de fide in peccatore qui non habet 
      cha<lb ed="#A" n="90" break="no"/>ritatem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1400">
      ¶ Sed quaereres Nunquid possunt etiam in 
      infusi<lb ed="#A" n="91" break="no"/>one separari: vt scilicet deus infundat charitatem sine aliis. 
      <lb ed="#A" n="92"/>vel econtra. Dicendum quod sic
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1407">
      ¶ Ex quo enim realiter 
      distin<lb ed="#A" n="93" break="no"/>guuntur in esse: ita possunt infundi quod vna infusa altera non 
      <lb ed="#A" n="94"/>infundatur. Sed hoc disposuit diuina liberalitas: vt 
      <lb ed="#A" n="95"/>tangit Augustinus. in libro de vera et falsa poenitentia. vt scilicet totum 
      <lb ed="#A" n="96"/>hominem sanaret non medium: quo ad intellectum fide. quo 
      <lb ed="#A" n="97"/>ad voluntatem vero spe et charitate
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1420">
      ¶ Sed quaereres. Est 
      <lb ed="#A" n="98"/>ne virtus fides aut spes sine charitate. Dicendum quod 
      <lb ed="#A" n="99"/>sic secundum sanctum Bonauen. et Guill. non tamen ita completo 
      <lb ed="#A" n="100"/>scilicet i ordine ad meritum et praemium sicut cum charitate. quia sod 
      <lb ed="#A" n="101"/>modo charitas est forma virtutum omnium. Quod sic probatur. 
      <lb ed="#A" n="102"/>Affectus enim nomen imponit operi. igitur ad hoc quod aliarum 
      <lb ed="#A" n="103"/>virtutum opera recta sint: oportet quod charitate quae est 
      effe<lb ed="#A" n="104" break="no"/>ctus eleuetur ipse affectus ad diligendum deum super omnia. In 
      <lb ed="#A" n="105"/>moralibus quippe complementum est respectu finis. Ad 
      <lb ed="#A" n="106"/>hunc finem maxie iungit charitas. ideo haen sequitur 
      Rho<lb ed="#A" n="107" break="no"/>i. Iusticia reuelatur ex fide in fidem. Ubi gloria Fides est 
      <lb ed="#A" n="108"/>demonum et nominetenus christianorum. Hec est informis 
      qua<lb ed="#A" n="109" break="no"/>litas mentis quia sociam non habet charitatem quae est forma omnium 
      <lb ed="#A" n="110"/>virtutum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1452">
      ¶ Sed arguitur contra Forme non est forma: situt 
      <lb ed="#A" n="111"/>nec motus est motus: nec actionis actio secundum Philosophum. v. 
      <lb ed="#A" n="112"/>Physicus. ergo si fides informis habet formam suam non 
      po<lb ed="#A" n="113" break="no"/>terit charitate informari. Respondetur secundum Guiller. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="114"/>qud ontiano aes cioestir nsrim sces nionsis. 
      <!--323.xml-->
      <pb ed="#A" n="324"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fert forme secundum quod aliquam habet admixtam imperfectionem 
      <lb ed="#A" n="2"/>formam habere. Patet manifeste exeplo. Aia enim est forma 
      <lb ed="#A" n="3"/>quia tamtum habet imperfectionem informatur virtutibus diuers. 
      <lb ed="#A" n="4"/>Sic in proposito. Unde hoc defe scilicet Tho. qui dicit in. iii. di. xi 
      <lb ed="#A" n="5"/>cvi. q. ii quod fides vel spes sine charitate non est virtus 
      <lb ed="#A" n="6"/>etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1483">
      ¶ ¶ Queritur quarum virtutum prius est forma charitas: 
      <lb ed="#A" n="7"/>intellectus vel affectus Rst. secundum e. Guil. quod simul tempore has 
      <lb ed="#A" n="8"/>et illas informat: prius tamen ordine nature fidem quae est in 
      in<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tellectu quam specm quae est in affectu.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1492">
      ¶ Sed di. Si virtutes 
      <lb ed="#A" n="10"/>non sunt conexe: quomodo ergo intelligitur illud Iac. ii. Qui 
      offen<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dit in vno factus est omnium reus. Rt. secundum Guil. quod 
      intel<lb ed="#A" n="12" break="no"/>igitur quo ad amissionem charitatis quae vnico mortli peccato 
      <lb ed="#A" n="13"/>perditur. Uel intelligitur secundo quo ad amissionem meritorum. 
      <lb ed="#A" n="14"/>Uel tertio quo ad amissionem praemiorum. Mortificantur 
      <lb ed="#A" n="15"/>enim hec per peccatum mortule nisi recuperetur charitas dei. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1509">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1511">13b</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1513">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Utrum humilitas sit maior omnium 
      vir<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tutum: Et videtur quod sic. quia praemium corrpndet virtuti: secd qui 
      <lb ed="#A" n="18"/>humerit maiorem humilitatem hebit in futro maius praemium 
      <lb ed="#A" n="19"/>secundum quod dicit dominus Matth. xviii. ad inquisitionem apostolorum. 
      <lb ed="#A" n="20"/>Quis inquiunt maior est in reg. caelorum: et sequitur. Qui 
      <lb ed="#A" n="21"/>se hum iliauerit sicut paruulus iste: hoc est maior in reg. ce. 
      <lb ed="#A" n="22"/>ergo humilitas est maior omnium virtutum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1531">
      ¶ In contrarium 
      <lb ed="#A" n="23"/>tamen dictum. quod theologice virtutes sunt maiores 
      cardi<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nalibus humilitas autem est virtus cardinalis. Rt. secundum Lyram 
      <lb ed="#A" n="25"/>super praedicta verba. quod ex hoc non sequitur quod humilitas sit 
      maxi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>ma virtutum. quia in virtutibus moralibus prudentia quae dirigit 
      <lb ed="#A" n="27"/>alias virtutes morales et ponit in eis medium est maior 
      <lb ed="#A" n="28"/>aliis. et iterum iusticia quae importat rectum ordinem ad 
      al<lb ed="#A" n="29" break="no"/>terum est maior quam humilitas quae facit hominem bene subditum 
      <lb ed="#A" n="30"/>huic ordini. sed pro tanto dicitur quod maioritas in regno 
      cor<lb ed="#A" n="31" break="no"/>respondet humilitati: sicut thesaurus celestis dispersioni 
      tho<lb ed="#A" n="32" break="no"/>sauri terreni propter deum Preterea sicut ex magnitudini 
      <lb ed="#A" n="33"/>fundamenti arguitur magnitudo edificii edificandi 
      <lb ed="#A" n="34"/>Sic in proposito ex magnitudine humilitatis arguitur 
      ma<lb ed="#A" n="35" break="no"/>gnitudo felicitatis. licet humilitas non sit maior aliis 
      <lb ed="#A" n="36"/>vtutibus. quia illa quae sunt priora generatione: non sunt maiora 
      <lb ed="#A" n="37"/>simpliciter. Item quia virtutes sunt conexe maxime infuse in 
      cha<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ritate. et ideo quantum crescit vna virtus in eodem homine: tantum 
      <lb ed="#A" n="39"/>crescit altera proportionabiliter secundum illud quod est formale 
      <lb ed="#A" n="40"/>in virtute. sicut digiti manus equaliter crescunt: licet in se non 
      <lb ed="#A" n="41"/>sint equales. Ille autem qui habet maiorem humilitateni 
      loquen<lb ed="#A" n="42" break="no"/>do de vera humilitate ) per consequens habet alias virtutes 
      <lb ed="#A" n="43"/>maiores. et ideo qui est magis humilis est maior in 
      me<lb ed="#A" n="44" break="no"/>rito et praemio. non propter humilitatem tantum: sed propter alias 
      <lb ed="#A" n="45"/>virtutes humilitati connexas quae sunt maiores humilitate. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1584">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1586">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1588">
                  <lb ed="#A" n="46"/>¶ Utrum sit ponere equalitatem in 
      ha<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bitibus gratuitis Respondet scilicet Bona. in. iii. di. xxxvi. ar. 
      <lb ed="#A" n="48"/>li. q. v. quod de ipsis habitibus contigit loqui dupliciter: Aut 
      quan<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tum ad ipsum habitum: Aut quantum ad exercitium. Si 
      loqua<lb ed="#A" n="50" break="no"/>mur de ipsis quantum ad habitum: hoc potest esse dupliciter: Aut 
      <lb ed="#A" n="51"/>respectu gratiae informantis et quodammodo causantis: Aut 
      <lb ed="#A" n="52"/>respectu liberi arbi. suscipientis et cooperantis. Si 
      <lb ed="#A" n="53"/>respectu gratie informantis: sic omnes habitus habent 
      <lb ed="#A" n="54"/>equalitatem pro eo quod gratia gratum faciene secundum quantitatem suam 
      <lb ed="#A" n="55"/>et excellentiam reddit gratam deo animam et eius potentias 
      <lb ed="#A" n="56"/>et habitus et operationes meritorias. Si vero loquamur 
      <lb ed="#A" n="57"/>de ipsis respectu libe. arh. in actu vnius virtutis ma¬ 
      <!--323.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>iorem inuenit complacentiam quam in allo. Maiorem etiam 
      <lb ed="#A" n="59"/>inuenit repugnantiam in vnoquam in altero secundum 
      diuer<lb ed="#A" n="60" break="no"/>sas sui inclinationes. Sic non equaliter est reperire 
      equalita<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tem in habitibus virtutum. quia libr ar. magis feruet ad vnam 
      <lb ed="#A" n="62"/>virtutem quam ad aliam. Si vero loqunur de virtutibus quantum 
      <lb ed="#A" n="63"/>ad exercitium: sic vix vel nunquam nec in se nec in 
      compara<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tione ad lir. ar. In se non. quia exercitium vnius virtutis 
      <lb ed="#A" n="65"/>est fructuosius quam alterius: sicut exercitium pietatis quam abst 
      in<lb ed="#A" n="66" break="no"/>nentic. Similiternon habent equalitatem in comperatione ad liro ar. 
      coopera<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tionem: quia nemo est qui equaliter se exerceat in actu omnium 
      <lb ed="#A" n="68"/>virtutum. Aliqui enim magis vacant circa actiuam: aliqui 
      cir<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ca contemplatiuam vitam. Ideo merito dicitur Ecci. xliiii. de 
      quali<lb ed="#A" n="70" break="no"/>det sancto. Non est inuentus similis illi qui conseruaret legem 
      <lb ed="#A" n="71"/>xcelsi. Et sic concedi potest quod hitus gratuiti quodammo si 
      <lb ed="#A" n="72"/>equales et quodammodo inequales. Equales sunt quantum ad 
      glo<lb ed="#A" n="73" break="no"/>riam informantem. Inequles vero quantum ad lir. ar. 
      consen<lb ed="#A" n="74" break="no"/>sum et exercitium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j95020-Dd1e1660">
               <head xml:id="Vn7Pel-j95020-Hd1e1662">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1664">
                  <lb ed="#A" n="75"/>¶ Utrum sit connexio in viciis et 
      <lb ed="#A" n="76"/>pctis: Arguitur quod sic. quia dicitur Eccs. ix. Qui in vno 
      <lb ed="#A" n="77"/>peccauerit multa bona perdet. Similiter Iaco. ii Qui in 
      <lb ed="#A" n="78"/>vno peccauerit factus est omnium reus. sed nemo iudicatur 
      <lb ed="#A" n="79"/>omnium mandatorum reus nisi qui peccat contra omnia mandata. ergo 
      <lb ed="#A" n="80"/>qui peccat contra vnum peccat contracetera. ergo videtur quod viceia 
      <lb ed="#A" n="81"/>sunt connexa.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1682">
      ¶ Confirmatur. quia sicut vicium non expellitur 
      <lb ed="#A" n="82"/>nisi per itroductionem virtutis sibi opposite: sic nec 
      vir<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tus nisi per introductionem vicii. sed cum quis vnum peccatum 
      <lb ed="#A" n="84"/>committit: cetera peccata introducuntur. ergo videtur quod sit 
      con<lb ed="#A" n="85" break="no"/>nexio in viciis.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1693">
      ¶ In contrarium tamen arguitur quia 
      <lb ed="#A" n="86"/>secundum diuersitatem viciorum est diuersitas penarum. ergo si 
      <lb ed="#A" n="87"/>esset conexio in viciis vt qui haberet vnum vicium haberet omnia: 
      <lb ed="#A" n="88"/>unc qui haberet vnum peccatum sustineret omnem penam: quod est 
      <lb ed="#A" n="89"/>pontra diuinam iusticiam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1704">
      ¶ Respondetur secunum scilicet Bonauen. vbi 
      <lb ed="#A" n="90"/>supra. q. iiii. quod cum ad peccatum duo concurrant. videlicet Auersio 
      <lb ed="#A" n="91"/>et Conuersio: dupliciter conuenit comparari vicia et peccata ad 
      <lb ed="#A" n="92"/>inuicem Uel inquantum auertunt ab vno bono incommuta 
      <lb ed="#A" n="93"/>pili. Uel inquantum conuertunt ad bona commutabilia. 
      <lb ed="#A" n="94"/>Si primo modo: sic priuant hominem gratia et 
      cete<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ris virtutibus gratuitis et faciunt hominem dignum 
      pri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>nari gloria et praemio correspondente virtutibus et meritis 
      <lb ed="#A" n="97"/>Et hoc fit per vnum vicium pro eo quod ab vno auertit 
      bo<lb ed="#A" n="98" break="no"/>no: similiter multa vicia ab eodem bono vno auertunt. 
      <lb ed="#A" n="99"/>Si vero loquamur de viciis quantum ad conuersionem sic 
      <lb ed="#A" n="100"/>per conuersionem ad diuersa bona commutabilia 
      diuer<lb ed="#A" n="101" break="no"/>se in nobis oriuntur pronitates in vicia per quae obligamur 
      <lb ed="#A" n="102"/>ad diuersa penarum supplicia. Et hoc modo in peccatis non 
      <lb ed="#A" n="103"/>est connexio. quia pro quolibet punietur homo speciali pena 
      <lb ed="#A" n="104"/>Nec etiam possunt esse connexa. quia aliqua peccata sibiinuicem se 
      <lb ed="#A" n="105"/>non compatiuntur: imo contrariantur. sicut auaricia et 
      prodi<lb ed="#A" n="106" break="no"/>galitas Et sic ad diuersos fines tendunt sicut ex diuer 
      <lb ed="#A" n="107"/>is operibus oriuntur. ergo connexa esse non possunt. Quoniam ergo vicia 
      <lb ed="#A" n="108"/>ex parte conuersionis sumunt originem et distinctionem ex 
      <lb ed="#A" n="109"/>hac parte connexionem non habent. licet aliquo modo in auersione 
      <lb ed="#A" n="110"/>conueniant. ergo simpliciter concedendum est quod vicia connexionem 
      <lb ed="#A" n="111"/>non habent.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1755">
      ¶ Ad argumentum respondet idem Bonauen. 
      <lb ed="#A" n="112"/>quod qui in vno peccato peccat charitatem perdit in qua est 
      ple<lb ed="#A" n="113" break="no"/>initudo meritorum: vt patuit supra
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j95020-d1e1762">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#A" n="114"/>argumenti vbi dicebatur per introductionem virtutis di¬ 
      <!--324.xml-->
      <pb ed="#A" n="325"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tendum: quod non est simile. quia plura exiguntur ad construendum 
      <lb ed="#A" n="2"/>quam destruendum: et plura sunt necessaria ad hoc quod homo 
      place<lb ed="#A" n="3" break="no"/>at deo quam ad hoc quod displiceat. Et propter hoc quod plura sunt 
      <lb ed="#A" n="4"/>necessaria ad rectificandum quam ad obliquandum: ideo 
      quam<lb ed="#A" n="5" break="no"/>uis obliqutio vicii non habeat excludi nisi per habitum 
      <lb ed="#A" n="6"/>directe sibi oppositum: tamen rectitudo virtutis potest 
      aufer<lb ed="#A" n="7" break="no"/>ri non solum per vicium sibi oppositum: sed etiam per vicium 
      opi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>positum alii virtuti. Unde infidelitas quae oppontur fidetut 
      <lb ed="#A" n="9"/>excludit charitatem. et ideo non est simile hinc et 
      inde<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ergo vicia non sunt connexa: ideo necesse est quod 
      vnun<lb ed="#A" n="11" break="no"/>quodque expellatur per virtutem contrariam. 
      <lb ed="#A" n="12"/>Hic manifestissime relucet dei 
      <lb ed="#A" n="13"/>l altissimi charitas erga nos. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>