<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Immutabilitas</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Immutabilitas</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="120"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d36961">
            <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e107">Immutabilitas</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="107"/>Immutabilitas 
        di<lb ed="#A" n="108" break="no"/>uina.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e122">
        ¶ Circa hoc quaeritur primo. Utrum deus 
        <lb ed="#A" n="109"/>sit immuutabilis in se omnimode: Respondetur pe 
        <lb ed="#A" n="110"/>conclusionem quod sic. Ad quod clara est scripture 
        autori<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tas. quod sic. Nam scribitur. Ego deus et non mutor. Item 
        <lb ed="#A" n="112"/>Boecius de consol. de deo dicit. Stabilis in se manens 
        <!--120.xml-->
        <pb ed="#A" n="121"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>dat cuncta moueri. Item Num. xxiii. Non est deus 
        <lb ed="#A" n="2"/>vi mutetur sicut homo etc. Item ratio secundum Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="3"/>super i. dili. viii. arti. ii. q. i. ex dictis Aug. super 
        Gen<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ad litteram. c. xii. manuductiua est quia omnis motus 
        <lb ed="#A" n="5"/>procedit ab immobili aliquo. Ut claret in exemplo: Cum 
        <lb ed="#A" n="6"/>enim mouetur digitus stat manus: et cum mouetur 
        ma<lb ed="#A" n="7" break="no"/>nus stat cubitus et cubitus mouetur stante humero 
        <lb ed="#A" n="8"/>ergo omnis motus et mutatio quae fit in mundo est a deo immo 
        <lb ed="#A" n="9"/>bili in seipso. Item ad idem probatio. quia mutari est 
        pa<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ti: sed deus non potest pati: quia pati est imperfectionis 
        <lb ed="#A" n="11"/>ergo deus non potest pati. Maior est manifesta. Mi 
        <lb ed="#A" n="12"/>nor autem patet quia si deus posset pati mutationem se 
        <lb ed="#A" n="13"/>quitur quod aliquid posset deo subtrahi vel adiungi. Et 
        <lb ed="#A" n="14"/>sic posset aliquando diminui et deficere etc. 
        Confirma<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tur secundum Rich. de sancto victer. li.o de trinita. Quia omnis 
        <lb ed="#A" n="16"/>mutatio aut est in statum deteriorem aut in meliore 
        <lb ed="#A" n="17"/>aut in equalem. Primum et secundum non possunt conuen 
        <lb ed="#A" n="18"/>re deo quia necesse est vt deus semper sit summum bonum. 
        <lb ed="#A" n="19"/>Nec tertium quia deus perfectissimum esse habet et summum 
        <lb ed="#A" n="20"/>cui nullus alius status potest equari: ergo deus est 
        immu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tabilis etc. Iste probationes accipiuntur ex Tho. et 
        <lb ed="#A" n="22"/>distin. viii. In scripto primi libri et post eum ex 
        <lb ed="#A" n="23"/>Rayne. in summa. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e191">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e193">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e196">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ An deus per accidens sit 
        mu<lb ed="#A" n="25" break="no"/>tabiis scilicet respectu temporis: loci etc. Respondetur per conclum 
        <lb ed="#A" n="26"/>sionem quod nullo modo in ipsum deum potest cadere 
        ali<lb ed="#A" n="27" break="no"/>qua mutatio. Declaratur secundum Bonauen. supra. Non 
        <lb ed="#A" n="28"/>enim mutatur loco deus: quia vbique est. Non tempori 
        <lb ed="#A" n="29"/>quia eternitas simul est. Non forma quia purissimus 
        <lb ed="#A" n="30"/>actus est. Ideo sequitur quod in deo est suma 
        stabili<lb ed="#A" n="31" break="no"/>tas ita quod nullo mo potest esse mutabilitas ex parte 
        <lb ed="#A" n="32"/>dei quocumque respectu comparando deum ad aliud. sed 
        <lb ed="#A" n="33"/>si fit mutatio aliqua. hec fit ex parte creature et 
        <lb ed="#A" n="34"/>in ipsa creatura secundum doctur. praedictos. Unde et 
        relati<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ones quibus referuntur creature ad deum non sunt 
        <lb ed="#A" n="36"/>in deo sed in creatura vt patet vbi de Relationibus 
        <lb ed="#A" n="37"/>Similiter nec actiones sunt in deo transeuntes 
        vi<lb ed="#A" n="38" break="no"/>de vbi Agere vel actio. Et ad idem infra hoc 
        eo<lb ed="#A" n="39" break="no"/>dem capulo. §. Pluribus 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e234">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e236">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e239">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Sed difficultate soccurrunt 
        cir<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ca hec praedicta
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e246">
        ¶ Prima quo ergo scriptura dicit 
        <lb ed="#A" n="42"/>Sap. vii quod omnibus mobilibus mobilior est 
        sapien<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tia: Dicendum secundum Bonauen. supra. simul et Tho. e 
        <lb ed="#A" n="44"/>di. viii. q. iii. arti i. quod sapientia diuina non dicitui 
        <lb ed="#A" n="45"/>passiue mobilis quasi in se moueatur cum sit summe 
        sta<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bilis et immutabilis. Sed dicitur mobilis actiue: 
        <lb ed="#A" n="47"/>quia facit motum inquantum procedit in effectus. 
        <lb ed="#A" n="48"/>Sicut sensibile dicitur actiue de animali inquantum 
        <lb ed="#A" n="49"/>videlicet sentit aliqua etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e267">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e269">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e272">
                  <lb ed="#A" n="50"/>¶ Item secunda difficultas: Quia 
        <lb ed="#A" n="51"/>deus factus est homo. Ab eterno autem non fu 
        <lb ed="#A" n="52"/>it homo ergo etc. Respondetur secundum 
        Bonauen<lb ed="#A" n="53" break="no"/>turam ibidem quod ex diuina incarnatione non est 
        <lb ed="#A" n="54"/>mutatio facta in deo quia deus factus est homo non per 
        <lb ed="#A" n="55"/>inherentiam sed per vnionem. Unio autem est relatio 
        <lb ed="#A" n="56"/>Relatio vero aduenit sine mutatione vt cum fit de 
        <!--120.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 121 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>numo praecium prout dicit Augustinus v. de trinitur. ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e300">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e302">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e305">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ Quo dicitur deus no mutari 
        <lb ed="#A" n="59"/>cum nunc vult aliquid facere puta animam creare. quam 
        <lb ed="#A" n="60"/>antea noluit facere: Ad hoc respondendo Notandum prie 
        <lb ed="#A" n="61"/>mo secundum Bonauem. supra. Quod cum deus vult ex tem ¬ 
        <lb ed="#A" n="62"/>pore facere aliquid quod ante illud tempus noluit fi 
        <lb ed="#A" n="63"/>eri non mutatur dei voluntas. Nec de nolente prius 
        <lb ed="#A" n="64"/>fit postea volens sicut fit in nobis. quia quicquid deus 
        <lb ed="#A" n="65"/>vult nunc fieri: hoc ab aeterno voluit vt fiat. sed non nisi 
        <lb ed="#A" n="66"/>nunc fiat Unde voluntas diuina non est 
        communiun<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cta actui n isi pro tempore. scilicet pro nunc in quo 
        vo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>luit hoc agere Exempli gratia Cum dicitur volo cras 
        <lb ed="#A" n="69"/>legere vel fodere: voluntas non coniungitur actui nisi 
        <lb ed="#A" n="70"/>pro tempore crastino Propterea etiam non sequitur Des 
        <lb ed="#A" n="71"/>ab eterno voluit creare um deum Sed quic quid deus 
        <lb ed="#A" n="72"/>vult fit. ergo mundus ab eterno fuit factus. quia 
        <lb ed="#A" n="73"/>deus sic voluit ab eteruo. vt mundus non fieret 
        <lb ed="#A" n="74"/>nisi dum et quando deus statuit fieri ipsum. sic in 
        <lb ed="#A" n="75"/>proposito.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e347">
        ¶ Secundo nota ad idem secundum Rayne. in 
        sum<lb ed="#A" n="76" break="no"/>ma quod ista aduerbia nunc et antea possunt dupli 
        <lb ed="#A" n="77"/>citer considerari Uno modo prout respiciunt ipsum 
        <lb ed="#A" n="78"/>deum et sic ista propositi o Deus vult nunc quod antea 
        <lb ed="#A" n="79"/>vel prius noluit esse vel fieri: est falsa. quia quicquid 
        <lb ed="#A" n="80"/>deus nunc vult: ab eterno voluit immutabiliter 
        <lb ed="#A" n="81"/>Alio modo possunt considerari prout respiciunt ipsum 
        <lb ed="#A" n="82"/>esse creature in comparatione ad suum oppositum et sic 
        <lb ed="#A" n="83"/>est vera propositio illa. quia sensus est quod deus vult 
        <lb ed="#A" n="84"/>istam creaturam esse nunc et noluit eam prius vel 
        <lb ed="#A" n="85"/>antea esse vel fieri Et sic est mutatio ex parte 
        vo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>liti tantum et non ex parte voluntatis divine etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Tertio ergo concluditur quod deus est immutabe 
        <lb ed="#A" n="88"/>lis. Primo in esse proprio et statu eterno. 
        Secun<lb ed="#A" n="89" break="no"/>do in consilio voluntatis et decreto. Nam licet deus 
        <lb ed="#A" n="90"/>sententiam comminationis quandoque mutat vt patet de 
        sub<lb ed="#A" n="91" break="no"/>uersione Niniue et de morte Etechie praenunciata per 
        <lb ed="#A" n="92"/>prophetam. Tamen nunquam mutat consilium quod ab 
        <lb ed="#A" n="93"/>eterno decreuit vt dicit etiam Grego. et 
        communi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ter omnes doctores. Tertio immutabilis est in 
        <lb ed="#A" n="95"/>iudicio. Nec enim affectionibus vel passionibus 
        <lb ed="#A" n="96"/>nec cogitatione nec personarum acceptione mutatur ergo etc. 
        <lb ed="#A" n="97"/>Hec ex Rayne. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e400">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e402">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e405">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quomodo potest deus de non 
        <lb ed="#A" n="99"/>agente fieri agens sine mutatione sui aliqua: 
        <lb ed="#A" n="100"/>Et arguitur secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d36961-Rd1e413">Fran. maro. in confla. super priu 
          <lb ed="#A" n="101"/>mo dist. xxx.</ref> Quia impossibile est vt aliquid 
        transe<lb ed="#A" n="102" break="no"/>at de contradictorio in contradictorium non facta 
        <lb ed="#A" n="103"/>aliqua mutatione in ipso quod transit quia in ipso 
        <lb ed="#A" n="104"/>est aliquid aliter nunc quam prius Nam extrema 
        contra<lb ed="#A" n="105" break="no"/>dictionis sunt aliud et aliud. cum ab vno 
        extre<lb ed="#A" n="106" break="no"/>morum recedit et ad aliud accedit. Sed deus nuno 
        <lb ed="#A" n="107"/>est creator vel agens. ante autem non fuit ergo 
        <lb ed="#A" n="108"/>etc. Ad hoc argumentum respondet idem Franci 
        <lb ed="#A" n="109"/>Ibidem dicens quod extrema talis contradictionis 
        <lb ed="#A" n="110"/>non sunt formaliter in deo sed sunt in creatura 
        <lb ed="#A" n="111"/>formaliter quoniam deum creare et non creare 
        <lb ed="#A" n="112"/>Nil aliud est quam creaturam creari et non creari 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e443">
                  <lb ed="#A" n="113"/>¶ Unde idem Fran. ad quesitum respondet quod dici potest 
        <!--121.xml-->
        <pb ed="#A" n="122"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>videlicet quod deus de ocio ad actum non sic transit 
        <lb ed="#A" n="2"/>vt adquirat aliquem actum quem prius non habebat 
        <lb ed="#A" n="3"/>quia omnia que habet nunc habuit ab eterno. Sed 
        <lb ed="#A" n="4"/>tamen dicitur nunc creans vel agens qui prius non age 
        <lb ed="#A" n="5"/>bat hoc. non propter mutationem facta in ipso deo. Se 
        <lb ed="#A" n="6"/>ppter mutationem effectus qui nunc est et prius non 
        <lb ed="#A" n="7"/>fuit. Et ex hoc denominatur deus. non per denomnina 
        <lb ed="#A" n="8"/>tionem formalem in deo existentem quia vt predictum es 
        <lb ed="#A" n="9"/>extrena huiusmodi contradictionis scilicet esse agens. vel 
        <lb ed="#A" n="10"/>non agens. non sunt in deo formaliter: alias deus 
        mu<lb ed="#A" n="11" break="no"/>taretur in se vt de agente fieret non agens Sed iuxti 
        <lb ed="#A" n="12"/>mentem etiam Scotic vt inquit idem Fran. omnia 
        ta<lb ed="#A" n="13" break="no"/>lia saluantur per denominationem extrinsecam in deo. quia 
        <lb ed="#A" n="14"/>ex huiusmodi actione denominatur deus extrinseca 
        de<lb ed="#A" n="15" break="no"/>nominatione. Unde cum dico. deus agit vel creat. non 
        <lb ed="#A" n="16"/>signatur nec intelligitur quod sit aliquid in deo formaliter 
        <lb ed="#A" n="17"/>ex tempore vel de nouo adueniens. Sed quod 
        so<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lummodo in creatura est formaliter talis actio vel 
        <lb ed="#A" n="19"/>creatio passiua qua deus denominatur agens vel 
        cre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ans denominatione extrinseca et non formali 
        Pro<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pterea Aug. de trini. dicit quod necesse est ponere in 
        <lb ed="#A" n="22"/>deo denominationem respectu creature 
        denomi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nantis. Idem ergo primo de trinitate dicit quod deus 
        <lb ed="#A" n="24"/>fac mutabilia sine mutatione sui
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e506">
        ¶ De ista deno 
        <lb ed="#A" n="25"/>minatione extrinseca etiam vbi agere. §. ix. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e512">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e514">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e517">
                  <lb ed="#A" n="26"/>¶ Sed cum dico quod deus est creato: 
        <lb ed="#A" n="27"/>videtur quod formaliter dicitur quia predicatione 
        denomina<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tiua que est per modum informantis vt claret per 
        <lb ed="#A" n="29"/>denominatiue predicationis descriptionem positam 
        <lb ed="#A" n="30"/>supra vbi Identica predicatio ergo etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="31"/>Fran. maro. vbi. supra. Concedo inquit quod deus est 
        for<lb ed="#A" n="32" break="no"/>maliter illud quod denominatur aliqua denominatione in 
        <lb ed="#A" n="33"/>predicatione denominatiua Uando autem dicis quod deu 
        <lb ed="#A" n="34"/>est creator formaliter. Si sic intelligas quod creatio 
        <lb ed="#A" n="35"/>est formaliter in deo tunc nego. quia creatio non est 
        for<lb ed="#A" n="36" break="no"/>maliter in deo Nam creatio est de genere actionis 
        <lb ed="#A" n="37"/>Actio autem est praedicamntum accidentis sed in deum 
        nul<lb ed="#A" n="38" break="no"/>lum cadit accidens. xii. metaph. ergo creatio cum sit 
        ac<lb ed="#A" n="39" break="no"/>cidens et ex tempore adueniens non est in deo. Si 
        <lb ed="#A" n="40"/>autem dicendo. deus est creator. formaliter. 
        Intel<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ligas quod deus formaliter est creator. non creatione 
        <lb ed="#A" n="42"/>que sit in deo formaliter. sed creatione que est 
        for<lb ed="#A" n="43" break="no"/>maliter in creatura cum denominatione 
        extrinse<lb ed="#A" n="44" break="no"/>ca formaliter dicta de deo. sit concedo. inquit. sed sic non 
        <lb ed="#A" n="45"/>habes propositum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e564">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e566">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e569">
                  <lb ed="#A" n="46"/>Item Dubitatur ercto. Ubi 
        <lb ed="#A" n="47"/>est creatio actiua dum deus creat: Nam creatio 
        <lb ed="#A" n="48"/>passiua constat esse in creatura que creatur. Sed 
        <lb ed="#A" n="49"/>de actiua creatione dubium est in quo habet esse 
        <lb ed="#A" n="50"/>cum non sit in deo vt dictum est Et arguitur sic It 
        <lb ed="#A" n="51"/>quocunque est agere ipsum agit. si ergo creare quod 
        <lb ed="#A" n="52"/>est agere dei non esset in deo. sed esset formaliter in 
        <lb ed="#A" n="53"/>creatura sequeretur quod creatura actione diuina 
        <lb ed="#A" n="54"/>ageret vel ipsa crearet
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e591">
        ¶ Ad hec respondendo. Nota 
        <lb ed="#A" n="55"/>primo secundum Guil. in primo dist. xxx. conclusione. iii 
        <lb ed="#A" n="56"/>quod opinio est venerabilis Uarronis dicentis quod 
        cre<lb ed="#A" n="57" break="no"/>atio actiua qua deus creator dicitur est in creatu 
        <!--121.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 122 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>ra non in deo. Et probat per illud. iii. Phycorum. 
        <lb ed="#A" n="59"/>Actio est in passo. Sed hoc non bene est dictum 
        <lb ed="#A" n="60"/>Satis enim extraneum est dicere quod creatio actio 
        <lb ed="#A" n="61"/>sit in creatura: quia cum forma denominat id in 
        <lb ed="#A" n="62"/>quo est: sequeretur ergoquod creatura esset creatrix et 
        <lb ed="#A" n="63"/>crearet vt in proximo arguebatur. Et quod dicit de. iii 
        <lb ed="#A" n="64"/>Phycorum hoc intelligitur terminatiue id est actio agentis 
        <lb ed="#A" n="65"/>terminatur in patiens
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e624">
        ¶ Nota secundo ibidem et 
        <lb ed="#A" n="66"/>Guill. quod relatio qua refertur creatura ad deum 
        <lb ed="#A" n="67"/>est in creatura non in deo. Et quia in deo ponere 
        <lb ed="#A" n="68"/>fundamentum relationis non est inconueniens vtpu 
        <lb ed="#A" n="69"/>ta potentiam creandi esse in deo. Ideo non est etiam 
        <lb ed="#A" n="70"/>inconueniens quod in illo fundamento id est in potentia 
        <lb ed="#A" n="71"/>creandi fundetur relatio ista scilicet creatio. Hec omnia 
        <lb ed="#A" n="72"/>praedicta ex Guill.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e642">
        ¶ Nota tertio secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d36961-Rd1e644">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d36961-Nd1e646">Fran. maro.</name> 
                     <lb ed="#A" n="73"/>supra.</ref> Quod quamuis creatio sit actio in creatura et non 
        <lb ed="#A" n="74"/>in deo formaliter sicut praedictum est. Uerumtamen ipsa 
        crea<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tura non dicitur creatrix: quia ly creatrix dicit 
        actio<lb ed="#A" n="76" break="no"/>nem. Et creatio actiua sub nomine actionis non est 
        <lb ed="#A" n="77"/>apta denomninare nisi extrinsece creaturam sicut ops 
        <lb ed="#A" n="78"/>dicitur humanum. Hec Franciscus. Unde ad 
        quefi<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tum patet etiam etx Scotorelis. dist. xxxvii. primi. Quod 
        <lb ed="#A" n="80"/>si deus crearet nouum mundum ibi de nouo esset de 
        <lb ed="#A" n="81"/>nec propter hoc esset mutatio in deo: quia non 
        habe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ret deus aliquam relationem ad ipsum quamuis 
        creatu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ra haberet ad deum relationem etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e675">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e677">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e680">
                  <lb ed="#A" n="84"/>¶ Unde est quod deus non mutat 
        <lb ed="#A" n="85"/>aliquo modo. dum exit de ocio in actum: Respondetur secundum Bo 
        <lb ed="#A" n="86"/>nauen. in primo dist. viii. arti. ii. q. i. quod hoc est pos 
        <lb ed="#A" n="87"/>tissime ex hoc: quia deus agit seipso. Unde nota 
        <lb ed="#A" n="88"/>pro declaratione quod quando agens non agit seipso vel non 
        <lb ed="#A" n="89"/>est sua actio: sic agit quod per talem actionem sibi ad 
        <lb ed="#A" n="90"/>uenit aliquid nouum quod prius in eo non erat quia inter 
        <lb ed="#A" n="91"/>ipsum agens et effectum cadit medium saltem accidentale 
        <lb ed="#A" n="92"/>quod disponit ipsum. Ideo tale non agens dum iam fit 
        <lb ed="#A" n="93"/>agens alteratur et mutatur vt patet in creaturis quia sunt 
        <lb ed="#A" n="94"/>mobiles actione. Sed agens quod est sua acto agit seipso. 
        <lb ed="#A" n="95"/>Tale est deus qui sola voluntate immutabili ab aeterno 
        <lb ed="#A" n="96"/>quicquid vult agit sine omni motu et mutatione sui. Psalmus 
        <lb ed="#A" n="97"/>Dixit et facta sunt mandauit id est voluit et creata sunt. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Ideoque ibi non cadit aliquod medium disponens ipsum 
        <lb ed="#A" n="99"/>quia inter deum et effectum creatum nec cadit aliqua sub 
        <lb ed="#A" n="100"/>stantia media creans nec cadit noua dispositio 
        <lb ed="#A" n="101"/>in deum vel motus ad talem effectum producendum. 
        <lb ed="#A" n="102"/>Et sic nil nouum deo accidit. ergo ex parte dei nulla fit 
        <lb ed="#A" n="103"/>mutatio. sed solum fit mutatio in effectu vel 
        crea<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tura. Sicut aliquale exemplum habemus quod dum tolli 
        <lb ed="#A" n="105"/>obstaculum vel aperitur fenestra domus. Tunc domus 
        <lb ed="#A" n="106"/>mutatur quia fit lumiosa quae ante fuit tembrosa: et tamen 
        sol<lb ed="#A" n="107" break="no"/>qui illumiat eam sine omni sui mutatione fit de non 
        illu<lb ed="#A" n="108" break="no"/>minante illuinans illam domum. sic in proposito. Hec ex 
        <lb ed="#A" n="109"/>Bonauentura 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e740">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e742">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e745">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ An deus mutetur ex nouo 
        respe<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctu creature puta ex quo deus refertur ad 
        creatu<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ram que ante non fuit et nunc est. An fiat mutatio 
        <lb ed="#A" n="113"/>aliqua in deo videlicet in hoc quod transit de nouo 
        <lb ed="#A" n="114"/>ad talem respectum qui ante non erat: Respondetur secundum Fran. 
        <!--122.xml-->
        <pb ed="#A" n="123"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>maro. vbi. supra. scilicet di. xxxiii. quod nulla mutatio est ad  
        <lb ed="#A" n="2"/>ens rationis Unde Aug. et Anselm. aliique doctores 
        <lb ed="#A" n="3"/>dicunt quod relationes inducuntur sine mutatione. 
        <lb ed="#A" n="4"/>Etenim relatio praesertim solius rationis non facit 
        ve<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tam mutationem sed secundum quid ergo etc. Unde dato quod deus 
        <lb ed="#A" n="6"/>in se referatur ad creaturam nulla est mutatio in deo 
        <lb ed="#A" n="7"/>ad ens rationis istud scilicet ad relationem sicut nec 
        composi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tio. Uide vbi Relatio. §. xii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e782">
        ¶ De hoc eodem 
        vide<lb ed="#A" n="9" break="no"/>infra vbi Motus vel mutatio.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e787">
        ¶ Si. dicit quod milti 
        do<lb ed="#A" n="10" break="no"/>ctores ponunt in deo mutationem relationis. 
        Dicen<lb ed="#A" n="11" break="no"/>dum est secundum eundem Fran. quod hoc non obest quia pro 
        <lb ed="#A" n="12"/>nihilo habent concedere relatiuam mutationem: sicut 
        <lb ed="#A" n="13"/>etiam compositionem secundum rationem concedunt multi esse 
        <lb ed="#A" n="14"/>in deo. Nec est inconueniens rationis huiusmodi 
        muta<lb ed="#A" n="15" break="no"/>tationem vel compositionem ponere in deo quia non est 
        <lb ed="#A" n="16"/>vera mutatio sed secundum quid. Hec Fran. Nam quod secundum 
        <lb ed="#A" n="17"/>quid dicitur non vere dicitur. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e809">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e811">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e814">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Utrum esse immutabile sit 
        soli<lb ed="#A" n="19" break="no"/>deo proprium An conueniat creature: Respondetur per 
        con<lb ed="#A" n="20" break="no"/>clusionem quod soli deo summo proprium est per 
        natu<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ram esse omnino immutabile. Et patet ex scriptura. i 
        <lb ed="#A" n="22"/>Timo. vi. Regi seclorum immortali et inuisibili 
        soli<lb ed="#A" n="23" break="no"/>deo honor et gloria in secula seculorum. Unde Aug. 
        <lb ed="#A" n="24"/>contra maximum vt Allegat Magister di. viii. 
        pri<lb ed="#A" n="25" break="no"/>mi libri dicit quod sicut solus deus habet 
        immortali<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tatem sic et immutabilitatem etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e836">
        ¶ Declaratur hec 
        com<lb ed="#A" n="27" break="no"/>clusio secundum Bonauen. e. di. viii. art. ii q. ii sic. quia 
        <lb ed="#A" n="28"/>immutabilitas dicit priuationem mutabilitatis 
        <lb ed="#A" n="29"/>Et potest accipi tripliciter. Uno modo accipitur 
        immu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tabilitas pro inuariabilitate secundum accidens et sic 
        <lb ed="#A" n="31"/>nulla creatura est immutabilis quia nulla est 
        inua<lb ed="#A" n="32" break="no"/>riabiliter se habens omnino neque per naturam neque per gratiam 
        <lb ed="#A" n="33"/>cum omnis creatura habet accidens variabile. 
        so<lb ed="#A" n="34" break="no"/>li ergo deo conuenit sic. Secundo modo accipitur pro in 
        <lb ed="#A" n="35"/>corruptibilitate et sic est in aliquibus creaturis In 
        <lb ed="#A" n="36"/>quibusdam per naturam. vt in Angelis et caelestibus. 
        <lb ed="#A" n="37"/>In quibusdam per gratiam vt in glorificatis 
        corpori<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bus. Et isto modo accipiendo non est proprium de 
        <lb ed="#A" n="39"/>Tertio modo accipitur pro inuertibilitate. 
        muta<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tio enim ab ente in non ens simpliciter quae est secundum totam 
        <lb ed="#A" n="41"/>rei substantiam dicitur versio Et sic immutabilitas 
        <lb ed="#A" n="42"/>omnibus creaturis inest per gratiam. nulli autem per 
        na<lb ed="#A" n="43" break="no"/>turam nisi soli deo. Nam inuertibile per naturam est 
        <lb ed="#A" n="44"/>quod ex seipso habet vt possit stare nec vlla est in 
        <lb ed="#A" n="45"/>eo mutatio essentie. nec potentia ad non esse Et ho 
        <lb ed="#A" n="46"/>est solum eternum. Unde soli deo est proprium. sed 
        inuerti<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bile per gratiam dicitur quod habet vt possit stare non ex 
        <lb ed="#A" n="48"/>seipso sed a superiori scilicet a deo. Gratia enim est 
        ad<lb ed="#A" n="49" break="no"/>iutorium veniens a superiori respectu eius quod est 
        su<lb ed="#A" n="50" break="no"/>pra posse nature. Dupliciter autem dicitur aliquid esse 
        in<lb ed="#A" n="51" break="no"/>uertibile per gratiam Uel ex gratia communi Uel ex 
        <lb ed="#A" n="52"/>gratia speciali. Nam ex gratia communi est quod res 
        <lb ed="#A" n="53"/>habent stare in esse simpliciter. quia deus 
        bonita<lb ed="#A" n="54" break="no"/>te sua gratuita continet et conseruat creata: sic quod non 
        <lb ed="#A" n="55"/>cedant in nihil. Item ex gratia communi id est ex 
        adiu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>torio diuino communiter impenso est quod etiam 
        corrupti<lb ed="#A" n="57" break="no"/>bilia quae corrumpuntur non cedunt vel non rediguntur in 
        <!--122.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 123 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>nihilum. Ticet resoluantur in praeiacentem materiam et 
        huiusmodi<lb ed="#A" n="59" break="no"/>Sed ex gratia speciali ipsius dei est quod aliqua 
        creatu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>re habent stare non solum in esse simpliciter sed etiam in 
        <lb ed="#A" n="61"/>esse perfecto immutabiliter. Ut patet in beatis. 
        Beati<lb ed="#A" n="62" break="no"/>tudo enim respicit esse bene et perfecte. quod est ex gratia 
        <lb ed="#A" n="63"/>speciali. Et sic patet. Hec ex Bonauen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e926">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e928">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e931">
                  <lb ed="#A" n="64"/>¶ Sed vnde est hoc videlicet quod 
        <lb ed="#A" n="65"/>omnis creatura ex se tendit naturaliter in 
        nihi<lb ed="#A" n="66" break="no"/>lum: Respondet idem Bonauen. quod hoc est ex 
        natu<lb ed="#A" n="67" break="no"/>rali origine. quia origo creature est ex nihilo. Unde 
        <lb ed="#A" n="68"/>Gregorius in Moralis. dicit. Quod sicut omnia sunt 
        fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cta ex nihilo: ita per naturam ex se omnia in nihilum 
        ten<lb ed="#A" n="70" break="no"/>dunt et verterentur nisi manutenentia omnipotentis dei 
        <lb ed="#A" n="71"/>conseruarentur. Hec ille. Proinde hoc non est ex 
        cau<lb ed="#A" n="72" break="no"/>sa efficiente sed deficiente. Quia nihil: nullius est 
        <lb ed="#A" n="73"/>causa efficiens sed deficiens. Nec est a virtute sed  
        <lb ed="#A" n="74"/>a defectu virtutis quia omnis creatura habet ex se hunc 
        <lb ed="#A" n="75"/>defectum vt sit vanitati et instabilitati subiecta 
        na<lb ed="#A" n="76" break="no"/>turaliter. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e963">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e965">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e968">
                  <lb ed="#A" n="77"/>¶ Sed difficultas est circa coclu 
        <lb ed="#A" n="78"/>sione. Quia Aug. super SGen. ad litteram dicit. Quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>mutatio potest esse aut secundum locum aut secundum tempus 
        <lb ed="#A" n="80"/>Sed aliqua creatura est qui caret determinato 
        lo<lb ed="#A" n="81" break="no"/>co et tempore. patet quia i. Posteriorum dicit philosophus. Ule est 
        <lb ed="#A" n="82"/>eternum et incorruptibile. Et ibidem. vele est semper et 
        <lb ed="#A" n="83"/>vbique etc. Item de celo empyreo quod est extra tempus 
        <lb ed="#A" n="84"/>et locum. ergo videtur quod sint immutabiles creature huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="85"/>et per consequens immutabilitas non proprie conuenit soli deo: 
        <lb ed="#A" n="86"/>Item in perpetuis puta in angelis et animabus 
        se<lb ed="#A" n="87" break="no"/>paratis nulla fit deperditio per tempus. ergo sunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>immutabiles etc. Ad hec respondetur quod omnia ista 
        re<lb ed="#A" n="89" break="no"/>cipiunt aliquam variationem: ergo non sunt 
        immuta<lb ed="#A" n="90" break="no"/>bilia omnino: sed solus deus est omnino immutabilis. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Declaratur secundum Bonauen. supra. Quia vniuersale 
        <lb ed="#A" n="92"/>mutatur ratione eius in quo est scilicet ratione suppositorum. Nam 
        <lb ed="#A" n="93"/>viii. plhsohycorum. Et. ii Topics. habetur quod motis nobis 
        <lb ed="#A" n="94"/>mouentur omnia quae in nobis sunt. Et sic vele mutatur per accises 
        <lb ed="#A" n="95"/>Mutari enim est aliter et aliter se habere. v. phycorum. Ad 
        <lb ed="#A" n="96"/>praedictas autem autoritates i. Posteriorum. Dicendum 
        <lb ed="#A" n="97"/>quod intelligende sunt secundum expositores quod vele est eternum 
        <lb ed="#A" n="98"/>et incorruptibile. Quia ex velibus termis constituitur. propoi 
        <lb ed="#A" n="99"/>eterne et incorruptibil veritatis Et sic ste velia semper et vbique 
        <lb ed="#A" n="100"/>quia semper et vbique est vel fuit et erit aliquid de qua potest fieri 
        <lb ed="#A" n="101"/>conceptus velis. Et patet saltem in deo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e1026">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e1028">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e1031">
                  <lb ed="#A" n="102"/>Item de celo empyreo declaratur 
        <lb ed="#A" n="103"/>secum e. Bona. quod non est immutabile quia mutatur ratione 
        <lb ed="#A" n="104"/>ontenti. quoniam continet modo quod non continebat antea. Et potest 
        <lb ed="#A" n="105"/>aliquid iam non continere quod prius continebat ergo etc. Sed an 
        <lb ed="#A" n="106"/>mutetur localiter. Rich. e. di. viii. q. ii ar. ii dicit quod caelum 
        <lb ed="#A" n="107"/>ipsum empyreum et si non mutetur localiter: tamen est mutabile 
        <lb ed="#A" n="108"/>quia posset mutari saltem a ponna dei: vel etiam ab aliqua 
        <lb ed="#A" n="109"/>itelligentia creata. Nam corporalia quae ad motum locale 
        <lb ed="#A" n="110"/>subsunt angelis secundum Aug. Hec ex Rich. Denique 
        <lb ed="#A" n="111"/>de perpetuitate angelorum et animarum patuit in 
        praedi<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ctis secundum Bonauen. quod sunt talia mutabilia per 
        <lb ed="#A" n="113"/>naturam ex se etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d36961-Dd1e1061">
               <head xml:id="Vn7Pel-d36961-Hd1e1063">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d36961-d1e1066">
        <!--123.xml-->
                  <pb ed="#A" n="124"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ An deus moueat seipsum Si 
        <lb ed="#A" n="2"/>emim mouet se. ergo mutatur: Quia motus dicit 
        mu<lb ed="#A" n="3" break="no"/>tationem vtpote successionem et variationem. Si autem 
        <lb ed="#A" n="4"/>dicis quod deus non potest se mouere. hoc est 
        imper<lb ed="#A" n="5" break="no"/>fectionis sicut si angelus vel anima non posset se 
        <lb ed="#A" n="6"/>ipsam mouere esset imperfectionis: sed in deo nil 
        <lb ed="#A" n="7"/>imperfectionis est. Respondetur ex <ref xml:id="Vn7Pel-d36961-Rd1e1089">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d36961-Nd1e1091">Bonauem.</name> super 
          pri<lb ed="#A" n="8" break="no"/>mo dist. xxxvii. arti. iii. q. ii</ref> quod sicut Augustinus ad 
        Ho<lb ed="#A" n="9" break="no"/>rosium dicit. Deus mouet seipsum sine tempore et loco et 
        <lb ed="#A" n="10"/>sine motu. Idem etiam super Gen. ad litteram dicit 
        <lb ed="#A" n="11"/>quod deus est in omni tempore et in omni loco. Non 
        <lb ed="#A" n="12"/>tamen mouetur per loca et tempora Propterea notat 
        <lb ed="#A" n="13"/>vbi supra. Bonauen. quod in rebus creatis que 
        mo<lb ed="#A" n="14" break="no"/>uent se sunt duo. Unum quod est actus. Et hoc non 
        <lb ed="#A" n="15"/>est imperfectionis imo est perfectionis sicut cum anima 
        <lb ed="#A" n="16"/>potest mouere se. Aliud est variatio et hoc est imper 
        <lb ed="#A" n="17"/>nectionis Unde secundum regulam Dionysi. de di. nomnibus 
        <lb ed="#A" n="18"/>Demus deo quod est perfectionis. relinquendo quod 
        <lb ed="#A" n="19"/>est imperfectionis. Et sic deus mouet se sine 
        mu<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tatione) Intelligendum est ergo quod Aug. dicit deum 
        <lb ed="#A" n="21"/>mouere se sine motu quia semper est in actu 
        perfe<lb ed="#A" n="22" break="no"/>cto sed sine mutatione vel variatione sui per loca 
        <lb ed="#A" n="23"/>et tempora. Ad hec Locus. §. vi. 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>