<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Clauis </title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title> Clauis </title>
               <date when="2023-02-24">February 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth4">Augsburg 1503, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-02-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="60"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-k17262">
            <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e100"> Clauis </head>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e102">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e104">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e106">
                  <lb ed="#A" n="77"/>Clauis est 
      instru<lb ed="#A" n="78" break="no"/>mentum aperiendi et claudendi ostium 
      <lb ed="#A" n="79"/>Claues autem date sunt ecclesie a 
      christo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>secundum quod habetur Matth. xvi. Tibi 
      da<lb ed="#A" n="81" break="no"/>boclaues regni caelorum et quodcumque ligaueris 
      super<lb ed="#A" n="82" break="no"/>terram erit ligatum et in celis. Mirum certe videtur quod 
      <lb ed="#A" n="83"/>in celis sint aliqui ligati: cum ibi sint in libertate 
      fili<lb ed="#A" n="84" break="no"/>orum dei: et quod qui ligantur illi tandem ad caelum introducem 
      <lb ed="#A" n="85"/>tur. ergo videtur quod quilibet procuret se hoc ligari vt ducatur in 
      <lb ed="#A" n="86"/>caelum. Queritur igitur in generali. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e131">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e133">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e135">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Utrum sint vere claues in 
      eccle<lb ed="#A" n="88" break="no"/>sia: Arguitur quod non. quia nulla necestas est clauium vbi 
      <lb ed="#A" n="89"/>ostium semper est patens. sed ostium celi et ecclesie 
      semper<lb ed="#A" n="90" break="no"/>est patens et apertum. ergo etc. Minor probatur sic: Oostiu 
      pa<lb ed="#A" n="91" break="no"/>radisi christus dominus est: qui dicit Ioan. x. Ego sum ostiun. 
      <lb ed="#A" n="92"/>sed illud semper est apertum: Apoc. iiii. Uidi et ecce in 
      celo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ostium apertum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e153">
      ¶ Item illi soli conceditur clauis qui potest 
      clau<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dere et aperire. sed hic est solus christus. Esa. xxii. 
      Da<lb ed="#A" n="95" break="no"/>boclauem domus dauid super humerum eius: et claudet et 
      <lb ed="#A" n="96"/>non erit qui aperiet. ergo solius christi est claudere et aperire. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e162">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ Item maius quid est habere claues paradisi quam habere claues 
      <lb ed="#A" n="98"/>mortis et inferni. sed has habet christus quas non de 
      <lb ed="#A" n="99"/>dit ecclesie. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e171">
      ¶ In contrarium est quod dicitur Matth. xvi. 
      <lb ed="#A" n="100"/>Tibi dabo claues regni celorum. et Ioan. xx. Quorum 
      <lb ed="#A" n="101"/>remiseritis peccata remittuntur eis etc. Et hoc consonat 
      <lb ed="#A" n="102"/>rationi. nam rex terrenus recedens sicut dimittit claues 
      ser<lb ed="#A" n="103" break="no"/>uis suis: sic rex glorie christus recedens ex hoc modo 
      cla<lb ed="#A" n="104" break="no"/>uem familie militantis commisit rectoribus eius scilicet apostolis 
      <lb ed="#A" n="105"/>et illis succedentibus. Respondetur secundum Sco. i. iiii. di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Nomen clauis translatum est a corporalibus ad spiritualia 
      <lb ed="#A" n="107"/>Et vt dicit philosophus. i. Metaph. omnes transferentes secundum 
      <lb ed="#A" n="108"/>aliquam similitudinem transferunt. Sicut ergo circa 
      aper<lb ed="#A" n="109" break="no"/>tionem domus materialis est ipsa apertio domus. et 
      <lb ed="#A" n="110"/>est ibi aperiens: et est causa propter quam aperitur: puta dignitas 
      <lb ed="#A" n="111"/>persone ad intrandum: et indignitas propter quam expellitur. 
      <lb ed="#A" n="112"/>et nullum illorum adhuc est clauis. sed clauis vltra hoc 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#A" n="61"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est proximum instrumentum aperiendi et claudendi ostium 
      <lb ed="#A" n="2"/>per quod intratur. Sic spiritualiter circa apertionem regni 
      cele<lb ed="#A" n="3" break="no"/>stis est intelligendum. ibi enim est inuenire apertionem 
      <lb ed="#A" n="4"/>ipsam: que est quaedam sententia diffinitiua: qua 
      senten<lb ed="#A" n="5" break="no"/>tiatur caelum illi aperiendum. quia illa apertio non est actualis: 
      <lb ed="#A" n="6"/>sed condigna dispositio illius cui aperitur. Contingit 
      <lb ed="#A" n="7"/>etiam inuenire aperientem: et ille est minister ecclesie qui 
      <lb ed="#A" n="8"/>sententiat. Contingit etiam inuenire causm propter quam huic 
      <lb ed="#A" n="9"/>aperitur per sententiam introductiuam. et etiam propter quam huic 
      <lb ed="#A" n="10"/>clauditur per sententiam exclusiuam. et iste cause sunt 
      meri<lb ed="#A" n="11" break="no"/>ta et demerita. nullum autem illorum est clauis: sed vltra 
      <lb ed="#A" n="12"/>praedicta est potestas et auctoritas in sententiante: quae est quasi 
      im<lb ed="#A" n="13" break="no"/>mediatum instrumentum sententiandi: que sententiatio 
      <lb ed="#A" n="14"/>est apertio et illa auctoritas in foro proenitentiali dicitur clauis. 
      <lb ed="#A" n="15"/>Et sic secundum sanctum Bona. di. qua supra art. i. q. i. clauis est 
      <lb ed="#A" n="16"/>illa virtus per quam obstaculum remouet: vel per illam 
      <lb ed="#A" n="17"/>excluditur vel includitur
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e246">
      ¶ Secundum hoc notandum quod cum 
      <lb ed="#A" n="18"/>triplex sit obstaculum ingrediendi in regnum: et 
      triple<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ptestas illud praemouens triplex est clauis spiritualis 
      di<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ferens secundum gradum et dignitatem. Primum obstaculum 
      <lb ed="#A" n="21"/>peccati mortalis commissi. et hoc est debitum eterni 
      sup<lb ed="#A" n="22" break="no"/>plicii. hoc autem solus deus amouet: quia hoc remouetur per 
      <lb ed="#A" n="23"/>culpe deletionem. et ideo hec potestas est diuina: quae ab 
      <lb ed="#A" n="24"/>aliquibus dicitur clauis auctoritis. Secundum obstaculum est 
      <lb ed="#A" n="25"/>debitum peccati contracti. et illud est debitum solutionis 
      <lb ed="#A" n="26"/>praecii: et hoc solui potuit per christum. ideo hec potestas illud 
      <lb ed="#A" n="27"/>obstaculum remouens est solius christi. et vocatur 
      cla<lb ed="#A" n="28" break="no"/>uis excellentie. Tertium obstaculum est debitum 
      pecca<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ti dimissi: quia postquam homini dimissa est culpa: adhuc 
      <lb ed="#A" n="30"/>est obligatus ad temporalem penam. et hoc remouetur per illum 
      <lb ed="#A" n="31"/>qui potest peccati pena taxare. et talis est minister 
      christi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>et talis potestas communicatur hominibus et vocatur clauis ministerii. 
      <lb ed="#A" n="33"/>Cum igitur triplex sit obstaculum: triplex erit potestas 
      <lb ed="#A" n="34"/>Prima est auctoritis: a qua est. Secunda excellentie. 
      <lb ed="#A" n="35"/>quae est in solo christo. Tertia est clauis ministerii: 
      <lb ed="#A" n="36"/>quae descendit a claue auctoritis mediante claue excellentie 
      <lb ed="#A" n="37"/>ex de hac dictum est petro: Tibi dabo claues re. etc. 
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e292">
                  <lb ed="#A" n="38"/>¶ Ad illud ergo quod primo obiicitur quod ostium semper est 
      <lb ed="#A" n="39"/>cpertum dicendum: quod verum est de se: sed tamen homo sibi 
      <lb ed="#A" n="40"/>claudit per debitum peccati quod incurrit: a quo 
      oporta<lb ed="#A" n="41" break="no"/>per aliqua clauem liberari.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e303">
      ¶ Ad secundum quod solus 
      chri<lb ed="#A" n="42" break="no"/>stus potest claudere: dicendum: quod illud intelligitur de 
      cla<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ue excellentie: per quam clausit limbum sanctis: ne ibi 
      de<lb ed="#A" n="44" break="no"/>scendant: et aperuit paradisum. et sic christus habet 
      <lb ed="#A" n="45"/>clauem inferni inquantum deus. non ideo dixit petro: 
      Ti<lb ed="#A" n="46" break="no"/>bi dabo claues inferni: sed claues regni: a 
      dignio<lb ed="#A" n="47" break="no"/>ri denominando. Ideo quemcumque ligauerit petrus et 
      su<lb ed="#A" n="48" break="no"/>successores in terra: erit ligatus et in celis. quia si 
      fece<lb ed="#A" n="49" break="no"/>rit claue non errante approbabitur a tota trinitate: 
      <lb ed="#A" n="50"/>Et sic patet responsio. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e326">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e328">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e330">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum clauens iste sint etiam ad 
      <lb ed="#A" n="52"/>claudendum: Arguitur quod non: quia claues date sunt 
      <lb ed="#A" n="53"/>ad nostram vtilitatem. sed non est vtilitas nobis quod re 
      <lb ed="#A" n="54"/>gnum caelorum claudatur. ergo non sunt ad claudendum 
      <lb ed="#A" n="55"/>Preterea nihil claudit regnum caelorum nisi 
      pecca<lb ed="#A" n="56" break="no"/>tum. sed claues non sunt ad peccandum date. ergo nec ad 
      <lb ed="#A" n="57"/>claudendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e348">
      ¶ Item si sacerdos clauderet regnum ce¬ 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lorum damnaretur. quia dicitur Matth. xxiii. Ue vobis 
      <lb ed="#A" n="59"/>scribe et pharisei qui clauditis regnum caelorum ante 
      ho<lb ed="#A" n="60" break="no"/>mines. Ubi autem in sacra scriptura ve exprimitur: 
      <lb ed="#A" n="61"/>eterna damnatio insinuatur. ergo claues non sunt date 
      <lb ed="#A" n="62"/>ad claudendum
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e366">
      ¶ Item nihil idem est ad oppositos 
      fi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>nes. sed aperire et claudere regnum caelorum sunt 
      op<lb ed="#A" n="64" break="no"/>posita. ergo clauis non ordinatur ad hec duo.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e373">
      ¶ In 
      comn<lb ed="#A" n="65" break="no"/>trarium dicitur Esa. xxii. Dabo superhumerum eius clauem 
      <lb ed="#A" n="66"/>bomus dauid: et aperiet et nemo claudet: claudet et 
      <lb ed="#A" n="67"/>nemo aperiet etc. sed potestas ministris ceollata est 
      con<lb ed="#A" n="68" break="no"/>formis potestati christi. ergo ad claudendum et aperiendum 
      <lb ed="#A" n="69"/>Ideo dominus dixit: Quorum retinueritis peccata etc. 
      Re<lb ed="#A" n="70" break="no"/>spondet sanctus Bona. vbi. supra. q. ii quod iste due 
      cla<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ues simili sunt ad ligandum et soluendum et aperiendum. sed 
      <lb ed="#A" n="72"/>actus ligandi et soluendi competit eis immediate et in 
      sub<lb ed="#A" n="73" break="no"/>iectum. sed actus aperiendi in relatione ad finem vltimum: 
      <lb ed="#A" n="74"/>et quoniam instrumentum denominatur ab 
      optimo<lb ed="#A" n="75" break="no"/>et a fine: ideo magis denominatur illa potestas a 
      no<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mine respiciente finem. quia vero instrumentum 
      ordina<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum ad aperiendum et claudendum in corporalibus est clauis: 
      <lb ed="#A" n="78"/>ideo talis potestas dicitur recte clauis. non tamen est ibi 
      <lb ed="#A" n="79"/>omniumoda similitudo: sed aliqua clauis enim naturalis 
      <lb ed="#A" n="80"/>ad vtrumque principaliter est et principalius ad claudendum 
      <lb ed="#A" n="81"/>propter latrones et fures: sed spiritualis principalius est 
      <lb ed="#A" n="82"/>ad aperiendum. nec est ordinata ad claudendum nisi pro 
      <lb ed="#A" n="83"/>prter apertionem: sicut nec ad ligandum nisi propter 
      solu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>tionem. et ita quemadmodum medicina est scientia sani et 
      <lb ed="#A" n="85"/>egri: sani per se: et egri per accidens. Ita intelligendum 
      <lb ed="#A" n="86"/>est in proposito. et sic clauis spiritualis est ad 
      clauden<lb ed="#A" n="87" break="no"/>dum: non tamen eodem modo quo materialis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e426">
      ¶ Ad illud et 
      <lb ed="#A" n="88"/>go quod obiicitur quod clausio est nobis damnosa: et fit per 
      <lb ed="#A" n="89"/>peccatum: dicendum: quod sicut in corporalibus quaedam est ligato 
      <lb ed="#A" n="90"/>simpliciter nocens: sicut cum ligatur homo propter paralysim. 
      <lb ed="#A" n="91"/>quedam simpliciter expediens: sicut cum ligatur mediante 
      <lb ed="#A" n="92"/>emplastro. Sic et in spiritualibus ligatio peccati 
      inpe<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dit: sed ligatio sacerdotalis melius facit ad velocio 
      <lb ed="#A" n="94"/>rem solutionem. Similiter est intelligendum ve clausione 
      <lb ed="#A" n="95"/>quod quedam est bona et quedam mala. et bona 
      clausio<lb ed="#A" n="96" break="no"/>ne claudit sacerdos.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e448">
      ¶ Ad illud vero quod dicitur quod 
      ni<lb ed="#A" n="97" break="no"/>hil idem est ad oppositos fines. dicendum quod verum est de 
      <lb ed="#A" n="98"/>fine per se: sed de fine quod est ad diuersa ita quod ad vnum 
      <lb ed="#A" n="99"/>se habet per se et ad alterm per accidens nihil impedit 
      <lb ed="#A" n="100"/>sic in proposito. vnde. sid eadem clauis aperit et claudit 
      <lb ed="#A" n="101"/>Sic potestas sacerotalis ideo sola dicitur clauis. vnde 
      ba<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ptismus non dieic clauis: quia solum aperit. nec malum 
      exem<lb ed="#A" n="103" break="no"/>plum: quia scium claudit similiter peccatum: ideo non dici 
      <lb ed="#A" n="104"/>tur claui Per hec patet responsio¬ 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e469">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e471">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e473">
                  <lb ed="#A" n="105"/>¶ Ucrum hec potestas sit in culpam. 
      <lb ed="#A" n="106"/>Artuitur quod non. quia Marc. ii cum dominus dixisset: 
      Fr<lb ed="#A" n="107" break="no"/>loimittuntur tibi peccata tua. statim dixerunt: Hic 
      <lb ed="#A" n="108"/>olasphemat. sed non credebant blasphemare ob 
      ali<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ud nisi quia peccata dimittere est solius dei. ergo non est 
      sa<lb ed="#A" n="110" break="no"/>cerdotis.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e489">
      ¶ Item Augustinus. et Greg. dicunt quod in 
      suscita<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tione lazari mortui significata est resuscitatio 
      pec<lb ed="#A" n="112" break="no"/>catoris. sed lazarus prius est a domino resuscitatus quam 
      tra<lb ed="#A" n="113" break="no"/>deretur discipulis soluendus. ergo absolutio sacerdotis 
      <lb ed="#A" n="114"/>nihil valet antequam sit resuscitatus et viuificatus pec¬ 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#A" n="62"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tator per gram.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e509">
      ¶ Item paris potestatis est interius 
      <lb ed="#A" n="2"/>baptizare et a mortali culpa absoluere. Sed de 
      <lb ed="#A" n="3"/>non communicauit baptizare interius: ergo pari ratione nec 
      po<lb ed="#A" n="4" break="no"/>testatem absoluendi ab actuali mortali. Contra. dicitur 
      <lb ed="#A" n="5"/>Ioan. xx. Quorum remiseritis peccata remittuntur eis. ergo 
      <lb ed="#A" n="6"/>sacerdos habet potestatem super peccata etc
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e522">
      ¶ Confirmatur: 
      <lb ed="#A" n="7"/>Nam sacramentum poenitentie est in remedium contra actuale sicut 
      <lb ed="#A" n="8"/>baptismus contra originale. ergo sicut virtute baptismi 
      <lb ed="#A" n="9"/>deletur originale: ita virtute poenitentie actuale. Sed 
      vir<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tus poenitentie principaliter consistit circa claues: ergo videtur etc. 
      <lb ed="#A" n="11"/>Respondet sanctus Bona. vbi supra. ar. ii. q. i. Quod duplex ut 
      <lb ed="#A" n="12"/>modus dicendi secundum diuersos docto. Aliqui dixerunt quod 
      <lb ed="#A" n="13"/>dupliciter est loqui de clauium potestate. Aut prout operatur in 
      <lb ed="#A" n="14"/>proposito. autm prout in confessionis actu. Si prout 
      ope<lb ed="#A" n="15" break="no"/>ratur in proposito confitendi sic. quia illud propositum clauditur 
      <lb ed="#A" n="16"/>in contritione. et in contritione primo deletur culpa: sic 
      vir<lb ed="#A" n="17" break="no"/>tus clauium quodammodo se extendit ad delendum culpam 
      <lb ed="#A" n="18"/>Non enim potest a culpa iustificari nisi proponat 
      sacer<lb ed="#A" n="19" break="no"/>doti confiteri. Si autem loquamur de actu iustificandi 
      <lb ed="#A" n="20"/>prout operatur in actu absoluendi. sic non potest in 
      cul<lb ed="#A" n="21" break="no"/>pam pro eo quod digne accedens ad absolutionem 
      acce<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dit contritus et suscitatus. et ita est ei iam culpa remissa. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Sed iste modus dicendi habet phantasia. Primum: 
      <lb ed="#A" n="24"/>quia baptismi sacramentum non dicitur operari antequam homo 
      bapti<lb ed="#A" n="25" break="no"/>zetur: alioquin operatum fuisset ab initio: pari ratione nec 
      <lb ed="#A" n="26"/>clauis. Item vnumquodque plus potest in re quam in 
      propo<lb ed="#A" n="27" break="no"/>sito solo. si ergo in proposito delet culpam: quanto magis 
      <lb ed="#A" n="28"/>dum exhibetur in re. Et iterum possibile est quod aliquis ad 
      <lb ed="#A" n="29"/>absolutionem accedat attritus sicut ad baptismum: 
      <lb ed="#A" n="30"/>non est ratio quare ibi de attrito non fieret contritus. Est iges 
      <lb ed="#A" n="31"/>tur alius modus dicendi quod per habentem clauem intelligitur 
      <lb ed="#A" n="32"/>mediator dei et hominum vn per ipsum peccator ascendit ad 
      <lb ed="#A" n="33"/>deum et per ipsum deus descendit ad hominem. et sic est 
      sacer<lb ed="#A" n="34" break="no"/>dos angelus imo os dei. Secundum quod ascendit habet se 
      <lb ed="#A" n="35"/>per modum inferioris et supplicantis. secundum quod descenditr 
      <lb ed="#A" n="36"/>per modum superioris et iudicantis. secundum primum modum potest 
      <lb ed="#A" n="37"/>gratiam impetrare. secundum secundum modum potest ecclesie 
      recon<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ciliare. Ideo in luius significationem in forma 
      absolu<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tionis praemittitur deptatio per modum deprecatiuum: et sub 
      <lb ed="#A" n="40"/>iungitur absolutio per nodum iudicatiuum. ergo potestas 
      sa<lb ed="#A" n="41" break="no"/>cerdotis virtute clauium ditet se extendere per modum dei 
      <lb ed="#A" n="42"/>cantis et imperantis in culpam. Cism Scotum in. iiii. di. 
      <lb ed="#A" n="43"/>vlti. quod confitens quamuis non habea actum talem qui 
      suffici<lb ed="#A" n="44" break="no"/>at ad meritum de congruo: tamen habens voluntatem suscipiem 
      <lb ed="#A" n="45"/>di sacramentum ecclesie et sine obice mortal veccati actualit 
      <lb ed="#A" n="46"/>sibi in facto vel in voluntate inherenti recipit: tamen 
      <lb ed="#A" n="47"/>non ex merito sed ex pacto diuino effectu stius sacramenti 
      <lb ed="#A" n="48"/>vt sit parum attritus in vltimo instanti istius platio 
      <lb ed="#A" n="49"/>nis in quo est vis sacramentistius recipit remissionem: 
      gra<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tiam proeitentialem: alioquin non appareret quomodo sacramentum. 
      pe<lb ed="#A" n="51" break="no"/>nitentie esset secunda tabula post naufragium si nungam 
      <lb ed="#A" n="52"/>per ipsum posset recuperari gratia secunda amissa sed tantum 
      per<lb ed="#A" n="53" break="no"/>attritionem primam. Similiter sanctus Tho. in. iiii. di. xviii. 
      <lb ed="#A" n="54"/>ponit eandem sententiam dicens. Potestas clauium 
      ordi<lb ed="#A" n="55" break="no"/>natur aliquo modo ad remissionemculpe: non sicut causans 
      <lb ed="#A" n="56"/>sed sicut disponens ad eam. Et subdit. Unde si ante 
      ab<lb ed="#A" n="57" break="no"/>solutionem no fuisset forte aliquis dispositus ad grati 
      <lb ed="#A" n="58"/>am suscipiendam in ipsa absolutione sacramentali: gratiam 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>consequeretur si obicem non poneret.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e645">
      ¶ Si dicas: tunc 
      sacer<lb ed="#A" n="60" break="no"/>dos deleret macula peccati et reatum mortis eterne 
      <lb ed="#A" n="61"/>Respondetur quod sic. sed hoc non facit nisi instrteraliter vel 
      effe<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ctualiter: non quidem illum effectum attingendo immediate: 
      <lb ed="#A" n="63"/>sed attingendo ad prius quod est necestas ad illum effectum 
      <lb ed="#A" n="64"/>in simpliciter: sed ex diuino pacto. Et sic patet quod non est simile 
      <lb ed="#A" n="65"/>de sacerdote legali respectu lepre: et de sacerdote 
      <lb ed="#A" n="66"/>euangelico respectu culpe. vnde non tenetur Magister in 
      <lb ed="#A" n="67"/>di. xviii. qui dicit quod vis clauis non se extendit ad 
      re<lb ed="#A" n="68" break="no"/>motionem culpe vel pene eterne. Deus inquit tantum per se 
      <lb ed="#A" n="69"/>dimittit peccatum. et quia animam mundat ab interiori 
      ma<lb ed="#A" n="70" break="no"/>cula et a debito eterne mortis soluit. Quid igitur 
      <lb ed="#A" n="71"/>faciunt sacerdotes euangelici: Respondet: Tribuit eis 
      <lb ed="#A" n="72"/>ptetatem ligandi et soluendi id est ostendendi eos ligatos et 
      so<lb ed="#A" n="73" break="no"/>lutos. Quod probat de leproso prius curato post 
      mis<lb ed="#A" n="74" break="no"/>so ad sacerdotes. Tum secundo de lazaro 
      resuscita<lb ed="#A" n="75" break="no"/>to prius quam discipulis ad soluendum tradito. Tum 
      ter<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tio auctorite Hiero. super illud Matth. xvi. Tibi 
      da<lb ed="#A" n="77" break="no"/>bo claues etc. In Leuitico inquit se ostendere 
      sacer<lb ed="#A" n="78" break="no"/>dotibus leprosi iubentur quos illi no faciebant leprosos 
      <lb ed="#A" n="79"/>vel mundos. sed discernut qui mundi vel non mudi sunt. 
      <lb ed="#A" n="80"/>Hoc et habent sacerdotes euangelici in lege noua: 
      <lb ed="#A" n="81"/>vt ostendant mundos vel immundos. non tamen faciut secundum eum 
      <lb ed="#A" n="82"/>Huic videtur fauere Bona. vbi. supra finaliter respondendo 
      <lb ed="#A" n="83"/>di. Dicendum quod clauis bene potest se extendere per 
      mo<lb ed="#A" n="84" break="no"/>dum deprecantis et impetrantis. et illud significatum est 
      <lb ed="#A" n="85"/>in benedictione sacerdotum Numeri. vi. sed per 
      mo<lb ed="#A" n="86" break="no"/>dum imperantis non: quoniam ergo potestas sonat per modum 
      acti<lb ed="#A" n="87" break="no"/>ui et imperantis ex se: hinc est quod potestas clauium proprie 
      <lb ed="#A" n="88"/>loquendo non se extendit supra culpam. et concedende sunt 
      <lb ed="#A" n="89"/>rationes ad hoc inducte. Hec ille. Sed reuera secundum 
      <lb ed="#A" n="90"/>Scotum sicut ad deletionem peccati originalis duplex 
      <lb ed="#A" n="91"/>est via. Prima attritio sufficiens: quae est dispositio 
      <lb ed="#A" n="92"/>de congruo ad gratiam ante susceptionem baptismi. 
      <lb ed="#A" n="93"/>Alia est susceptio ipsius baptismi. Sic in proposito 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad deletionem mortalis peccati: deus misericorditer 
      insti<lb ed="#A" n="95" break="no"/>tuit nobis duplicem viam. Unam per attritionem praeuiam 
      <lb ed="#A" n="96"/>quae est acceptatio tanquam meritum de congruo sufficiens 
      <lb ed="#A" n="97"/>ad primam gratiam: quae delet peccatum. Aliam viam per 
      suscepti<lb ed="#A" n="98" break="no"/>onem sacramenti poenitentie: per quam sine attritione sufficienti dum 
      <lb ed="#A" n="99"/>modo non ponat quis obicem suscipit gratiam: vt praedictum 
      <lb ed="#A" n="100"/>est. Et per hec patet responsio ad argumenta quod 
      cla<lb ed="#A" n="101" break="no"/>uis se extendit ministerialiter ad deletionem culpe. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e741">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e743">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e745">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Utrum potestas clauium se 
      exten<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dat ad pena temporalem: Arguitur quod non: quia peccato debetur 
      <lb ed="#A" n="104"/>pena eterna et pena temporalis. sed post absolutionem 
      sa<lb ed="#A" n="105" break="no"/>cerdotis adhuc manet penitens obligatus ad penam 
      <lb ed="#A" n="106"/>temporalem. igitur videtur quod potestas clauium non se extendat 
      salten<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ad pena temporalem.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e761">
      ¶ Item sacerdos non potest praeiudicare 
      <lb ed="#A" n="108"/>diuine iusticie: sed ex diuina iusticia taxata est 
      pe<lb ed="#A" n="109" break="no"/>nitenti pena qua debet pro peccatis subire. ergo sacerdos 
      <lb ed="#A" n="110"/>non potest de eadem aliquid remittere.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e770">
      ¶ In contrarium dicitur 
      <lb ed="#A" n="111"/>Ioa. xx. Quorum remiseritis peccata remit. etc. sed 
      ni<lb ed="#A" n="112" break="no"/>hil est in peccato remittendum nisi vel offensa vel pena. 
      <lb ed="#A" n="113"/>sed offensam principaliter deus remittit: et si etiam penam 
      <lb ed="#A" n="114"/>ipseremittit. ergo sacerdos nihil remitteret contra 
      di<lb ed="#A" n="115" break="no"/>ctum christi. Respondetur secundum Sco. in. iiii. di. xviii. quod po¬ 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#A" n="63"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>testas clauium se extendit ad remittendum pernam et ad 
      <lb ed="#A" n="2"/>infligendum eam. Et probat sic: Nullus constituitur arbiter 
      <lb ed="#A" n="3"/>sub illa conditione quod praecise arbitretur secundum voluntatem 
      <lb ed="#A" n="4"/>vnius partis. et hoc maxime quando non potest determinate 
      <lb ed="#A" n="5"/>noscerc voluntatem illius partis. sed in iudicio poenitentie partes 
      <lb ed="#A" n="6"/>sunt deus et peccator: inter quos arbiter est sacerdos: cui 
      <lb ed="#A" n="7"/>non potest punctualiter constare de voluntate diuina. ergo 
      <lb ed="#A" n="8"/>si sacerdos imponeret maiorem penam peccatis corrspnden 
      <lb ed="#A" n="9"/>tem. penitens teneretur implere. similiter si minorem 
      impo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>neret. Sicut enim in aliis commutationibus 
      iusficia<lb ed="#A" n="11" break="no"/>commutatiua habet aliquam latitudinem: ita quod non 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>spicit in commutabilibus medium indiuisum: sed medium 
      <lb ed="#A" n="13"/>recte rationis: ita et iusticia punitiua: quae est 
      commuta<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tiua pene pro culpa: non respicit neccessario 
      indiuisibi<lb ed="#A" n="15" break="no"/>lem gradum pene correspondentem. sed est ibi quaedam 
      la<lb ed="#A" n="16" break="no"/>titudo infra quam minor non sufficit: et vltra quanm 
      <lb ed="#A" n="17"/>maior pena no est imponenda. Et extra totam illam 
      <lb ed="#A" n="18"/>latitudinem clauis citra vel vltra ligans errat: et tunc 
      <lb ed="#A" n="19"/>non immerito quod soluitur in terris non soluitur in celis id est 
      <lb ed="#A" n="20"/>non ratificatur: sed inter illam latitudinem non errat: et ideo 
      <lb ed="#A" n="21"/>arbitrium ratificatur intantum quod quicquid inter illam 
      latitu<lb ed="#A" n="22" break="no"/>dinem imponitur expleri oportet hoc: et si non expletur hoc tunc 
      <lb ed="#A" n="23"/>residuum exigetur in purgatorio. Ideo subdit: Ego 
      <lb ed="#A" n="24"/>scotus sic intelligo quod si sortes vere confessus et abso 
      <lb ed="#A" n="25"/>lutus adhuc pro peccatis manet obligatus secundum iusticiam 
      <lb ed="#A" n="26"/>ad penam vt decem hoc vel in purgatorio soluendam 
      <lb ed="#A" n="27"/>tunc quia sacerdos arbiter non potest illud punctualiter scire 
      <lb ed="#A" n="28"/>ideo sibi iniungit aliquantulum maiorem poenitentiam: vt gratia 
      <lb ed="#A" n="29"/>exempli praenstentiam vndecim vel duodecim sibi 
      iniunctan<lb ed="#A" n="30" break="no"/>penirens teneretur implere: eo quod sacerdos arbiter 
      int<lb ed="#A" n="31" break="no"/>deum et hominem sic arbitratus est. Uel si aliquantulum 
      mi<lb ed="#A" n="32" break="no"/>norem quam decem: vt nouem vel octo sibi sacerdos iniungit 
      <lb ed="#A" n="33"/>deus ratificat ita quod qui sic sibi iniunctam impleuit 
      pro<lb ed="#A" n="34" break="no"/>toto sufficit. Et ita in illo casu quantamcumque poenitentiam 
      <lb ed="#A" n="35"/>sacerdos iniungeret inter illam latitudinem quae est 
      inter<lb ed="#A" n="36" break="no"/>duodeciet et octo deus illam ratificaret: ita quod penitens 
      <lb ed="#A" n="37"/>implendo eam de toto se liberaret. Si autem citra 
      istan<lb ed="#A" n="38" break="no"/>latitudinem iniungeret sibi penam: vt solum sex vel 
      quar<lb ed="#A" n="39" break="no"/>tuor etc. tunc deus tamquam irrationabiliter factam non 
      ratifica<lb ed="#A" n="40" break="no"/>ret: sed residuum impleret: aut hoc per bona opera vel in 
      pur<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gatorio. Ita etiam seruatur inter homines: vt si arbitrium 
      <lb ed="#A" n="42"/>est propinqui ad equalitatem acceptatur a partibus tanquam 
      ra<lb ed="#A" n="43" break="no"/>tionabile. si vero nimis recessum est ab equalitate 
      <lb ed="#A" n="44"/>tunc a parte cui manifestum est refutatur tam quam irrationa 
      <lb ed="#A" n="45"/>pile. Huic concordat Rich. in. iiii. di. xviii. ar. ii quo 
      <lb ed="#A" n="46"/>ii. sic dicens: Quod sacerdos aliqua partem pene temporalis 
      <lb ed="#A" n="47"/>peccato debite non tantum illius quam sibi imponit: sed etiam illius 
      <lb ed="#A" n="48"/>quae in purgatorio est implenda. et plus vel minus secundum 
      <lb ed="#A" n="49"/>quod penitens est dispositus virtute clauium remittit. 
      <lb ed="#A" n="50"/>Et pr praedicta patet responsio ad argumenta prius facta. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e899">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e901">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e903">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum claues sint due. Arguitur 
      <lb ed="#A" n="52"/>quod non. quia claues sunt directe ad aperiendum 
      regnum<lb ed="#A" n="53" break="no"/>celorum. sed regnum caelorum non est nisi vnum: quod non 
      ha<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bet ostium nisi vnum. ergo videtur quod vna tantum debet esse 
      cla<lb ed="#A" n="55" break="no"/>uis
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e916">
      ¶ Secundo sic: Clauis est character sacerdotals 
      <lb ed="#A" n="56"/>et ille est vnus: sicut et ordo sacerdotalis. igitur 
      tamen<lb ed="#A" n="57" break="no"/>vna erit clauis per essentiam: et non due distincte. 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e927">
                  <lb ed="#A" n="58"/>¶ In contrarium est quod dicit dominus Matth. xvi. 
      Ti<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bi dabo claues regni ce. Respondetur quod de hoc sunt due 
      <lb ed="#A" n="60"/>opiniones. Una est Rich. vbi. supra. ar. i. q. iii. quod 
      cla<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ues sunt due quantum ad effectum et relationem: vna 
      ta<lb ed="#A" n="62" break="no"/>men in radice. Claues enim ecclesie sunt potestas 
      iudi<lb ed="#A" n="63" break="no"/>candi in foro animarum: quae potestas ex duobus integratur scilicet ex 
      <lb ed="#A" n="64"/>ptestate discernendi in cause examinatione: et 
      potesta<lb ed="#A" n="65" break="no"/>te diffiniendi in cause determinatione. Prima 
      dici<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tur scientie. vnde clauis scientie non est habitus scientie nec 
      <lb ed="#A" n="67"/>actus sciendi: quamuis claues ecclesie non debet recipere 
      <lb ed="#A" n="68"/>nisi habens habitum scientie sufficientem ad executionem 
      po<lb ed="#A" n="69" break="no"/>testatis. Secunda dicitur clauis potentie: cuius actus est 
      <lb ed="#A" n="70"/>determinare causm ligando vel soluendo. et ista diciut 
      <lb ed="#A" n="71"/>tur principalior: quia prima ordinatur ad istam. potestas 
      auten<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ligandi et soluendi in foro causarum non est proprie 
      cla<lb ed="#A" n="73" break="no"/>uis. Et quamuis praedicte claues distinguantur penes 
      <lb ed="#A" n="74"/>actus: tamen in radice sunt vna: non tantum inter se: sed 
      <lb ed="#A" n="75"/>cum potestate sacramentum conficiendi: quia iste tres potestates 
      fun<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dantur in charactere sacerdotum: et ideo omnibus et 
      so<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lis sacerdotibus noue legis date sunt. Alia opinio 
      <lb ed="#A" n="78"/>est Scoti in. iiii. di. xix. q. vnica. quod clauis non sit 
      <lb ed="#A" n="79"/>vna in radice cum potestate conficiendi. et probat sic: Ille 
      <lb ed="#A" n="80"/>sunt distincte potestates: quarum vna potest esse sine alia. sed 
      <lb ed="#A" n="81"/>potestas conficiendi corpus christi siue character 
      sacer<lb ed="#A" n="82" break="no"/>dotalis potest esse sine alia potestate. Minor probatur: 
      <lb ed="#A" n="83"/>quia sic fuit in apostolis in cena cum dicebatur eis: Hoc faci 
      <lb ed="#A" n="84"/>te in meam commemorationem. vbi data est eis potestas 
      <lb ed="#A" n="85"/>conficiendi eucharistiam: sed non potestas clauium vsque ps 
      <lb ed="#A" n="86"/>resurrectionem: sed tunc cum dixit Ioan. xx. Quorum 
      re<lb ed="#A" n="87" break="no"/>miseritis peccata etc. Confirmatur: Nam episcopus ordinando 
      <lb ed="#A" n="88"/>prius dicit: Accipite potestatem conficiendi missam tam 
      <lb ed="#A" n="89"/>pro viuis quam pro defunctis. dans eis calicem: et quibusdam 
      <lb ed="#A" n="90"/>interpositis ponens manum super caput ordinandi 
      di<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cit: Accipite spiritum sanctum: quorum remiseritis peccata. Ex 
      qui<lb ed="#A" n="92" break="no"/>bus videtur quod quilibet sacerdos prius tempore accipiat 
      po<lb ed="#A" n="93" break="no"/>testatem conficiendi quam absoluendi. igitur sunt distincte 
      po<lb ed="#A" n="94" break="no"/>testates. Deinde dicit quod claues ecclesie inter se rea 
      <lb ed="#A" n="95"/>liter sunt distincte: vt sit absolute verum verbum 
      chri<lb ed="#A" n="96" break="no"/>sti qui dixit: Tibi dabo claues. Quod sic probat Sco. 
      <lb ed="#A" n="97"/>et sanctus Bona. Ille claues possunt ab inuicem 
      <lb ed="#A" n="98"/>separari potentia dei absoluta. igitur non sunt idem 
      rea<lb ed="#A" n="99" break="no"/>liter. Anecedens probatur: quia sicut papa vel alius potest 
      <lb ed="#A" n="100"/>alicui committere auctoritae cognoscendi in causa non 
      com<lb ed="#A" n="101" break="no"/>mittendo sibi auctoritatem sententiadi: vt si diceret: 
      commit<lb ed="#A" n="102" break="no"/>to tibi auctoritaem examinandi causm istam: et referas mihi 
      <lb ed="#A" n="103"/>vt sententiem. Potest etiam alicui conferre 
      auctorita<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tem sententiandi sine auctoritate cognoscendi: vt si 
      <lb ed="#A" n="105"/>diceret: tibi committo vt sine omni cognitione cause 
      sen<lb ed="#A" n="106" break="no"/>tenties sicut placet. tamen talis commissio non esset 
      or<lb ed="#A" n="107" break="no"/>dinata cum fieret alicui cuius voluntas esset 
      obliquabi<lb ed="#A" n="108" break="no"/>lis. Sed deus posset committere alicui de potentia 
      <lb ed="#A" n="109"/>sua absoluta auctoritatem sententiandi sine cause 
      co<lb ed="#A" n="110" break="no"/>gnitione. et hec opinio est communior.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1044">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tum primum dicendum quod ad vnum oluiplex actus 
      ne<lb ed="#A" n="112" break="no"/>cessario requiritur scilicet discretio culpe: et solutio 
      pe<lb ed="#A" n="113" break="no"/>ne. et in his duobus duplex clauis consistit. ergo non 
      pe<lb ed="#A" n="114" break="no"/>nes finem vltimum: sed penes immediatum habent 
      <lb ed="#A" n="115"/>discretionem
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1058">
      ¶ Ad secundum patet responsio etc. 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#A" n="64"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e1068">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e1070">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1072">
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Utrum quilibet sacerdos possit 
      <lb ed="#A" n="2"/>vsum clauium exercere: Arguitur quod non: quia dicit Augustinus. 
      <lb ed="#A" n="3"/>de baptismo contra donatistas quod a peccato non nisi 
      <lb ed="#A" n="4"/>coluba absoluit id est christus vel membra eius. sed 
      ma<lb ed="#A" n="5" break="no"/>lus sacerdos non est christi membrum. ergo etc.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1085">
      ¶ In 
      <lb ed="#A" n="6"/>contrarium sine determinatione dicit christus petro: 
      <lb ed="#A" n="7"/>Tibi dabo claues regni caelorum. Respondet Richar. 
      <lb ed="#A" n="8"/>vbi. supra. di. xix. ar. i. q. ii quod actio non tantum requirit 
      po<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tentiam a qua fit: sed subiectum debitum in quo 
      reci<lb ed="#A" n="10" break="no"/>piatur. materia autem debita sunt persone: quas habens 
      <lb ed="#A" n="11"/>clauem habet iurisdicionem. et ideo non omnis 
      sacer<lb ed="#A" n="12" break="no"/>dos habet iurisdicionem super quemlibet nisi secundum 
      ordi<lb ed="#A" n="13" break="no"/>nationem vicarii christist et propterea non omnis 
      sacer<lb ed="#A" n="14" break="no"/>dos potest exercere vsum clauium: sed solum secundum eum 
      <lb ed="#A" n="15"/>modum quem ecclesia statuit. Ob hoc quidam priuantur 
      <lb ed="#A" n="16"/>vsu potestatis: sicut excommunicati et heretici. qui 
      <lb ed="#A" n="17"/>dam materia: sicut illi qui non habent populum. Hec 
      <lb ed="#A" n="18"/>ille. Ut enim debitus ordo seruetur oportet esse praelatum 
      <lb ed="#A" n="19"/>aliquem supremum in quo resideat potestas omnium 
      <lb ed="#A" n="20"/>et sub illo prelatos medios: et sub illis particula 
      <lb ed="#A" n="21"/>res vltimos. Nemo enim potest a iquem iudicare 
      <lb ed="#A" n="22"/>nisi sit eius iudex ordinarius aut delegatus.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1124">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="23"/>argumentum dicendum quod tantum per columbam veleius 
      <lb ed="#A" n="24"/>membra fit remissio peccatorum digne. fit autem per ma 
      <lb ed="#A" n="25"/>los ministros: sed non digne vt probat Magister 
      mul<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tis auctoritatibus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e1136">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e1138">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1140">
                  <lb ed="#A" n="27"/>¶ Utrum liceat sacerdotibus vti 
      cla<lb ed="#A" n="28" break="no"/>uibus pro sua voluntate: Respondet Richar. vbi. supra 
      <lb ed="#A" n="29"/>di. xviii. ar. i. q. iiii. quod non: quia sicut minister et 
      instru<lb ed="#A" n="30" break="no"/>mentum non habet efficaciam in agendo nisi secundum quod mouetur 
      <lb ed="#A" n="31"/>a principali agente. Sic sacerdos dum operetur per 
      il<lb ed="#A" n="32" break="no"/>las claues instrumentaliter: si vtitur istis clauibus 
      <lb ed="#A" n="33"/>secundum proprium arbitrium dimittens rectitudinem motionis 
      <lb ed="#A" n="34"/>diuine peccat. Crrat autem clauis scientie quando 
      sacer<lb ed="#A" n="35" break="no"/>dos non bene inquirit de his que pertinent ad hoc 
      <lb ed="#A" n="36"/>iudicium: puta de confitentis attritione et 
      circumstan<lb ed="#A" n="37" break="no"/>tiis aggrauantibus vsque ad mortale: et sic peccat: 
      <lb ed="#A" n="38"/>nec potest recte iudicare nisi a casu. Quod si penitens 
      <lb ed="#A" n="39"/>ostendit se dolentem cum non sit: fictus est et recedit cum no 
      <lb ed="#A" n="40"/>uo peccato contemnendo sacramentum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-k17262-Dd1e1174">
               <head xml:id="Vn7Pel-k17262-Hd1e1176">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1178">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Sed di. Que est prior perfectio 
      <lb ed="#A" n="42"/>ne: clauis cognoscendi vel clauis sentetiandi
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1185">
      ¶ 
      Re<lb ed="#A" n="43" break="no"/>spondetur quod clauis sententiandi: quia ad eam ordinatur 
      cla<lb ed="#A" n="44" break="no"/>uis cognoscendi. Tum secundo propter subiectum: quia 
      vo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>luntas est nobilior intellectu. Tum tertio opter 
      <lb ed="#A" n="46"/>virtutem: quia iusticia nobilior est prudentia.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1196">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="47"/>diceres: an magis sint distincte claues a 
      characte<lb ed="#A" n="48" break="no"/>re sacerdotii quam inter se: Dicendum quod sic. et patet 
      tri<lb ed="#A" n="49" break="no"/>pliciter. Primo ratione speci in qua conueniunt claues: et non 
      <lb ed="#A" n="50"/>cum charactere. Tum secundo ratione temporis. quia character 
      prae<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cedit eas tempore. Tum tertio ratione obiecti: quia characte 
      <lb ed="#A" n="52"/>sacerdotalis est ad corpus christi verum: claues vero ac 
      <lb ed="#A" n="53"/>mysticum.
    </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-k17262-d1e1214">
      ¶ Quereres iterum Quid est proprie 
      dimis<lb ed="#A" n="54" break="no"/>sio culpe: Dicendum circa hoc tripliciter. Primum est quod 
      <lb ed="#A" n="55"/>non est maculam remouere quae nulla est. Secundum quod est 
      <lb ed="#A" n="56"/>penam eternam in temporalem commutare. Tertium quod de communi¬ 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>cum hoc gratiam tribuere: dium scilicet de non contrito vi clauium 
      <lb ed="#A" n="58"/>faciendo contritum in absolutione. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>