<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transferre</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Transferre</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1536</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="287"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d89521">
            <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e107">Transferre</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="14"/>TRansferre del 
        <lb ed="#A" n="15"/>translatie dicere de deo aliqua Queritur 
        <lb ed="#A" n="16"/>de hoc Utrum aliqua ex creaturis etiam vilibus 
        <lb ed="#A" n="17"/>sint de deo dicenda translatiue: Et arguitur Primo 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod non. quia philosophus. vi. Topicorum dicit quod omnes transferentes 
        <lb ed="#A" n="19"/>secundum aliquam similitudinem transferunt. Et secundum Boe. 
        Si<lb ed="#A" n="20" break="no"/>militudo est rerum differentium eadem qualitas. 
        Simi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>itudo emim est relatio equiperantie. Sed quia deus 
        sunm<lb ed="#A" n="22" break="no"/>me distat a creatura. ergo non videtur quod ex creaturis ali 
        <lb ed="#A" n="23"/>qua transferri possint in deum. Et praesertim ex vilibus 
        <lb ed="#A" n="24"/>creaturis in quibus sunt conditiones ignobiles cum 
        de<lb ed="#A" n="25" break="no"/>us sit nobilissimus.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e144">
        ¶ Secundo in oppositum argui 
        <lb ed="#A" n="26"/>tur. Quia Diony. lib. de di. no. dicit quod theologi 
        in<lb ed="#A" n="27" break="no"/>nominabilem deum laudant ex omni nomine. Ideo sequitur quod 
        <lb ed="#A" n="28"/>deo bene attribui possunt translatiue ex creaturis aliqua 
        <lb ed="#A" n="29"/>ad laudandum ex omni nomine
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e155">
        ¶ Tertio ergo ad 
        quesi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tum simul cum dicto argumento Respondetur secundum 
        Bona<lb ed="#A" n="31" break="no"/>uem. in primo di. xxxiiii. q. vlti. simulque Tho. ibidem 
        <lb ed="#A" n="32"/>q. iii. ar. i. et ii ac Ric. e. di. ar. vl. Quod 
        conuenientissi<lb ed="#A" n="33" break="no"/>me ex creaturis etiam vilibus aliqua tranflatiue dicun 
        <lb ed="#A" n="34"/>tur de deo. patet. Primo ex sacra scriptura que 
        com<lb ed="#A" n="35" break="no"/>parat deum agno et leoni. et christum vitulo et insuper 
        <lb ed="#A" n="36"/>vermi dicente Psalmus in persona christi. Ego autem sum 
        ver<lb ed="#A" n="37" break="no"/>mis et non homo opprobrium hominim et abiectio 
        ple<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bis etc. Dicit etiam deum irasci. dolere. penitere. et hu 
        <lb ed="#A" n="39"/>iusmodi que non possunt proprie dici de deo. ergo habetur pro 
        <lb ed="#A" n="40"/>positum vt infra. §. v. Patet secundo ratione. quia secundum eun 
        <lb ed="#A" n="41"/>dem Diony. li. de di. no. Nulla est creatura tam vt 
        <lb ed="#A" n="42"/>lis que omnino careat participatione divine bonitatis  
        <lb ed="#A" n="43"/>Ideo ex omnibus possunt accipi alique similitudines 
        <lb ed="#A" n="44"/>ad diuina que conueniunt deo vel per effectum vel 
        per<lb ed="#A" n="45" break="no"/>bonitatis participationem analogice quamuis maxima 
        <lb ed="#A" n="46"/>sit dissimilitudo creature ad deum eo quod 
        summa<lb ed="#A" n="47" break="no"/>incomperabilis est distantia dei a creaturis vt 
        argu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>tum est. Hinc est quod quandoque eadem creatura transfertur in 
        <lb ed="#A" n="49"/>scriptura sacra ad contraria propter proprietatum contrarie 
        <lb ed="#A" n="50"/>tatem. Sicut leo propter fortitudinem vel liberalitatem 
        <lb ed="#A" n="51"/>aut aliquam huiusmodi bonitatem translatiue dicitur de deo. 
        <lb ed="#A" n="52"/>seu propter crudelitatem deuorationis dicitur leo de diabo 
        <lb ed="#A" n="53"/>lo etc. Item serpens dicitur dice christo propter prudentiam et sana 
        <lb ed="#A" n="54"/>tionem aspicientium. dum in ligno exaltatus fuit in 
        de<lb ed="#A" n="55" break="no"/>serto eneus serpens. Ettamen propter deceptionem pri 
        <lb ed="#A" n="56"/>morum parentum dicitur diabolus pepens antiquus Item 
        <!--286.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 287 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>charitas et spiritus sanctus dicitur ignis propter illuminatio 
        <lb ed="#A" n="58"/>nem et inflammationem qua scilicet efficit in anima. Ettamen eti 
        <lb ed="#A" n="59"/>am praua concupiscentia dicitur ignis eo quod exurit 
        virtu<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tum bona. Unde canit ecclesia de spiritu sancto Qui paracle 
        <lb ed="#A" n="61"/>tus diceris etc. ignis. charitas etc. Ettamen ignis dicitur 
        <lb ed="#A" n="62"/>e: iam praeua concupiscentia Ioel. ii. Ignis comedit 
        spe<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ciosa deserti etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e239">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e241">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e244">
                  <lb ed="#A" n="64"/> Sed quare transferuntur aliqua 
        eti<lb ed="#A" n="65" break="no"/>am ex vilibus creaturis. ddeo de deo. qui summa nobili 
        <lb ed="#A" n="66"/>tate distat in infinitum ab eis: Respondetur secundum Bona 
        <lb ed="#A" n="67"/>Tho. et Rich. supra. quod hoc conuenientissime fit praecipue tri 
        <lb ed="#A" n="68"/>plici ratione sicut fecit ssus in sacra scriptura. Primo pro 
        <lb ed="#A" n="69"/>pter laudandum deum qui est laudabilis in omnibus creatur 
        <lb ed="#A" n="70"/>ne scilicet propter inopiam vocablorum contingeret cessare a 
        lau<lb ed="#A" n="71" break="no"/>de dei quem laudat omnis creatura. Ideo conuenit vt lau 
        <lb ed="#A" n="72"/>detur ex omnium creaturarum etiam vilium nomine. Secundo propter 
        <lb ed="#A" n="73"/>cognoscendum deum qui excedit capacitatem intellectus 
        <lb ed="#A" n="74"/>nostri. ideo conuenit vt ex quibusuis creaturis tamquam no 
        <lb ed="#A" n="75"/>tioribus et sensibilibus cogscamus tranflatiua similitu 
        <lb ed="#A" n="76"/>dine congruenti. Tertio propter occultandum mysterium 
        <lb ed="#A" n="77"/>diuinum. Ideo Diony. ii. ca. caelestis hierar. dicit. quod conue 
        <lb ed="#A" n="78"/>nientius sepe signantur nobis diuina per creaturas 
        vili<lb ed="#A" n="79" break="no"/>ores quam nobiliores. quia his magis occultantur diuina 
        <lb ed="#A" n="80"/>ab infidelibus ne irrideantur. Et quia ex vilitate nostra mu 
        <lb ed="#A" n="81"/>nus datur simplicibus occasio errandi in figuris rerum 
        <lb ed="#A" n="82"/>vilium quam nobilium. Nullus enim dubitat quod deus secundum 
        pro<lb ed="#A" n="83" break="no"/>prietatem non potest dici aliquod vile animal. Ideo constat quod 
        <lb ed="#A" n="84"/>scriptura huiusmodi deo non attribuit secundum proprietatem 
        <lb ed="#A" n="85"/>sed secundum translationem. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e295">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e297">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e300">
                  <lb ed="#A" n="86"/>¶ Quare nomina angelica non 
        dicum<lb ed="#A" n="87" break="no"/>tur translatiue de deo sicut nomina creaturarum sensibilium 
        <lb ed="#A" n="88"/>Respondetur secundum e. Bona. Tho. et Rich. ibidem vbi supra 
        <lb ed="#A" n="89"/>quod quamuis angelica nomina vt cherubin. seraphin et 
        <lb ed="#A" n="90"/>huiusmodi sint spiritualia et deo similiora quam corporalia 
        omni<lb ed="#A" n="91" break="no"/>bus pensatis. tamen non transferuntur ad deum in scriptura 
        <lb ed="#A" n="92"/>frequinter ne propter magnam similitudinem esset occasio 
        <lb ed="#A" n="93"/>errandi simplicibus quae facilius crederent deum esse 
        an<lb ed="#A" n="94" break="no"/>gelum vel animam propter similitudinem plus quam leonem vel 
        <lb ed="#A" n="95"/>erpentem etc. Ite alia ratio. quia illa non possunt proprie 
        <lb ed="#A" n="96"/>dici de deo. nec metaphorice. quia metaphora sumen 
        <lb ed="#A" n="97"/>da est ex his quae sunt manifesta secundum sensum ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e330">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e332">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e335">
                  <lb ed="#A" n="98"/>¶ Quid de nomnibus significanti 
        <lb ed="#A" n="99"/>bus defectum vel vituperium: Respondetur secundum praedictos doc. 
        <lb ed="#A" n="100"/>quod ea que important defectum culpe annexum non pos 
        <lb ed="#A" n="101"/>sunt transferri in deum. sicut est nomen diaboli vel an 
        <lb ed="#A" n="102"/>tichristi vel hominim peccatorum inquantum sonant 
        deformatio<lb ed="#A" n="103" break="no"/>nem peccati. quia non potest dici deus auarus. homincida. superbus. iut 
        <lb ed="#A" n="104"/>dus et huiusmodi quae blasphemiam sonarent. Sed tantum 
        ali<lb ed="#A" n="105" break="no"/>qua nomina que videntur sonare seueritatem iusticie 
        <lb ed="#A" n="106"/>non tantum culpabilem dicuntur de deo secundum quod sunt virtuti 
        <lb ed="#A" n="107"/>vt Lu. xix. dicit. christus de se scilicet quia homo austerus sum 
        <lb ed="#A" n="108"/>tollens quod non posui et metens vbi non se minaui et etc. 
        <lb ed="#A" n="109"/>Et Mat. xxv. comperando dicit quod est homo durus. Et Luc 
        <lb ed="#A" n="110"/>vii. fenerator vel exactor cum vsuris vt e. ca. Mat. et 
        <lb ed="#A" n="111"/>Luc. Sed hec accipiuntur de deo in bono et non vt 
        <lb ed="#A" n="112"/>dicunt culpam. Nam secundum expositores et Lyram. deus dicitur 
        <!--287.xml-->
        <pb ed="#A" n="288"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>austerus et durus propter rigorem iusticie in iudicio equa 
        <lb ed="#A" n="2"/>et recto quod est virtutis. quia sicut nunc deus est pius 
        <lb ed="#A" n="3"/>et mansuetus. ita in iudicio erit per omnia iustus Item 
        <lb ed="#A" n="4"/>icitur fenerator et vsurarius inquantum requirit ab hominie 
        <lb ed="#A" n="5"/>opera meritoria vite eterne que tamen non seminauit in 
        <lb ed="#A" n="6"/>naturalibus que dedit homini ad adquirendum et sic 
        <lb ed="#A" n="7"/>exigit plus quam dedit. Et hoc iuste facit. quia si homo faci 
        <lb ed="#A" n="8"/>at quod in se est secundum naturam datam a deo. tunc deus 
        in<lb ed="#A" n="9" break="no"/>fundit sibi gratiam per quam potest opus exercere 
        meri<lb ed="#A" n="10" break="no"/>torium vite eterne. Et talia inquantum iusta fenora com 
        <lb ed="#A" n="11"/>ueniunt deo. Similiter nomina animalium vt vulpes. bu 
        <lb ed="#A" n="12"/>fo. draco et huiusmodi vituperium significantia non transferum 
        <lb ed="#A" n="13"/>tur in deum. quia esset blasphemare etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e407">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e409">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e412">
                  <lb ed="#A" n="14"/>Quid de passionibus que 
        trans<lb ed="#A" n="15" break="no"/>latiue dicuntur de deo: Respondetur secundum doc. praedictos quod 
        <lb ed="#A" n="16"/>in deo nulla passio cadere potest secundum rem sed alique 
        <lb ed="#A" n="17"/>passiones attribuuntur deo tantummodo secundum similitudinis 
        <lb ed="#A" n="18"/>modum. per effectum non per affectum loquendo per figuram quae 
        <lb ed="#A" n="19"/>citur Anthropospatos. Sicut cum dicitur deus penitere 
        <lb ed="#A" n="20"/>Ben. vii. Dolere. irasci. vel obliuisci vel recorda 
        <lb ed="#A" n="21"/>ri vel admirari vel odire peccatorem et huiusmodi. Intel 
        <lb ed="#A" n="22"/>ligenda sunt ad modum similitudinis in effectu. scilicet quia 
        <lb ed="#A" n="23"/>deus ad modum penitentis et dolentis se ondit cum 
        <lb ed="#A" n="24"/>mundum diluuio deleuit quem fecerat. tanquam si arti 
        <lb ed="#A" n="25"/>fex penitendo destruat quod operatus est Item irasci dicitur 
        <lb ed="#A" n="26"/>cum penam infert et punit Odire cum non approbat. 
        Ob<lb ed="#A" n="27" break="no"/>liuisci cum non videtur in aliquo subuenire. recordari cum 
        <lb ed="#A" n="28"/>incipit subuenire vel exaudire. Similiter admirari dicitur 
        <lb ed="#A" n="29"/>cum se deus ondit ad modum admirantis. et sic de 
        <lb ed="#A" n="30"/>aliis passionibus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e451">
        ¶ Ad hec vbi Amare. §. iii. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d89521-Dd1e455">
               <head xml:id="Vn7Pel-d89521-Hd1e457">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e460">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ An etiam diuina nomina trafferan 
        <lb ed="#A" n="32"/>tur ad creaturas Respondetur secundum e. doctur. praedictos quod 
        <lb ed="#A" n="33"/>Sic. propter aliquam similitudis participationem vt pats 
        <lb ed="#A" n="34"/>in scriptura. vbi iudices et praelati dii appellantur. et iu 
        <lb ed="#A" n="35"/>sti dicuntur deo pleni. et dii et filii dei etc. Psalmus Ego  
        <lb ed="#A" n="36"/>dixi dii estis et filii excelsi omnes etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d89521-d1e476">
        ¶ Nota ergo secundum 
        <lb ed="#A" n="37"/>Guil. in primo di. ii. quod deus dicitur tripliciter. Uno modo 
        <lb ed="#A" n="38"/>nuncupatiue. i. Corum. viii. Si quidem sunt dii mul 
        <lb ed="#A" n="39"/>ti. Nam et si sunt qui dicantur dii siue in celo siue in terra 
        <lb ed="#A" n="40"/>nobis tamen vnus est deus scilicet verus Sic etiam Idem d 
        <lb ed="#A" n="41"/>quibusdam dicit quorum deus venter est. Secundo modo de 
        <lb ed="#A" n="42"/>dicitur adoptione. et sic intelligitur illud Psalmus Ego dixi 
        <lb ed="#A" n="43"/>dii estis. Isto modo enim communicatur nobis diuinitas. non 
        <lb ed="#A" n="44"/>quod nos informet sicut albedo parietem. quia deus vel 
        <lb ed="#A" n="45"/>deitas nulli inherere potest vt forma. sed quia per gratiam 
        <lb ed="#A" n="46"/>in deum transformamur. et perfectius per gloriam in fu 
        <lb ed="#A" n="47"/>turo. et a deo adoptamur in filios Tertious deus dicitu 
        <lb ed="#A" n="48"/>natura Psalmus Deus deorum dominus locutus est. Isto 
        <lb ed="#A" n="49"/>modo non commnicatur ad extra sed solum ad intra. scilicet quia di 
        <lb ed="#A" n="50"/>uina natura vel essentia a patre communicatur filio et spiritui 
        <lb ed="#A" n="51"/>sancto. Hec ex Guil.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>