<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Frui et uti</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Frui et uti</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="99"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d30116">
            <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e107">Frui et uti</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="38"/>FRui et uti. Circa 
        <lb ed="#A" n="39"/>hec queritur primo. An distinguantur. Ad 
        <lb ed="#A" n="40"/>quod secundum <ref xml:id="Vn7Pel-d30116-Rd1e123">Guil. super. i. dist. i.</ref> Nota quod 
        <lb ed="#A" n="41"/>fruitionem et vsum distingui est notum quia di 
        <lb ed="#A" n="42"/>uersa habent obiecta. Nam ipsa fruitio creatorem 
        <lb ed="#A" n="43"/>aspicit. vsus vero creaturam vt patebit in sequen 
        <lb ed="#A" n="44"/>tibus. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e137">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e139">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e142">
                  <lb ed="#A" n="45"/>¶ Sed quibus modis varie vtrum 
        <lb ed="#A" n="46"/>que accipitur: Nota secundum e. Guil. concor. Bonauen. 
        <lb ed="#A" n="47"/>e. dist. prima. et Rich. simul col. quod Uti accipitur 
        <lb ed="#A" n="48"/>primo modo communissime. scilicet pro naturali 
        valo<lb ed="#A" n="49" break="no"/>re cuiuslibet rei vel operatione. et iuxta hoc eius vsu 
        <lb ed="#A" n="50"/>Unde isto modo philosophus dicit. iii. Topicorum. Cuius 
        <lb ed="#A" n="51"/>vsus bonus est ipsum quoque bonum. Et iterum. Cum 
        <lb ed="#A" n="52"/>ius vsus per se malus est ipsum quoque malum. Hec 
        <lb ed="#A" n="53"/>philosophis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e164">
        ¶ Secundo modo vsus dicitur communiter vt di 
        <lb ed="#A" n="54"/>stiguit contra dissuetudinem. sicut dicitur dehauid p. 
        <lb ed="#A" n="55"/>mi Regum. xvii. quod non poterat armis indutus 
        <lb ed="#A" n="56"/>incedere. quia non habuit vsum armorum antea. 
        <!--98.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 99 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>et sic Uictorianus diffinit dicit. Usus est actus fr 
        <lb ed="#A" n="58"/>quenter elicitus a potentia. et sic est actus omnis 
        <lb ed="#A" n="59"/>potentie frequentatus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e186">
        ¶ Tertio modo accipitur 
        <lb ed="#A" n="60"/>vsus proprie prout est actus voluntatis vt elicien 
        <lb ed="#A" n="61"/>tis: et intellectus vt dirigentis. et sic Augu. iiii. de 
        <lb ed="#A" n="62"/>trinitate diffinit. di. Uti vel vsus. est assumere aliquid 
        <lb ed="#A" n="63"/>in facultatem voluntatis. Unde secundum Rich. 
        no<lb ed="#A" n="64" break="no"/>strum e. dist. i. q. i. Si vti communiter accipitur vel 
        con<lb ed="#A" n="65" break="no"/>munissime. tunc conuenit etiam nature. quia natura 
        <lb ed="#A" n="66"/>refert operationem suam ad finem debitum vt patet 
        <lb ed="#A" n="67"/>cum vtitur semine ad producendum fructum. ad quem se 
        <lb ed="#A" n="68"/>men ordinatur. Similiter cum natura vtitur 
        nu<lb ed="#A" n="69" break="no"/>trimento ad conuertendum illud in corpus alitum 
        <lb ed="#A" n="70"/>hic enim est finis nutrimenti. sic et virtus gressi 
        <lb ed="#A" n="71"/>ua pedibus cum eos applicat natura ad 
        ambu<lb ed="#A" n="72" break="no"/>landum etc. Sed si accipitur vti proprie scilicet hoc tertio 
        <lb ed="#A" n="73"/>modo. sic vti non potest nisi animal rationale. 
        ali<lb ed="#A" n="74" break="no"/>qua re. vt patet per Augu. lib. lxxxiii. quaestionum. q. xxx. 
        <lb ed="#A" n="75"/>Quia nullum irrationale potest intendere alicu 
        <lb ed="#A" n="76"/>ius rei applicationem ad debitum finem. Quamuis 
        <lb ed="#A" n="77"/>enim vt dicitur. ii. Phy. natura intendit finem tamen 
        <lb ed="#A" n="78"/>quia illum finem natura irrationalis non prescis 
        <lb ed="#A" n="79"/>sed est in ea ab instituente naturam. Ideo non 
        di<lb ed="#A" n="80" break="no"/>citur vti illa re
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e234">
        ¶ Unde licet graue appetit 
        naturali<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ter descendere deorsum. dum tamen descendit 
        <lb ed="#A" n="82"/>non dicitur vti illo descensu. Similiter auis natu 
        <lb ed="#A" n="83"/>raliter appetit plumas ad volandum et brutum nul 
        <lb ed="#A" n="84"/>trire fetum: tamen non dicitur vti. quia ad hec di 
        <lb ed="#A" n="85"/>rigitur quodam naturali instinctu. et non libere 
        <lb ed="#A" n="86"/>sed naturali necessitate ille appetitus mouetur et 
        <lb ed="#A" n="87"/>agit vt dicit Damasce. lib. ii c. xxi. Hec Rich. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e253">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Quarto vsus accipitur magis proprie vt 
        diui<lb ed="#A" n="89" break="no"/>Utur contra frui. et sic diffinit Augu. et Magistre. 
        <lb ed="#A" n="90"/>dist. i. primi libro quod vti est aliquid assumere in 
        facul<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tatem voluntatis propter aliud. Sed s oppositum 
        <lb ed="#A" n="92"/>frui est amore alicui inherere propter se.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e266">
        ¶ Utimo vti 
        <lb ed="#A" n="93"/>accipitur propriissime. et sic distinguitur contra actum 
        <lb ed="#A" n="94"/>inordinatum scilicet contra abunti. Unde sic diffinitur 
        <lb ed="#A" n="95"/>ab Augu. de doc. christiana. Uti est id quod in  
        <lb ed="#A" n="96"/>vsum venerit referre ad id quo fruendum est. 
        Un<lb ed="#A" n="97" break="no"/>de illicite vti aliqua re scilicet referendo ad alium fi 
        <lb ed="#A" n="98"/>nem non est vti sed abuti vel abusio vt ait magistr 
        <lb ed="#A" n="99"/>et est peccatum. Quoniam vt dicit Aug. lib. lxxxiii. quaestionum 
        <lb ed="#A" n="100"/>summa peruersitas (inquit) est vti fruendis vel frui 
        <lb ed="#A" n="101"/>vtendis etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e289">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e291">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e294">
                  <lb ed="#A" n="102"/>¶ Nota similiter et de frui quod secundum 
        <lb ed="#A" n="103"/>eundem Guil. iuxta sanctorum diuersas autorita 
        <lb ed="#A" n="104"/>tes solet capi tripliciter
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e303">
        ¶ primo enim accipitur 
        <lb ed="#A" n="105"/>communiter vt dicit motum vel actum volunta 
        <lb ed="#A" n="106"/>tis cum gaudio vel delectatione. et sic ab Augu. 
        <lb ed="#A" n="107"/>ac Magistro supra diffinitur d. frui est vti cum gau 
        <lb ed="#A" n="108"/>dio vel delectatione. Secundo modo accipitur pro 
        <lb ed="#A" n="109"/>prie prout dicit motum voluntatis cum quieta 
        <lb ed="#A" n="110"/>tione. scilicet per amorem. quia frui est amore 
        in<lb ed="#A" n="111" break="no"/>herere alicui. vt praetactum est etc. Tertio modo 
        acci<lb ed="#A" n="112" break="no"/>pitur propriissime prout complectitur vtrumque scilicet 
        quie<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tem et delectationem. Et hec propter se. et sic diffini¬ 
        <!--99.xml-->
        <pb ed="#A" n="100"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tur ab Augu. iiii. de trinitate. frui est quiescere 
        <lb ed="#A" n="2"/>in cognitis voluntate propter se delectata. et sic 
        <lb ed="#A" n="3"/>patet. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e339">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e341">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e344">
                  <lb ed="#A" n="4"/>¶ Quid est vti per essentiam. 
        Re<lb ed="#A" n="5" break="no"/>spondetur secundum Bonauen. et Magistrum quod vti proprie est 
        <lb ed="#A" n="6"/>id quod in vsum venerit: referre ad id quo fruendum 
        <lb ed="#A" n="7"/>est. patet ex praescriptis. Sed quid est frui per essentiam: 
        <lb ed="#A" n="8"/>Respondetur secundum .e. quod proprie est amore inherere alicui rei 
        <lb ed="#A" n="9"/>ppter seipam. vnde vti est actus voluntatis relate ad 
        <lb ed="#A" n="10"/>aliud tamquam in finem debitum. Sed frui dicit actum volun 
        <lb ed="#A" n="11"/>tatis cum quietatione et delectatione in re propter seipsam 
        <lb ed="#A" n="12"/>et non referendo in finem aliquem vt dicit Guil. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e368">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e370">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e373">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ In fruitionis delectatio et di 
        <lb ed="#A" n="14"/>lectio sint idem realiter: Respondetur secundum Scotorlis. 
        su<lb ed="#A" n="15" break="no"/>pra di .i. Ex thomiste dicunt quod dilectio et delecta 
        <lb ed="#A" n="16"/>tio sunt idem realiter sed differunt tantummodo secundum rationem 
        <lb ed="#A" n="17"/>Probatio. quia sunt de eodem obiecto sub eadem ratione 
        <lb ed="#A" n="18"/>scilicet de bono sub ratione boni. Et quia immediate 
        conse<lb ed="#A" n="19" break="no"/>quuntur se. ad idem in eadem potentia scilicet in voluntate in 
        <lb ed="#A" n="20"/>qua similis sunt. ergo idem sunt re. sed differunt ratione secundum 
        <lb ed="#A" n="21"/>modum significandi. quia dilectio significat per modum 
        <lb ed="#A" n="22"/>forme egredientis a voluntate ad obiectum amatum 
        <lb ed="#A" n="23"/>sed delectatio econuerso scilicet ab obiecto in volunta 
        <lb ed="#A" n="24"/>tem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e402">
        ¶ Sed hec opinio Thome non tenetur apud Sco 
        <lb ed="#A" n="25"/>tis. quia vt patet per Arist. ii Eth. Delectatio est superue 
        <lb ed="#A" n="26"/>niens dilectioni. et sic praesuponit eam. Sed ad probati 
        <lb ed="#A" n="27"/>onem illorum dicendum secundum Scotorlis. quod dilectio et 
        de<lb ed="#A" n="28" break="no"/>lectatio sunt duo actus subordinati quorum vnus 
        <lb ed="#A" n="29"/>perficit alium. Nec sunt omnino de eodem obiecto sub 
        <lb ed="#A" n="30"/>eadem ratione. quia delectatio semper est de presente sed 
        <lb ed="#A" n="31"/>dilectio non necessario semper concernit praesentiam obie 
        <lb ed="#A" n="32"/>cti 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e422">
        ¶ Concluditur est quod differunt realiter. Probatur 
        <lb ed="#A" n="33"/>quia quecumquam possunt separari ab inuicem illa non 
        <lb ed="#A" n="34"/>sunt idem realiter. sed sic est de istis. Et patet in demo 
        <lb ed="#A" n="35"/>nibus quae se dligunt. et tamen non delectantur sed contristantur. ergo 
        <lb ed="#A" n="36"/>etc. Item illi actus non sunt idem realiter quorum oppo 
        <lb ed="#A" n="37"/>sita non sunt idem. Sed odium et tristicia que 
        oppo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>nuntur dilectioni et delectationi distinguuntur realiter 
        <lb ed="#A" n="39"/>cum vnum potest inesse alicui sine altero vt patet in beatis 
        <lb ed="#A" n="40"/>qui odiunt peccata nostra. nec tamen tristantur de eis. quia in 
        <lb ed="#A" n="41"/>eos non cadit tristicia. ergo etc. Hec ex Scotorlis 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e445">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e447">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e450">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ An fruitio sit dilectio siue 
        de<lb ed="#A" n="43" break="no"/>lectatio: Respondetur secundum Scotum et Scotorlis ibidem. quod 
        <lb ed="#A" n="44"/>hoc est melius dicendum. vicem quod fruitio importat 
        <lb ed="#A" n="45"/>tam dilectionem quam delectationem. vnde Augu. x. 
        <lb ed="#A" n="46"/>de trinitate di. Fruimur cognitis bonis in 
        qui<lb ed="#A" n="47" break="no"/>bus voluntas propter se delectata quiescit. nec est 
        <lb ed="#A" n="48"/>inconueniens quod vnum nomen significet multa. 
        si<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cut patet per philosophum. vii. Meta. de hoc nomine hylias quod 
        <lb ed="#A" n="50"/>significat totum bellum troianum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e473">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e475">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e478">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ An fruitio sit actus 
        volunta<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tis Respondetur secundum Scotorlis. vbi supra. q. i. ar. iii. quod 
        quam<lb ed="#A" n="53" break="no"/>uis Egidius de rhoma dicat quod fruitio prius spe 
        <lb ed="#A" n="54"/>ctat ad actum intellectus. quia per intellectum prius 
        attin<lb ed="#A" n="55" break="no"/>gitur obiectum beatificum. Secundario autem spectat ac 
        <lb ed="#A" n="56"/>actum voluntatis inquantum dicit quandam delectati¬ 
        <!--99.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 100 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>onem consequentem actum intellectus. Sed tamen vt 
        <lb ed="#A" n="58"/>Aug. dicit frui est amore inherere alicui Primo 
        <lb ed="#A" n="59"/>de doctrina christiana. Amor autem primo pertinet 
        <lb ed="#A" n="60"/>ad voluntatem ergo frui est actus voluntatis Con 
        <lb ed="#A" n="61"/>cluditur ergo quod fruitio sit actus voluntatis 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e511">
        ¶ Ex 
        <lb ed="#A" n="62"/>si obiicitur quia fruitio est quedam felicitas Sed 
        feli<lb ed="#A" n="63" break="no"/>citas consistit in speculatione ex .x. Ethico. Et 
        spe<lb ed="#A" n="64" break="no"/>culatio primo conuenit intellectui ergo etc. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="65"/>eundem Scotorlis. quod negandum est quod felicitas consi 
        <lb ed="#A" n="66"/>stat precise in speculatione. sed felicitas consistit in 
        <lb ed="#A" n="67"/>speculatione tanquam in quodam preuio. licet ergo frui 
        <lb ed="#A" n="68"/>tio praesupponit cognitionem quoniam nil volitum nisi 
        co<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cognitum. Et vt Aug dicit fruimur non nisi cognitis 
        <lb ed="#A" n="70"/>bonis tamen fruitio non est in cognitione praecise Sed 
        <lb ed="#A" n="71"/>hoc non obstante fruitio perfectissime spectat ad 
        <lb ed="#A" n="72"/>actum voluntatis quoniam que sunt priora generatione 
        <lb ed="#A" n="73"/>sunt posteriora perfectione et econuerso sicut ponit 
        <lb ed="#A" n="74"/>philosophis. ix. metaph. de Embryone etc. Unde fruitio 
        <lb ed="#A" n="75"/>est actus voluntatis primo qui actus duo dicit 
        <lb ed="#A" n="76"/>scilicet dilectionem et delectationem quae realiter differunt 
        <lb ed="#A" n="77"/>Hec et Scotorlis. Ad idem infra. e. § xvi. quomodo in 
        <lb ed="#A" n="78"/>telligitur illud dictum Nil volitum nisi cognitum. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e551">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e553">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e556">
                  <lb ed="#A" n="79"/>¶ De subiecto fruitionis et vsus 
        <lb ed="#A" n="80"/>Queritur quibus competit frui vel vti: Ad hec 
        No<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ta secundum doctores scilicet Scotum Rich. Bonauen. 
        con<lb ed="#A" n="82" break="no"/>corditer Tho. et Rayne. Aliosque quod frui et vti 
        con<lb ed="#A" n="83" break="no"/>petit diuersis diuersimode. Primo brutis vel irra 
        <lb ed="#A" n="84"/>tionalibus. Nam talia cum non habeant cognitionem 
        <lb ed="#A" n="85"/>non dicuntur frui prorie nec vti prie. sed tantummodo 
        <lb ed="#A" n="86"/>communiter et improprie Et patet ex predictis. supra § ii. 
        <lb ed="#A" n="87"/>Etsi dicantur prata ridere hoc est metaphorice. Secundo 
        <lb ed="#A" n="88"/>peccatoribus. qui licet vti habeant et frui in liber 
        <lb ed="#A" n="89"/>tate arbitrii tamen quia abutuntur rebus dum ipsas 
        <lb ed="#A" n="90"/>res non referunt ad finem debitum Ideo non dicuntur 
        <lb ed="#A" n="91"/>vti sed abunti. Nam abuti est contra rationem vti secundum 
        <lb ed="#A" n="92"/>Catholicon Denique peccatores inquantum peccatores 
        <lb ed="#A" n="93"/>non fruuntur proprie licet intendant frui illo fine ad 
        <lb ed="#A" n="94"/>quem omnia ordinant. Ratio huius est quia fruitio proprie 
        <lb ed="#A" n="95"/>importat delectationem in fine vero. Sed quia 
        pec<lb ed="#A" n="96" break="no"/>cator constituit finem suum vbi non est vere finis 
        ra<lb ed="#A" n="97" break="no"/>tio puta in voluptate et huiusmodi. ergo non vere 
        frui<lb ed="#A" n="98" break="no"/>tur. Tertio frui competit iustis viatoribus qui ve 
        <lb ed="#A" n="99"/>re et proprie vtuntur rebus in finem debitum 
        ordinan<lb ed="#A" n="100" break="no"/>do et etiam vere et proprie fruuntur non tamen perfecte 
        <lb ed="#A" n="101"/>in re sed in spe tantummodo. Quarto beatis et 
        cele<lb ed="#A" n="102" break="no"/>stibus qui fruuntur vere et proprie et perfecte in deo 
        <lb ed="#A" n="103"/>etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e613">
        ¶ Unde nota secundum Rich. nostrum vbi supra quod 
        <lb ed="#A" n="104"/>frui dicitur secundum similitudinem suauis frcs in arbore qui vltimo 
        <lb ed="#A" n="105"/>de arbore expectatur scilicet post flores et huiusmodi et cum suaui 
        <lb ed="#A" n="106"/>tate percipitur
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e622">
        ¶ Ita inquit frui est vltimus actus in 
        fru<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ente quo quiescit in re qua fruitur scilicet in deo. 
        Quin<lb ed="#A" n="108" break="no"/>to frui competit deo et personis diuinis que infini 
        <lb ed="#A" n="109"/>to perfectione seipsis fruuntur eterna beatitudine etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e632">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e634">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e637">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ De obiecto fruibili seu fruitio 
        <lb ed="#A" n="111"/>nis vel vsus queritur Utrum omni creato liceat vti et non 
        <lb ed="#A" n="112"/>frui? Respondetur cum Magistro primo libro. di. 
        <lb ed="#A" n="113"/>i. c. ii. dicente. Res quibus vtedum est mundus est 
        <!--100.xml-->
        <pb ed="#A" n="101"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>et in eo creata. vnde Augu. dicit vtendum est hoc 
        <lb ed="#A" n="2"/>mundo non fruendum etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e660">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e662">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e665">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Sed an solo bono creato sit vtem 
        <lb ed="#A" n="4"/>dum: Respondetur secundum Bona. vbi supra. q. iii. quod sic. Quia vti 
        <lb ed="#A" n="5"/>bono increato id est deo se mper est abusus et peccatum 
        <lb ed="#A" n="6"/>Ratio quia qui vtitur deo diligit deum propter aliquem 
        <lb ed="#A" n="7"/>alium fine. quia vti est re referre ad finem aliquem debi 
        <lb ed="#A" n="8"/>tum. Sed quia propter vnuquodque tale et ipsum magis i 
        <lb ed="#A" n="9"/>Poste. ergo si deus diligitur propter aliquid aliud illud 
        <lb ed="#A" n="10"/>magis diligitur quam deus. Et hoc est peccatum cum deus de 
        <lb ed="#A" n="11"/>beat diligi propter se et super omnia. Ad illud facit Aug. 
        <lb ed="#A" n="12"/>li. lxxxiii. quaestionum dicit. Summa peruersitas est vti 
        fruen<lb ed="#A" n="13" break="no"/>dis et frui vtendis. vnde non licet deum amare propter 
        <lb ed="#A" n="14"/>binficia principaliter. sed propter se. patet infra. §. xxv. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e696">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e698">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e701">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Quibus rebus est fruendum 
        <lb ed="#A" n="16"/>Respondetur secundum Bonauem. supra. q. v. Et communiter doc. quod deo 
        <lb ed="#A" n="17"/>fruendum est. eo quod ipse est finis quietans animam et 
        pro<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ter se amandus. Et per consequens sequitur quod personis 
        diui<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nis scilicet patre filio et spiritu sancto et tota trinitate fruendum 
        <lb ed="#A" n="20"/>est. vnde Aug. primo de doc. christiana dicit. Res quibus 
        <lb ed="#A" n="21"/>fruendum est sunt pater filius et spiritus sanctus. Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="22"/>eo fruendum est quod nos beatos facit vt idem Aug 
        <lb ed="#A" n="23"/>dicit sed sic est de personis. ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e724">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e726">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e729">
                  <lb ed="#A" n="24"/>¶ An tribus personis diuinis sit 
        <lb ed="#A" n="25"/>vfia fruitione fruendum: Cum enim fidei articuli sun 
        <lb ed="#A" n="26"/>de singulis diuersi. sequitur est quod diuerse fruitiones 
        <lb ed="#A" n="27"/>debentur. Respondetur secundum Bonauem. supra. in quastione circa 
        <lb ed="#A" n="28"/>litteram quod exquo in personis est vna bonitas 
        essen<lb ed="#A" n="29" break="no"/>tialis et eque in singulis. quamuis sint tres res ve  
        <lb ed="#A" n="30"/>persone. eque tamtum vna sunt res quia vna bonitas et vni 
        <lb ed="#A" n="31"/>ta essentia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e749">
        ¶ Ideo licet sint diuersi articuli de eis 
        <lb ed="#A" n="32"/>dem quibus distincte creduntur persone. Tamen quia frui 
        <lb ed="#A" n="33"/>tio respicit ipsam diuinam essentiam et bonitatem ac vni 
        <lb ed="#A" n="34"/>onem affectus vel amoris communiter. Ideo vna frui 
        <lb ed="#A" n="35"/>tione fruuntur etc. Ad idem in se 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e761">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e763">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e766">
                  <lb ed="#A" n="36"/>¶ Sed nuquid possibile est frui 
        <lb ed="#A" n="37"/>ordinate vna persona diuina non fruendo alia in 
        <lb ed="#A" n="38"/>praesenti vita: Respondetur seundumGuil. e. dist. per conclusionem 
        <lb ed="#A" n="39"/>quod sic. Probatur. quia cum respectu trium personarum 
        <lb ed="#A" n="40"/>sint tres articuli fidei distincti. ergo possibile est 
        co<lb ed="#A" n="41" break="no"/>gitare de vno articulo non cogitando de alio. et quia 
        <lb ed="#A" n="42"/>affectus cognitionem sequitur. ideo possibile erit frui 
        <lb ed="#A" n="43"/>viatori vna persona non fruendo alia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e786">
        ¶ Etsi obii. 
        <lb ed="#A" n="44"/>citur quod persone sunt relatiue. et per consequens sunt si 
        <lb ed="#A" n="45"/>mul natura id est naturali intelligentia. Respondeo 
        in<lb ed="#A" n="46" break="no"/>quit quod licet relatiua sint simul natura. tamen pro 
        <lb ed="#A" n="47"/>pter hoc non oportet fruentem vno: frui etiam re 
        <lb ed="#A" n="48"/>liquo. sicut fruimur deo ordinate. non tamen 
        crea<lb ed="#A" n="49" break="no"/>tura que relatiue dicitur ad deum. Similiter nec 
        <lb ed="#A" n="50"/>oportet cognoscentem vnum relatiuorum eodem 
        co<lb ed="#A" n="51" break="no"/>gnitionis genere reliquum cognoscere Nam 
        in<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tellectus separatus non beatus potest intuitiue co 
        <lb ed="#A" n="53"/>gnoscere relationem qua refertur creatura in 
        de<lb ed="#A" n="54" break="no"/>um. Tamen non potest deum cognoscere nisi abstra 
        <lb ed="#A" n="55"/>ctiue etc. Hec Guil.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e815">
        ¶ Ad idem alia ratio est secundum 
        <lb ed="#A" n="56"/>eundem Guil. Quia vbicumque est alia ratio enti 
        <!--100.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 101 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>tatis distincta ab alia entitate ibi potest 
        volun<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tas elicere actum circa vnam non eliciendo circa aliam 
        <lb ed="#A" n="59"/>sed sic est in proposito quod paternitas distinguitur a filia 
        <lb ed="#A" n="60"/>ione. ergo potest quis frui vna sicut alia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e836">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e838">14</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e841">
                  <lb ed="#A" n="61"/>¶ Sed dubium oriter Utrum 
        pater<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nitas dicat aliam rationem fruibilitatis distinctam a 
        <lb ed="#A" n="63"/>filiatione. Ad hoc respondet idem Guil. quod nec pater 
        <lb ed="#A" n="64"/>nitas nec filiatio inquantum paternitas vel filiatio 
        <lb ed="#A" n="65"/>habent rationem fruibilitatis. Sed solum inquantum 
        <lb ed="#A" n="66"/>divine sunt. Hec Guil. Et per consequens ratio fruibilitatis 
        <lb ed="#A" n="67"/>ibi. est eadem sicut est vna diuinitas 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e860">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e862">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e865">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Utrum deus posset facere vt ali 
        <lb ed="#A" n="69"/>quis intellectus videret solam diuinam essentia non 
        <lb ed="#A" n="70"/>ersonam. Et sic voluntas frueretur sola essentia non 
        per<lb ed="#A" n="71" break="no"/>sona: Ad quod posset dici quod non. quia videtur includere 
        <lb ed="#A" n="72"/>contradictionem eo quod essentia indistincte est in qualiber 
        <lb ed="#A" n="73"/>persona et tota: in trinitate Et de ratione persone est es 
        <lb ed="#A" n="74"/>sentia cum proprietate personali simul.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e883">
        ¶ Sed quid ergo 
        <lb ed="#A" n="75"/>de attributis diuins quae distinguuntur formalit ab 
        <lb ed="#A" n="76"/>essentia. An ergo posset deus ondere alicui suam 
        essen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tiam non ondendo attributa sua vel causare 
        amo<lb ed="#A" n="78" break="no"/>rem sue essentie non causando amorem horum attributo 
        <lb ed="#A" n="79"/>rum. Et vtrum homo sic videns diuinam essentiam et ea fru 
        <lb ed="#A" n="80"/>ens esset beatus cum multas non videret perfectiones 
        <lb ed="#A" n="81"/>eis fruendo
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e901">
        ¶ Ad hec respondetur secundum Guil. e. di i. libri 
        <lb ed="#A" n="82"/>quod deus de potentia absoluta posset si vellet praedi 
        <lb ed="#A" n="83"/>cta facere. quia priora sunt obiecta essentialia quam 
        <lb ed="#A" n="84"/>notionalia et attributa. cum secundum Diony. Essentia 
        <lb ed="#A" n="85"/>deitatis est radix omnium perfectionum. Et quia praora pos 
        <lb ed="#A" n="86"/>sunt abstrahi a posterioribus. ergo etc. Sed loquendo 
        <lb ed="#A" n="87"/>de facto et de potentia ordinata ponitur hec conclusio 
        <lb ed="#A" n="88"/>secundum e. Guil. Quod in patria est visio essentie et trium 
        <lb ed="#A" n="89"/>personarum diuinarum actualiter. Sed in via est 
        ad<lb ed="#A" n="90" break="no"/>minus habitualiter. Probatur prima pars huius 
        con<lb ed="#A" n="91" break="no"/>clusionis per illud quod Aug. i. de trini. c. iiii. dicit. neuter 
        <lb ed="#A" n="92"/>sine altero ondi potest. Et loquitur de personis 
        diui<lb ed="#A" n="93" break="no"/>nis et de potentia ordinata. non de absoluta. Se 
        <lb ed="#A" n="94"/>cunda pars patet. quia in praesenti vita non potest stare amor 
        <lb ed="#A" n="95"/>vnius persone cum odio alterius. vnde Ioam. xv. Qui me 
        <lb ed="#A" n="96"/>odit et patrem meum odit etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e937">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e939">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e942">
                  <lb ed="#A" n="97"/>¶ An deus possit causare actum 
        <lb ed="#A" n="98"/>fruitionis in voluntate sine visione mentis 
        ma<lb ed="#A" n="99" break="no"/>xime cum dicat Augu. Nil volitum nisi prius 
        co<lb ed="#A" n="100" break="no"/>gnitum: Respondetur secundum Guil. supra. quod potest. quia visio et frui 
        <lb ed="#A" n="101"/>tio sunt duo actus distincti essentialiter in diuersis 
        <lb ed="#A" n="102"/>potentiis. ergo deus potest vnum causare non causato alio 
        <lb ed="#A" n="103"/>lic. visionem sine fruitione quod negat Henri. de gandem 
        <lb ed="#A" n="104"/>Siue fruitionem sine visione. Et potest hec de 
        poten<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tentia absoluta. Quod autem obiicitur. Nil volitum nisi 
        <lb ed="#A" n="106"/>praecognitum. hoc debet intelligi de lege communi 
        <lb ed="#A" n="107"/>non autem sic quin deus possit in oppositum. 
        pre<lb ed="#A" n="108" break="no"/>sertim cum secundum Augu. Simplices et idiote 
        ra<lb ed="#A" n="109" break="no"/>piunt celos etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e975">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e977">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e980">
                  <lb ed="#A" n="110"/>¶ An in voluntate sit aliquis 
        a<lb ed="#A" n="111" break="no"/>ctus neuter. Respondetur secundum doc. subti. et Guil. Ibi 
        <lb ed="#A" n="112"/>dem quod sic. Nam secundum ipsum Scotum. tres actus 
        <!--101.xml-->
        <pb ed="#A" n="102"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sunt in voluntate scilicet vsus qui est referibilis. frui 
        <lb ed="#A" n="2"/>tio que est irreferibilis. Et tertius actus est: qui nec 
        <lb ed="#A" n="3"/>est referibilis nec irreferibilis contrarie sed solum 
        <lb ed="#A" n="4"/>negatiue. Exemplum Casu posito quod appareat in 
        <lb ed="#A" n="5"/>forma crucifixi diabolus. dit. Ego sum christus 
        <lb ed="#A" n="6"/>adora me. Sicut legimus apperuisse sancto Mar 
        <lb ed="#A" n="7"/>tino et socio beati Francisci fratri Ruphino quid 
        <lb ed="#A" n="8"/>tunc faciet animus nutantis hominis: si fruatur 
        <lb ed="#A" n="9"/>peccat. si vtitur cum ille dicat se christum. videtur etiam 
        <lb ed="#A" n="10"/>sibi peccare Tunc ergo suspendendus est actus 
        <lb ed="#A" n="11"/>voluntatis vt habeat actum neutrum vel debet 
        ora<lb ed="#A" n="12" break="no"/>re vt deus sibi ostendat quid est hoc. vel humili 
        <lb ed="#A" n="13"/>ter respondere. dici. Sufficit mihi christut videre in 
        pa<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tria vel alia similia deuotum cor inflammantia. Hec 
        <lb ed="#A" n="15"/>vbi supra etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1029">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1031">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1034">
                  <lb ed="#A" n="16"/>¶ Quo fruens stabilitur ipsa fru 
        <lb ed="#A" n="17"/>itione vt vltra peccare non possit: Respondetur secundum doc. 
        <lb ed="#A" n="18"/>subti. vlti. q. super disti. i. libri primi Et post eum Guil. 
        <lb ed="#A" n="19"/>quod sicut res stabiliuntur adherendo centro vario modo 
        <lb ed="#A" n="20"/>ita et in spiritualibus Nam primo aliqua inherent 
        <lb ed="#A" n="21"/>centro per se primo et immobiliter Ut patet de terra. 
        <lb ed="#A" n="22"/>Secundo aliqua inherent per se et immobiliter sicut 
        <lb ed="#A" n="23"/>metalla in terris abdita. Tertio aliqua per se sed 
        mo<lb ed="#A" n="24" break="no"/>biliter sicut lapides super terram. Quarto aliqua 
        <lb ed="#A" n="25"/>immobiliter per se sed mobiliter per accidens respectu ad vni 
        <lb ed="#A" n="26"/>uersum sicut homo quiescens in naui mota Sic 
        <lb ed="#A" n="27"/>pariformiter deo (qui dicitur centrum eo quod est vlti 
        <lb ed="#A" n="28"/>mus finis ad quem omnia tendunt. vt dicit hermes 
        <lb ed="#A" n="29"/>tremegistus) adherent ipsi deo aliqua varie Un 
        <lb ed="#A" n="30"/>primo gradum adherent aliqua per se primo et 
        im<lb ed="#A" n="31" break="no"/>mobiliter vt est voluntas diuina
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1071">
        ¶ In secundo gradu 
        <lb ed="#A" n="32"/>est voluntas creata beata que per se et immobiliter 
        <lb ed="#A" n="33"/>deo inheret non tamen primo quia hoc fit participa 
        <lb ed="#A" n="34"/>tione diuinitatis et eius bonitatis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1080">
        ¶ In tertio gra 
        <lb ed="#A" n="35"/>dum est homo viator qui per se id est per charitatem quam 
        <lb ed="#A" n="36"/>habet in se. non tamen primo nec immobiliter ad 
        <lb ed="#A" n="37"/>heret deo quia peccare potest nisi speciali gratia sit 
        <lb ed="#A" n="38"/>confirmatus
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1091">
        ¶ In quarto gradu est homo pecca 
        <lb ed="#A" n="39"/>tor qui ad modum hominis in naui adheret 
        ali<lb ed="#A" n="40" break="no"/>tui creature fluctuando respectu dei et sepe a cha 
        <lb ed="#A" n="41"/>ritate excidendo etc. Hec supra. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1101">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1103">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1106">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Utrum aliquo alio a fine 
        vl<lb ed="#A" n="43" break="no"/>timo id est a deo sit fruendum. Respondetur secundum 
        Sco<lb ed="#A" n="44" break="no"/>torlis. e. dist i. primi libri. q. ii concor. Guil. et 
        Bo<lb ed="#A" n="45" break="no"/>nauen. et alii communiter quod frui accipiendo 
        propriissi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>me solo fine vltimo scilicet deo est fruendum Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="47"/>anima humana est ad imaginem dei immediate a 
        <lb ed="#A" n="48"/>deo creata nec potest quietari vltimate nisi in solo deo 
        <lb ed="#A" n="49"/>in quo est omne bonum. Ut dicit Aug. lib. confes. 
        <lb ed="#A" n="50"/>ergo cum frui propriissime dicat motum cum 
        dele<lb ed="#A" n="51" break="no"/>ctatione et quietatione propter se. ergo etc. Sed si frui 
        <lb ed="#A" n="52"/>accipitur communiter prout dicit motum cum delectatione tan 
        <lb ed="#A" n="53"/>tum sic omnibus que spiritualiter delectant et sunt 
        con<lb ed="#A" n="54" break="no"/>iuncta fini id est deo potest homo frui. puta donis gra 
        <lb ed="#A" n="55"/>tuitis et fructibus spiritus sancti que sunt charitas. 
        <lb ed="#A" n="56"/>gaudium. pax. patientia. etc. Gal. v.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1141">
        ¶ Si dicas Ca 
        <lb ed="#A" n="57"/>pacitas anime est finita. ergo potest satiari et quie¬ 
        <!--101.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 102 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>tari bono finito et frui. Dicendum secundum Scotorlis. quod 
        <lb ed="#A" n="59"/>licet sit finita in natura formaliter. tamen est ad  
        <lb ed="#A" n="60"/>obiectum infinitum. ergo etc. Exemplum de visu qui 
        <lb ed="#A" n="61"/>est in paruo oculo sed extendit se ad videndum 
        <lb ed="#A" n="62"/>quasi infinita etc. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1164">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1166">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1169">
                  <lb ed="#A" n="63"/>¶ Quid de beatitudine creata s 
        <lb ed="#A" n="64"/>espondetur secundum Bonaue. e. dist. Quod beatitudo 
        crea<lb ed="#A" n="65" break="no"/>ta non est deus nec finit appetitum per se sed per coniun 
        <lb ed="#A" n="66"/>ctionem cum deo. vnde anima debet diligere beatitu 
        <lb ed="#A" n="67"/>dinem creatam propter deum non propter seipam. et sic 
        <lb ed="#A" n="68"/>non dicitur frui ea propriissiue. vnde non debet quis di 
        <lb ed="#A" n="69"/>ligere deum propter beatitudinem sibi dandam sed pure 
        <lb ed="#A" n="70"/>ppter se et 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1190">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1192">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1195">
                  <lb ed="#A" n="71"/>¶ Quid de virtutibus 
        Respon<lb ed="#A" n="72" break="no"/>detur secundum Bonauem. et Tho. ibidem. quod virtutibus 
        <lb ed="#A" n="73"/>non est fruendum simpliciter et proprie accipiendo 
        <lb ed="#A" n="74"/>frui. sed frui potest quis virtutibus tantummodo 
        in<lb ed="#A" n="75" break="no"/>strumentaliter inquantum cooperantur ad pertingendum 
        <lb ed="#A" n="76"/>in deum. vnde non propter se sunt amade vel 
        adqui<lb ed="#A" n="77" break="no"/>rende sed propter deum. ergo etc 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1214">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1216">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1219">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ An aliquis possit frui aliqua 
        ho<lb ed="#A" n="79" break="no"/>mine: Respondetur secundum Bonauen. et Tho. quod homo non 
        <lb ed="#A" n="80"/>debet frui homine sed vti. quia homo est creatu 
        <lb ed="#A" n="81"/>ra et debet diligi propter deum. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1230">
        ¶ Si obiicitur. Quia 
        <lb ed="#A" n="82"/>apostolus ad phileone dicit Itaque frater ego te fruar in 
        <lb ed="#A" n="83"/>ono. Respondetur quod ibi ly fruar accipi debet communiter et non 
        <lb ed="#A" n="84"/>prie. Nam secundum Bonauem. et Tho. Frui potest quis in deo 
        <lb ed="#A" n="85"/>homine sancto propter inhabitantem dei gratiam in tali sancto 
        <lb ed="#A" n="86"/>Et accipiedo frui communiter sicut etiam apostolus dixit praedi 
        <lb ed="#A" n="87"/>cta ad philemonem qui erat sanctus. vnde magister cum Aug. 
        <lb ed="#A" n="88"/>dicit Cum homine in deo frueris deo potius quam homine frui 
        <lb ed="#A" n="89"/>eris. Ideoque Bona. dicit quod conuersa huius est propria 
        <lb ed="#A" n="90"/>vicem ego fruar domino in te. et sic illa locutio apostolis est 
        <lb ed="#A" n="91"/>figuratia. Est eim vt videtur ibi hypallage sicut cum dicitur 
        <lb ed="#A" n="92"/>perflauit fistula buccas etc. Sed homo peccator. quia caret 
        <lb ed="#A" n="93"/>gratia dei. Ideo homine peccatore non potest quis frui inquantum 
        <lb ed="#A" n="94"/>est peccator. et multo minus creatura irrationali est fru 
        <lb ed="#A" n="95"/>endum. Hec supra. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1265">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1267">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1270">
                  <lb ed="#A" n="96"/>¶ Sed an spes sit ponenda in homine 
        <lb ed="#A" n="97"/>Respondetur secundum Bona. e. dici i. in quaestionibus circa litteram quod 
        <lb ed="#A" n="98"/>sperare in aliquo est dupliciter Uno modo sicut de 
        adiu<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tore vel saluatore principali. et sic in solo deo est spe 
        <lb ed="#A" n="100"/>randum et in nulla creatura. Alio modo sicut in adiutore 
        <lb ed="#A" n="101"/>minus principali scilicet secundum deum et post deum. et sic potest 
        <lb ed="#A" n="102"/>homo sperare in homine sancto vel etiam quocumque secundum deum et 
        in<lb ed="#A" n="103" break="no"/>fra deum ita vicem quod non recedat a deo. vnde Hiere. xvii 
        <lb ed="#A" n="104"/>cribitur. Maledictus quae spem poit in homine. sbditur. 
        <lb ed="#A" n="105"/>vt recedat a do. cor. eius. Proinde et de beata vergine ma 
        <lb ed="#A" n="106"/>ria canitur. Salue re. mi. vi. dul. et spes nostra salue 
        <lb ed="#A" n="107"/>secundum deum et post deum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1300">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1302">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1305">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Utrum deus fruitur vel vtitur 
        ho<lb ed="#A" n="109" break="no"/>mine siue creatura: Arguitur quod fruatur. quia deus amat 
        <lb ed="#A" n="110"/>hominem non nisi amore illo quo amat seipsum cum in deo 
        <lb ed="#A" n="111"/>sit simplex et non duplex amor. sed deus amat seipsum 
        <lb ed="#A" n="112"/>fruendo. ergo et homine fruitur Respondetur secundum Bona. supra quod deus 
        <lb ed="#A" n="113"/>diligit hominem amore qui est amor fruitionis 
        <!--102.xml-->
        <pb ed="#A" n="103"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>tamen deus non fruitur homine. quia 
        diligen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>do seipsum deum diligit hominem. hoc est 
        fru<lb ed="#A" n="3" break="no"/>endo seipsd deo vtitur homine quia propter me 
        <lb ed="#A" n="4"/>ram bonitatem suam diligit hominem. nam bo 
        <lb ed="#A" n="5"/>norum nostrorum non eget. quoniam ergo de 
        <lb ed="#A" n="6"/>us diligit hominem ad finem debitum scilicet in se 
        <lb ed="#A" n="7"/>ipsum deum. ergo vtitur homine. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d30116-Dd1e1343">
               <head xml:id="Vn7Pel-d30116-Hd1e1345">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d30116-d1e1348">
                  <lb ed="#A" n="8"/>¶ An vtitur deo qui propter 
        mer<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cedem amat deum. Respondet Bonauen. distinc. i. 
        <lb ed="#A" n="10"/>¶ Quod aut illa merces est salus eterna que est impe 
        <lb ed="#A" n="11"/>deus Gen. decimoquinto. Ego ero merces tua 
        <lb ed="#A" n="12"/>magna. et sic non vtitur deo. quia non refert ad aliud Aut 
        <lb ed="#A" n="13"/>merces est alia a deo puta benficia dici. Et propter 
        <lb ed="#A" n="14"/>huiusmodi amare deum vt propter causam mouentem 
        principa<lb ed="#A" n="15" break="no"/>liter sine qua non. sic est vti et malum. Secus si vt 
        <lb ed="#A" n="16"/>ppter rationem inducentem minus principaliter
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>