<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Predestinatio</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Predestinatio</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="216"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d67202">
            <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e107">Predestinatio</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e115">
                  <lb ed="#A" n="34"/>PRedestinatio pris 
        <lb ed="#A" n="35"/>ymo communiter. Quare denominatur prede 
        <lb ed="#A" n="36"/>stinatio tali nomine. Nota secundum Guil. in pin 
        <lb ed="#A" n="37"/>mo di. xli quod praedestinatio dicitur a pre quod est ane et 
        de<lb ed="#A" n="38" break="no"/>stinatio et sic ratione destinationis dicit quid absolutum sailice 
        <lb ed="#A" n="39"/>actum voluntatis. puta electionem: ratione autem huius 
        <lb ed="#A" n="40"/>praepationis prae: connotat ancessionem ad praedestinatum. sic ergo 
        <lb ed="#A" n="41"/>denominatur vt hec duo praedicta in praedestinatione designentur 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e136">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e138">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e141">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Quomodo diffinitur predestinatio 
        <lb ed="#A" n="43"/>Nota secundum e. Guil. supra. quod praedestinatio ex parte dei aspi 
        <lb ed="#A" n="44"/>cit tria et secundum hoc trifarie diffinitur ab Augu. 
        Pri<lb ed="#A" n="45" break="no"/>mo respicit dei bonitatem qua libere praedestinat. et sic 
        <lb ed="#A" n="46"/>diffinit Aug. li. de praedest. sanc. dicit praedestinatio est proposi 
        <lb ed="#A" n="47"/>tum misendi. Et sic attribuitur spiritu sancto. Secundo 
        aspi<lb ed="#A" n="48" break="no"/>cit sctiam disponentem quae aterbuitur filio. et sic diffinit idem 
        <lb ed="#A" n="49"/>libro de bono perseuerantie. dicit. Est praescia beneficiorum dici 
        <lb ed="#A" n="50"/>Tertio aspicit potentiam dici exequentem quae patri attribuitur 
        <lb ed="#A" n="51"/>et sic diffinit idem Aug. de fide ad pe. dicit praedestinaton 
        <lb ed="#A" n="52"/>est praeparatio gratuite donationis. videlicet gratiae et glorie 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e167">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Unde magistralis diffinitio datur a doc. subti. in p. 
        <lb ed="#A" n="54"/>dist. xl. quod praedestinatio e ordiatio electionis a diuina 
        <lb ed="#A" n="55"/>voluntate alicuius nature intellectualis ad gratiam et glo 
        <!--215.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 216 -->
                  <lb ed="#A" n="56"/>riam. Ubi tria tanguntur. Primum dici propositum eternum ideo dicitur 
        <lb ed="#A" n="57"/>ordinatio electionis a diuina voluntate. Unde claret quod 
        <lb ed="#A" n="58"/>praedestinatio verius est actus voluntatis quam intellectus. licet 
        <lb ed="#A" n="59"/>supponat intellectum sicut et electon consilium. ex. iii. eth. Na 
        <lb ed="#A" n="60"/>in voluntate dei completur licet dicat est praesanciam. Secundum 
        <lb ed="#A" n="61"/>in illa diffinitione tangitur id quod praedestiatur cum dicitur Alicus 
        <lb ed="#A" n="62"/>nature intellectualis. Non dicit rationalis: quia angeli proprie non 
        <lb ed="#A" n="63"/>dicuntur rationales cum non discurrant in cognitione quod est 
        <lb ed="#A" n="64"/>opus rationis sed dicit intellectualis vt icludat angelos esse 
        prae<lb ed="#A" n="65" break="no"/>destinatosa principio sicut et homines Tertium tangitur ideu 
        <lb ed="#A" n="66"/>habet tendere quis ad illud ad quod praedestinatur. hoc est gratiam quae est 
        <lb ed="#A" n="67"/>medium tendendi ad gloriam ad quam praedestinatur Io in 
        dif<lb ed="#A" n="68" break="no"/>finitione dicitur ad gratia scilicet inpraesenti. et gloriam in futuro. Hec 
        <lb ed="#A" n="69"/>ex Guill. cum doc. subti. et concor. Bonauen. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e214">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e216">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e219">
                  <lb ed="#A" n="70"/>¶ An praedestinatio sit tantummodo 
        via<lb ed="#A" n="71" break="no"/>torum vel etiam beatorum. Respondetur secundum Rich. in primo dis. xl. 
        <lb ed="#A" n="72"/>ar. i. q. iii. concor. Tho. quod praedestinatio conuenit non solum 
        <lb ed="#A" n="73"/>homnibus in praeneti sed est beatis ac angelis. accipiendo 
        praedestia<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tionem pro fuisse praedestinatum in praeterito: quia deus ab 
        eter<lb ed="#A" n="75" break="no"/>no praeordinauit eos in beatitudinem: sed accipiendo proprie 
        <lb ed="#A" n="76"/>pdestinari connotat futurum in praedestinato. Et sic 
        so<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lis viatoribus conuenit. vicem beatificandis homnibus 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e240">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e242">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e245">
                  <lb ed="#A" n="78"/>¶ An predestinatio sit idem quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>electio: Respondet Guill. e. dist. xli. quod differunt quia 
        ele<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ctio proprie est entium qua ste ad finem ex. iii. eth. Ion electon 
        <lb ed="#A" n="81"/>dicitur quasi extra lectio vnum alteri praeoptando ad finem secundum 
        <lb ed="#A" n="82"/>Dam. sed praedestinatio est ipsius finis scilicet glorie praeperatio ali 
        <lb ed="#A" n="83"/>cui.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e261">
        ¶ Unde ista. vocatio electio et prodestinatio difi 
        <lb ed="#A" n="84"/>ferunt ta a parte rei quam in intentione. Nam in itentione dei 
        <lb ed="#A" n="85"/>praeintelligitur praedestinatio electioni et vocationi: sicut 
        appe<lb ed="#A" n="86" break="no"/>titus finis eis quae ste ad finem. licet in executione prior sit 
        vo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>catio quam electio et praedestinatio. et electio praeor quam 
        praede<lb ed="#A" n="88" break="no"/>stinatio. Nam. iii. eth. quod primum est in intentione vltimum 
        <lb ed="#A" n="89"/>est in executione: quia vocatio et electio sunt media per qua 
        <lb ed="#A" n="90"/>exequendo venitur ad finem. vnde Rho. viii. dicit apostolus. 
        <lb ed="#A" n="91"/>Quos praedestinaui scilicet prius intendendo beatificare hos 
        <lb ed="#A" n="92"/>et vocaui scilicet ad fidem. et iustificaui scilicet per gratiam. Et ex 
        <lb ed="#A" n="93"/>multis vocatis paucos elegit. scilicet ad gloriam. 
        <lb ed="#A" n="94"/>Ad hec infra. §. vi. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e289">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e291">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e294">
                  <lb ed="#A" n="95"/>¶ Utrum predestinatio sit eterna 
        <lb ed="#A" n="96"/>Respondetur secundum Fran. maro. e. di. xl. per conclusionem quod sic. hec 
        <lb ed="#A" n="97"/>enim est veritas determinata per scripturam et ecclesiam vt patet 
        <lb ed="#A" n="98"/>Mat. xxv. Uenite bene. pri. m. per. re. quod v. p. est ab ori 
        <lb ed="#A" n="99"/>mundi. Et apostolus Eph. i. Elegit nos ante mundi 
        consti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>tutionem etc. Ratio secundum Guill. supra. quia praedestinatio est actus 
        <lb ed="#A" n="101"/>diuine voluntatis vt patuit. §. ii. Et diuina voluntas 
        <lb ed="#A" n="102"/>est aeterna ergo etc. Sed notat idem Fran. quod praedestinatio 
        <lb ed="#A" n="103"/>nem esse et nam potest intelligi dupliciter. Uno modo sic quod ab 
        <lb ed="#A" n="104"/>eterno deus praedestinauerit et non modo. sed ita quod nunc et semper 
        <lb ed="#A" n="105"/>maneat in illo proposito aeterno praedestiationis. Alio modo 
        <lb ed="#A" n="106"/>sic quod ab aeterno praedestinauit et nunc et semper praedestinabit 
        <lb ed="#A" n="107"/>ita quod semper sit vnicus actus praedestinationis qui non transeat 
        <lb ed="#A" n="108"/>in praeteritum. Sicut a simili est exemplum de aeternitate modi 
        crea<lb ed="#A" n="109" break="no"/>ti. Que potest dupliciter intelligi. vel sic quod deus primo 
        <lb ed="#A" n="110"/>creauit mundum semel et postea non creauit sed 
        tan<lb ed="#A" n="111" break="no"/>tummodo ipsum creatum conseruauit: vel sic quod sicut ab 
        <lb ed="#A" n="112"/>eterno creauit ita nunc creat et semper creabit etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e336">
        <!--216.xml-->
                  <pb ed="#A" n="217"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Primous intelligendo non potest praedestinatio dici aeterna 
        <lb ed="#A" n="2"/>quia continuum etiam successiuum si habet terminum 
        si<lb ed="#A" n="3" break="no"/>ue a parte ande siue post. non potest esse infinitum et per consequens 
        <lb ed="#A" n="4"/>nec eternum quod caret quocunque termino ante et pofs 
        <lb ed="#A" n="5"/>Sed si ponatur instans in quo deus primo praedestinet 
        <lb ed="#A" n="6"/>et postea non. Tunc duratio actus praedestinandi 
        ha<lb ed="#A" n="7" break="no"/>beret terminum et sic omnis duratio in perpetuum esset 
        <lb ed="#A" n="8"/>saltem a parte ante finita et per consequens non esset eterna. Unde 
        <lb ed="#A" n="9"/>non potest intelligi primo modo. sed oportet quod 
        intelliga<lb ed="#A" n="10" break="no"/>tur secundo modo. Ita quod actus praedestinationis vnicus 
        <lb ed="#A" n="11"/>ab eterno deus praedestinauit et praedestinat et predestie 
        <lb ed="#A" n="12"/>nabit. Hec Fran.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e371">
        ¶ Si. d. Illud quod semel 
        acce<lb ed="#A" n="13" break="no"/>pit esse: frustra amplius producitur. sed predestinatum esse 
        <lb ed="#A" n="14"/>non est aliud quam accipere esse volitum. Si ergo hoc ab 
        eter<lb ed="#A" n="15" break="no"/>no accepit: frustra nunc accipit Respondet idem Fran. quod 
        <lb ed="#A" n="16"/>semper est eadem praedestinatio permanens sic eadem 
        nu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>mero non enim imaginandum est esse transitum nec nunc 
        <lb ed="#A" n="18"/>nec ab eterno per modum fluxus et successionis. sed  
        <lb ed="#A" n="19"/>ita quod semper est idem actus: manens idem in 
        nume<lb ed="#A" n="20" break="no"/>ro sicut creatio dicitur permanere eadem in numero et non 
        <lb ed="#A" n="21"/>fluens qua dicitur deus creare quamlibet creaturam 
        per<lb ed="#A" n="22" break="no"/>manente.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e395">
        ¶ Ex si adhuc. d. Predestinatio 
        respi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cit futurum Et quando dabitur gloria predestinato 
        cessa<lb ed="#A" n="24" break="no"/>bit praedestinatio. ergo non est eterna. Respondet idem Fran 
        <lb ed="#A" n="25"/>quod ab eterno erat futurum Sed quando dabitur gloria tunc 
        <lb ed="#A" n="26"/>cessabit futuritio et sufficit quod manet ordo nature 
        <lb ed="#A" n="27"/>in effectu vt in termino in perpetuum. Hec Fran. 
        
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d67202-Dd1e409">
               <head xml:id="Vn7Pel-d67202-Hd1e411">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e414">
                  <lb ed="#A" n="28"/>¶ Quali ordine fit predestinato 
        <lb ed="#A" n="29"/>Respondetur secundum Guil. di. xli. primi quod praedestinatio primo 
        <lb ed="#A" n="30"/>aspicit finem id est glorie collationem. et postea illa quae sunt 
        <lb ed="#A" n="31"/>ad finem talem. puta donatonm fidei et gratiae Probatur hoc 
        <lb ed="#A" n="32"/>medio doc. subti. in ordinaris et Reporta. parisis 
        <lb ed="#A" n="33"/>ea. dist. xli. primi. Omnis ordinate volens fine et ea quae 
        <lb ed="#A" n="34"/>sunt ad finem. prius vult finem. sicut medicus primo 
        <lb ed="#A" n="35"/>vult infirmo finem. videlicet sanitatem Et exhinc que 
        <lb ed="#A" n="36"/>rit media ad sanitatem ordinata. Cum autem deus 
        quic<lb ed="#A" n="37" break="no"/>quid vult velit ordinatissime ergo prius natura 
        ali<lb ed="#A" n="38" break="no"/>quem ordinat ad gloriam. et exhinc dat sibi media 
        qui<lb ed="#A" n="39" break="no"/>bus illam consequatur scilicet gratiam et merita Ita quod deus 
        <lb ed="#A" n="40"/>in primo signo videt petrum. In secundo vult sibi vitam 
        <lb ed="#A" n="41"/>eternam. Tertio vult sibi ea quae sunt ad hoc. vt dictat 
        <lb ed="#A" n="42"/>Scotorlis. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d67202-d1e449">
        ¶ Ex quo infertur. quod fides in 
        praedesti<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nato que ordinat ad habendum gloriam non est ratio prae 
        <lb ed="#A" n="44"/>destinandi quamuis hoc Aug. senserit super Rho. ix. 
        <lb ed="#A" n="45"/>Et inde dicit quod propter fidem quam praeuidit Iacob 
        ha<lb ed="#A" n="46" break="no"/>biturum fuerit Iacob a deo praedestinatus Et propter 
        <lb ed="#A" n="47"/>infidelitatem quam deus prauidebat Esau 
        habitu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>rum. fuerit Esau reprobatus. sed ipsemet Augu. re 
        <lb ed="#A" n="49"/>tractat istam opinionem. vii. retractatonm. c. xxii. Tali 
        <lb ed="#A" n="50"/>ratione quia fides est donum dei sicut alia opera bona et 
        <lb ed="#A" n="51"/>gratia et naturalia bona et merita etc. quibus 
        median<lb ed="#A" n="52" break="no"/>tibus peruenitur ad fine scilicet ad beatitudinem et sic licet 
        <lb ed="#A" n="53"/>in executione praedestinationis vel salutis praecedant. tamen 
        <lb ed="#A" n="54"/>in intentione prius est finis in deo vt patuit.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>