<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Abyssus</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Abyssus</title>
               <date when="2021-07-31">July 31, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELthe">Augsburg 1503</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-07-31" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="3"/>
            <cb ed="#A" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-d1e284">
            <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e107">Abyssus</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e110">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e112">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e115">
        <!--3.xml-->
                  <pb ed="#A" n="4"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>AByssus 
        Qui<lb ed="#A" n="2" break="no"/>bus modis accipitur varie in 
        scri<lb ed="#A" n="3" break="no"/>pturis. Nota secundum <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e130">Alexan. de ales</name> 
                  <lb ed="#A" n="4"/>aliosque. Abyssus dicitur ab a quod est 
        <lb ed="#A" n="5"/>sine et byssus quod est genus lini can 
        <lb ed="#A" n="6"/>didissimi. Et sic abyssus quasi sine claritate can 
        <lb ed="#A" n="7"/>doris. vel abyssus id est absque visu: quia eius altitudo 
        <lb ed="#A" n="8"/>videri non potest. Unde in scripturis accipitur 
        pre<lb ed="#A" n="9" break="no"/>cipue dupliciter.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e147">
        ¶ Uno modo litteraliter. Et sic secundum Lyram 
        <lb ed="#A" n="10"/>illud Ecc. i. Abyssi profundum quis dimensus 
        <lb ed="#A" n="11"/>est: Exponitur quod abyssus est ipsa profunditas 
        impene<lb ed="#A" n="12" break="no"/>trabilis maris oceani que licet sit mensurata in 
        <lb ed="#A" n="13"/>aliquibus locis aride propinquis ab ipsis nautis non 
        <lb ed="#A" n="14"/>tamen in omnibus sed in paucis respectiue. ergo dicitur non men 
        <lb ed="#A" n="15"/>suratus absolute et simpliciter ab aliquo. Unde abyssus 
        <lb ed="#A" n="16"/>litteraliter est pelagus immensum vel spelunca profundis 
        <lb ed="#A" n="17"/>sima aquarum latitantium vnde fontes et flumina 
        <lb ed="#A" n="18"/>procedunt vt dicitur libro Catholicon.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e169">
        ¶ Alio modo 
        <lb ed="#A" n="19"/>Abyssus capitur metaphorice in sacra scriptura et 
        <lb ed="#A" n="20"/>pluribus modis. Primo capitur aliquando pro peccatis. Unde 
        <lb ed="#A" n="21"/>Ansel. lib. orationum dicit. Abyssus sunt peccata mea: 
        <lb ed="#A" n="22"/>quia incomprehensibilia sunt pondere et profunditate 
        <lb ed="#A" n="23"/>Inextimabilia sunt numero et immensitate quae abyssus 
        <lb ed="#A" n="24"/>est immeabilis quia nullus inde exit nisi per gratiam 
        <lb ed="#A" n="25"/>dei. extrahatur et sine fundo est quia qui sponte 
        pec<lb ed="#A" n="26" break="no"/>cat merito in profundissimum infernum cadit. si hic per 
        <lb ed="#A" n="27"/>dei misericordiam non liberatur. Hec Ansel. ibidem. 
        <lb ed="#A" n="28"/>Secundo Abyssus aliquando accipitur pro penis inferni 
        <lb ed="#A" n="29"/>vt cum Psalmus dicit. psalm. lx. Abyssus abyssum inuocat 
        <lb ed="#A" n="30"/>in voce cataractarum tuarum etc. Quod tractans Isid. 
        <lb ed="#A" n="31"/>de summo bono lib. i. et. ii dicit Abyssum inuocare 
        <lb ed="#A" n="32"/>abyssum est de iudicio conscientie ire ad iudicium 
        damna<lb ed="#A" n="33" break="no"/>tionis perpetue. In voce ait cataractarum tuarum id est in praedi 
        <lb ed="#A" n="34"/>catione sanctarum scripturarum tonantium super 
        pecco<lb ed="#A" n="35" break="no"/>res. Nimirum hanc eandem autoritatem exponens 
        Ho<lb ed="#A" n="36" break="no"/>norius Solitarius super Psalmus dicit quod sicut videmus  
        <lb ed="#A" n="37"/>in aquis fluentibus de fontibus siue de pluuia vicem 
        <lb ed="#A" n="38"/>quod abyssus prior hoc est cauerna que prius acci 
        <lb ed="#A" n="39"/>pit aquas et ipsa impleta posteriori infundit cum 
        <lb ed="#A" n="40"/>impetu. Et sic posterior abyssus quasi inuocan 
        <lb ed="#A" n="41"/>do expectat vt sibi prior aquas infundat. In 
        vo<lb ed="#A" n="42" break="no"/>ce cataractarum quae dicuntur aperture quasi fenestre 
        <lb ed="#A" n="43"/>fulgurum in nubibus per quas pluuie descendunt cum 
        <lb ed="#A" n="44"/>impetu et grandines voce tonitrui magni etc. Ita 
        <lb ed="#A" n="45"/>a simili scriptura dicit quod abyssus penarum inferna 
        <lb ed="#A" n="46"/>lium inuocat expectando abyssum peccatorum vt sibi 
        infun<lb ed="#A" n="47" break="no"/>dat peccatrices animas de penis tamquam cauernis 
        hu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>ius miserie ad penas tanquam cauernas inferni in 
        <lb ed="#A" n="49"/>voce christi dicentis in iudicio. Ite maledicti in ignem 
        <lb ed="#A" n="50"/>eternum et sanctorum approbantium. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e241">
        ¶ Tertio modo abys 
        <lb ed="#A" n="51"/>sus accipitur aliquando pro diuinis iudiciis secundum 
        il<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lud Psalm. Iudicia dei abyssus multa. Hinc 
        An<lb ed="#A" n="53" break="no"/>selmus vbi. supra. subdit. Abyssus etiam iudicia sunt 
        <lb ed="#A" n="54"/>diuina. Unde abyssus diuinorum inquit supra 
        <lb ed="#A" n="55"/>me est. Abyssus inferni subtus me est. Abyssus 
        <lb ed="#A" n="56"/>peccatorum intra me est. Illa que supra me imminet 
        <lb ed="#A" n="57"/>timeo ne in me irruat et me cum abysso peccatorum 
        <!--3.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 4 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>in abyssum inferni obruat. Hec Ans. etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e268">
        ¶ 
        Abys<lb ed="#A" n="59" break="no"/>sus ergo exinde aliquando dicitur theologice sapi 
        <lb ed="#A" n="60"/>entie profunditas iuxta dictum apostolis Rho. xi. vbi ait 
        <lb ed="#A" n="61"/>O altitudo diuitiarum sapientie et scientie dei. 
        quam<lb ed="#A" n="62" break="no"/>incomprehensibilia sunt iudicia eius et inuestiga 
        <lb ed="#A" n="63"/>biles vie eius scilicet non tantum humano sed etiam angelico 
        <lb ed="#A" n="64"/>sensu. Proinde et scriptura Eccli i. cum dixisset 
        Are<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nam maris et pluuie guttas et dies seculi quis 
        di<lb ed="#A" n="66" break="no"/>numeraui scilicet secundum certitudinem: et altitudinem celi et 
        lati<lb ed="#A" n="67" break="no"/>tudinem terre et profundum abyssi quis dimensus 
        <lb ed="#A" n="68"/>est. mox subiunxit sapientiam dici precedentem omnia quis 
        <lb ed="#A" n="69"/>inuestigauit. q. dicit. nullus nisi deus solus qui no 
        <lb ed="#A" n="70"/>uit omnia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e297">
        ¶ Itaque de abysso theologice 
        sapien<lb ed="#A" n="71" break="no"/>tie acturi de qua Augu. ii. Epistola ad volusianum 
        <lb ed="#A" n="72"/>dicit quod tanta est christianarum profunditas scripturarum vt 
        <lb ed="#A" n="73"/>si in eis quotidie proficeremus nec tantum plene 
        posse<lb ed="#A" n="74" break="no"/>mus etiamsi eas solas ab ineunte pueritia vsque 
        <lb ed="#A" n="75"/>ad decrepitam senectutem maximo ocio summo 
        stu<lb ed="#A" n="76" break="no"/>dio meliori ingenio conaremur addiscere. Uerum 
        <lb ed="#A" n="77"/>tamen hoc est mirabile quod dicente Grego. pelagus 
        <lb ed="#A" n="78"/>sacrarum scripturarum profundissimum ouis peditat 
        <lb ed="#A" n="79"/>sed Camelus natat. hoc est humilis attingit non 
        <lb ed="#A" n="80"/>superbus quia prouer. xi. Ubi humilitas ibi sapien 
        <lb ed="#A" n="81"/>tia praemissis
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e323">
        ¶ His praeambulis anquam ad 
        particula<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ria descendamus alique questiones 
        communio<lb ed="#A" n="83" break="no"/>res sunt partractande. Nam vt habetur primo physicorum 
        <lb ed="#A" n="84"/>Innata est nobis via cognoscendi a 
        communio<lb ed="#A" n="85" break="no"/>ribus ad propria descendendo. Unde et Pueri 
        pri<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mo omnes viros: patres: et omnes feminas matres 
        ap<lb ed="#A" n="87" break="no"/>pellantem postea vnumquemque determinant. Hec ibi. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e340">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e342">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e345">
                  <lb ed="#A" n="88"/>Rima ergo 
        que<lb ed="#A" n="89" break="no"/>stio occurrit de salubri necessitate 
        theo<lb ed="#A" n="90" break="no"/>llogie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e354">
        ¶ Utrum scientia vel doctrina sacre 
        theolo<lb ed="#A" n="91" break="no"/>gie sit necessaria ad salutem Et ratio est questionis 
        <lb ed="#A" n="92"/>quia scribitur Eccli. iii. Altiora te ne quesieris Cum 
        <lb ed="#A" n="93"/>ergo theologica scientia sit altissima excedens hu 
        <lb ed="#A" n="94"/>manam cognitionem sequitur quod non sit necessaria. Sed 
        <lb ed="#A" n="95"/>ad hoc Rich. de medi. vil. in proemio primi sententiarum 
        <lb ed="#A" n="96"/>q. i. dicit quod est altiora querere tripliciter. Uno modo spiritu 
        <lb ed="#A" n="97"/>diabolico. sicut faciunt multi heretici qui videli 
        <lb ed="#A" n="98"/>cet intelligere quesierunt altiora ex superbia vel ma 
        <lb ed="#A" n="99"/>licia quae veritatem destruere nituntur. Secundo spiritu 
        hu<lb ed="#A" n="100" break="no"/>mano vt aliqui philosophi fecerunt curiose et 
        presum<lb ed="#A" n="101" break="no"/>ptuose Istis duobus modis prohibet scriptura 
        prae<lb ed="#A" n="102" break="no"/>dicta querere altiora. Sed tertio modo est 
        que<lb ed="#A" n="103" break="no"/>rere altiora spiritu diuino sicut faciunt sancti theo 
        <lb ed="#A" n="104"/>logi instinctu spiritus sancti. Et sic licet querere 
        <lb ed="#A" n="105"/>altiora veritatem fidei catholice sectando. Unde  
        <lb ed="#A" n="106"/>ibidem scriptura subdit Plurima super sensum 
        <lb ed="#A" n="107"/>hominis ostensa sunt tibi scilicet in sacra scriptura. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e393">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Ad quesitum ergo Respondetur per conclusionem 
        <lb ed="#A" n="109"/>quod necesse est homini ad salutem theologicam 
        do<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ctrinam supernaturaliter inspirari Nec sufficit ad  
        <lb ed="#A" n="111"/>salutem naturalis scientia humanitus 
        adinuen<lb ed="#A" n="112" break="no"/>ta. Et primo sic probatur quia ex. ii. metaph. Sicut se 
        <lb ed="#A" n="113"/>habet oculus noctue ad lumen solis ita intelle¬ 
        <!--4.xml-->
        <pb ed="#A" n="5"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>ctus noster ad diuina Et ad cognitionem 
        substan<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tiarum separatarum: que tamen est nobilissima 
        <lb ed="#A" n="3"/>scientia ex. vi. Meta. et per consequens maxime 
        ne<lb ed="#A" n="4" break="no"/>cessaria ad felicitatem que est quid optimum i. ethi 
        <lb ed="#A" n="5"/>corum. Sed talium cognitionem non possumus nos habe 
        <lb ed="#A" n="6"/>re ex puris naturalibus Tum propter infirmitatem 
        in<lb ed="#A" n="7" break="no"/>tellectus nostri. tum propter iniquitatem. Unde 
        Au<lb ed="#A" n="8" break="no"/>gusti xv de trinitate ca. vltimo dicit. Que causa: 
        <lb ed="#A" n="9"/>cur ipsam lucem (presertim spirituale) acie fixa 
        <lb ed="#A" n="10"/>videre non possis: Non est nisi infirmitas: et quis 
        <lb ed="#A" n="11"/>tibi eam fecit non nisi iniquitas. Hec Aug. Unde 
        <lb ed="#A" n="12"/>dicta conclusio Secundo ratione ostenditur secundum 
        <lb ed="#A" n="13"/>Scotum et eum sequentes Petrum de aquila a 
        <lb ed="#A" n="14"/>Guillerinum aliosque Scotistas precipue taliter 
        <lb ed="#A" n="15"/>Omni agenti per cognitionem propter finem: 
        necessa<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ria est distincta cognitio finis et qualiter 
        adqui<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ratur talis finis et cognitis eorum que 
        requirum<lb ed="#A" n="18" break="no"/>tur ad consecutionem huiusmodi finis ac 
        dispo<lb ed="#A" n="19" break="no"/>nunt ad eam. Sed homo agit per cognitionem 
        <lb ed="#A" n="20"/>ppter finem scilicet pter felicitate ad quam est creatus 
        <lb ed="#A" n="21"/>et non habet naturaliter cognitionem huiusmodi sed solummo 
        <lb ed="#A" n="22"/>do supernaturaliter. Ratio: quia finis iste scilicet feli 
        <lb ed="#A" n="23"/>citas perpetua datur tanquam premium pro meritis  
        <lb ed="#A" n="24"/>que deus libere acceptat tanquam digna vita cter 
        <lb ed="#A" n="25"/>na. ergo ex puris naturalibus non possumus 
        co<lb ed="#A" n="26" break="no"/>gnoscere nec consequi finem vltimum etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e471">
        ¶ Tertio apertius 
        <lb ed="#A" n="27"/>declaratur secundum Rich. vbi supra. sic. Doctria theologica est 
        <lb ed="#A" n="28"/>nobis necessaria propter tria. Primo propter cogno 
        <lb ed="#A" n="29"/>scendum deum et ea que de deo sunt credenda. Hec 
        <lb ed="#A" n="30"/>autem non possumus per humanam inuestiga 
        <lb ed="#A" n="31"/>tionem: sed tantum per reuelationem que facta est a deo 
        <lb ed="#A" n="32"/>vt habetur in scripturis sacris. Secundo neces 
        <lb ed="#A" n="33"/>saria est propter excitandum nostrum affectum ad 
        <lb ed="#A" n="34"/>deum desiderandum et amandum. Nam vt Augusonu 
        <lb ed="#A" n="35"/>ait x. de trinitate. Firmissime nouimus non nisi 
        <lb ed="#A" n="36"/>cognita amari posse. Et philosophus de anima. Nil volitum 
        <lb ed="#A" n="37"/>nisi cognitum. Unde ad amandum deum 
        requiriu<lb ed="#A" n="38" break="no"/>cognitio fidei que est per reuelationem: et sic 
        superna<lb ed="#A" n="39" break="no"/>turaliter. Tertio necessaria est propter vitandum eri 
        <lb ed="#A" n="40"/>roris periculum. Ignorantia enim est mater omnis 
        <lb ed="#A" n="41"/>ertoris et periculi Ut patet per Hierony. di. xxxvit 
        <lb ed="#A" n="42"/>ca. Si iuxta. et ca. Ignorantia etc. Qui inquit scri 
        <lb ed="#A" n="43"/>pturas ignorat: christum ignorat et a christo ignora 
        <lb ed="#A" n="44"/>bitur. Hec ille. Unde cognitio naturalis non est 
        <lb ed="#A" n="45"/>sine errore circa finem Philosophus enim sequens ratione 
        <lb ed="#A" n="46"/>naturalem aut circa finem errat aut dubius re 
        <lb ed="#A" n="47"/>manet. Et patet i. ethicorum vbi dubitando dicit. Si 
        <lb ed="#A" n="48"/>aliquod est donum deorum rationabile est felicitatem esse 
        <lb ed="#A" n="49"/>Sequitur ergo quod theologica doctrina sit 
        necessa<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ria propter dei cognitionem supernaturalem etc.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e527">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e529">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e532">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Sed diceres quomodo accipi 
        <lb ed="#A" n="52"/>tur vel discernitur ista supernaturalitas cognitio 
        <lb ed="#A" n="53"/>nis cum videamus quod eundem conceptum quide 
        <lb ed="#A" n="54"/>tatiuum de deo quem affirmat christianus dicendo 
        <lb ed="#A" n="55"/>deum esse vnum et summum bonum et iustum etc 
        <lb ed="#A" n="56"/>affirmat etiam paganus: Respondetur secundum Scoto 
        <lb ed="#A" n="57"/>rel. scicet Petrum de Aquila. q. i. prologi sententiarum. 
        <!--4.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 5 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Notan. quod potentia intellectiua potest compara 
        <lb ed="#A" n="59"/>ri vno modo ad actum quem recipit. Et sic nulla 
        <lb ed="#A" n="60"/>accipitur supernaturalitas. Quia ad quamlibet in 
        <lb ed="#A" n="61"/>tellectionem naturaliter incliatur intellectus et quasi naturaliter 
        <lb ed="#A" n="62"/>perficitur. Alious ptest comparari ad agens a quo recipit et tuno 
        <lb ed="#A" n="63"/>omnis cognitio que non potest causari ab intellectum agem 
        <lb ed="#A" n="64"/>te et phantasmate est sibi supernaturalis. Tales 
        <lb ed="#A" n="65"/>autem multe veritates sunt complexe de deo vt 
        <lb ed="#A" n="66"/>quod deus est trinus et vnus. Deus generat etc. Omnens 
        <lb ed="#A" n="67"/>enim huiusmodi veritates habentur supernaturali 
        <lb ed="#A" n="68"/>ter per inspirationem vel reuelationem a deo in 
        sa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cris scripturis etc. Item ex. iii. de Anima. Intellectus  
        <lb ed="#A" n="70"/>phantasia et sensus sic se habent. quod phantasia non 
        <lb ed="#A" n="71"/>mouetur nisi ab his que sunt motiua sensus. et 
        in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tellectus non mouetur nisi ab his que sunt motim 
        <lb ed="#A" n="73"/>ua phantasie. Oportet enim intelligentem 
        phan<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tasmata speculari. Unde Uarro lib. i. q. ii ponit 
        <lb ed="#A" n="75"/>similitudinem quod sicut agens homo vtendo 
        instru<lb ed="#A" n="76" break="no"/>mento non potest per tale instrumentum in actionem 
        <lb ed="#A" n="77"/>aliquam que excedit naturam talis instrumenti. 
        Exen<lb ed="#A" n="78" break="no"/>pli gratia. Malleo non potest dolare: nec dolabro 
        <lb ed="#A" n="79"/>malleare. Et perforare habet terebro non securi. 
        <lb ed="#A" n="80"/>Iem anima videre habet colores oculis corpora 
        <lb ed="#A" n="81"/>libus: non autem sonos qui audiuntur auribus et 
        econ<lb ed="#A" n="82" break="no"/>uerso. Nec potest videre que non sunt colorata 
        <lb ed="#A" n="83"/>vt spiritus vel angeli Ita ad propositum. Ex quo anima vtil 
        <lb ed="#A" n="84"/>lumine intellectus agentis tanquam instrumento 
        <lb ed="#A" n="85"/>ad intelligendum in corpore per phantasmata sensi 
        <lb ed="#A" n="86"/>bilium ideo naturaliter habet cognoscere talia 
        <lb ed="#A" n="87"/>sensibilia. Si vero habet cognitionem talem que non 
        <lb ed="#A" n="88"/>potest causari ab intellectum agente et 
        phantasma<lb ed="#A" n="89" break="no"/>te: talis cogniton est sibi supernaturalis. sicut quis 
        <lb ed="#A" n="90"/>videret angelum etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e629">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e631">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e634">
                  <lb ed="#A" n="91"/>Secunda questio prin 
        <lb ed="#A" n="92"/>cipalis de sublimi nobilitate. Utrum 
        <lb ed="#A" n="93"/>Theologia sic sacetia omnium scientiarum aliarum 
        nobilissi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>ma. Ratio quaestionis. Quia cum veritas in 
        doctri<lb ed="#A" n="95" break="no"/>nis cognoscatur tripliciter scilicet opinione qua assentit cum 
        <lb ed="#A" n="96"/>formidine de opposito. Uel noticia sctie quae est 
        ve<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rorum necessariorum eternorum vnuersalium et qui non possunt 
        <lb ed="#A" n="98"/>aliter se habere . posterio. Vel fide. Sed quia 
        theolo<lb ed="#A" n="99" break="no"/>gia est de credibilibus sola fide Ioam. xx. Hec autem 
        <lb ed="#A" n="100"/>scripta sunt vt credatis quia iesus est filius dei. ergo 
        <lb ed="#A" n="101"/>videtur quod non sit scaita. Quoniam vt Hugo de sacramentis 
        <lb ed="#A" n="102"/>li i. parte. x. c. v. ait. Fides est supra opinionem et infra 
        <lb ed="#A" n="103"/>sanctiam constituta. plus eim firmius est credere quam opinic 
        <lb ed="#A" n="104"/>ne sola extimare. Scita autem de euidenti est et certo 
        <lb ed="#A" n="105"/>Fides vero est de certo sed non de euidenti: quia dicente 
        <lb ed="#A" n="106"/>Aug. Fidesemt credere quod non vides. Sed ad hoc recondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="107"/>Alex. de ales in prolo. q. i. ari. i. quod fides distinguitur 
        <lb ed="#A" n="108"/>Nam quidam est fides suasa ex rationibus probabilibus et de 
        <lb ed="#A" n="109"/>ista intelligendum est illud Hugonis dictum scilicet quod fides 
        <lb ed="#A" n="110"/>est infra scatiam. Alia est aute fides inspirata ad 
        as<lb ed="#A" n="111" break="no"/>sentiendum prime veritati propter seipam. Et hec non est 
        <lb ed="#A" n="112"/>infra scetiam imo est supra omnem sctitam. Quia alie sceite 
        <lb ed="#A" n="113"/>procedunt ex principiis notis lumine naturali intell ctus. 
        <lb ed="#A" n="114"/>Sed theologica scicia procedit ex articulis fidei quae ha¬ 
        <!--5.xml-->
        <pb ed="#A" n="6"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>bentur per reuelationem diuinam et inspirationem. ii Tim. 
        <lb ed="#A" n="2"/>iii. Omis scriptura diuinitus est inspirata. Unde ad du 
        <lb ed="#A" n="3"/>situm primo conclusio ponitur quod Theologia est scentia verior 
        <lb ed="#A" n="4"/>plus quam cetere scie: quia in ratione humana plerumque com 
        <lb ed="#A" n="5"/>tingit falsitas. Sed in scieita per inspirationem diuinan 
        <lb ed="#A" n="6"/>impossibilis est falsitalis. ergo id verius scitur quam quod per huma 
        <lb ed="#A" n="7"/>nam rationem scitur. Hec est secundum Tho i. per. q. i. et ii aliosque 
        <lb ed="#A" n="8"/>doctores communiter. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e714">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e716">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e719">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Secundo eadem conclusio 
        de<lb ed="#A" n="10" break="no"/>claratur secundum Fran. maro. super primo. xiiii. q. proemii. 
        <lb ed="#A" n="11"/>Notanm. quod theologia quattuor modis accipi potest 
        <lb ed="#A" n="12"/>vicem. Primo modo pro habitu quem habuerunt illi quibus 
        <lb ed="#A" n="13"/>reuelata est vt prophete et sancti. De quibus Diony. dicit quod sancti 
        <lb ed="#A" n="14"/>docuerunt nos deum laudare in omnibus creaturis. Et 
        <lb ed="#A" n="15"/>sic. xiiii. de trini. dicit quod theologia est scatia plus quam ce 
        <lb ed="#A" n="16"/>tere Tum quia est de rebqui ad salutem hominis partinent. tu quod 
        <lb ed="#A" n="17"/>est ex inspiratione diuina in qua impossibilis est fali 
        <lb ed="#A" n="18"/>tas ergo euidentior. Secundo modo accipitur pro illo 
        <lb ed="#A" n="19"/>habitu qui aggeneratur in nobis exstudio sacre saci 
        <lb ed="#A" n="20"/>pture. Et sic non est scia sed fides. Tertio modo acci 
        <lb ed="#A" n="21"/>pitur pro illo habitu qui deducitur ex veritatibus contentis 
        <lb ed="#A" n="22"/>in sacra scriptura. Et sic non est scaia sed fides. Quia 
        <lb ed="#A" n="23"/>aut deducitur ex vtraque credita propatione (puta deus 
        <lb ed="#A" n="24"/>est factus homo: et deus pro nobis est passus ergo redemit 
        <lb ed="#A" n="25"/>nos) Et tunc hec conclusio tantummodo erit credita per fidem 
        <lb ed="#A" n="26"/>Aut deducitur ex vna per se nota et altera credita. Et 
        <lb ed="#A" n="27"/>tunc etiam conclusio erit tantummodo credita quia conclusio sempo 
        <lb ed="#A" n="28"/>sequitur conditionem praemisse debilioris secundum logicos vt 
        <lb ed="#A" n="29"/>patet primo priorum. vbi dicitur quod ex vna de necessario et 
        <lb ed="#A" n="30"/>alia de contingenti sequitur conclusio de contingenti et non 
        <lb ed="#A" n="31"/>de necessario. Unde si quis deducat ex ista per se nota. 
        <lb ed="#A" n="32"/>scilicet deus omnia potest. et ex ista credita scilicet deus potuit et vt 
        <lb ed="#A" n="33"/>luit incarnari. Hanc conclusione scilicet ergo deus est incarnatus; 
        <lb ed="#A" n="34"/>Et sic de similibus non erit scaita sed tinumodo fides: quia conclusi 
        <lb ed="#A" n="35"/>est tantummodo credita. Quarto modo theologia accipitur 
        <lb ed="#A" n="36"/>pro habitu declaratiuo et defensiuofidei. Et sic est 
        <lb ed="#A" n="37"/>scia nobilissima et summa metaphyca quia considerat 
        <lb ed="#A" n="38"/>de deo qui est entium nobilissimum. Unde Aug. platoni 
        <lb ed="#A" n="39"/>cos vocat philosophos theologos. Et Aristo. vi. meta 
        <lb ed="#A" n="40"/>dicit quod quedam pars philosophi scilicet metaphyca dicitur theologi 
        <lb ed="#A" n="41"/>ca vel scaita diuina etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e793">
        ¶ Tertio praedicta conclusio ostem 
        <lb ed="#A" n="42"/>ditur rationibus pluribus quae faciunt ad commendationem 
        no<lb ed="#A" n="43" break="no"/>bilitatis scie theologice per omnibus. Prima ratio ex sapien 
        <lb ed="#A" n="44"/>tiali praedignitate. Secunda ex certitudinali veritate 
        <lb ed="#A" n="45"/>¶ Tertia ex supernaturali luminositate. Quartam ration 
        <lb ed="#A" n="46"/>est ex causali preclaritate. Quinta ex subiecti sub 
        <lb ed="#A" n="47"/>limitate. Sexta ex salutari et vtili qualitate. Septina 
        <lb ed="#A" n="48"/>ex supernali felicitate. De singulis istis patebit se 
        <lb ed="#A" n="49"/>quentibus in quastionibus specialibus
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e814">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e816">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e819">
                  <lb ed="#A" n="50"/>Ertia quaeo de sapio 
        <lb ed="#A" n="51"/>tiali praedignitate scilicet theologie.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e826">
        ¶ Utrum the 
        <lb ed="#A" n="52"/>ologia verius dici debeat sapientia quam scaita. Ratio 
        <lb ed="#A" n="53"/>vel argumentum huius quaestionis est. Quia vt philosophus 
        <lb ed="#A" n="54"/>ait quod philosophia prima quae est sui gratia et de causa causari 
        <lb ed="#A" n="55"/>debet dici sapientia. Non sic aut est de aliis scientiis qud 
        <lb ed="#A" n="56"/>sunt de creaturis quia non sunt sui gratia eo quod creature 
        <!--5.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 6 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>ordinantur in deum a quo dependent de quibus scire 
        ordi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>natur ad cognoscendum deum. Sed in oppositum est quia 
        <lb ed="#A" n="59"/>Aug. xiiii. de trini. theologiam vocat sctiam. Ad hoc 
        <lb ed="#A" n="60"/>tamen dicendum secundum Fran. maro. sup scilice. q. xiiii. proemii. quod 
        <lb ed="#A" n="61"/>Aug. ibi accipit scetiam generaliter prout etiam significat 
        <lb ed="#A" n="62"/>sapientiam.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e859">
        ¶ Ad quaesitum ergo respondetur aliis opinionibus 
        di<lb ed="#A" n="63" break="no"/>missis: melius dicendo secundum Scotum et eius sequeces 
        <lb ed="#A" n="64"/>q. iiii. in prolo per conclusionem vicem quod theologia verius 
        <lb ed="#A" n="65"/>dicitur sapientia quam scaia. Et onditur primo ex verbis Au 
        <lb ed="#A" n="66"/>relii Augustini qui illud apostli i. Corum. xii. Alii per spiit 
        <lb ed="#A" n="67"/>ritum datur sermo scie: alii secumdo sapientie exponens dicit 
        <lb ed="#A" n="68"/>sic. Scenta est in cognitione temporalium: sapientia in 
        contempla<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tione eternorum. Et quia theologia est de causa 
        causa<lb ed="#A" n="70" break="no"/>rum et eterno deo. ergo habetur propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e879">
        ¶ Secundo 
        osten<lb ed="#A" n="71" break="no"/>ditur ex dictis melliflui Bernardi libro de amore 
        <lb ed="#A" n="72"/>simul et super illud Psalmus Dixit insipiens. Ubi vult 
        <lb ed="#A" n="73"/>quod sapientia quaesi sapida scientia dicitur eo quod sapit in dici 
        <lb ed="#A" n="74"/>amore: cuius quidem initium oritur ex dei timore. Nam 
        <lb ed="#A" n="75"/>teste Psalmus Initium sapientie timor domini. 
        Consumma<lb ed="#A" n="76" break="no"/>tio autem sapenie est charitas quoniam finis praecepti est cha 
        <lb ed="#A" n="77"/>ritas i. Tim. i. Media vero spes sibi vendicat: 
        <lb ed="#A" n="78"/>Hec ille. Unde sicut videmus in arbore cuius radix 
        <lb ed="#A" n="79"/>est amara. Stipes et frondes ameni. Fructus autem 
        <lb ed="#A" n="80"/>sapidissimi. sic in proposito. Et quia theologia de his 
        <lb ed="#A" n="81"/>agit ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e906">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e908">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e911">
                  <lb ed="#A" n="82"/>¶ Tertio ostenditur ex doctrina e 
        <lb ed="#A" n="83"/>theologorum magisterali. Nam quaritur quomodo differunt 
        <lb ed="#A" n="84"/>scetita et sapientia ac etiam intellectus et prudentia. Et respondetur 
        <lb ed="#A" n="85"/>notando secundum Tho. ii. ii. q. ix. ar. ii Inter scetam et sa 
        <lb ed="#A" n="86"/>pientiam hec est differentia quod sapentia est cognitio 
        re<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rum diuinarum. Scinta vero est cognitio rerum creata 
        <lb ed="#A" n="88"/>rum. Cum ergo de rebus creatis secundum rationes diuinas 
        iudi<lb ed="#A" n="89" break="no"/>camus: hoc magis spectat ad sapientiam Et 
        econuer<lb ed="#A" n="90" break="no"/>so. Cum per res creatas cognoscimus deum: hoc mag 
        <lb ed="#A" n="91"/>partinet ad sciceitiam quam ad sapientiam. Proinde secundum Ray 
        <lb ed="#A" n="92"/>nerium in summa. Sapiens dicitur qui nouit altissimam cau 
        <lb ed="#A" n="93"/>sam id est deum simpliciter. Sed si nouit secundum quid id est in aliquo 
        <lb ed="#A" n="94"/>genere inquantum per illam noticiam de deo habitam. potest 
        <lb ed="#A" n="95"/>etiam de aliis iudicare. sic est sapientia quae est virtus 
        <lb ed="#A" n="96"/>intellectualis. Et sic partinec ad donum intellectus. De 
        <lb ed="#A" n="97"/>quo Esa. xi. Impleuit eum dominus spiritu sapientie et 
        intelle<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctus. Exempli gratia. Cum ex cognitione qua scio per 
        the<lb ed="#A" n="99" break="no"/>ologiam deum esse misericordissimum intelligo quod 
        <lb ed="#A" n="100"/>peccatores vult conuertere et saluare etc. Item 
        pru<lb ed="#A" n="101" break="no"/>dentia a sapientia: intellectu: et sceita differt secundum eunt 
        <lb ed="#A" n="102"/>Tho. super. iii. dist. xxxv. in hoc quod cum ista habeant 
        <lb ed="#A" n="103"/>certitudinem iudicii de agendis. Tamen prudentia non 
        <lb ed="#A" n="104"/>certitudinaliter sed magis habet extimatiue iudicium 
        <lb ed="#A" n="105"/>de agendis. Ad hec etiam vbi Ars. Unde quia theolo 
        <lb ed="#A" n="106"/>gia est de diuinis: ac iudicare habet secundum rationes 
        diui<lb ed="#A" n="107" break="no"/>nas de rebus etiam creatis. ergo dicitur sapientia vera et 
        per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>consequens praedignior omni alia scientia etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e973">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e975">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e978">
                  <lb ed="#A" n="109"/>¶ Sed hic occurrunt 
        difficulta<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tes. Prima difficultas quomodo theologia possit 
        <lb ed="#A" n="111"/>vere dici scientia vel sapientia cum sit de non 
        euiden<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tibus scilicet de articulis fidei. Et de diuinis que non 
        <lb ed="#A" n="113"/>habent causam. Scire autem est causam rei cognosce¬ 
        <!--6.xml-->
        <pb ed="#A" n="7"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>cre. i. posteriorum. Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e999">Petrum de aquila</name> in 
        <lb ed="#A" n="2"/>prol. q. ii iuxta opinionem doctur. subtilis concor. Guill. 
        <lb ed="#A" n="3"/>Quod scientia capiendo prout scire diffinitur i. posteriorum 
        <lb ed="#A" n="4"/>Et sic proprie est cognitio certa per causam de aliquo 
        <lb ed="#A" n="5"/>vero et necessario. habente euidentiam ex principiis 
        <lb ed="#A" n="6"/>euidentibus applicata ad scitum per discursum 
        <lb ed="#A" n="7"/>syllogisticum. Ut patet <ref xml:id="Vn7Pel-d1e284-Rd1e1015">infra ca. Scientia. §. i</ref>. Hoc 
        <lb ed="#A" n="8"/>modo theologia non est scientia: quia non tantummo 
        <lb ed="#A" n="9"/>do est de necessariis sed etiam de contingentibus 
        <lb ed="#A" n="10"/>vt de mundi creatione: et de christi incarnationem 
        <lb ed="#A" n="11"/>et passione etc. Nec habet principia euidentia per 
        <lb ed="#A" n="12"/>discursum. Nec est cognitio dei per causam. cum 
        <lb ed="#A" n="13"/>deus non habeat causam ergo etc. Sed capiendo sci 
        <lb ed="#A" n="14"/>entiam pro habitum certitudis sicut in dicto apostolis 
        <lb ed="#A" n="15"/>Scio cui credidi et certus sum. Sic theologia 
        <lb ed="#A" n="16"/>est scientia et sapientia quia certissimus est habitus 
        <lb ed="#A" n="17"/>etc. Aliter quoque Uarro respondet primo libro. q. iii. di. 
        <lb ed="#A" n="18"/>quod si theologia consideratur in se sic est scientia. Si 
        <lb ed="#A" n="19"/>autem in comperatione ad scientem. Et sic est in 
        intel<lb ed="#A" n="20" break="no"/>lectu viatoris. Et vt sic non debet dici scientia quia non 
        <lb ed="#A" n="21"/>habet principia euidentia. Sicut sol in se est 
        maxi<lb ed="#A" n="22" break="no"/>me visibilis: sed in comperatione ad oculum vesparti 
        <lb ed="#A" n="23"/>lionis non est visibilis. ii. Meta. etc. Sed melius 
        <lb ed="#A" n="24"/>tenendum est cum Scoto. et post eum Guillermo quae 
        <lb ed="#A" n="25"/>super. iii. lib. xxiiii. di. simpliciter dicit quod theologia 
        <lb ed="#A" n="26"/>non est scientia proprie. cum fidei innitatur et ita non 
        <lb ed="#A" n="27"/>habeat euidentiam ex ratione obiecti quae tamen est condi 
        <lb ed="#A" n="28"/>tio scientie. vt dictum est ex primo libro. posteriorum etc. 
        <lb ed="#A" n="29"/>Habet tamen conditionem scientie. scilicet certitudinem 
        ha<lb ed="#A" n="30" break="no"/>pitus etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1070">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1072">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1075">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Secunda difficultas. An 
        the<lb ed="#A" n="32" break="no"/>ologia nostra id est que est in nobis viatoribus sit 
        sub<lb ed="#A" n="33" break="no"/>alternata scientie metaphysice. Respondetur secundum Pe 
        <lb ed="#A" n="34"/>de aquila Scotorellum quod non. Quia quamuis subie 
        <lb ed="#A" n="35"/>ctum eius scilicet deus possit esse sub subiecto metaphy 
        <lb ed="#A" n="36"/>sice quod est ens in sua communitate acceptum. Uerum 
        <lb ed="#A" n="37"/>tamentheologia non accipit principia a metaphyca etc. 
        <lb ed="#A" n="38"/>ergo non est eidem subalternata etc. Hec ibi. q. ii 
        <lb ed="#A" n="39"/>prolo 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1098">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1100">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1103">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Tertia difficultas est. An the 
        <lb ed="#A" n="41"/>ologa nostra sit subalternata scientie dei et beato 
        <lb ed="#A" n="42"/>rum. Ad hoc Tho i. parte. q. i. ar. ii dicit quod sic. Quia 
        <lb ed="#A" n="43"/>theologia nostra procedit ex lumine superioris scien 
        <lb ed="#A" n="44"/>cie inquantum principia credita que habet accipit a thi 
        <lb ed="#A" n="45"/>ologia dei et beatorum. et sic procedit ex lumine illius 
        <lb ed="#A" n="46"/>superioris scientie: sed hoc non tenent Scotiste. Nam 
        <lb ed="#A" n="47"/>secundum Scotorellum vbi supra. Exquo theologia est de 
        <lb ed="#A" n="48"/>deo sub ratione deitatis qua virtualiter continet omnia 
        <lb ed="#A" n="49"/>cognoscibilia de ipso deo tanquam vnica scientia de 
        <lb ed="#A" n="50"/>vno subiecto primo. Et quia scientia subalternans et 
        <lb ed="#A" n="51"/>subalternata scientia non sunt de eisdem conclusionibus 
        <lb ed="#A" n="52"/>quoniam vbi subalternans terminatur ibi subalternata 
        <lb ed="#A" n="53"/>incipit. vt patet de philosophia naturali quae est de corpore mo 
        <lb ed="#A" n="54"/>bili absolute. Et de lib. de Celo. vel de Ania etc. 
        <lb ed="#A" n="55"/>Modo quoniam theologia nostra et beatorum sunt die 
        <lb ed="#A" n="56"/>eisdem conclusionibus primo. Nec potest esse de deo 
        <lb ed="#A" n="57"/>scientia nisi vnica vtpote de vnico subiecto primo 
        <!--6.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 7 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>Et ad talem scientiam partinent omnia quae considerantur 
        <lb ed="#A" n="59"/>sub ratione tali. ergo non est scientia subalternans 
        ha<lb ed="#A" n="60" break="no"/>bens sibi subalternata. Item secundum Guill. etiam 
        <lb ed="#A" n="61"/>Scotistam super. iii. lib. di. xxiiii. Probatur sic quia Ne 
        <lb ed="#A" n="62"/>gato superiori negatur inferius. sicut qui lapidem 
        ne<lb ed="#A" n="63" break="no"/>gat esse animal: negat esse hominem. Sed theolo 
        <lb ed="#A" n="64"/>gia nostra negatur esse scientia proprie vt patuit in 
        prae<lb ed="#A" n="65" break="no"/>dictis per Scotistas. Theologia autem in se et in in 
        <lb ed="#A" n="66"/>tellectu diuino et beatorum est vera scientia sicut 
        in<lb ed="#A" n="67" break="no"/>fra dicetur. ergo patet etc. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1173">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Item theologia vnde dicitur 
        <lb ed="#A" n="69"/>et quot modis. Uide in ca. Theologia. 
        <lb ed="#A" n="70"/>
                  <!-- line coord error -->
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1186">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1188">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1191">
                  <lb ed="#A" n="71"/>Qarta questio di 
        <lb ed="#A" n="72"/>certitudinali veritate theologice scientie 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1198">
                  <lb ed="#A" n="73"/>¶ Utrum theologica scientia sit omnium aliarum scien 
        <lb ed="#A" n="74"/>tiarum certissima. Et questionis ratio secundum Rich. in 
        <lb ed="#A" n="75"/>pemio. q. ii est. Quia omnis scientia debet 
        procede<lb ed="#A" n="76" break="no"/>re ex principiis per se notis. Nam Alanus in 
        prolo<lb ed="#A" n="77" break="no"/>go de maximis tbeologie dicit. Omnis scientia suis 
        <lb ed="#A" n="78"/>vtitur regulis velut propriis fundamentis. Has 
        <lb ed="#A" n="79"/>autem regulas Philosophus posteriorum primo libro 
        vo<lb ed="#A" n="80" break="no"/>cat dignitates. Et vult quod sint principia per se nota 
        <lb ed="#A" n="81"/>Unde et. vi. Ethicorum dicit Circa scientiam oportet 
        certi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>ficari et non sequi tantum similitudines. Sed quoniam 
        theo<lb ed="#A" n="83" break="no"/>logia procedit ex articulis fidei que non sunt per se 
        no<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ta: sed tantummodo credita. Quomodo ergo theologia dici potst 
        <lb ed="#A" n="85"/>certissima scaita. Ad hoc tamen soluendum idem Rich. 
        <lb ed="#A" n="86"/>ibidem dicit quod ipsi articuli fidei qui sunt principia 
        <lb ed="#A" n="87"/>theologie ex quibus procedit in suis demonstrationim 
        <lb ed="#A" n="88"/>bus quamuis naturali lumine intellectus non sint per 
        <lb ed="#A" n="89"/>se nota nobis viatoribus: Uerumtamen sunt nota lumi 
        <lb ed="#A" n="90"/>ne superioris scientie que est scaia ipsius dei et 
        beato<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tum. Unde theologia supponit talia principia sibi 
        <lb ed="#A" n="92"/>tradita ab illa superiori scientia dei et beatorum per 
        <lb ed="#A" n="93"/>reuelationem certam in qua non potest esse falsitas et 
        <lb ed="#A" n="94"/>vt sic sunt per se nota ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1248">
        ¶ Ad questionem ergo primo 
        <lb ed="#A" n="95"/>conclusio ponitur vicem quod theologica scientia est omnium 
        <lb ed="#A" n="96"/>certissima vt omnium theologorum concorditer tenet 
        <lb ed="#A" n="97"/>sententia. Et hec conclusio secundo declaratur pluribus 
        <lb ed="#A" n="98"/>rationibus secundum Alexan. de Ales in prolo. q. v. Prima 
        <lb ed="#A" n="99"/>ratio: quia testimonio spiritus sancti est certificata. Tertius 
        <lb ed="#A" n="100"/>enim est quod scitur testimonio diuino spiritus sancti miracu 
        <lb ed="#A" n="101"/>lis confirmato quam quod scitur testimonio humane 
        rati<lb ed="#A" n="102" break="no"/>ocinationis vel creaturarum. Secunda ratio quia 
        theolo<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gia certitudine experientie est comprobata. Nam dice 
        <lb ed="#A" n="104"/>re philosopho i. Meta. Omnis expartus etiam non artifex. 
        cer<lb ed="#A" n="105" break="no"/>tius operatur quam artifex inexpartus vt claret. Exempli 
        <lb ed="#A" n="106"/>gratia in medicis expartis et inexpartis. Sed quoniam theo 
        <lb ed="#A" n="107"/>logia certitudine affectus et gustus ac illumina 
        <lb ed="#A" n="108"/>tionis in ipsis sanctis viris prophetis et apostolis aliisquie 
        <lb ed="#A" n="109"/>vsque ad mortem pro ea se exponentibus certissime est 
        no<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ta. ergo est certior aliis. Nec obstat si quis dicat quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>quo ad speculatione intellectus intuitiui qui est 
        <lb ed="#A" n="112"/>per modum visus non est certior aliis scientiis. Quia 
        <lb ed="#A" n="113"/>visus faciliter falli potest vt patet de virga in aquam 
        <!--7.xml-->
        <pb ed="#A" n="8"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>partim immissa que fracta videtur et pluribus aliis 
        <lb ed="#A" n="2"/>modis quibus fallitur visus. Sed deus fide 
        <lb ed="#A" n="3"/>theologie astruens infallibilis est ergo etc. Tertia 
        <lb ed="#A" n="4"/>ratio quia certitudo theologie viris spiritualibus est summe 
        <lb ed="#A" n="5"/>perspicua et sic certissima. quamuis homini animali videa 
        <lb ed="#A" n="6"/>tur incertior aliis scientiis. Unde i. Corum. i. Animalis homo non 
        <lb ed="#A" n="7"/>percipit ea que sunt spiritus dei. Spiritualis autem omnia 
        <lb ed="#A" n="8"/>diiudicat. Hec secundum Alexan. vbi supra 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1317">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1319">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1322">
                  <lb ed="#A" n="9"/>¶ Sed hic occurrit precipua dif 
        <lb ed="#A" n="10"/>ficultas. Quod sancti habuerut indubiam certitu 
        <lb ed="#A" n="11"/>dinem de huiusmodi inspiratione vel reuelatione diuina. Respondet 
        <lb ed="#A" n="12"/>secundum Fran. Mar. q. xiiii. proemii. quod ex vna pro 
        maio<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ri posita scilicet ista. Deus non potest mentiri: quia cum 
        <lb ed="#A" n="14"/>sit prima veritas nec fallere nec falli potest. U 
        <lb ed="#A" n="15"/>ait Anselmus. Alia quoque minor subditur scilicet deus 
        <lb ed="#A" n="16"/>ita dixit. concluditur ergo quod certissime sic est. Sed ac 
        <lb ed="#A" n="17"/>id si dicas. Minor non est euidens quia nullus viato 
        <lb ed="#A" n="18"/>rum sanctorum cognouit deum intuitiue in presenti 
        <lb ed="#A" n="19"/>nec eius loquelam certitudine manifesta habui 
        <lb ed="#A" n="20"/>nisi fide. Ad id aliqui dicunt vt idem Fran. inqui 
        <lb ed="#A" n="21"/>quod habuerunt talem certitudinem ex aliquo lu 
        <lb ed="#A" n="22"/>mine supernaturali quod est maius lumine fidei sed 
        <lb ed="#A" n="23"/>minus lumine glorie. Et sic in quodam medio lu 
        <lb ed="#A" n="24"/>mine eo modo quo dicimus lumen matutinum 
        <lb ed="#A" n="25"/>scilicet in aurora cui correspondet lumen fidei: sed et lumen 
        <lb ed="#A" n="26"/>meridianum cui correspondet lumen glorie: et inter hec est lumen 
        <lb ed="#A" n="27"/>medium quod continue proficit a matutimo lumie ad 
        me<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ridiem. Prout narrat hanc opinionem etiam Sco 
        <lb ed="#A" n="29"/>toreur scilicet Paetur. de aquila. q. ii. Sed idem Fran. finalite 
        <lb ed="#A" n="30"/>ibidem subdit quod modus certitudinis et euiden 
        <lb ed="#A" n="31"/>tie quem sancti habuerunt. de huiusmodi inspirationibus 
        <lb ed="#A" n="32"/>vel reuelationibus diuinis non est nobis notus. Ticem 
        <lb ed="#A" n="33"/>sit aliquis modus apud sanctos: tamen quis sit 
        igno<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ramus. Hec ille. Ueruntamen qualibus viis nos 
        <lb ed="#A" n="35"/>possimus contra omnes errores probare certitudi 
        <lb ed="#A" n="36"/>nem veritatis theologice et fidei doctor subtilis 
        <lb ed="#A" n="37"/>prosequitur clarissime: hic ob brevitatem partranseo: 
        <lb ed="#A" n="38"/>Sed <ref xml:id="Vn7Pel-d1e284-Rd1e1389">vide infra ca. Certitudo.</ref>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1394">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1396">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1399">
                  <lb ed="#A" n="39"/>Quinta questio dici 
        <lb ed="#A" n="40"/>supernaturali luminositate theologie. 
        <lb ed="#A" n="41"/>Utrum sapientia theologica lumine naturali pos 
        <lb ed="#A" n="42"/> sit adquiri: ab anima humana an tantummodo 
        lumi<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ne supernaturali adquiratur. Arguitur quod lumine na 
        <lb ed="#A" n="44"/>turali potest adquiri etc. Quia anima facta est ad 
        ima<lb ed="#A" n="45" break="no"/>ginem dei Sen. iii. Et vt Aug. libro de trinitate dicit 
        <lb ed="#A" n="46"/>Eo est dei imago in anima quia capax et particepi 
        <lb ed="#A" n="47"/>dei esse potest. Capax per cognition est. particeps per 
        <lb ed="#A" n="48"/>amorem. ergo naturaliter anima cognoscere potest deum. 
        <lb ed="#A" n="49"/>Cum autem theologia sit scientia de deo. ergo habetur 
        propo<lb ed="#A" n="50" break="no"/>situm. Item Rho i. Inuisibilia dei per ea que fa 
        <lb ed="#A" n="51"/>cta sunt intellecta conspici. sempiternaque virtus et 
        <lb ed="#A" n="52"/>diuinitas. et Sap. xiii. A magnitudine speciei 
        <lb ed="#A" n="53"/>creature cognoscibiliter. pi. creator videri 
        Se<lb ed="#A" n="54" break="no"/>in contrarium est quia Aug. de videndo deum dicit. In 
        <lb ed="#A" n="55"/>uisibilis est natura deus sicut et incorruptibilis 
        <lb ed="#A" n="56"/>Deum enim nemo vidit vnquam: nisi vnigenitus fili 
        <lb ed="#A" n="57"/>us dei. vt scribitur Ioam i. Sed hoc est deum esse 
        <!--7.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 8 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>natura inuisibilem quod incognoscibile ergo etc. 
        He<lb ed="#A" n="59" break="no"/>tamen obiectiones et consimiles: soluentur in prosecutio 
        <lb ed="#A" n="60"/>ne huius quaestionis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1456">
        ¶ Unde ad hanc questionem 
        <lb ed="#A" n="61"/>respondendo ponitur conclusio quod theologica sapientia 
        crea<lb ed="#A" n="62" break="no"/>ta Etsi naturaliter mentibus capitur sed a deo super 
        <lb ed="#A" n="63"/>naturaliter anime imprimitur: et sic supernaturali 
        lu<lb ed="#A" n="64" break="no"/>mine adquiritur. Hec conclusio declaratur primo 
        <lb ed="#A" n="65"/>de ipsa visibili dei apparitione secundum Alexan. de ales 
        <lb ed="#A" n="66"/>in prolo. q. viii. vbi inducit Aug. ad Paulinam de 
        <lb ed="#A" n="67"/>videndo deum dicen. sic. Si queris vtrum deus posi 
        <lb ed="#A" n="68"/>sit videri. Respondeo potest: Quia veracissima 
        scri<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ptura legitur. Beati mundo corde quoniam ipsi deum 
        <lb ed="#A" n="70"/>videbunt. Corpora quidem consuetudine loquendi 
        <lb ed="#A" n="71"/>visibilia nominantur. Propterea deus inuisibilis 
        <lb ed="#A" n="72"/>dicitur ne corpus esse credatur. Non quia mun 
        <lb ed="#A" n="73"/>da anima sue substantie contemplatione fraudetur: 
        <lb ed="#A" n="74"/>cum hec summa merces deum diligentibus 
        pro<lb ed="#A" n="75" break="no"/>mittatur scilicet visio diuina. Et iterum ibidem Augustsn 
        <lb ed="#A" n="76"/>Si queris. Quomodo inuisibilis est deus si videri pots 
        <lb ed="#A" n="77"/>Respondeo inquit inuisibile esse natura: videri autem 
        <lb ed="#A" n="78"/>cum vult et sicut vult. Ex his Alexan. supra. infert quod 
        <lb ed="#A" n="79"/>deus licet sit inuisibilis natura vel cognitione na 
        <lb ed="#A" n="80"/>turali tamen visibilis est voluntate. Quedam enim 
        <lb ed="#A" n="81"/>sunt visibilia nature necessitate sicut corporalia 
        <lb ed="#A" n="82"/>Quedam vero ex voluntate sola sicut spiritualia sunt 
        <lb ed="#A" n="83"/>vtpote deus et angeli qui quando volunt videri 
        <lb ed="#A" n="84"/>apparent et videntur vt volunt. alias non videntur 
        <lb ed="#A" n="85"/>Hec ex alexan. Unde clarum est quod dei cognitio 
        <lb ed="#A" n="86"/>in apparitione aliqua visibili sicut fuit in prophetis 
        <lb ed="#A" n="87"/>non fuit naturalis sed supernaturalis. Et sic 
        the<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ologica scientia in illis adquisita fuit 
        supernatu<lb ed="#A" n="89" break="no"/>rali reuelatione.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1521">
        ¶ Secundo declaratur de philosophicali 
        <lb ed="#A" n="90"/>dei cognitione secundum Fran. Maro. in prologo. quod 
        <lb ed="#A" n="91"/>vltima etc. simul et Scotistas presertim Guiller 
        <lb ed="#A" n="92"/>mum in prologo sententiarum. q. i. aliosque 
        recolligen<lb ed="#A" n="93" break="no"/>do. Quia quandocum quam aliqua potentia receptiua 
        <lb ed="#A" n="94"/>habet aliquod commune in quod naturaliter tendit 
        <lb ed="#A" n="95"/>et eo perficitur Naturaliter potest re inclinatur 
        <lb ed="#A" n="96"/>in quodlibet sub tali communi contentum. Exempli gratia 
        <lb ed="#A" n="97"/>Uisus naturaliter inclinatur in colorem. Et 
        au<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ditus in sonum. ergo naturaliter visus videre ha 
        <lb ed="#A" n="99"/>bet quemcumque colorem hunt vel illum. Et auditus 
        <lb ed="#A" n="100"/>audire quecumque sonum. Sed intellectus 
        natu<lb ed="#A" n="101" break="no"/>raliter habet pro cognitionis obiecto. Ens. ergo 
        <lb ed="#A" n="102"/>naturaliter potest capere cognitionem cuiusliber 
        <lb ed="#A" n="103"/>contenti sub entis ratione ergo etiam in cogniti 
        <lb ed="#A" n="104"/>onem dei cum deus sub ente contineatur etc. Et sic 
        <lb ed="#A" n="105"/>patet prima pars dicte conclusionis. Confirmatur 
        <lb ed="#A" n="106"/>quoque per rationes et scripturas in argumente 
        <lb ed="#A" n="107"/>adductas presertim quia anima facta est ad 
        co<lb ed="#A" n="108" break="no"/>gnoscendum deum saltem naturali cognitione 
        <lb ed="#A" n="109"/>Sed quo ad secundam partem conclusionis 
        de<lb ed="#A" n="110" break="no"/>claratur sic. Quia deus habitat lumen inaccessi 
        <lb ed="#A" n="111"/>bile vt ait apostolus. Et est obiectum beatificum 
        <lb ed="#A" n="112"/>omnem naturalem cognitionem superexcedens 
        <lb ed="#A" n="113"/>ergo non est naturaliter motiuum intellectus 
        <lb ed="#A" n="114"/>nostri. Sed naturali cognitione bene potest co 
        <lb ed="#A" n="115"/>gnosci a posteriori sicut cognoscitur causa per 
        <!--8.xml-->
        <pb ed="#A" n="9"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>effectus vt sonant autoritates supra in 
        argumen<lb ed="#A" n="2" break="no"/>tis posite.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1591">
        ¶ Si dicas. Nunquid sufficit talis 
        <lb ed="#A" n="3"/>cognitio dei scilicet per effectus. Respondetur secundum 
        <lb ed="#A" n="4"/>Fran. supra. quod exquo sic est quod causa eo modo 
        co<lb ed="#A" n="5" break="no"/>gnoscitur quo effectus. Effectus autem non cogno sncu 
        <lb ed="#A" n="6"/>nisi in communi. Ideo et causam scilicet deum non nisi 
        <lb ed="#A" n="7"/>in communi cognoscimus cognitione naturali per 
        <lb ed="#A" n="8"/>effectus. Et sic insufficienter: Sicut enim exempli 
        gra<lb ed="#A" n="9" break="no"/>tia secundum Raynerium videmus quod cum homo loquitur 
        <lb ed="#A" n="10"/>vel mouetur aut operatur per talem effectum bene 
        <lb ed="#A" n="11"/>cognoscimus ipsum hominem habere animam in 
        con<lb ed="#A" n="12" break="no"/>muni. Sed hec cognitio non sufficit ad 
        cogno<lb ed="#A" n="13" break="no"/>scendum perfecte quid sit anima vel quomodo se habet in 
        <lb ed="#A" n="14"/>peciali: sic in proposito de deo cognoscendo. Unde 
        <lb ed="#A" n="15"/>et philosophi qui solum in communi habuerunt per effectus 
        <lb ed="#A" n="16"/>cognitionem de deo non cognouerunt sufficienter ad 
        <lb ed="#A" n="17"/>salutem.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1627">
        ¶ Tertio praedicta conclusio declaratur exem 
        <lb ed="#A" n="18"/>plari deductioe. Nimirum vt ponit Lyra super Io i. 
        <lb ed="#A" n="19"/>Animalia que sunt infra homines habent aliqualem 
        <lb ed="#A" n="20"/>sensibilium tantummodo cognitionem: Quia canis 
        co<lb ed="#A" n="21" break="no"/>gnoscit dominum suum. equus pabulum: asinus 
        sta<lb ed="#A" n="22" break="no"/>bulum. Et sic de huiusmodi. Sed quod aliquando cogno 
        <lb ed="#A" n="23"/>scant angelum sicut legimus de asina Galaam 
        <lb ed="#A" n="24"/>prophete hoc est supernaturaliter per miraculum dei. 
        <lb ed="#A" n="25"/>Denique ad cognoscendum deum et angelos vel 
        <lb ed="#A" n="26"/>spiritus non potest nisi sola intellectualis creatura attin 
        <lb ed="#A" n="27"/>gere que est ad imaginem dei facta inquantum est 
        ca<lb ed="#A" n="28" break="no"/>pat dei per cognitionem et amorem. Talis autem 
        <lb ed="#A" n="29"/>cognitio potest dupliciter accipi. Uno modo pro 
        <lb ed="#A" n="30"/>cognitione et amore qui possunt haberi ex natura 
        <lb ed="#A" n="31"/>libus scilicet quam habuerut philosophi. Alio modo pro 
        co<lb ed="#A" n="32" break="no"/>gnitione et amore supernaturali quae habetur a deo per 
        <lb ed="#A" n="33"/>infusionem. Unde talis cognitio et dilectio cum 
        <lb ed="#A" n="34"/>sit supernaturalis non potest fieri nisi nature super 
        <lb ed="#A" n="35"/>addatur a deo aliquod lumen scilicet gratie in praesenti et glo 
        <lb ed="#A" n="36"/>rie in futura patria. Unde tam hic in via quam etiam 
        <lb ed="#A" n="37"/>in patria non potest deus gratuite et sufficienter videru. 
        <lb ed="#A" n="38"/>vel cognosci nisi lumine supernaturali. Et sic pate 
        <lb ed="#A" n="39"/>quod nec theologia vie naturaliter adquiritur nec 
        pa<lb ed="#A" n="40" break="no"/>trie. Unde Io i. Erat lux vera scilicet hristus qui illuminat 
        <lb ed="#A" n="41"/>omnem hominen scilicet lumen gratiae et tandem glorie. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1683">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1685">14</head>
               <!--- 14 reversed in print to 41-->
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1690">
                  <lb ed="#A" n="42"/>¶ Circa hec prima occurrit 
        dif<lb ed="#A" n="43" break="no"/>ficultas. Quis ergo habet deum naturali cognitionem 
        <lb ed="#A" n="44"/>cognoscere. Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e1698">Antonium floren</name>. parte. i. 
        <lb ed="#A" n="45"/>sue summe. ti. iii. §. xx. c. vi. quod solus deus et nullus 
        <lb ed="#A" n="46"/>alius naturaliter potest videre deum. Omnes 
        au<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tem creature tam angelice quam humane etiam in 
        <lb ed="#A" n="48"/>celesti beatitudine non nisi supernaturali lumine 
        <lb ed="#A" n="49"/>glorie eleuantur ad videndum deum clare in se 
        <lb ed="#A" n="50"/>seipo sicuti est. Solus autem deus videt seipsum 
        <lb ed="#A" n="51"/>naturaliter quia in deo idem est sua essentia et suus 
        <lb ed="#A" n="52"/>itellectus ideo essentia sua semper praesens est suo intellectui. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1720">
                  <lb ed="#A" n="53"/>¶ Ad priemissa de studio vel adqui 
        <lb ed="#A" n="54"/>sitione theologie. Uide plura. c. Addiscere 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1727">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Item de cognoscendo deo 
        plu<lb ed="#A" n="56" break="no"/>ra Uide ca. Cognitio dei. 
        <!--8.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 9 -->
               </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1741">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1743">15</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1746">
                  <lb ed="#A" n="57"/>¶ Secunda difficultas. Quomodo 
        po<lb ed="#A" n="58" break="no"/>tuerunt philosophi tampreclara de deo sentire et 
        scri<lb ed="#A" n="59" break="no"/>bere sola cognitione naturalis luminis. Nimirum 
        <lb ed="#A" n="60"/>philosophus de Pomo et morte fertur dixisse. Ens entium 
        <lb ed="#A" n="61"/>miserere mei. Et idem Aristo. scribit deum esse 
        infi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nite virtutis. viii. physi. Et plura commendabilia 
        <lb ed="#A" n="63"/>variis libris suis. Item Plato ait deum dico 
        Au<lb ed="#A" n="64" break="no"/>torem omnium naturarum. Lumen omnium rationum 
        fi<lb ed="#A" n="65" break="no"/>nem omnium actionum. Sine quo nulula natura sub 
        <lb ed="#A" n="66"/>sistit nulla ratio intelligit. nula actio expedit Hec 
        <lb ed="#A" n="67"/>ille. Item Didymus ad Alexandrum magnum scri 
        <lb ed="#A" n="68"/>bit. Uerbum deus est. hoc mundum creauit hoc re 
        <lb ed="#A" n="69"/>git atque alit omnia. hoc diligimus. ex hoc spiritum 
        <lb ed="#A" n="70"/>trahimus. Siquidem spiritus est deus et ideo non 
        <lb ed="#A" n="71"/>terrenis diuitiis sed religionis operibus et gratia 
        <lb ed="#A" n="72"/>rumactione placatur Hec ille. Item Cactant primo 
        <lb ed="#A" n="73"/>libro Instituter. ait Unum deum esse veritatis ipsius 
        <lb ed="#A" n="74"/>tanta est vis vt nemo possit esse tam cecus quin 
        <lb ed="#A" n="75"/>videat ingerentem se oculis diuinam claritatem Hec 
        <lb ed="#A" n="76"/>et plura philosophorum dictamina enarrat <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e1791">Anto.</name> per. iii. ti. 
        <lb ed="#A" n="77"/>xxx. c. ii. Sed causa brevitatis pertranseo de aliis. 
        <lb ed="#A" n="78"/>Et quia infra de cognitione trinitatis agen: Quedam 
        <lb ed="#A" n="79"/>alia philosophorum dicta proponemus Ubi hec etiam 
        dif<lb ed="#A" n="80" break="no"/>ficultas patebit vide vbi Cognoscere trinitatem 
        <lb ed="#A" n="81"/>§. xi. et. xii.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1806">
        ¶ Tertia ad idem consimilis 
        difficul<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tas est de poeticis dictis Nam Uirgilius in 
        Bu<lb ed="#A" n="83" break="no"/>colicis Egloga quarta recolens de Sibylla 
        Cu<lb ed="#A" n="84" break="no"/>mea quae et cumana dicta est a cumis ciuitate que 
        <lb ed="#A" n="85"/>est in causpania scribit sic Ultima cumee iam instat 
        <lb ed="#A" n="86"/>carminis etas. Magnus ab integro 
        seculo<lb ed="#A" n="87" break="no"/>rum nascitur ordo. Iam redit et virgo. redeunt 
        <lb ed="#A" n="88"/>saturnia regna. Iam noua progenies celo 
        demit<lb ed="#A" n="89" break="no"/>titur alto. Nate mee. vires mea potentia solus. 
        <lb ed="#A" n="90"/>Et plures versus ibidem etc. Denique et Ouidius 
        <lb ed="#A" n="91"/>poeta in libro de verula ait de beata virgie Ma 
        <lb ed="#A" n="92"/>tre christi sic. O virgo felix virgo sigunta per stellas. 
        <lb ed="#A" n="93"/>Quis mihi tantum det vium ere vt dignus possim 
        <lb ed="#A" n="94"/>laudum tuarum ferre preconia. Nam nisi tu fores 
        <lb ed="#A" n="95"/>deus non sumeret carnem ex te hic deus omnipo 
        <lb ed="#A" n="96"/>tens etc. Plura alia pertranseo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1841">
        ¶ Ad huiusmodi 
        diffi<lb ed="#A" n="97" break="no"/>cultates Respondetur secundum <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e1845">Alexan. de Ales</name> prima par. qui. 
        <lb ed="#A" n="98"/>Utrum cognoscatur Trinitas personarum naturali 
        <lb ed="#A" n="99"/>ratione. De philosophis quod naturali ratione potuerunt 
        qui<lb ed="#A" n="100" break="no"/>dem communia attributa de deo cognoscere scilicet 
        <lb ed="#A" n="101"/>omnipotentiam misericordiam iusticiam etc. Sed ipsa 
        <lb ed="#A" n="102"/>personarum propria diuinarum non potuerunt 
        co<lb ed="#A" n="103" break="no"/>gnoscere nisi per doctrinam vel etiam ex 
        inspira<lb ed="#A" n="104" break="no"/>tione diuina. vt patet per Augu. De hoc latius 
        <lb ed="#A" n="105"/>infra Cognoscere trinitatem. §. xi. et. xii. Unod in 
        <lb ed="#A" n="106"/>redictis philosophicis dictis de deo sola communia 
        ha<lb ed="#A" n="107" break="no"/>bentur. et nil de proprietatibus personarum satis 
        <lb ed="#A" n="108"/>clare ponitur.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1873">
        ¶ Denique de poetis secundum <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e1875">Anto.</name> supra. 
        <lb ed="#A" n="109"/>Dicendum quod sicut dicit etiam hieronymus in 
        <lb ed="#A" n="110"/>predictis verbis Uirgilius non intendit talia de 
        <lb ed="#A" n="111"/>christo dicere De Ouidio autem dicit idem 
        An<lb ed="#A" n="112" break="no"/>co. quod non creditur illum librum fecisse Ouidius 
        <lb ed="#A" n="113"/>sed aliquis fidelis Ouidio intitulando etc. De¬ 
        <!--9.xml-->
        <pb ed="#A" n="10"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>nique secundum eundem Anto. supra. Dicendum tam de philosophis quam 
        <lb ed="#A" n="2"/>de poetis et huiusmodi. videlicet quod etsi aliqua consona 
        <lb ed="#A" n="3"/>fidei scripserunt siue de verbo diuino vt Didymus 
        <lb ed="#A" n="4"/>vbi. supra. siue de aliis fidei articulis vel consonis. tame 
        <lb ed="#A" n="5"/>possibile est vt sicut etiam Caiphas prophetauit de salu 
        <lb ed="#A" n="6"/>te mundi per christi mortem futura. dicit. Expedit vt 
        <lb ed="#A" n="7"/>vnus homo moriatur pro populo. Ticet hoc non 
        inten<lb ed="#A" n="8" break="no"/>derit nec intellexerit: ita potuit fieri in philosophis et pos 
        <lb ed="#A" n="9"/>tis ac Sibyllis gentilibus quod milta per inspirationem 
        <lb ed="#A" n="10"/>acceperit a deo pro fidei nostre confirmatione. sicut 
        <lb ed="#A" n="11"/>et de Balaam legimus gentili scilicet vt habeamus 
        testi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>monium etiam ab his qui foris sunt. licet non 
        intelle<lb ed="#A" n="13" break="no"/>xerint etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e1925">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e1927">16</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1930">
                  <lb ed="#A" n="14"/>SExtaquestio de causa 
        <lb ed="#A" n="15"/>li praeciaritate theologie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1937">
        ¶ Qualiter assigun 
        <lb ed="#A" n="16"/>tur causae sceite theologice ex quibus ipsa ceteris precla 
        <lb ed="#A" n="17"/>rior apparet.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1944">
        ¶ Ad hoc rontitur breviter secundum 
        Bona<lb ed="#A" n="18" break="no"/>uen. in prolo. Sententarum. q. iii. et vlt. Aliosque 
        docto<lb ed="#A" n="19" break="no"/>res quod exquo dicente philosopho. ii physicorum ad 
        quamli<lb ed="#A" n="20" break="no"/>bet rem materialem quattuor cause concurrumt scilicet effi 
        <lb ed="#A" n="21"/>ciens formalis materialis et finalis. sic et ad quam 
        <lb ed="#A" n="22"/>libet sceitiam concurrunt huiusmodi. quattuor cause Prima 
        <lb ed="#A" n="23"/>materialis et est ipsius sceite subiectum de quo agit. vt 
        <lb ed="#A" n="24"/>in theologia subiectum est Deus prout infra sperali 
        <lb ed="#A" n="25"/>quaestione patebit Sed quoniam ex. ii. metaph. Maximum 
        <lb ed="#A" n="26"/>in entitate est maximum quantum ad veritatem et seceiam: 
        <lb ed="#A" n="27"/>deus autem maximum est ens et praeclarissimum ac honora 
        <lb ed="#A" n="28"/>bilissimum. ergo sequitur quod theologia est maxima secaia 
        <lb ed="#A" n="29"/>et praeclarissima ex parte materie vel subiecti
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1973">
        ¶ Se 
        <lb ed="#A" n="30"/>cunda causa scilicet finalis in theologia vt ait idem 
        Bo<lb ed="#A" n="31" break="no"/>nauen. q. iii. est cognoscere per fidem et amare dei 
        <lb ed="#A" n="32"/>ac ipso frui in futura beatitudine per apertam 
        visio<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nem et quod huius gratia boni fiamus. Et hec etiam 
        <lb ed="#A" n="34"/>sunt maxima bona et praeclarissima. ergo theologica 
        <lb ed="#A" n="35"/>scentia etiam ex parte finis est precellentissima.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e1990">
        ¶ 
        Ter<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tia causa scilicet formalis est modus agendi qui in 
        the<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ologia est varius vt dicit idem Bonauen. quia per 
        <lb ed="#A" n="38"/>varios libros historicos et proxheticos sapientia 
        <lb ed="#A" n="39"/>les quam et euangelicos ac apostolicos. Item quandoque est 
        <lb ed="#A" n="40"/>per modos inquisitiuos et perscrutatorios vel 
        <lb ed="#A" n="41"/>arguitiuos vt patet in libris sententiarum Et scriptis the 
        <lb ed="#A" n="42"/>ologicorum doctorum et huiusmodi. Sed quoniam omnes isti funda 
        <lb ed="#A" n="43"/>tur in articulis fidei et procedunt per principia superna 
        <lb ed="#A" n="44"/>turaliter cognita videlicet per reuelationes et inspira 
        <lb ed="#A" n="45"/>tiones diuinas que sunt infallibiles. ergo est 
        preclaris<lb ed="#A" n="46" break="no"/>sima scientia. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2018">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2020">17</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2023">
                  <lb ed="#A" n="47"/>¶ Sed difficultas oriter hic. An in 
        <lb ed="#A" n="48"/>scientia vel doctrina theologica liceat procedere in 
        <lb ed="#A" n="49"/>quirendo et per rationes argumentando. Cum enim 
        <lb ed="#A" n="50"/>vt ait Grego. in homelia super Ioh. xx. Fides non 
        <lb ed="#A" n="51"/>habet meritum cui humana ratio praebet experimentum 
        <lb ed="#A" n="52"/>ergo talis argumentatio rationum euacuat meritum 
        fide<lb ed="#A" n="53" break="no"/>in theologica scientia vel minuit. ergo videtur quod non 
        <lb ed="#A" n="54"/>liceat talis processus. Respondetur secundum Rich. in proen. 
        <lb ed="#A" n="55"/>q. xi. quod hoc Greg. dictum intelligendum est de 
        ratio<lb ed="#A" n="56" break="no"/>cinatione quae procedit ex principiis cognitis lumine na 
        <!--9.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 10 -->
                  <lb ed="#A" n="57"/>turali. Quando enim tali rationcinationi quis principaliter 
        in<lb ed="#A" n="58" break="no"/>nititur ita quod sine ea non crederet hec qua tenet fides: 
        <lb ed="#A" n="59"/>euacuat meritum: secus si non principaliter innititur. 
        <lb ed="#A" n="60"/>nec totaliter. Sed quia ista argumentatio que est 
        <lb ed="#A" n="61"/>in theologica doctrina procedit ex articulis fidei et 
        <lb ed="#A" n="62"/>in virtute luminis fidei cui totaliter innititur Ideo 
        <lb ed="#A" n="63"/>quae nec euacuat nec minuit meritum fidei sed potius 
        <lb ed="#A" n="64"/>auget. Quia sapientia dicit Ecci. xxiiii. Qui me 
        <lb ed="#A" n="65"/>elucidant scilicet per rationum claritates vitam eternam 
        <lb ed="#A" n="66"/>habebunt. Ideoque. i. Pet. iii. dicitur. Dominum christum 
        <lb ed="#A" n="67"/>anctificate parati semper ad satiffactionem omni 
        <lb ed="#A" n="68"/>poscenti vos rationem reddere de ea quae in vobis est fi 
        <lb ed="#A" n="69"/>de et spe. ergo optime licet talis processus in 
        theo<lb ed="#A" n="70" break="no"/>logica doctrina
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2085">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2087">18</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2090">
                  <lb ed="#A" n="71"/>Denique de quarta causa theo 
        <lb ed="#A" n="72"/>ogie scilicet de efficienti quaeritur quis sit efficiens causa sa 
        <lb ed="#A" n="73"/>cre theologie. Et respondetur secundum Bonauen. supra. q. vitima 
        <lb ed="#A" n="74"/>aliosque doctur. quod causa efficiens principalis est 
        chri<lb ed="#A" n="75" break="no"/>stus deus. et ipse doctor et autor theologie est prin 
        <lb ed="#A" n="76"/>cipalis. Qui illuminat omnem hominem venientem in  
        <lb ed="#A" n="77"/>punc mundum vt patuit in praecedentibus. Unde Aug. 
        <lb ed="#A" n="78"/>li. de Magistro dicit. Christus tenet cathedram in 
        ce<lb ed="#A" n="79" break="no"/>lis. et ipse spargit omnem veritatem in terris. Sed tantum 
        <lb ed="#A" n="80"/>causa vel doctor secundarius siue instrument alis 
        <lb ed="#A" n="81"/>vel ministerialis est homo docens scripto siue verbo 
        <lb ed="#A" n="82"/>Ad hec Augustinus liro de doctrina christiana dicit. quod do 
        <lb ed="#A" n="83"/>cere est dupliciter sicut et aliquis dicitur visum dare dupliciter silic 
        <lb ed="#A" n="84"/>principaliter et ministerialiter vel instrumentaliter. Alitur 
        <lb ed="#A" n="85"/>enim facit videre qui visum dat vel restituit: aliter qui vi 
        <lb ed="#A" n="86"/>sibile digito ondit. primum facit deus. secundum fac homo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2128">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2130">19</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2133">
                  <lb ed="#A" n="87"/>¶ Sed quomodo aliquis doctor vel homo 
        <lb ed="#A" n="88"/>dici potest autor in aliqua sancia vel in theologia: 
        <lb ed="#A" n="89"/>Notandum secundum eundem bonauen. ibidem quod potest quis 
        <lb ed="#A" n="90"/>quattuor modis facere librum. Primo dum aliquis 
        <lb ed="#A" n="91"/>scribit alienam materiam id est ab alio inuentam vel descri 
        <lb ed="#A" n="92"/>ptam nil addendo vel mutando: et talis dicitur mere 
        <lb ed="#A" n="93"/>scriptor etc. Secundo dum aliquis scribit aliena: Ticet 
        <lb ed="#A" n="94"/>addendo aliquid sed non de suo. Et iste dicitur Compila 
        <lb ed="#A" n="95"/>tor. Quia secundum Papiam Compilator dicitur qui aliena dicta per 
        <lb ed="#A" n="96"/>miscet suis vel intermiscet. sicut pigmentarii solet 
        <lb ed="#A" n="97"/>in pila diuersa mixta contundere. Tertio dum aliquis 
        <lb ed="#A" n="98"/>cribit et aliena et sua sed aliena tanquam principalia: 
        <lb ed="#A" n="99"/>sua autem tanquam annexa ad euidentiam. Et talis dicitur 
        <lb ed="#A" n="100"/>Commentator. Quarto dum aliquis scribit et aliena et 
        <lb ed="#A" n="101"/>sua: sed sua tanquam principalia. Aliena autem tanquam 
        <lb ed="#A" n="102"/>annexa ad confirmationem. Et talis bene dicitur autor. sicut in 
        <lb ed="#A" n="103"/>libris sententiarum magister Petrus logobardus eprteus parisien. 
        <lb ed="#A" n="104"/>Qui sententias suas ponit et eas patrum sententiis 
        confir<lb ed="#A" n="105" break="no"/>mat: vere dicitur autor libri sententiarum etc. Hec ex dictis 
        <lb ed="#A" n="106"/>Bonauen. vbi supra etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2180">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2182">20</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2185">
                  <lb ed="#A" n="107"/>¶ SEptima quaestio de 
        subie<lb ed="#A" n="108" break="no"/>cto theologice sancie
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2192">
        ¶ Utrum theologia ha 
        <lb ed="#A" n="109"/>beat deum pro subiecto primo. Argitur quod non 
        <lb ed="#A" n="110"/>Quia subiectum primum alicuius scientie dicitur circa quod 
        <lb ed="#A" n="111"/>versatur tota sacaia seu consideratio et ipsum subiectum 
        <lb ed="#A" n="112"/>debet complecti omnia quae tractantur in tali secaia. Sed tbeo 
        <!--10.xml-->
        <pb ed="#A" n="11"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>logia agit de multis quae non partinent ad deitatem scilicet de  
        <lb ed="#A" n="2"/>contingentibus et de guerris regnorum ac machabeorum 
        <lb ed="#A" n="3"/>de Dauid quomodo habuit plures concubinas et similiter de 
        <lb ed="#A" n="4"/>Salomone et similibus ergo etc
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2218">
        ¶ Sed in oppositum est au 
        <lb ed="#A" n="5"/>toritas Aug. viii. de ciuita. dei. ca i. dicentis. Theo 
        <lb ed="#A" n="6"/>logia est sermo vel ratio de deo. Unde secundum Rich. in proemio 
        <lb ed="#A" n="7"/>q. vi. Theologia dicitur a theos quod est deus et logos 
        <lb ed="#A" n="8"/>ermo quasi sermo de deo. Nam tota scientia theo 
        <lb ed="#A" n="9"/>ogica est de deo et eius proprietatibus ac operibus vt 
        <lb ed="#A" n="10"/>pote creationis: gubernationis: redemptionis: 
        iustifi<lb ed="#A" n="11" break="no"/>cationis: et glorificationis. Cum autem agendo interseruis 
        <lb ed="#A" n="12"/>de contingentibus et guerris regnorum et huiusmodi sicut 
        <lb ed="#A" n="13"/>arguebatur. Dicendum quod omnia talia quecumque tractantur 
        <lb ed="#A" n="14"/>in theologia partinent ad deum ondendo quomodo sapien 
        <lb ed="#A" n="15"/>ter iuste et potenter ac benigne mundum disposuit: 
        <lb ed="#A" n="16"/>et humanum genus gubernauit: ac multa 
        praefigu<lb ed="#A" n="17" break="no"/>rauit per christum iplenda et consimilia.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2249">
        ¶ Ad quaestionem ergo 
        <lb ed="#A" n="18"/>espondendo tripliciter procedemus. Primo aliqua 
        praeambu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>la praenotando. Secundo conclusiones restonsiuas assignam 
        <lb ed="#A" n="20"/>do. Tertio difficultates soluendas declarando. 
        <lb ed="#A" n="21"/>Et patebit intruenti in processu: 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2261">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2263">21</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2266">
                  <lb ed="#A" n="22"/>Primum preambulum quomodo dicitur 
        <lb ed="#A" n="23"/>aliquod subiectum primum. Nota secundum Guill. ead quaestioe 
        <lb ed="#A" n="24"/>vysubiectum sceie consideratiuum de qua hic agimus. Hu 
        <lb ed="#A" n="25"/>iusmodi subiectum dicitur primum tripliciter. Prio per negati 
        <lb ed="#A" n="26"/>onem ad prius et tunc primum idem est quod immediatum id est ante 
        <lb ed="#A" n="27"/>quod nibil. Et sic philosophus dicit i. posteru. Primum et immedi 
        <lb ed="#A" n="28"/>atum idem. Secundo modo dicitur primum per relationem ad 
        poste<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rius prou scilicet est causa sequentium. Hoc modo loquitur Porphi 
        <lb ed="#A" n="30"/>rius in suis isagogis c. de specie de decem praedicamen 
        <lb ed="#A" n="31"/>tis quod sunt decem rerum prima principia. Tertio modo dicitur 
        <lb ed="#A" n="32"/>primum idem quod adequatum. Et sic philosophus eodem i. posteriorum 
        <lb ed="#A" n="33"/>vocat primum idem quod secundum seipsum. Sicut homo dicitur subiectu 
        <lb ed="#A" n="34"/>rimum id est adequatum risibilitatis etc. et hoc tertio modo dicitur in 
        <lb ed="#A" n="35"/>prposito. Subiectum primu id est adequatum alicuius sciente 
        <lb ed="#A" n="36"/>ilud scilicet cirea quod versatur tota scia vel consideratio et 
        <lb ed="#A" n="37"/>de continet omnes veritates totius habitus.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2304">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2306">22</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2309">
                  <lb ed="#A" n="38"/>Secundum preambulum quibus 
        <lb ed="#A" n="39"/>modis subiectum in aliqua scita assignatur. Ad quod nota 
        <lb ed="#A" n="40"/>secundum Bonauen. in prologo. q. i. quod tripliciter potest 
        assigna<lb ed="#A" n="41" break="no"/>ri subiectum in sacia scilicet Radicale: integrale et vele. De 
        <lb ed="#A" n="42"/>quibus latius vide. c. Subiectum. Ad propositum itaque in 
        <lb ed="#A" n="43"/>theologia subiectum radicale: hoc est ad quod omnia 
        <lb ed="#A" n="44"/>reducuntur sicut ad subiectum radicale: vel sicut ad 
        <lb ed="#A" n="45"/>principium radicale est deus. Sed subiectum 
        integra<lb ed="#A" n="46" break="no"/>le hoc est ad quod omnia reducuntur sicut ad totum integra 
        <lb ed="#A" n="47"/>le est christus capiendo totum large. Complectitur enim incre 
        <lb ed="#A" n="48"/>atum et creatum. De quibus sunt duo primi libri sententiarum 
        <lb ed="#A" n="49"/>Complectitur quam caput et mebra. De quibussunt duo sequen 
        <lb ed="#A" n="50"/>tes libri sententiarum scilicet tertius et quartus. Subiectum vero vele 
        <lb ed="#A" n="51"/>hec est ad quod omnia reducuntur sicut ad totum. Uel subiectum 
        <lb ed="#A" n="52"/>vele est Credibile aut Reuelabile: sed circumloquendo 
        <lb ed="#A" n="53"/>per plura nomina est res vel signa etc. Hec ex Bona 
        <lb ed="#A" n="54"/>uen. concor. Guill. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2350">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2352">23</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2355">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Tertium pambulum. Quod de 
        subie<lb ed="#A" n="56" break="no"/>o theologie varie sunt openiones Scotus dicit quod deus 
        <lb ed="#A" n="57"/>nquantum deus. sed Hugo dicit quod christus inquantum christus est 
        <!--10.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 11 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>subiectum theologie Item opintio <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2372">Uarronis</name> est quod deus 
        <lb ed="#A" n="59"/>sub ratione qua bonus est substantum theologie Item Alb. 
        <lb ed="#A" n="60"/>mag. dicit quod Reuelabile est subilntut theologie vel 
        Cre<lb ed="#A" n="61" break="no"/>dibile Item <ref xml:id="Vn7Pel-d1e284-Rd1e2381">
                     <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2383">Egidius</name> li. i.</ref> dicit quod deus inquantum glorificator et 
        <lb ed="#A" n="62"/>Saluator est subiectum theologie <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2390">Henricus</name> dicit quod 
        <lb ed="#A" n="63"/>deus sub ratione entis infiniti est sbiectu. Item plures alias 
        <lb ed="#A" n="64"/>operiones et praedictarum opionum motiua. Ac ab aliis 
        <lb ed="#A" n="65"/>improbationes causa brevitatis partranseo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2400">
        ¶ Sed hoc notam 
        <lb ed="#A" n="66"/>dum secundum Scotorlis scilicet <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2404">Petrum de aquila</name> et Guil. Scotis. 
        <lb ed="#A" n="67"/>pro declaratione. Quod sicut homo potest cognosci quadruplicite 
        <lb ed="#A" n="68"/>vel intelligi scilicet Prio inquantum est animal rationale et hec est 
        <lb ed="#A" n="69"/>cognitio quiditatiua et perfecta. quia diffinitina. Secundo 
        <lb ed="#A" n="70"/>inquatum est suba. et hec est cognitio hominis in communi et confuse quia 
        <lb ed="#A" n="71"/>i conceptu superiori. Tertio inquantum est animal risibile vel 
        <lb ed="#A" n="72"/>muansuetum et hec est cognitio per accidens et a po 
        <lb ed="#A" n="73"/>steriori quia propria passio posterior est suo subie 
        <lb ed="#A" n="74"/>cto et accidentalis. Quarto inquatum est animalium no 
        <lb ed="#A" n="75"/>bilissimum. Et hec est cognitio adhuc minus pros 
        <lb ed="#A" n="76"/>ria quia in quodam respectu ad extra id est ad cetera 
        anima<lb ed="#A" n="77" break="no"/>lia. Pariformiter si primo deus consideratur sub ratione deita 
        <lb ed="#A" n="78"/>tis in communi sub qua est conceptus perfectus de deo. 
        <lb ed="#A" n="79"/>sic est Deus. subiectum theologie vt dicit Scotus. Si autem 
        <lb ed="#A" n="80"/>in communi sub ratione entis infiniti sic est subiectum 
        <lb ed="#A" n="81"/>theologie vt dicit Henricus. Si tertio sub ratione pro 
        <lb ed="#A" n="82"/>rie passionis scilicet inquantum iustus pius etc. Sic 
        Uar<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ro posuit deum subiectum. Si quarto in quodam 
        re<lb ed="#A" n="84" break="no"/>spectu ad extra sicut sub ratione glorificatoris 
        salua<lb ed="#A" n="85" break="no"/>oris et huiusmodi. Sic posuit <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2448">Egidius de Rhoma</name> 
                  <lb ed="#A" n="86"/>Deique Reuelabile: dicit respecitm rationis ad extra super 
        <lb ed="#A" n="87"/>deum id est quod deus reuelatur creatris. et sic posuit Alber. etc. 
        <lb ed="#A" n="88"/>Secundo ergo principaliter ad questionem ponitur 
        con<lb ed="#A" n="89" break="no"/>clusio secundum Scotistas cum quibus teneo. Quod totius 
        <lb ed="#A" n="90"/>theologie subiectum primum est deus sub ratione deitatis 
        <lb ed="#A" n="91"/>Ratio quia omnes veritates et habintus scetie theologice quae 
        per<lb ed="#A" n="92" break="no"/>tractantur in theologia sunt de deo subitali ratione scilice 
        <lb ed="#A" n="93"/>deitatis. et ad hanc reducuntur vt ad causam et ad 
        pri<lb ed="#A" n="94" break="no"/>mam veritatem omnium. ergo etc. Item quia nobilissima et ho 
        <lb ed="#A" n="95"/>norabilissima sancia est circa nobilissimum et honora 
        <lb ed="#A" n="96"/>bilissimum genus. vi. metaph. et i. de anima. Sed 
        iheo<lb ed="#A" n="97" break="no"/>logia est nobilissima scia. ergo de subiecto nobilissi 
        <lb ed="#A" n="98"/>ino scilicet deo.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2481">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2483">24</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2486">
                  <lb ed="#A" n="99"/>Sed an pro subiecto theologie 
        <lb ed="#A" n="100"/>possit poni christus. Respondetur breviter quod quamuis Hugo 
        <lb ed="#A" n="101"/>dixerit quod christus inquantum christus sit subiectum totius theo 
        <lb ed="#A" n="102"/>logie. Uerumtamen nota secundum Lyram in prolo. super no. te. quod 
        <lb ed="#A" n="103"/>quandocumque idem est sbiectum totius sceie et pertis eius. tunc sub alia 
        <lb ed="#A" n="104"/>ratione dicitur sbiectum totius sancie scilicet sub ratione veli et sub alia ratioe scilicet 
        <lb ed="#A" n="105"/>eticulari dicitur subiectum partis Exempli gratia In philosopha natrali 
        <lb ed="#A" n="106"/>vbi Corpus mobile vniuersaliter et absolute est 
        <lb ed="#A" n="107"/>subiectum. Sed in libro de celo et mundo. Corpus 
        <lb ed="#A" n="108"/>mobile contractum ad situm est subiectum. Et in 
        <lb ed="#A" n="109"/>libr. de anima Corpus mobile animatum. Sic in 
        <lb ed="#A" n="110"/>tota theologia deus in communi absolute sub ra 
        <lb ed="#A" n="111"/>tione deitatis optime ponitur subiectum. 
        Quan<lb ed="#A" n="112" break="no"/>uis sub ratione speciali scilicet deus inquantum incat 
        <lb ed="#A" n="113"/>natus id est christus sit subiectum in nouo 
        testa<lb ed="#A" n="114" break="no"/>mento et inquantum promissus in vereri testamento 
        <lb ed="#A" n="115"/>Unde secundum Scotist. non valet simpliciter dicere 
        <!--11.xml-->
        <pb ed="#A" n="12"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>quod christus inquantum christus sit subiectum totius the 
        <lb ed="#A" n="2"/>ologie. Ratio quia cum omnis respectus dei ad  
        <lb ed="#A" n="3"/>extra est contingens. ergo et incarnatio verbi 
        diui<lb ed="#A" n="4" break="no"/>ni est contingens. Sed multe sunt veritates neces 
        <lb ed="#A" n="5"/>sarie in theologia vt quod deus est trinus et vnus. 
        <lb ed="#A" n="6"/>Pater generat et huiusmodi. Nulla autem veritas 
        ne<lb ed="#A" n="7" break="no"/>cessaria inest per contingentem. Et sic sequitur quod si christus 
        <lb ed="#A" n="8"/>ponitur pro subiecto: iste veritates necessarie non 
        <lb ed="#A" n="9"/>essent theologice cum non sint de subiecto 
        theo<lb ed="#A" n="10" break="no"/>logie primo vel de parte essentiali vel integrali 
        <lb ed="#A" n="11"/>vel subiectiua vel aliquo essentialiter attributo 
        <lb ed="#A" n="12"/>sibi. Sed hoc est inconueniens ergo etc 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2559">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2561">25</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2564">
                  <lb ed="#A" n="13"/>¶ An ergo theologia sit vere vna 
        <lb ed="#A" n="14"/>scientia ad vnum subiectu reducibilis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2571">
        ¶ Nota 
        <lb ed="#A" n="15"/>primo secundum Guill. in prologo primi quod theologia 
        <lb ed="#A" n="16"/>non est scientia proprie capiendo scientiam prout capitur 
        <lb ed="#A" n="17"/>i. posteriorum pro cognitione verorum necessariorum per 
        <lb ed="#A" n="18"/>causam. Quia in theologia sunt multe 
        verita<lb ed="#A" n="19" break="no"/>tes non necessarie sed contingentes vt de mundi 
        cre<lb ed="#A" n="20" break="no"/>atione de diuina incarnatione et huiusmodi. Sed dicitur 
        <lb ed="#A" n="21"/>scientia capiendo scientiam pro habitum certitudinis 
        <lb ed="#A" n="22"/>quia certissima est.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2591">
        ¶ Nota secundo secundum Scotist. 
        <lb ed="#A" n="23"/>quod theologia accipitur tripliciter. Primo communi 
        <lb ed="#A" n="24"/>ter. Et sic est quidam habitus de deo cognosciti 
        <lb ed="#A" n="25"/>uus siue sit sibi proprius siue non. Isto modo Ari 
        <lb ed="#A" n="26"/>stoteles metaphysicam vocat theologiam i. et. vi. 
        <lb ed="#A" n="27"/>meta. Secundo capitur proprie. Et sic est scientia quae 
        <lb ed="#A" n="28"/>principaliter de deo solo considerat.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2607">
        ¶ Si dicas. 
        <lb ed="#A" n="29"/>None theologia considerat etiam de creaturis scilicet 
        <lb ed="#A" n="30"/>angelis et hominibus vt patet. ii libro sententiarum 
        <lb ed="#A" n="31"/>Dicit Guil. quod bene ad theologiam pertinet 
        conside<lb ed="#A" n="32" break="no"/>rare de creaturis inquantum considratur vt rferuntur in deu aut 
        <lb ed="#A" n="33"/>ratione vestigii vel imagis vel creationis vel alio huiusmodi 
        <lb ed="#A" n="34"/>respectu. Sed si consideratur absolute puta homo 
        inquan<lb ed="#A" n="35" break="no"/>tum homo et sic de aliis sic partinet ad proprias sceias. De 
        <lb ed="#A" n="36"/>nique ista theologia secundum Scotum proprie dicta distin 
        <lb ed="#A" n="37"/>guitur. Uel eni dicitur theologia in se. vel theologia in nobis 
        <lb ed="#A" n="38"/>ieu theologia nostra. vt patet ar. i. de subiecto per Sco 
        <lb ed="#A" n="39"/>tum. Theologia in se est talis cognitio quaelem facere natum 
        <lb ed="#A" n="40"/>est obiectum theologicum in intellectu sibi proportionato 
        <lb ed="#A" n="41"/>sicut est intellectus diuinus. Unde theologia in se est de 
        <lb ed="#A" n="42"/>pis quae soli intellectui diuino sunt naturaliter nota hoc est 
        <lb ed="#A" n="43"/>de deo qui solus est sibi naturaliter notus. vt patuit. supra 
        <lb ed="#A" n="44"/>§. xiiii. Sed theologia in nobis est talis cognitio quali 
        <lb ed="#A" n="45"/>itellectus nostr natus est habere vel recipere de illo obiecto 
        <lb ed="#A" n="46"/>theologico id est de deo. Unde secundum mentem <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e2648">Alexan. de ales</name> 
                  <lb ed="#A" n="47"/>prima parte de docter. theoli. q. iii. Theologia in nobis 
        <lb ed="#A" n="48"/>est secaia de deo et eius essentia per christum nostre menti 
        trans<lb ed="#A" n="49" break="no"/>missa et in deum terminata Exempli gratia si quis non 
        <lb ed="#A" n="50"/>posset intelligere motus astrorum sed crederet. 
        ali<lb ed="#A" n="51" break="no"/>cui Magistro astronomie de talibus ista notitia esset 
        <lb ed="#A" n="52"/>sibi fides non scita. tamen astronomica noticia in se esset 
        <lb ed="#A" n="53"/>scatia in intellectu illius magistri. sic de theologia in nobi 
        <lb ed="#A" n="54"/>est. Cum enim per christum nostrum magistrum cui credimus 
        ha<lb ed="#A" n="55" break="no"/>bemus scatiam de diuins fides est. sed in intellectu diui 
        <lb ed="#A" n="56"/>no christi sancia perfectissima. habinta de deo et articulis 
        fi<lb ed="#A" n="57" break="no"/>dei est theologia in se. Item theologia in se adhuc 
        <!--11.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 12 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>distinguitur scilicet in theologiam necessariorum sicut sunt ve 
        <lb ed="#A" n="59"/>ritates ad intra scilicet quod deus generat et spirat. et de 
        <lb ed="#A" n="60"/>proprietatibus diuis intrinsecis et huiusmodi etc. Ac in the 
        <lb ed="#A" n="61"/>ologiam contingentium sicut sunt veritates ad extra scilicet 
        <lb ed="#A" n="62"/>quod deus creat. saluat. incarnatur etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2694">
        ¶ Tertio ergo theo 
        <lb ed="#A" n="63"/>logia accipitur propriissime. et sic est illa nonicia quae est 
        <lb ed="#A" n="64"/>in mente diuina de deitate vt obiecto primo Isto 
        <lb ed="#A" n="65"/>modo solus deus dicitur theologus et nos dicimur tantum 
        <lb ed="#A" n="66"/>theologie discipstolis. vt loquitur Aug. lib. de doctrina 
        <lb ed="#A" n="67"/>christiana. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2708">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2710">26</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2713">
                  <lb ed="#A" n="68"/>¶ Unde ad quaesitum hoc respondendo 
        po<lb ed="#A" n="69" break="no"/>nuntur conclusiones. Pria quod subiectum theologie ne 
        <lb ed="#A" n="70"/>cessariorum in se: est deus sub ratione deitatis Ratio quia 
        <lb ed="#A" n="71"/>ipsa theologia sola proprie dicta tradit 
        distin<lb ed="#A" n="72" break="no"/>ctam cognitionem necessariorum huiusmodi.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2726">
        ¶ Secunda conclusio 
        <lb ed="#A" n="73"/>quod subiectum theologie contingentium in se est diuina 
        <lb ed="#A" n="74"/>essentia. quia ad ipsam vt ad primarium subiectum theo 
        <lb ed="#A" n="75"/>logie omnes veritates contingentes habent attributionem 
        vl<lb ed="#A" n="76" break="no"/>timam quia euidentia contingentium non est ex natura rei 
        <lb ed="#A" n="77"/>cum sint ad vtrumlibet opposicorum. sed est ex praesentia in 
        <lb ed="#A" n="78"/>tuitiua. Primum autem intuibile obiectum est essentia 
        <lb ed="#A" n="79"/>diuina sub ratione deitatis ergo etc.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2744">
        ¶ Tertia con 
        <lb ed="#A" n="80"/>clusio quod primum subiectum totius theologie tam in se quam 
        <lb ed="#A" n="81"/>in nobis est deus inquantum deus Et per consequens sncia 
        <lb ed="#A" n="82"/>theologica est sad vnicum subiectum reducibils. Rtem 
        <lb ed="#A" n="83"/>secundum Rich. in proemio. q. vi. quia tota sancia virtualiter est 
        <lb ed="#A" n="84"/>in principiis. Sed principia theologie sunt articum 
        <lb ed="#A" n="85"/>li fidei quorum omnium subrectum est deus Quod patet quia si de 
        <lb ed="#A" n="86"/>singulis formentur enunciationes: deus erit subiecum 
        <lb ed="#A" n="87"/>singulorum. puta dicendo. Credo in deum paterem. ere 
        <lb ed="#A" n="88"/>do in Iesum filium eius Formetur. ergo Deus est pater deus est 
        <lb ed="#A" n="89"/>Iesus etc. Unde ad hoc subiectum scilicet Deus. omnia tam 
        <lb ed="#A" n="90"/>necessaria quam contingentia reducuntur ergo etc
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2771">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2773">27</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2776">
                  <lb ed="#A" n="91"/>Octaua questio di 
        <lb ed="#A" n="92"/>salutari et vtili qualitate theologie que 
        <lb ed="#A" n="93"/>ritur. Utrum scieia theologica sit practica an 
        spe<lb ed="#A" n="94" break="no"/>culatiua.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2787">
        ¶ Nota primum praeambulum secundum Rich. super 
        <lb ed="#A" n="95"/>iiii. di. xlix. ar. i. Quod primo intellectus quandoque considerat 
        <lb ed="#A" n="96"/>materiam pure practicam id est aliquid per nos operabile 
        <lb ed="#A" n="97"/>non propter scire sed propter operari tantum vt est in mechanici 
        <lb ed="#A" n="98"/>artificialibus et tunc simpliciter dicitur practicus. Secundo aliquand 
        <lb ed="#A" n="99"/>considerat verum non operabile per nos Et hoc propter scire sicut 
        <lb ed="#A" n="100"/>propter finem. Et tunc simpliciter dicitur speculatiuus. Tertio ali 
        <lb ed="#A" n="101"/>quando considerat materiam praectica propter scire tantum. Sicut 
        <lb ed="#A" n="102"/>Astronomus theoricam planetarum et sic parti est 
        praecti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>cus partiem speculatiuus. sed magis dicitur speculatiuus quam 
        <lb ed="#A" n="104"/>pecticus. Quarto aliquando considerat materiam specula 
        <lb ed="#A" n="105"/>tiuam propter operari vt cum medicus considerat aliquam constel 
        <lb ed="#A" n="106"/>lationem propter hoc vt melius possit proportionare aliquam 
        <lb ed="#A" n="107"/>medicinam infirmo et tunc etiam partim est speculatiuus 
        per<lb ed="#A" n="108" break="no"/>tim praeccticus. sed magis dicitur praecticus quam speculatiuus. Ratio 
        <lb ed="#A" n="109"/>horum duorum quia ex. ii. metaph. specuulatia scaia 
        distin<lb ed="#A" n="110" break="no"/>guitur a practica maxime penes finem. Eo quod theo 
        <lb ed="#A" n="111"/>rice finis est veritas et practice est opus Ideoque 
        <lb ed="#A" n="112"/>ad iudicandum si intellectus est speculatiuus vel 
        <lb ed="#A" n="113"/>practicus magis considerandus est finis quam materia 
        <!--12.xml-->
        <pb ed="#A" n="13"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>¶ Quinto praeterea inteiTtum suac contrsaiderat aliquando aliquid 
        <lb ed="#A" n="2"/>non operabile per nos: nec licet vter operationem exte 
        <lb ed="#A" n="3"/>riorem nec propter scire tantum: sedui pter scire: ordinatu 
        <lb ed="#A" n="4"/>ad interiorem operationem que e. se dilectio. Et tur qud 
        <lb ed="#A" n="5"/>intellectus secundum hanc rationem pai xm est 
        specula<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tiuus: partim practicus. Extende. No praxim ac 
        <lb ed="#A" n="7"/>interiorem operationem que est dilec. Ior et mag. est 
        <lb ed="#A" n="8"/>est practicus quam speculatinus. Quia
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2855">
        ¶ Itiam dictum 
        <lb ed="#A" n="9"/>est magis attenditur ratio speculatiui vei practici 
        <lb ed="#A" n="10"/>intellectus penes finem quam penes materian.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2862">
        ¶ Ad 
        <lb ed="#A" n="11"/>hec vbi Praxis.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2868">
        ¶ Secundum proambulum quod est. hec 
        <lb ed="#A" n="12"/>logia in se. et hec quedam est necessariorum qued. N 
        <lb ed="#A" n="13"/>contingentium et est theologia in nobis. Hic auto 
        <lb ed="#A" n="14"/>non loquimur de theologia in intellectu diuino 
        <lb ed="#A" n="15"/>Quia de illa erit specialis tractatus infra vbi de 
        <lb ed="#A" n="16"/>Praxi et de Intellectu diuino. De praedicta autem di 
        <lb ed="#A" n="17"/>stictione theologie habes in praecedenti quaestio. vice. §. xxv 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2885">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2887">28</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2890">
                  <lb ed="#A" n="18"/>¶ Tertium pambulum quod circa hanc 
        <lb ed="#A" n="19"/>questionem varie sunt opiniones. Nam Benrio 
        <lb ed="#A" n="20"/>in summa dicit quod theologia est scientia speculatiua 
        <lb ed="#A" n="21"/>eo quod beati maxime habent istam scientiam. Item 
        <lb ed="#A" n="22"/>Tho. prima parte. q. i. ar. iiii. dicit. quod theologia vna 
        <lb ed="#A" n="23"/>existens est scientia practica et speculatiua simul: quia 
        <lb ed="#A" n="24"/>tractat mere speculabilia scilicet quod deus est eternus: et 
        <lb ed="#A" n="25"/>etiam tractat mere practicabilia scilicet quod deus est di 
        <lb ed="#A" n="26"/>ligendus. Sed contra arguit Uarro: quia idem non 
        <lb ed="#A" n="27"/>specificatur a duobus habentibus contrarium modum in spe 
        <lb ed="#A" n="28"/>cificando. Alis idem posset esse homo et asinus. Sed 
        <lb ed="#A" n="29"/>speculatiuum et practicum habent contrarium modum in  
        <lb ed="#A" n="30"/>ipecificando ergo etc. Denique secundum Scotorelis. Falsum 
        <lb ed="#A" n="31"/>est dicere quod in theologia tractantur mere 
        specula<lb ed="#A" n="32" break="no"/>bilia inquantum huiusmodi quia tractat de vltimo fine et 
        parti<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nentibus ad ipsum vt est directiua in cognitionem et 
        amo<lb ed="#A" n="34" break="no"/>tem vltimi finis. Item Uarro dicit theologiam esse 
        <lb ed="#A" n="35"/>contemplatiuam vt mediam inter praecticum et speculatiuum. 
        <lb ed="#A" n="36"/>Denique Egidius lib. i. dicit quod theologia est sctia affe 
        <lb ed="#A" n="37"/>ctiua tamquam etiam media etc. Sed tunc esset dare tertii 
        <lb ed="#A" n="38"/>genus scie quod est contr philosophur. ii. meta. et Auice . i. meta. 
        <lb ed="#A" n="39"/>Io praeomnibus placet opinio doctoris subti. et Scotis. 
        <lb ed="#A" n="40"/>ac Fran. maro. concor. Rich. in proemio. q. iiii 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e2944">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e2946">29</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2949">
                  <lb ed="#A" n="41"/>¶ Secundo ergo principaliter ad 
        <lb ed="#A" n="42"/>quesitum respondetur conclusiones inferendo.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e2956">
        ¶ Prima 
        <lb ed="#A" n="43"/>conclusio quod theologica scia quamuis qua ad aliquid sic 
        <lb ed="#A" n="44"/>speculatiua et quo ad aliquid praectica. Tamen simpliciter ma 
        <lb ed="#A" n="45"/>gis est dicenda peccatica quam speculatiua. Ratio quia 
        princi<lb ed="#A" n="46" break="no"/>palius tendit ad praectica. Extendendo praxim etiam ad 
        <lb ed="#A" n="47"/>operationem interiorem voluntatis quae est dilectio vt patuit 
        <lb ed="#A" n="48"/>primo praeambulo. Declaratur ex Rich. vbi. supra. quia etsi 
        <lb ed="#A" n="49"/>theologia tractet principalius de deo et de rebus non 
        <lb ed="#A" n="50"/>operabilibus per nos scilicet de diuinorum cognitione et de arti 
        <lb ed="#A" n="51"/>cilis fidei. Tamen ista magis principalius tractat propter opera 
        <lb ed="#A" n="52"/>tionem dilectionis et excitationem amoris quam propter illumina 
        <lb ed="#A" n="53"/>re ad cognitionem tantummodo. Secundo quia etiam ipse deus uo 
        <lb ed="#A" n="54"/>theologiam inspirauit plus acceptat a nobis dilig 
        <lb ed="#A" n="55"/>quam tantum cognosci. Tertio quia etiam fidei articulos non 
        <lb ed="#A" n="56"/>ideo credimus vt in credendo sistamus: sed vt cres 
        <lb ed="#A" n="57"/>dita diligamus. Unde omnibus computatis theo 
        <!--12.xml-->
        <cb ed="#A" n="b"/>
                  <!-- 13 -->
                  <lb ed="#A" n="58"/>logia magis est dicenda practica quam speculatiua. 
        <lb ed="#A" n="59"/>Hec ex Rich. Item quia ex. ii de anima. Iustum est omnia a 
        <lb ed="#A" n="60"/>fine denominari. Sed finis intentus in theologia est 
        <lb ed="#A" n="61"/>dilectio in qua pendet tota lex et prophete. Mat. xxii. ergo patet 
        <lb ed="#A" n="62"/>propositum.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3008">
        ¶ Secunda conclusio quod theologia 
        necessari<lb ed="#A" n="63" break="no"/>orum in intellectum creato tam beato quam non beato tam 
        angeli<lb ed="#A" n="64" break="no"/>co quam humano est practica. Probatio secundum Scotor. 
        <lb ed="#A" n="65"/>et Fran. Quia omnis noticia vel habitus qui naturaliter 
        <lb ed="#A" n="66"/>por est praxi: et aptitudinaliter conformis est volitio 
        <lb ed="#A" n="67"/>ni recte: Est practica: quia tunc speculatio est ad pra 
        <lb ed="#A" n="68"/>xim ordinata et per consequens practica ex primo praeambulo.  
        <lb ed="#A" n="69"/>Sed tota theologia necessariorum etiam in beatis est 
        <lb ed="#A" n="70"/>huiusmodi. Quia visio dei est praeor fruitione ad quam est 
        <lb ed="#A" n="71"/>et pronformis volitioni id est actui dilectionis quae est praxis 
        <lb ed="#A" n="72"/>recta. ergo est practica. Nam si voluntas beatorum non 
        <lb ed="#A" n="73"/>esic et confirmata in his: possent circa finem id est deum 
        re<lb ed="#A" n="74" break="no"/>cte ax Fe vel non recte. et per consequens tunc vt sic. huiusmodi 
        vi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>sio deis esset directiua practica in voluntate beatorum. 
        <lb ed="#A" n="76"/>Et cum tunc esset practica sequitur quod etiam nunc cum sunt 
        <lb ed="#A" n="77"/>confirmati. <name xml:id="Vn7Pel-d1e284-Nd1e3042">Fran.</name> super i. di. xlviii. concordat in 
        <lb ed="#A" n="78"/>prolo. Scotorelis. q. iii. Tertia conclusio ponitur secundum 
        <lb ed="#A" n="79"/>eundem Scotorelis. quod i Beologia contingentium in se 
        <lb ed="#A" n="80"/>est speculatiua ex obiect u. Sed per accidens in intelle 
        <lb ed="#A" n="81"/>ctu creato est practica. Pro: batio: quia cum contingen 
        <lb ed="#A" n="82"/>tia non sint determinata ante voi. Intatem non poterunt 
        <lb ed="#A" n="83"/>aliquam determinationem praxis omi. Idere ergo in se es 
        <lb ed="#A" n="84"/>theologia speculatiua de eis ex obiec so. in 
        intel<lb ed="#A" n="85" break="no"/>lectu aut creato est practica ex voluntate 
        Hetermi<lb ed="#A" n="86" break="no"/>nante intellectum ad noticiam praxis. Alibi clarius  
        <lb ed="#A" n="87"/>de his patebit 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e3069">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e3071">30</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3074">
                  <lb ed="#A" n="88"/>¶ Tertio principaliter ad questi 
        <lb ed="#A" n="89"/>onem claret resonsio difficultates soluendas 
        eluci<lb ed="#A" n="90" break="no"/>dando.
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3083">
        ¶ Primam est quomodo Augustinus et Hugo in 
        prin<lb ed="#A" n="91" break="no"/>cipio caelestis hierarchie dicunt theologiam esse 
        con<lb ed="#A" n="92" break="no"/>templatiuam. Respondetur secundum Fran. maro. super primo di.¬ 
        <lb ed="#A" n="93"/>xlviii. q. ii circa finem. Quod theologia bene dicitur 
        con<lb ed="#A" n="94" break="no"/>templatiua pro eo quod elicit actum contemplationis: et non sic 
        <lb ed="#A" n="95"/>quod sit media inter practicam et speculatiuam sicut 
        di<lb ed="#A" n="96" break="no"/>xit Uarro. et minus bene in hoc. Sed sic dicitur 
        con<lb ed="#A" n="97" break="no"/>templatiua quod nihilo minus dicitur practica scita quia regu 
        <lb ed="#A" n="98"/>lat et dirigit praxim scilicet dilectionis actum. Unde idem 
        <lb ed="#A" n="99"/>Fran. pro conclusione tenet quod actus voluntatis tam circa finem 
        <lb ed="#A" n="100"/>quam circa ea quae sunt ad finem est praxis quia circa 
        <lb ed="#A" n="101"/>vnumquodque vel vtrumque horum contingit errare 
        <lb ed="#A" n="102"/>et bene agere vel male nisi assit regula. Et sic omne 
        <lb ed="#A" n="103"/>tale est regulabile et per consequens est praxis. 
        <lb ed="#A" n="104"/>Sed tbeologia in via hac regulat id est dirigit 
        <lb ed="#A" n="105"/>actum voluntatis circa finem vt recte fiat. Quoniam 
        <lb ed="#A" n="106"/>potest recte et non recte fieri: puta viator potest 
        <lb ed="#A" n="107"/>vti deo et frui et potest deum colere latria vel non. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3122">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Sed theologia docet quid in talibus sit rectum. Sed 
        <lb ed="#A" n="109"/>tur ergo dicendum quod illa scia quam habemus de deo in  
        <lb ed="#A" n="110"/>via praesertim est practica scilicet regulatiua dilectionis. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-d1e284-Dd1e3132">
               <head xml:id="Vn7Pel-d1e284-Hd1e3134">31</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3137">
                  <lb ed="#A" n="111"/>Secunda difficultas est. Si the 
        <lb ed="#A" n="112"/>ologia bene dicatur scientia affectiua. Et videtur quod sic 
        <lb ed="#A" n="113"/>quia dicitur sapientia a sapore scilicet dilectionis. Sed respondetur 
        <lb ed="#A" n="114"/>icut dictum est ad praecedentem difficulcatem quod etst affectiua 
        <!--13.xml-->
        <pb ed="#A" n="14"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>sit nihilo minus est practica: Quia dilectio quae a 
        <lb ed="#A" n="2"/>ficit est praxis voluntatis et eius actus. Nam. vi 
        <lb ed="#A" n="3"/>Ethicorum dicitur quod veritas directiua secundum appetitum re 
        <lb ed="#A" n="4"/>ctum circa actus humanos est praectica. Hec ex Scotor 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3163">
                  <lb ed="#A" n="5"/>¶ Tertia difficultas. Quid de theologia vel scia 
        <lb ed="#A" n="6"/>angelica. Ad hanc patet secundum Scotorelis. responsio in concli 
        <lb ed="#A" n="7"/>sionibus praedictis scilicet ii. et. iii. Item secundum Fran. de ange 
        <lb ed="#A" n="8"/>lorum theologia clarius infra patebit vbi hoc eodem 
        <lb ed="#A" n="9"/>primo libro agetur ca. Angelica theologia. 
        
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-d1e284-d1e3176">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Item questio vltima de 
        theo<lb ed="#A" n="11" break="no"/>logie supernali relicitate patet ex praedictis eo quod est in 
        <lb ed="#A" n="12"/>deo et beatis etc. perpetuo manens. Unde hec suffici 
        <lb ed="#A" n="13"/>ant de abysso theologice sapientie praemissa pro prolo 
        <lb ed="#A" n="14"/>go ad eiusdem commendationem etc.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>