<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vita</title>
            <author ref="#per-a28anv">Pelbartus de Themeswar</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name ref="#christinaguerra">Christina Guerra</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Vita</title>
               <date when="2023-03-07">March 07, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A" n="cod-PELth3">Augsburg 1503, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#A" n="325"/>
            <cb ed="#A" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Vn7Pel-j96715">
            <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e110">Vita</head>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e112">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e114">1</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e116">
                  <lb ed="#A" n="14"/>¶ Uita primo 
      conti<lb ed="#A" n="15" break="no"/>platiua per quam intuetur deus quae ad donum 
      <lb ed="#A" n="16"/>apientie videtur pertinere Triplex enim vita re 
      <lb ed="#A" n="17"/>peritur in scriptura. Prima vegetatiua: de qua dicit Philosopus 
      <lb ed="#A" n="18"/>ii de anima. Uiuere viuentibus est esse. Secundo pro hitu 
      si<lb ed="#A" n="19" break="no"/>ue vita animali: quam diffiniens philosophus dicit. Uita est primus 
      <lb ed="#A" n="20"/>et continuus actus viuentis. Tertio pro actu secundo siue 
      intelle<lb ed="#A" n="21" break="no"/>ctuali. sic diffinitur in commento libro intelligentiarum. Ud 
      <lb ed="#A" n="22"/>ta est processio vel procedens ab ente quieto et sempiterno. 
      <lb ed="#A" n="23"/>Et b. Dionysius sic diffinit. Uita est processio 
      theopha<lb ed="#A" n="24" break="no"/>niarum ab ente quieto et sempiterno. Ubi tria tanguntur 
      <lb ed="#A" n="25"/>Primo genus vite: dum dicitur processio. Secundo obiectum vt 
      <lb ed="#A" n="26"/>te: dum additur theophaniarum id est diuinarum apparitionum. 
      <lb ed="#A" n="27"/>et dicitur a theos quod e deus et phanos apperitio. In 
      tali<lb ed="#A" n="28" break="no"/>bus enim mens maxime viuit. Tertio tagitur causa 
      effici<lb ed="#A" n="29" break="no"/>ens huiusmodi vite: du dicitur: ab ente quieto et sempiterno . et 
      <lb ed="#A" n="30"/>deo qui cumncta mouens manet immobilis: et talis 
      vi<lb ed="#A" n="31" break="no"/>te est principium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e159">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e161">2</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e163">
                  <lb ed="#A" n="32"/>¶ Utrum vita recte diuidatur in 
      con<lb ed="#A" n="33" break="no"/>templatiuam et actiuam: Arguitur quod non. quia Pulstophus. i 
      <lb ed="#A" n="34"/>Eth. vitam diuidit in tria membra scilicet In conteplatiuam 
      <lb ed="#A" n="35"/>et actiuam et bestialem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e174">
      ¶ Confirmatur. quia etiam Aug. libro de 
      <lb ed="#A" n="36"/>ciui. dici ponit tertium membrum inter actiuam et 
      contemplati<lb ed="#A" n="37" break="no"/>uam quasi mixtam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e181">
      ¶ Confirmatur secundo quod vite diuisio non sit 
      <lb ed="#A" n="38"/>sufficiens. quia quaedam vita est vegetatiua. quaedam sensitiua. 
      <lb ed="#A" n="39"/>quaedam rationalis et huiusmodi. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e188">
      ¶ Respondetur secundum Guiller. in. iii. 
      <lb ed="#A" n="40"/>xxxv. conclusione Quod vita recte diuiditur in contemplatiuam 
      <lb ed="#A" n="41"/>et actiuam. Ratio est. quia vita vniuscuiusque attenditur in 
      re<lb ed="#A" n="42" break="no"/>spectu ad finem: vt trahi potest ex. iiii. Eth. Felicitas 
      <lb ed="#A" n="43"/>autem est finis quam intendit vir spiritualis. Hec autem 
      feli<lb ed="#A" n="44" break="no"/>citas diuiditur. x. Eth. in politicam id est actiuam et 
      contempla<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tiuam. igitur etc. Huic respondent figure in sacra 
      scriptu<lb ed="#A" n="46" break="no"/>ra duas praedictas significantes
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e207">
      ¶ Prima in duabus 
      <lb ed="#A" n="47"/>vxoribus Iacob Lya et Rachele. eva fecundior 
      si<lb ed="#A" n="48" break="no"/>gnificat actiuam vitam. sed Rachel formosior 
      contem<lb ed="#A" n="49" break="no"/>platiuam vitam figurabat. Secunda in Maria et 
      Mar<lb ed="#A" n="50" break="no"/>tha. Maria deuotior contemplationi in herebat. sed 
      mar<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tha sedulior actiue inseruiebat. De quibus Aug. in 
      Ho<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mel. Remanserunt ergo in duabus feminis due vite: 
      ambe<lb ed="#A" n="53" break="no"/>innocentes: ambe laudabiles. sed vna laboriosa: 
      al<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tera ociosa. nulla facinorosa quam cauere debet 
      labo<lb ed="#A" n="55" break="no"/>riosa. nulla desidiosa quam cauere debet ociosa. Erant quo 
      <!--324.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="56"/>in illa domo iste due vite et ipse fons vite. in 
      mar<lb ed="#A" n="57" break="no"/>tha erat imago praesentium. in Maria futurorum. Quod 
      age<lb ed="#A" n="58" break="no"/>bat Martha ibi sumus. quod agebat Maria hoc 
      spe<lb ed="#A" n="59" break="no"/>ramus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e242">
      ¶ Tertio he due vite sigrbantur in Petro et 
      Io<lb ed="#A" n="60" break="no"/>anne. Petrus amore feruentior per actiuam vitam salutem 
      <lb ed="#A" n="61"/>in proxio quaerebat. sed dulcior Ioannes sposi 
      amplexi<lb ed="#A" n="62" break="no"/>bus per contemplatiuam vitam fruebatur. Quod quidem Augustinus 
      lo<lb ed="#A" n="63" break="no"/>ga disputatione declarat in Homel. dicit Duas itaque 
      <lb ed="#A" n="64"/>vitas diuintus praedicatas et commendatas nouit ecclesia: 
      <lb ed="#A" n="65"/>quarum vna est in fide: altera in specie. vna in tempore 
      peregrina<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tionis: aitera in eternitate masionis. vna in labore: alter nin 
      <lb ed="#A" n="67"/>requie. vna in praesenti vita: altera in patria. vna in opere actionis: 
      <lb ed="#A" n="68"/>altera in mercede contemplationis. vna decliat a malo et 
      fa<lb ed="#A" n="69" break="no"/>cit bonum: altera nullum habet a quo declinet malum. vna 
      car<lb ed="#A" n="70" break="no"/>nales delectationes frenat: altera spiritualibus 
      delectationi<lb ed="#A" n="71" break="no"/>bus vacat. Et igitur vna bona et mala discernit: 
      al<lb ed="#A" n="72" break="no"/>tera sola quae bona sunt cernit. Ergo vna bona est sed 
      ad<lb ed="#A" n="73" break="no"/>huc misera. altera melior et beata. Ista sercata est per apostolum 
      <lb ed="#A" n="74"/>Petrum. illa per Ioannem. Et subditur. ideo dicitur huic Sequere 
      <lb ed="#A" n="75"/>me. de illo aut: Sic eum volo manere. ergo diuisio vite 
      <lb ed="#A" n="76"/>in contemplatiuam et actiuam est sufficiens
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e281">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#A" n="77" break="no"/>tum autem respondetur secundum Egidium Rhomanum libro de regimine. 
      <lb ed="#A" n="78"/>principum. quod homo habet ad tria comperari. Primo ad suum superius 
      <lb ed="#A" n="79"/>Et sic ei competit vita contemplatiua quae efficitur 
      deifor<lb ed="#A" n="80" break="no"/>mis. Secundo consideratur quo ad equale. Et sic sibi competit 
      <lb ed="#A" n="81"/>vita actiua in qua efficitur vir politicus. Tertio comparatur 
      <lb ed="#A" n="82"/>quo ad suum inferius. et sic competit sibi bestialis vita: quae non 
      <lb ed="#A" n="83"/>dcbet computari inter vitas humanas: quia mors potius est 
      di<lb ed="#A" n="84" break="no"/>ceda quam vita: secundum quod dicit Salustius in eatilinario. Omnes 
      <lb ed="#A" n="85"/>homines qui se praestare student sum mopere niti decet ne vitam 
      <lb ed="#A" n="86"/>silentio transigant veluti pecora quae natura prona atque 
      <lb ed="#A" n="87"/>ventri obedientia finxit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e307">
      ¶ Ad confirmationem 
      argumen<lb ed="#A" n="88" break="no"/>ti dicendum secundum Guill. quod Augustinus ibi non intendit vitam 
      di<lb ed="#A" n="89" break="no"/>uidere sed modum viuentium. Nam aliqui sunt qui solum actiue 
      <lb ed="#A" n="90"/>vite insudant. Secundi sunt qui solum contemplationi inhiant. 
      Ter<lb ed="#A" n="91" break="no"/>tii modo ab actione in contemplatiuam se transferunt: modo 
      rur<lb ed="#A" n="92" break="no"/>sus a contemplatione in actionem descendunt. sicut patet in 
      vo<lb ed="#A" n="93" break="no"/>latilibus modo superiora petunt: modo in in feriora 
      descen<lb ed="#A" n="94" break="no"/>dunt. sic debent facere et praedicatores
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e325">
      ¶ Ad secundam 
      confir<lb ed="#A" n="95" break="no"/>mationem argumti Respondetur secundum e. Guill. quod huic 
      diuisi<lb ed="#A" n="96" break="no"/>oni vite non obuiat diuisio vite vegetatiue et 
      sensiti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ue. quia hoc solum fit mentio de vita hominis secundum quod superioribus 
      <lb ed="#A" n="98"/>participat nec adhuc quo ad esse sed quo ad perfici. Et sic 
      <lb ed="#A" n="99"/>patet quod bene diuiditur vita in contemplatiuam et actiuam. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e339">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e341">3</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e343">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Utrum vita cotemplatiua seu ipsa 
      <lb ed="#A" n="101"/>contemplatio consistat in inte llectu: Arguitur quod ipsa consistat 
      <lb ed="#A" n="102"/>in solo intellectum. quia vita contemplatiua consistit in 
      contempla<lb ed="#A" n="103" break="no"/>tione. sed contemplatio est in solo intellectu. ergo etc.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e354">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#A" n="104" break="no"/>matur. quia secundum Bern. li. v. de consideratione. Contemplationis 
      <lb ed="#A" n="105"/>quattuor sunt species. videlicet maiestatis admiratio. iudiciorum 
      <lb ed="#A" n="106"/>in spectio. beficiorum recordatio. et promissionum 
      medi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>tatio. Sed omnia ista pertinent ad intellctm tantum. ergo vita 
      contem<lb ed="#A" n="108" break="no"/>platiua est im solo intellectu. Respondetur secundum Rich. i. iii. di. zd 
      <lb ed="#A" n="109"/>ar. i. q.cic. quod in vita contemplatiua quattuor consideranda sei scilce 
      <lb ed="#A" n="110"/>actus spiritualiter viuendi. actus contemplandi. motiuum ad 
      contem<lb ed="#A" n="111" break="no"/>plationem. et delectatio consequens contemplationi. Primum 
      <lb ed="#A" n="112"/>maxime consistit in charitatiua dilectione. Unde Aug. xiii. 
      <!--325.xml-->
      <pb ed="#A" n="326"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de trini. secundum hoc viuit quisque secundum quod diligit. et Hug. 
      <lb ed="#A" n="2"/>in soliloquio de arra anime dicit. Scio anima mea quod vt 
      <lb ed="#A" n="3"/>ta tua dilectio est. Dilectio autem in voluntate consistit 
      <lb ed="#A" n="4"/>Secundum scilicet actus contemplandi consistit in intellectu tantum. 
      <lb ed="#A" n="5"/>quia contemplatio est actus intellectus tantum. Tertium scilicet 
      mo<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tiuum ad contemplandum directe voluntatem respicit quae ex 
      <lb ed="#A" n="7"/>amore mouet intellectum ad contemplandum amatum. Unde 
      <lb ed="#A" n="8"/>Augustinus. viii. de trini. Quantum inquit flagrantius deum dil. 
      <lb ed="#A" n="9"/>cias fcitqe reriter ninus Ouaro sce ositio. 
      <lb ed="#A" n="10"/>consequens similiter est in voluntate. Uoluntas enim est quae in 
      <lb ed="#A" n="11"/>contemplatione rei dilecte delectatur. Ex quibus patet. quod 
      con<lb ed="#A" n="12" break="no"/>templatio simul in intellectum et voluntate consistit.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e409">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#A" n="13"/>obiecta dicendum secundum eum. Rich. vbi supra quod vita contem 
      <lb ed="#A" n="14"/>pltiua plus importat quam contemplatio. quia actum 
      contemn<lb ed="#A" n="15" break="no"/>plandi et etiam actum spiritualiter viuendi importat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e418">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#A" n="16"/>di. An vita contemplatiua principalius consistat in 
      volunta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>te quam in intellectu: Respondetur secundum Guill. in. iii. di. xxxv. 
      <lb ed="#A" n="18"/>quod sic. et probatur. quia gustare est affectus non intellectus. vi 
      <lb ed="#A" n="19"/>te autem contemplatiue est maxime degustare dei 
      bonita<lb ed="#A" n="20" break="no"/>tem: et dicere: quam magna multitudo dulcedinis tue domine 
      <lb ed="#A" n="21"/>quam abscondisti timentibus te. Unde Isido. in lib. 
      dif<lb ed="#A" n="22" break="no"/>fer. dicit. quod contemplatiua vita est quae ab omni negocio 
      va<lb ed="#A" n="23" break="no"/>cat et in sola dilectione defigitur. Io a sanctis dicitur vita oc 
      <lb ed="#A" n="24"/>osa. et Philosophus. iiii. Ethi. eam vocat vacationem. Hoc est 
      <lb ed="#A" n="25"/>patet ex dono. quia eam perficit sapientia: quod donum pertinet ad 
      <lb ed="#A" n="26"/>affectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e445">
      ¶ Et si obiiciatur quod differunt secundum philosophum ab 
      <lb ed="#A" n="27"/>inuicem scientia practica et speculatiua. quia finis 
      practi<lb ed="#A" n="28" break="no"/>ce est opus. sed speculatiue est veritas. Ex quo enim 
      con<lb ed="#A" n="29" break="no"/>platiua vita est speculatiua. sequitur quod plus 
      aspiciu<lb ed="#A" n="30" break="no"/>intellectum quam affectum. Dicendum quod vita contemplatiua 
      <lb ed="#A" n="31"/>est practica. quia finis praecepti est dilectio.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e458">
      ¶ Sed di. 
      <lb ed="#A" n="32"/>Est ne in contemplatione quo ad id quod est intellectus 
      discu<lb ed="#A" n="33" break="no"/>sus aliquis in ratione:
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e465">
      ¶ Respondetur secundum Guil. quod sic in 
      via<lb ed="#A" n="34" break="no"/>non in patria. Unde sex gradus contemplationis ponit 
      <lb ed="#A" n="35"/>Rich. de sancto Uicto.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e472">
      ¶ Primus est cum sensibilia per 
      <lb ed="#A" n="36"/>imaginationes considerates in eis diuinam sapientiam 
      <lb ed="#A" n="37"/>admiramuri¶ Secundus quando earum rationes exquirius.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e479">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#A" n="38" break="no"/>tius est quando ex visibilibus ad inuisibilia ascendimus 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e484">
                  <lb ed="#A" n="39"/>¶ Quartus quando remota imaginatione in solis 
      intelli<lb ed="#A" n="40" break="no"/>gibilibus versamur.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e492">
      ¶ Quintus quando ea cogitamus quae 
      diui<lb ed="#A" n="41" break="no"/>na reuelatione non humana ratione cognoscimus.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e497">
      ¶ 
      Se<lb ed="#A" n="42" break="no"/>xtus quando ea consideramus quibus obuiare videtur 
      huma<lb ed="#A" n="43" break="no"/>na ratio. Ideo dicit idem Rich. quod contemplationis nostre 
      vo<lb ed="#A" n="44" break="no"/>latus multiformiter variatur: nunc de infimo ad summa 
      <lb ed="#A" n="45"/>Nunc de summo ad inferiora descendit: nunc de parte 
      <lb ed="#A" n="46"/>ad totum: nunc de toto ad partem discurrit: nunc a 
      ma<lb ed="#A" n="47" break="no"/>iori: nunc a minori argumentum trahit. Unde Bernardus. 
      <lb ed="#A" n="48"/>libro de consideratione ponit differentiam inter contemplationem 
      <lb ed="#A" n="49"/>et considerationem. quia contemplatio ad inquisitionem se 
      hab<lb ed="#A" n="50" break="no"/>Consideratio autem est verus certusque anim intuitus. Ubi 
      <lb ed="#A" n="51"/>innuit. quod contemplatio in quiete est: non discursu. et 
      de<lb ed="#A" n="52" break="no"/>bet intelligi in patria: non in via vel semiplene 
      in<lb ed="#A" n="53" break="no"/>quantum contemplantes hic fuerint deo consimules. vt dicit philosophs 
      <lb ed="#A" n="54"/>iiii. Ethi. Ex praemissis patet. quod defecit hi scilicet Tho. in 
      <lb ed="#A" n="55"/>iii. di. xxxv. ar. i. q. ii qui posuit contemplationem 
      princi<lb ed="#A" n="56" break="no"/>paliter in intellectum et non in affectu. quia talis 
      con<lb ed="#A" n="57" break="no"/>templatio non christianorum sed philosophorum infidelium est. 
      <lb ed="#A" n="58"/>Huius itaque occasione quaeritur
    </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e537">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e539">3b</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e541">
      <!--325.xml-->
                  <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>¶ Utrum contemplatio sanctorum 
      diffe<lb ed="#A" n="60" break="no"/>rat a contemplatione philosophorum. Respondet Lyra in prologo 
      su<lb ed="#A" n="61" break="no"/>per Ioam. quod sic. Philosophi em ex creaturis contemplati sunt ipsum 
      <lb ed="#A" n="62"/>deum: similiter sancti: tamen differenti modo: et quasi contrario. 
      Contem<lb ed="#A" n="63" break="no"/>platio enim est actus egrediens ab ipso contemplante et in deum 
      <lb ed="#A" n="64"/>terminatur tanquam in obiectum: Et ideo contemplationis actus 
      <lb ed="#A" n="65"/>est medius inter contemplantem et rem contemplatam. et ideo potest ad 
      <lb ed="#A" n="66"/>vtrumque referri. Si igitur actus diuine contemplationis re 
      <lb ed="#A" n="67"/>fertur ad ipsum contemplantem sic habet contemplatio philosophorum. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Querebant enim philosophi deum contemplari ex creaturis 
      inquan<lb ed="#A" n="69" break="no"/>tum talis speculatio seu contemplatio est ipsius speculantis 
      <lb ed="#A" n="70"/>summa perfectio. Contemplatione enim primi et summi 
      intelli<lb ed="#A" n="71" break="no"/>gibilis posuerunt felicitatem hominis. vt habetu. iiii. Ethi. Ex 
      <lb ed="#A" n="72"/>quo patet quod tlis contemplatio erat pure speculatia. quia 
      quae<lb ed="#A" n="73" break="no"/>rebant speculationem talem propter seipsum et non propter alia 
      <lb ed="#A" n="74"/>perfectiom propter quod in tali contemplatione plus facur 
      subti<lb ed="#A" n="75" break="no"/>litas intellectus quam feruor affectus. Si autem referatur 
      <lb ed="#A" n="76"/>actus contemplationis diuine ad ipsam rem contemplatam: quod 
      fi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>quando talis contemplatio quaeritur propter amorem rei contemplate: vt 
      <lb ed="#A" n="78"/>ex tali contemplatione ipse contemplans inardescat in amor 
      <lb ed="#A" n="79"/>diuinum: sic habetur contemplatio sanctorum. Ex quo patet. quia talis 
      con<lb ed="#A" n="80" break="no"/>templatio non est pure speculatiua. quia non quaeritur 
      propter<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ipsum speculari sed propter amorem ipsius obiecti contemplati. 
      <lb ed="#A" n="82"/>et ideo in tali contemplatione plus facuam feruor affectus quam 
      sub<lb ed="#A" n="83" break="no"/>tilitas intellectus. Ideo dicit Hugo commentator super. vii 
      <lb ed="#A" n="84"/>ca. celestis hierar
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e604">
      ¶ Ubi scientia foris stat dilectio intrat. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e608">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e610">4</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e612">
                  <lb ed="#A" n="85"/>¶ Utrum saplentia dirigat vitam 
      com<lb ed="#A" n="86" break="no"/>templatiuam: Respondetur secundum Sco. in. iii. di. xxxv. praesertiem 
      <lb ed="#A" n="87"/>Bonauen. ibidem ar. i. q. i. quod sapientia quadrupliciter consueuit 
      <lb ed="#A" n="88"/>accipi tam a philosophis quam a sanctis. videlicet communiter et minus commuiter 
      <lb ed="#A" n="89"/>et proprie et magis proprie. Accipiendo communiter sapientiam dicit 
      <lb ed="#A" n="90"/>cognitionem rerum gnalem secundum quod diffinitur ab Augustinus. xiiii. 
      <lb ed="#A" n="91"/>de trinita. lib. Sapientia est rerum diuinarum humanarumque 
      <lb ed="#A" n="92"/>cognitio cum studio bene viuendi. Et philosophus. i. metaphy. 
      <lb ed="#A" n="93"/>dicit. quod sapiens est qui omnia nouit secundum quod conuenit. Alio modo 
      <lb ed="#A" n="94"/>sapienia dicitur minus communiter: et sic dicit cognitionem rerum eterna 
      <lb ed="#A" n="95"/>rum. et sic accipit Apostolus i list Cor. xii. Alii datur per spiritur 
      <lb ed="#A" n="96"/>sermo sapientie: alii secundo scientie. Et sic etiam dicit philosophus vbi supra 
      <lb ed="#A" n="97"/>quod sapientia et cognitio causarum altissimarum etc. Tertio 
      <lb ed="#A" n="98"/>sapienia accipitur proprie. et sic nominat cognitionem dei secundum 
      pi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>etatem quae attenditur in cultu latrie: quem exhibemus deo si 
      <lb ed="#A" n="100"/>fidem: spem: et charitatem. Unde Augustinus. exponens illu 
      <lb ed="#A" n="101"/>Iob: Eccepietas ipsa est sapientia: dicit quod pietas et sapientia 
      <lb ed="#A" n="102"/>idem est quod theosobia. et theosobia idem est quod cultus 
      <lb ed="#A" n="103"/>diuinus. Quarto modo dicitur sapientia magis proprie. Et sic 
      no<lb ed="#A" n="104" break="no"/>minat cognitionem experimentalem. et hoc modo vnum est de 
      septi<lb ed="#A" n="105" break="no"/>donis scilice set cuius actus consistit in degustando diuinam 
      sua<lb ed="#A" n="106" break="no"/>uitatem. et sic vita contemplatiua dirigitur ab ista sapientia. 
      <lb ed="#A" n="107"/>quod probatur sic: Uita cotemplatia innititur regulis eternis. quia 
      <lb ed="#A" n="108"/>in deum cuncta refert et secundum deum cuncta disponit. sed hoc est 
      <lb ed="#A" n="109"/>opus sapientie sicut dicit Aug. xiii. de trini. Sapientia eternorum qu 
      <lb ed="#A" n="110"/>scientia temporalium. et secunum scilicet Bona. vbi supra Actus doni sapientie 
      <lb ed="#A" n="111"/>parti est cognitiuus et partim affectiuus. ita quod in 
      cogni<lb ed="#A" n="112" break="no"/>tione inchoatur et in affectione consummatur secundum quod gustus 
      <lb ed="#A" n="113"/>vel experimentalis boni cognitio. et ideo actus precipuus 
      <lb ed="#A" n="114"/>doni sapientie propriissime dicte est ex parte affectionis. 
      Ray<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tione cuius dicitur Ecci. vi. quod sapientia secundum suum nomen 
      <!--326.xml-->
      <pb ed="#A" n="327"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>est. quia sapientia a sapore dicitur sapida scientia. Et sic sapientia 
      di<lb ed="#A" n="2" break="no"/>rigit vitam contemplatiuam cum suauitate etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e694">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e696">5</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e698">
                  <lb ed="#A" n="3"/>¶ Utrum vita contemplatiua consistat 
      <lb ed="#A" n="4"/>in contemplatione solius prime veritatis: Arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="5"/>dicit philosophus. i. Metaphy. Existimanus sapientem omnia 
      max<lb ed="#A" n="6" break="no"/>me scire. sed sapienia pertinet ad contemplationem. ergo vita 
      contem<lb ed="#A" n="7" break="no"/>platiua consistit in omni contemplatione. Respondet Rich. vbi supra 
      <lb ed="#A" n="8"/>quod vita contemplatia quantum ad ipsam contemplationem consistit 
      <lb ed="#A" n="9"/>principaliter in contemplatione prime veritatis. quia ab illa 
      prin<lb ed="#A" n="10" break="no"/>cipaliter dependet intellectus perfectio propter quam homo 
      contempla<lb ed="#A" n="11" break="no"/>tioni intendit. quia tamtun per creaturas manuducimur ad 
      <lb ed="#A" n="12"/>cognitionem prime veritatis. secundum illud apostoli. Rho. i.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e722">
      ¶ Inuir 
      <lb ed="#A" n="13"/>sibilia dei per ea quae facta sunt a creatura mundi intellecta 
      con<lb ed="#A" n="14" break="no"/>spiciuntur et per eam tamquam per primam causam de istis inferioribus 
      iu<lb ed="#A" n="15" break="no"/>dicare debemus. ideo contemplatio est etiam respectu creature 
      <lb ed="#A" n="16"/>veritatis: in aliqua tamen relatione ad primam veritate.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e733">
      ¶ Ad 
      ar<lb ed="#A" n="17" break="no"/>gumentum dicendum quod ibi contemplatio extenditur non solum 
      <lb ed="#A" n="18"/>ad illud respectu cuius est principaliter: sedetiam 
      respectu<lb ed="#A" n="19" break="no"/>cuiuus non est principaliter 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e743">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e745">6</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e747">
                  <lb ed="#A" n="20"/>¶ Utrum contemplatio siue 
      medita<lb ed="#A" n="21" break="no"/>tio sit causa deuotionis. Respondet san. Tho. ii. ii. q. lxxxii. 
      <lb ed="#A" n="22"/>ar. iii. et. iiii. et Astexanus in sum. lir. v. ti. xxvii. quod si scilicet 
      can<lb ed="#A" n="23" break="no"/>extrinseca ex parte meditantis. Deuotio enim est quidam act 
      <lb ed="#A" n="24"/>voluntatis ad hoc quod homo se tradat diuino obsequio Omnis autm 
      <lb ed="#A" n="25"/>actus voluntatis praecedit ex aliqua consideratione. eo quod 
      bo<lb ed="#A" n="26" break="no"/>num intellectum sit obiectu voluntatis. Unde Augu. dicit libro 
      <lb ed="#A" n="27"/>de tri. quod voluntas oritur ex intelligentia. et ideo meditatem 
      <lb ed="#A" n="28"/>est causa deuotionis inquantum scilicet homo per meditationem concipit 
      <lb ed="#A" n="29"/>quod se tradat diuino obsequio. Ad quod quidem inducit 
      consi<lb ed="#A" n="30" break="no"/>deratio duplex. Una ex parte diuine bonitatis et 
      benefici<lb ed="#A" n="31" break="no"/>orum cius. secundum illud Psalmus Mihi autm adherere deo bonum 
      <lb ed="#A" n="32"/>est etc. et hec consideratio excitat dilectionem quae est proxima 
      cas<lb ed="#A" n="33" break="no"/>deuotionis. Alia est ex parte hominis considerantis suos 
      defe<lb ed="#A" n="34" break="no"/>ctus ex quibus indiget vt deo innitatur. secundum illud Psalmus 
      Le<lb ed="#A" n="35" break="no"/>uaui oculos me. in montes etc. et hec consideratio 
      exclu<lb ed="#A" n="36" break="no"/>dit praesumptionem per quam quis impeditur ne se subdat deo dum 
      <lb ed="#A" n="37"/>sue virtuti innititur. Cam autem extrinseca principalis est deus. De quo 
      <lb ed="#A" n="38"/>Amb. super Lucam. Deus quos dignatur vocat et quem vult 
      <lb ed="#A" n="39"/>religiosum facit
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e793">
      ¶ Sed di. Numquid leticia sit effectus 
      <lb ed="#A" n="40"/>contemplationis: Rt. secundum praedictos quod sic inquantum est effect 
      <lb ed="#A" n="41"/>deuotionis. quia deuotio efficit leticiam. quia deuotio est 
      <lb ed="#A" n="42"/>feruor bone voluntatis. vel secundu scilicet Tho. est prompta 
      vo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>luntas seruiendi et placedi deo. Ex consideratione diuine 
      <lb ed="#A" n="44"/>bonitatis prouenit deuotio. secundum illud Palmus Concaluit 
      <lb ed="#A" n="45"/>cormeum intra me et in meditatione mea exardescit 
      <lb ed="#A" n="46"/>ignis Unde Rich. de sam. Uicto. Contemplatio est 
      <lb ed="#A" n="47"/>mentis quedam conspicua in sapientie spectacula cum 
      <lb ed="#A" n="48"/>admiratione suspensio. Hec quidem Hugone teste tres 
      <lb ed="#A" n="49"/>comites praexigit. lectionem. meditationem et orationem. 
      Le<lb ed="#A" n="50" break="no"/>ctio enim inquirit. Meditatio inuenit. Oratio postulat. 
      <lb ed="#A" n="51"/>sed contemplatio degustat. Lectio enim solidum cibum 
      ori<lb ed="#A" n="52" break="no"/>apponit: Meditatio masticat et frangit: Oratio se 
      <lb ed="#A" n="53"/>porem adquirit: Contemplatio est ipsa dulcedo quae iocundat 
      <lb ed="#A" n="54"/>et reficit. Lectio enim in cortice: Meditatio in adipe 
      <lb ed="#A" n="55"/>Oritio in desiderii postulatione: Contemplatio in 
      adepte<lb ed="#A" n="56" break="no"/>delectationis dulcedine.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e832">
      ¶ Queritur quae sit contemplationis 
      <lb ed="#A" n="57"/>materia: Respondetur secundum Hugonem de scilicet Uicto. super il¬ 
      <!--326.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="58"/>lud Rho. i. Inuisibslia dei a creatura mundi et. 
      <lb ed="#A" n="59"/>Tria sunt dei inuisibilia: potentia: sapientia: et 
      benigni<lb ed="#A" n="60" break="no"/>tas. Potentiam manifestat creature immensitas. 
      sapien<lb ed="#A" n="61" break="no"/>tiam decor. benignita tem vtilitas. Immensitas 
      crea<lb ed="#A" n="62" break="no"/>turarum constat in multitudine et magnitudine. Malultitu 
      <lb ed="#A" n="63"/>do in similibus in diuers: in permixtis. Magnitudo est in 
      <lb ed="#A" n="64"/>mole et in spacio. moles est in massa et in pondere. 
      spaci<lb ed="#A" n="65" break="no"/>um est in lato: longo: alto et profundo Decor creatu 
      <lb ed="#A" n="66"/>rarum est in situ motu in specie et qualitate. Situs est in 
      com<lb ed="#A" n="67" break="no"/>positione et ordine. ordo est in proprietate tempore et loco. 
      Mo<lb ed="#A" n="68" break="no"/>tus est quadripertitur scilicet socalis: naturalis: animalis et rationalis. 
      Lo<lb ed="#A" n="69" break="no"/>calis est ante et retro dextrorsum et sinistrorsum: sursum et 
      <lb ed="#A" n="70"/>deorsum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e869">
      ¶ Naturalis est in incremento et 
      decremen<lb ed="#A" n="71" break="no"/>to. Anialis est in sensibus et appetitibus. Rationalis est in factis 
      <lb ed="#A" n="72"/>et consiliis. Species est forma visibilis quae oculo discernitur 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut colores et figure corporum. Qualitas est 
      proprie<lb ed="#A" n="74" break="no"/>tas interior quae ceteris sensibus percipitur. vt melos 
      audi<lb ed="#A" n="75" break="no"/>tu: dulcor gustu: flagrantia odoratum: lenitas tactu 
      <lb ed="#A" n="76"/>Utilitas creaturarum constat in grato et apto commodo 
      <lb ed="#A" n="77"/>et necessario Gratum et quod placet. aptum quod conuenit. 
      con<lb ed="#A" n="78" break="no"/>modum quod praest. necessarium sine quo quid esse non potest 
      <lb ed="#A" n="79"/>Iste secunds quasi quidam liber est scriptus digito dei. hoc 
      <lb ed="#A" n="80"/>est virtute diuina creatus. et singule creature sunt quasi 
      fi<lb ed="#A" n="81" break="no"/>gure. Compositio duo habere debet: aptitudinem et 
      firmi<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tatem. hoc est vt componenda apte et competentur coerceant et 
      con<lb ed="#A" n="83" break="no"/>posita firmiter cohereant. Si vniuersitatis huius 
      <lb ed="#A" n="84"/>machinam consideras inuenies quam admirabili ratione 
      <lb ed="#A" n="85"/>et sapientia compositio omnium rerum perfecta sit et quam 
      <lb ed="#A" n="86"/>apta quam congrua quam decora: quam cunctis partibus suis 
      <lb ed="#A" n="87"/>absoluta. In qua non solum concordiam seruant 
      si<lb ed="#A" n="88" break="no"/>milia sed ea etiam quae creante potentia diuersa atque 
      <lb ed="#A" n="89"/>repugnantia ad esse prodierunt in vnam quodammodo 
      <lb ed="#A" n="90"/>amiciciam et considerationem conueniunt. Quid enim 
      re<lb ed="#A" n="91" break="no"/>pugnantius esse potest aqua et igne: que tamen in na 
      <lb ed="#A" n="92"/>tura rerum ita contemperauit dei prudentia vt non 
      so<lb ed="#A" n="93" break="no"/>lum ad inuicem esse societatis vinculum non 
      dissi<lb ed="#A" n="94" break="no"/>pent: verum et nascentibus cunctis vt subsistere possint 
      <lb ed="#A" n="95"/>vitale nutrimentum sumministrent. Quid de huma 
      <lb ed="#A" n="96"/>ni corporis qualitate loquar: vbi omnium 
      membro<lb ed="#A" n="97" break="no"/>rum iuncture tantam ad inuicem seruant concordiam 
      <lb ed="#A" n="98"/>vt nullum omnino inueniri possit membrum cuius 
      offi<lb ed="#A" n="99" break="no"/>cium alteri non videatur praestare adminiculum. Sic 
      <lb ed="#A" n="100"/>omnis natura se diligit et miro quodam modo 
      pluri<lb ed="#A" n="101" break="no"/>um dissimilum in vnum redactorum concordia vnam 
      <lb ed="#A" n="102"/>in omnibus armoniam facit. Apta ergo est et 
      conueni<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ens omnium rerum compositio. Sed quomodo est firma 
      <lb ed="#A" n="104"/>quis non videat: quis non miretur: Ecce celi qui 
      am<lb ed="#A" n="105" break="no"/>bitu suo concludunt omnia quomodo solidi sunt et 
      <lb ed="#A" n="106"/>quasi ex ere fusiles desuper circumquaque 
      oppansi<lb ed="#A" n="107" break="no"/>Terra vero in medio suo pondere librata semper 
      im<lb ed="#A" n="108" break="no"/>mobilis perseuerat vt cetera in medio fluctuantia. 
      <lb ed="#A" n="109"/>hinc soliditas celorum illinc terre stabilitas in 
      v<lb ed="#A" n="110" break="no"/>num constringant: ne citra legitimos terminos 
      dif<lb ed="#A" n="111" break="no"/>fusa concordiam diuersitatis dirumpant. 
      Ecce<lb ed="#A" n="112" break="no"/>quomodo per viscera telluris intrinsecus draco 
      <lb ed="#A" n="113"/>nes aquarum sparsi et foris per alueos suos ad 
      di<lb ed="#A" n="114" break="no"/>uersa loca deducti intus fatiscentem ne 
      dissoluen<lb ed="#A" n="115" break="no"/>tur conglutinant: et foris ne fatiscat arescentem 
      <!--327.xml-->
      <pb ed="#A" n="328"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>rigant. Ecce quomodo in humani corporis fabrica iuncturas 
      <lb ed="#A" n="2"/>ossium vincula neruorum ligant et medullis intus per 
      tybi<lb ed="#A" n="3" break="no"/>arum fistulas diffusis: Canalia etiam venarum vitalem 
      <lb ed="#A" n="4"/>sanguinem per omne corpus deducunt. ac deinde 
      teneritu<lb ed="#A" n="5" break="no"/>dinem carnium curis tegumen inuoluit: vt et rigor ossium 
      <lb ed="#A" n="6"/>intrinsecus corpus sustineat: et pellis munimen foris 
      <lb ed="#A" n="7"/>custodiat.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e992">
      ¶ Post compositionem sequitur vt veram 
      disposi<lb ed="#A" n="8" break="no"/>tionem qualis sit considerenus. In celo luinaria et stellas 
      <lb ed="#A" n="9"/>collocauit vt subiecta omnia illustrent. In aere ventis 
      <lb ed="#A" n="10"/>et nubibus fecet viam vt agitationibus suis disperse pluuiam 
      <lb ed="#A" n="11"/>deorsum funderent. In gremio telluris moles aquarum 
      re<lb ed="#A" n="12" break="no"/>cipi iussit vt per gurgites suos habic illicque quo nutus 
      fer<lb ed="#A" n="13" break="no"/>ret iubentis. discurrerent. Quasdam regiones ditauit 
      <lb ed="#A" n="14"/>vbtate frumentorum: quasdam vinearum alias olerum 
      ali<lb ed="#A" n="15" break="no"/>as pecorum alias potetibus herb: alias gemmis 
      praeciosi<lb ed="#A" n="16" break="no"/>alias animalibus et bestiis mostruosis: alias coloribus 
      <lb ed="#A" n="17"/>variis: alias diuersarum artium studiis: alias 
      metal<lb ed="#A" n="18" break="no"/>lorum alias mineralium generibus diuers: vt nulla prorsus 
      <lb ed="#A" n="19"/>sit regio quae non aliquid nouum et speciale ab aliis accipere 
      <lb ed="#A" n="20"/>quat. Quicquid est ea quae humanis vsibus necesia sunt in 
      communi<lb ed="#A" n="21" break="no"/>hominum frequentia prouidentia creatoris constituit ea quae non 
      <lb ed="#A" n="22"/>natura propter necessitatem sed cupiditas propter specitum in ab 
      <lb ed="#A" n="23"/>ditis terrarum finibus abscondit: vt que amor virtutis 
      <lb ed="#A" n="24"/>ab immoderato non castigat: ab appetitu saltem laboris 
      <lb ed="#A" n="25"/>pedio victus conquiescat. Quid enim de temporum dispositione 
      <lb ed="#A" n="26"/>Ecce post noctem venit dies vt torpentes in ocio laboris 
      <lb ed="#A" n="27"/>exerceat: post diem sequitur nox vt fessos acd refocillam 
      <lb ed="#A" n="28"/>dum quies excipiat. Item quemadmodum vicissitudines 
      di<lb ed="#A" n="29" break="no"/>rum et noctium animantia renouant: ita quattuor anni 
      tempora<lb ed="#A" n="30" break="no"/>ordine sibi succedentia totius mundi specim immutant. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1044">
                  <lb ed="#A" n="31"/>¶ Primum per teporem veris quadam innouatione modos nascitur 
      <lb ed="#A" n="32"/>Deide per feruorem estatis quai in iuuentute roboratur. Post 
      <lb ed="#A" n="33"/>hec superueniente autumno ad maturitatem conscendit. 
      po<lb ed="#A" n="34" break="no"/>stremo succedente hyeme ad defectum virgit. idcirco 
      <lb ed="#A" n="35"/>autem semper deficit vt post defectum renouari possit. quia ni 
      <lb ed="#A" n="36"/>si prius a statu suo deficerent: vectra ill locum 
      occupanti<lb ed="#A" n="37" break="no"/>bus: non valerent exurgere noua. Omnes sensus 
      defo<lb ed="#A" n="38" break="no"/>ris intus veniunt: solus visus de intus foras exit et emi 
      <lb ed="#A" n="39"/>nus posita mira praeceteris percipit et agilitat. Bene 
      er<lb ed="#A" n="40" break="no"/>go quasi quidem speculator eminentiorem locum cunctis 
      obti<lb ed="#A" n="41" break="no"/>nuit: vt quae ceteris sensibus superuentura sunt ante periculum 
      prae<lb ed="#A" n="42" break="no"/>uidere possit. post hunc auditus et loco et nobilitate 
      <lb ed="#A" n="43"/>secundus est. deinde olfatus. Gustus autem qui nihil sentire potenst 
      <lb ed="#A" n="44"/>nisi id quod tangit: merito velunt tardior aliis sensibus 
      <lb ed="#A" n="45"/>in imo residet. Tactus specialem sedem non habet qui 
      <lb ed="#A" n="46"/>ideo vniuersalis est. quia cunctis cooperatur sensibus. vnde et in 
      di<lb ed="#A" n="47" break="no"/>gitis pollex qui tactum significat coadunatis in vnum 
      <lb ed="#A" n="48"/>digitis solus omnibus respondet. quia sine tactu nullus 
      <lb ed="#A" n="49"/>sensuum esse potest. Uidete etiam quomodo in humano corpore 
      os<lb ed="#A" n="50" break="no"/>sa intrinsecus collocata sunt: quatus robur eorum corpus 
      sus<lb ed="#A" n="51" break="no"/>tineat. Deide caro ossa vestit vt duricia eorum 
      mol<lb ed="#A" n="52" break="no"/>lita excipiat tactum. Ad vltimum pellis carne induit: 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt sua quodammodo tenacitate ab incommodis foris 
      accidenti<lb ed="#A" n="54" break="no"/>bus corpus muniat: sic cortex munit arbores: sic 
      ro<lb ed="#A" n="55" break="no"/>stra et penne volucres: sic squame pisces. Uidete est 
      <lb ed="#A" n="56"/>quo motu locali sapientia conditoris appareat. Cogita nunc 
      <lb ed="#A" n="57"/>vnde de fluentibus aquis semper ideficiens vena mostratur. Unues 
      <lb ed="#A" n="58"/>motus ventorum educitur. Quis infatigabilem astrorum 
      <!--327.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>cursum moderantur. Quis solem per hyberna signa prae¬et 
      <lb ed="#A" n="60"/>cepit et similia
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1116">
      ¶ Species est forma visibilis quae continet 
      <lb ed="#A" n="61"/>buo scilicet figuras et colores. Figure autem rerum multis 
      <lb ed="#A" n="62"/>modis apparent mirabiles. Aliquando ex magnitudine 
      <lb ed="#A" n="63"/>aliquando ex paruitate. aliquando quia rare. aliquando quia pulcre. 
      <lb ed="#A" n="64"/>Secundum magnitudinem figura attenditur quando res qualibet 
      <lb ed="#A" n="65"/>sui generis modum in quantitate excedit. Si miramur 
      <lb ed="#A" n="66"/>gigates inter homines: cetum inter pisces: griphem inter 
      vo<lb ed="#A" n="67" break="no"/>ucres: elephantem inter quadrupedes: draconem inter 
      ser<lb ed="#A" n="68" break="no"/>pentes. Uide quid magis mireris. dentes apri vel 
      ti<lb ed="#A" n="69" break="no"/>ne e. alas griphis vel sciniphis. caput equi vel locuste 
      <lb ed="#A" n="70"/>Crura elephantis vel culicis. aquilam vel formicam. leo 
      <lb ed="#A" n="71"/>ne vel pulicem. tigridem vel testudinem. Hic miraris 
      ma<lb ed="#A" n="72" break="no"/>gnitudinem illic paruitatem. corpus paruum magna sapienia 
      con<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ditum. magna sapientia cui nulla surripit negligentia. 
      <lb ed="#A" n="74"/>illis dedit oculos quos vix comprehendere potest oculus. et 
      <lb ed="#A" n="75"/>n tam exiguis corporibus sic omnifaria lineamenta nature 
      <lb ed="#A" n="76"/>sue congrue distribuit vt nihil videas deesse in 
      mi<lb ed="#A" n="77" break="no"/>nimis eorum quae natura formauit. In magnis rursu 
      <lb ed="#A" n="78"/>ilia idcirco miramur. quia mostruosa quodammodo sunt 
      <lb ed="#A" n="79"/>vel ridicula. quorum quidem plasmatio quantum ab humana 
      <lb ed="#A" n="80"/>ratione aliena est tato leuius anim humanum in 
      admira<lb ed="#A" n="81" break="no"/>tomonem compellere possunt. Quare crocodilus manducans 
      infe<lb ed="#A" n="82" break="no"/>riorem mandibulam non mouet. et quomodo salamandra in 
      <lb ed="#A" n="83"/>igne illesa permanet. Quis dedit ericio spinas et 
      do<lb ed="#A" n="84" break="no"/>cuit eum vt se pomis turbine discussius inuoluat: qui 
      <lb ed="#A" n="85"/>onustus incedens stridet quasi plaustrum. Formica 
      hye<lb ed="#A" n="86" break="no"/>mis superuenturi praescit: granis horrea sua replet. 
      Ara<lb ed="#A" n="87" break="no"/>nea quoque de visceribus suis laqueos nectit vt praedam capiat 
      <lb ed="#A" n="88"/>sti sunt testes sapientie dei. Est adhuc aliud et euidens 
      <lb ed="#A" n="89"/>piuine sapientie argumentum quod omne genus simile sibi 
      pro<lb ed="#A" n="90" break="no"/>creat. et in tammultis similitudo vna propagata prime 
      ori<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ginis formam non immutat. Hoc quoque mirabile est quod in 
      <lb ed="#A" n="92"/>vno corpore tot membra construuntur. tot membrorum forme 
      <lb ed="#A" n="93"/>tot loca: tot officia cum sint ita diuersa inter se 
      sin<lb ed="#A" n="94" break="no"/>gula inuicem tamen cooperantur omnia.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1192">
      ¶ Post figuram sequitur. 
      <lb ed="#A" n="95"/>color. Quid luce pulcrius quae cum non habeat in se 
      colo<lb ed="#A" n="96" break="no"/>rem: omnium tamen rerum colores ipsa quodammodo illuminando 
      co<lb ed="#A" n="97" break="no"/>lorat. Sol sicut aurum rutilat. luna pallet quasi 
      ele<lb ed="#A" n="98" break="no"/>ctrum. Stellarum quaedam flaueo aspectu radiant: quaedam 
      <lb ed="#A" n="99"/>luce niuea micat. quaedam alteruatim nunc roseum nunc 
      <lb ed="#A" n="100"/>viridem nunc candidum fulgorem demostrant
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1208">
      ¶ Quid de 
      <lb ed="#A" n="101"/>termibus narrem. Ecce tellus redimita floribus quam iocum 
      <lb ed="#A" n="102"/>dum spectaculum praebet. quomodo visum delectat. quomodo 
      affe<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ctum prouocat. Uidenus rubentes rosas: candida lilia: 
      <lb ed="#A" n="104"/>purpureas violas. in quibus omnibus non solum 
      pulcritu<lb ed="#A" n="105" break="no"/>do sed origo quoque est mirabilis. quo scilicet dei sapientia de 
      pulue<lb ed="#A" n="106" break="no"/>re terre talem producit speciem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1224">
      ¶ Post speciem de 
      qua<lb ed="#A" n="107" break="no"/>litate rerum discernendum est ta diuersas deus 
      qua<lb ed="#A" n="108" break="no"/>litates rebus indidit vt ibi omnis hominis sensus 
      <lb ed="#A" n="109"/>sua oblectamenta inueniat
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1234">
      ¶ Quot enim 
      oblectamen<lb ed="#A" n="110" break="no"/>ca oculorum mostramus tot oblectament a aurium in 
      va<lb ed="#A" n="111" break="no"/>rietate sonorum inuenimus. Inter quae prima sunt dulcia 
      ser<lb ed="#A" n="112" break="no"/>monum commertia: quibus inuicem homines suas voluntates 
      <lb ed="#A" n="113"/>communicant: praeterita narrant: praesentia indicant: 
      futu<lb ed="#A" n="114" break="no"/>ra nunciant: occulta reuelant. adeo quod si his careat 
      <lb ed="#A" n="115"/>vita humana bestiis comparata videatur. Quid 
      au<lb ed="#A" n="116" break="no"/>tem concentus auium: quid humane vocis melos¬ 
      <!--328.xml-->
      <pb ed="#A" n="329"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>locundum. Quid dulces modulos sonorum omnium 
      com<lb ed="#A" n="2" break="no"/>memorem. sic est de olfatum ac ceteris sensibus. Hec ille 
      <lb ed="#A" n="3"/>Creature itaque facte sunt ianua contemplationis vt in his 
      <lb ed="#A" n="4"/>contemplans deum praesentem intelligat. ac potentiam sapientiam et 
      bo<lb ed="#A" n="5" break="no"/>nitatem illius inuisibilem meditetur. vt secundum b. Gre. in hon. 
      <lb ed="#A" n="6"/>Ex his quae animus nouit surgat ad incognita quae non 
      no<lb ed="#A" n="7" break="no"/>uit: quatus exemplo visibilium se ad inuisibilia rapiat 
      <lb ed="#A" n="8"/>vt per ea quae vsu didicit quasi confricatus incalescat: vt per is 
      <lb ed="#A" n="9"/>quod scit notum diligere discat et incognita amare. E. 
      <lb ed="#A" n="10"/>exclamans dicat prorumpendo in laudem dei illud psalmus. Quanm 
      <lb ed="#A" n="11"/>magnificata sunt opera tua domine: nimis profunde 
      cogi<lb ed="#A" n="12" break="no"/>tationes tue. Idem. Non est similis tibi in diis domine: et non est 
      <lb ed="#A" n="13"/>secundum operatua. tu enim creasti caelum et terram mare et omnia quae in 
      <lb ed="#A" n="14"/>eis sunt. tibi gloria eterna in secula seculorum Amen. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1290">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1292">7</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1294">
                  <lb ed="#A" n="15"/>¶ Utrum in vita praesenti possit homo habere 
      <lb ed="#A" n="16"/>simulis vitam contemplatiuam et actiuam: Respondetur secundum Guill. vbi 
      <lb ed="#A" n="17"/>supra quod sic. Quod patet in virgie Maria quae fuit viatrix et tamen 
      <lb ed="#A" n="18"/>siml vtramque habuit vitam. Hecc eim ratio est secundum Anss. quare in 
      <lb ed="#A" n="19"/>eius assumptione legitur euangelium de Maria et 
      Martha<lb ed="#A" n="20" break="no"/>quia in his duabus mulieribus vtraque vita notatur quae 
      fue<lb ed="#A" n="21" break="no"/>runt in Maria. Unde Gre. super Ezech. dicit. Quod plerum quod 
      <lb ed="#A" n="22"/>a contemplatiua vita ad actiuam vtiliter animus reflectitur 
      <lb ed="#A" n="23"/>quod no esset nisi siml starenti Sed di. Hoc non potest fieri 
      <lb ed="#A" n="24"/>quia contemplatiua occupatur studio lectionis: actiua vero 
      <lb ed="#A" n="25"/>opere laboris. Respondet idem Guill. quod simls stant secundum 
      habi<lb ed="#A" n="26" break="no"/>tum licet quo ad opus in nobis diuersa exigant tempora: sed in 
      Ma<lb ed="#A" n="27" break="no"/>ria simuli stabant.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1325">
      ¶ Si dicas quod vita actiua turbatur 
      <lb ed="#A" n="28"/>secundum quod dicit saluator Luc. x. marthe. Turbaris 
      erg<lb ed="#A" n="29" break="no"/>plurima. Turbatio autem contemplationi repugnat. Dicendum 
      <lb ed="#A" n="30"/>quod hec turbatio vite actiue est in suo genere imperfecte 
      ne<lb ed="#A" n="31" break="no"/>perfecte. Unde Ber. Qui arcem contemplatio is ascendem: et 
      di<lb ed="#A" n="32" break="no"/>siderat prius necesse est vt se in caumapo actionis per cxercititur 
      <lb ed="#A" n="33"/>laboris probent vt sollicite sciant si nulla iam mala proxims 
      <lb ed="#A" n="34"/>irrogant: si irrogata a proximis equanimiter portant. si 
      obie<lb ed="#A" n="35" break="no"/>ctis bonis temporalibus ncquaquam mes leticia soluitur. si 
      sub<lb ed="#A" n="36" break="no"/>tra ctis non nimio merore sauciatur. at deinde perpendant 
      <lb ed="#A" n="37"/>si cum ad seipsos introrsus redeant: in eo quod spiritualia 
      ri<lb ed="#A" n="38" break="no"/>mantur nequaquam secum rerum temporalium vmbrastrahant. vel 
      <lb ed="#A" n="39"/>fortasse tractas manu discretionis abigant. Hec ill¬ 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1355">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1357">8</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1359">
                  <lb ed="#A" n="40"/>¶ Utrum omnis scientia possit dici 
      contempla<lb ed="#A" n="41" break="no"/>tiua: Responetur secundum Guill. vbi supra quod sic. maxime quando 
      ordi<lb ed="#A" n="42" break="no"/>nat vt expeditius postmodum contemplemur veritatem et 
      bo<lb ed="#A" n="43" break="no"/>nitatem. Cui concorsilicet Tho. in. iii. dis. xxxv. ar. i. q. ii 
      di<lb ed="#A" n="44" break="no"/>cens antiquos sapientes in iuuentute aliis insudare 
      sciente<lb ed="#A" n="45" break="no"/>tiis: vt in senili etate melius diuine insudarent 
      theorie<lb ed="#A" n="46" break="no"/>Sed diceres: an actus docendi pertineat ad vitam 
      <lb ed="#A" n="47"/>contemplatiuam vel actiuam: Respondetur secundum Guill. quod docere dicitur 
      <lb ed="#A" n="48"/>quis vel propter veritatemlet est actus vite contemplatiue. vel actus 
      do<lb ed="#A" n="49" break="no"/>cendi fit propter bonos mores et tunc est actus vite actiue: 
      <lb ed="#A" n="50"/>ex quo non eodem modo proxim inspiciunt. quia doctrina de verita 
      <lb ed="#A" n="51"/>te non repugnat doctrine de moralibus. Unde Aug. in 
      ho<lb ed="#A" n="52" break="no"/>mels ait. Remoti a negociis sepositis familiaribus 
      <lb ed="#A" n="53"/>curis conuenitis statis auditis: inquantum hec agitis 
      Ma<lb ed="#A" n="54" break="no"/>rie simules estis et facilius vos quod agit Maria etc. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1395">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1397">9</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1399">
                  <lb ed="#A" n="55"/>¶ Utrum contemplatio sit actus sapientie: 
      <lb ed="#A" n="56"/>Respondetur secundum Rich. vbi supra ar. ii. q. i. quod sic. quia actus contemn¬ 
      <!--328.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>plandi deum non quocumque modo fit sed ex dilectione cum quodam 
      experi<lb ed="#A" n="58" break="no"/>mentali suauitate in affectum. Mouens enim sapientiam ad 
      <lb ed="#A" n="59"/>contemplandi actum est dilectio. Unde Aug. xvii. libro de trini. 
      <lb ed="#A" n="60"/>Ubi nlla dilectio est quis vnquam dicat esse sapientiam: q. di. 
      <lb ed="#A" n="61"/>nullus Nec est intelligendum de quacumque dilectione: sed de 
      <lb ed="#A" n="62"/>charitatiua quae homo est simpliciter bonus. quia dicitur Sap. i. In 
      <lb ed="#A" n="63"/>maliuolam animam non introibit sapientia. Actus aut 
      contemplan<lb ed="#A" n="64" break="no"/>di praesupposita dtlectione est suauitas in affectu. Et sic 
      <lb ed="#A" n="65"/>contemplatio proprie est actus sapienie doni inquantum est fidelium. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1432">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1434">10</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1436">
                  <lb ed="#A" n="66"/>¶ Utrum donum sapientie et donum 
      intel<lb ed="#A" n="67" break="no"/>lectus sint eiusdem obiecti: Respondetur secundum Rich. vbi supra. q. 
      <lb ed="#A" n="68"/>ii. Quod doni intellectus et doni sapientie non est idem formale 
      <lb ed="#A" n="69"/>obiectum. quod sic patet. Sicut ei in cognoscibilibus quae 
      sub<lb ed="#A" n="70" break="no"/>duntur naturali nostre facultati intellectus qui est habitus 
      prin<lb ed="#A" n="71" break="no"/>cipiorum se habet ad scientiam quae est habitus conclusionum. Ita in 
      cob<lb ed="#A" n="72" break="no"/>nitione dei tramscendente naturale lumen et nostram 
      natu<lb ed="#A" n="73" break="no"/>ralem facultatem se habet fides ad sapientie donum. Fides enim est 
      <lb ed="#A" n="74"/>habitus supernaturalium principiorum quae sunt articuli fiodi. 
      <lb ed="#A" n="75"/>et sapientia est habitus illarum conclusionum quae de deo ex illis 
      prin<lb ed="#A" n="76" break="no"/>cipiis possunt concludi. Unde sicut in cognitione subiecta nostre 
      <lb ed="#A" n="77"/>naturali facultati alius est habitus ab intellectu et scientia qua 
      <lb ed="#A" n="78"/>sumus prompti et habiles ex principiis adquirere 
      cogni<lb ed="#A" n="79" break="no"/>tionem conclusionum: quod spectat ad scientiam inuentiuam. Sic in 
      <lb ed="#A" n="80"/>cognitione dei transcendente nostram naturalem facultatem alius est 
      <lb ed="#A" n="81"/>habitus a fide et a sapientia quo sumus prompti et habiles ex 
      <lb ed="#A" n="82"/>articulis fidei inueniendo adquirere multas veritates de 
      <lb ed="#A" n="83"/>deo. de quibus inuentis per sapientiam recte iudicamus. Et quia 
      <lb ed="#A" n="84"/>inueniendo adquirimius per creaturas maxie spirituales quae sunt 
      <lb ed="#A" n="85"/>deo similiores cognitionem pridictarum veritatum de deo. ide 
      <lb ed="#A" n="86"/>ille habitus non tantum est respectu creatoris sed etiam 
      respectu<lb ed="#A" n="87" break="no"/>creaturarum. Et quia habitus intellectualis formalius 
      respi<lb ed="#A" n="88" break="no"/>cit medium: quam illud quod per medium cogscitur. quod patet in hoc. 
      <lb ed="#A" n="89"/>quia scientia quam habemus de re naturali et de re 
      mathema<lb ed="#A" n="90" break="no"/>tica: formalius est mat hematica quam naturalis. sic est 
      ha<lb ed="#A" n="91" break="no"/>bitus quo sumus prompti et habiles ex articulis fidei. sicut 
      <lb ed="#A" n="92"/>ex principiis per creaturas maxime spirituales sicut per 
      me<lb ed="#A" n="93" break="no"/>dia concludere conclusiones de deo. quarum iudicium spectat 
      <lb ed="#A" n="94"/>ad sapientiam formalius est respectu obiecti creati quam in 
      <lb ed="#A" n="95"/>creati. Ex quo patet quod quamuis donum intellectus sit 
      respectu<lb ed="#A" n="96" break="no"/>obiecti sapinie sicut naturalis obiecti: est tamen respectu 
      crea<lb ed="#A" n="97" break="no"/>turarum sicut respectu formalis obiecti. sapientia vero 
      econtra<lb ed="#A" n="98" break="no"/>rio: vt visum e. non ergo est idem formale obiectum doni 
      in<lb ed="#A" n="99" break="no"/>tellectus et doni sapente. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1512">
                  <lb ed="#A" n="100"/>¶ Hic valde relucet altissimi dei 
      <lb ed="#A" n="101"/>magna charitas in homines.
    </p>
            </div>
            <!-- vita II -->
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1522">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1524">11</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1526">
                  <lb ed="#A" n="102"/>Ita secundo 
      acti<lb ed="#A" n="103" break="no"/>ua prout distinguitur a contemplatiua Unde est 
      <lb ed="#A" n="104"/>obi sciendum vltra quod vita est tripleux scilicet 
      Na<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ture quae omnibus tam bonis quam mal est communis. De qua dicitur Gen. 
      <lb ed="#A" n="106"/>ii. Inspirauit in faciem scilicet hominis spiraculum vite. Secunda 
      <lb ed="#A" n="107"/>dicitur vita gratiae quae est tantum bonorum. Et hec diuiditur in 
      contem<lb ed="#A" n="108" break="no"/>platiuam et actiuam. Hac enim vita mali non viuunt 
      <lb ed="#A" n="109"/>sed mortui sunt. Unde Maximus in sermone de 
      mar<lb ed="#A" n="110" break="no"/>tyribus. Iustus ex fide viuit. Christus autem in 
      cor<lb ed="#A" n="111" break="no"/>dibus fidelium per fidem habitare dignatur: discedente 
      <!--329.xml-->
      <pb ed="#A" n="330"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>fide discedit ab homine christus. discedente christo discedit 
      <lb ed="#A" n="2"/>ab homine vita. Apostolis enim docet quod christus est vita nostra di. 
      <lb ed="#A" n="3"/>Cum christus apparuerit vita vtra.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1563">
      ¶ Tertia vita est glorie. 
      <lb ed="#A" n="4"/>quae succedit vite contemplatiue et actiue. De his tribus 
      <lb ed="#A" n="5"/>dicit Augustins in home. In duabus feminis due vite 
      desigran<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tur. ambe innocentes: ambe laudabiles sed vna 
      labo<lb ed="#A" n="7" break="no"/>riosa altera oclosa. nulla facinorosa quam caucere debet 
      <lb ed="#A" n="8"/>laboriosa. nulla desidiosa quam cauere debet ociosa 
      <lb ed="#A" n="9"/>Erant ergo in illa domo iste due vite et ipse fons vite. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1580">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1582">12</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1584">
                  <lb ed="#A" n="10"/>¶ Utrum ad vitam actiuam requiratur 
      <lb ed="#A" n="11"/>operatio omnium virtutum cardinalium: Arguitur quod non. quia 
      <lb ed="#A" n="12"/>vita actiua consistit in actione: sed actus prudentie consistit i 
      <lb ed="#A" n="13"/>cognitione. ergo actus virtutis prudentie non pertinet ad 
      vi<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tam actiuam
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1597">
      ¶ Confirmatur. quia actiones quae sunt ad 
      alte<lb ed="#A" n="15" break="no"/>rum non pertinet nisi ad iusticiam: sed in solis operationibus quae 
      <lb ed="#A" n="16"/>pertinent ad alterum consistit vita actiua. sicut saluator 
      <lb ed="#A" n="17"/>Mat. xxv. redarguens impios non enumerat nisi 
      acti<lb ed="#A" n="18" break="no"/>ones ad alterum. ergo sola operatio pertinet ad vitam actiuam 
      <lb ed="#A" n="19"/>Sed in contrarium dicit Aug. xii. de trin. Quicquid 
      <lb ed="#A" n="20"/>prudenter fortiter temperanter et iuste agimus ad eam 
      perti<lb ed="#A" n="21" break="no"/>net sententiam siue disciplinam qua in vitandis malis bonisque 
      <lb ed="#A" n="22"/>appetendis actio nostra versatur. ergo opera omnium virtutum 
      cardi<lb ed="#A" n="23" break="no"/>nalium pertinent ad vitam actiua.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1619">
      ¶ Respondet Rich. in. iii 
      <lb ed="#A" n="24"/>di. xxxv. ar. i. q. iii. quod operatio omnium virtutum cardinalium 
      <lb ed="#A" n="25"/>pertinet ad vita actiuam. Uita enim actiua in hoc 
      distin<lb ed="#A" n="26" break="no"/>guitur a contemplatiua. quia contemplatiua principaliter intendit 
      <lb ed="#A" n="27"/>contemplationem veritatis et dilectionem summi boni. Uita 
      <lb ed="#A" n="28"/>vero actiua primo intendit actioni sicut ad proxim finem non 
      di<lb ed="#A" n="29" break="no"/>co vltimum propter hoc quod actiua vita ordinatur ad contem 
      pla<lb ed="#A" n="30" break="no"/>tiuam vitam: secundum quod dicit Greg. in home. super Ezech. quod ab 
      <lb ed="#A" n="31"/>actiua vita ad contemplationem surgimus. Operia autem omnium 
      <lb ed="#A" n="32"/>virtutum cardinalium ordinantur ad actionem rectam: sicut 
      <lb ed="#A" n="33"/>ad proximum finem quia obiectum virtutum cardinalium est 
      ve<lb ed="#A" n="34" break="no"/>rum vel bonum agibile per nos. Propterea dicit philosophus. ii 
      <lb ed="#A" n="35"/>Eth. quod preter ipsas virtutes morales sciri parum 
      aut<lb ed="#A" n="36" break="no"/>nihil pet. Unde patet quod sine praedictis virtutibus no posset se 
      <lb ed="#A" n="37"/>homo recte haber in vita actiua
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1652">
      ¶ Ad argumentum 
      Respon<lb ed="#A" n="38" break="no"/>det idem Rich vbi supra quod actiuum optet speculari 
      age<lb ed="#A" n="39" break="no"/>da propter actionem. sic autem prudens speculatur quia non tantum 
      <lb ed="#A" n="40"/>speculatur quae sunt agenda: sed etiam suam speculationem 
      praeci<lb ed="#A" n="41" break="no"/>pit applicari ad operationem
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1664">
      ¶ Ad confirmationem 
      di<lb ed="#A" n="42" break="no"/>cendum: quod quamuis vita actiua loperibus iusticie principaliter 
      <lb ed="#A" n="43"/>consistat. tamen quia per opera prudentie et temperantie disponit 
      <lb ed="#A" n="44"/>homo vt bene se habeat ad alterum: sicut per ordinationes 
      inten<lb ed="#A" n="45" break="no"/>perantie et timiditatis proueniunt multae inordinationes ad 
      <lb ed="#A" n="46"/>alterum. ideo non tantum opera iusticie pertinent ad actiuam vitam: 
      <lb ed="#A" n="47"/>sed etiam fortitudinis et temperantie. Dominus autm in iudicio 
      enu<lb ed="#A" n="48" break="no"/>merat opera misericordie tantum. vt magis ea imprimere in 
      cor<lb ed="#A" n="49" break="no"/>dibus audientium ad magis eos prouocandum ad 
      subuenti<lb ed="#A" n="50" break="no"/>onem pauperum. Hec ille. 
      </p>
            </div>
            <div xml:id="Vn7Pel-j96715-Dd1e1687">
               <head xml:id="Vn7Pel-j96715-Hd1e1689">13</head>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1691">
                  <lb ed="#A" n="51"/>¶ Utrum vita actiua magis sit 
      me<lb ed="#A" n="52" break="no"/>ritoria quam contemplatiua: Arguitur quod sic. quia maioris 
      me<lb ed="#A" n="53" break="no"/>riti est bene operari sibi et alii: quam sibi soli scilicet per vitam 
      contem<lb ed="#A" n="54" break="no"/>platiuam solum sibi operatur homo: per actiuam vero operatur sibi et 
      <lb ed="#A" n="55"/>alii. ergo ipsa est magis meritoria quam contemplatiua.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1704">
      ¶ Pret 
      <lb ed="#A" n="56"/>ea a vita magis meritoria non debet homo reuocari propter¬ 
      <!--329.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="57"/>vitam minus meritoriam. sed a minus meritoria ad 
      ma<lb ed="#A" n="58" break="no"/>ius meritoriam. Sed aliquando homines vitam contemplatiuam 
      <lb ed="#A" n="59"/>ducen iuste transferuntur ad praelationem quae actiua vita 
      <lb ed="#A" n="60"/>consistit. ergo magis meritoria est actiua vita quam 
      contemplati<lb ed="#A" n="61" break="no"/>ua
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1724">
      ¶ Respondetur secundum Rich. vbi supra. q. iiii. Quod ad istam 
      quaestio<lb ed="#A" n="62" break="no"/>nem dilcunt aliqui. quod vita actiua pot considerari tripliciter. 
      <lb ed="#A" n="63"/>Aut quantum ad actiones ordinatas ad corporale 
      vtili<lb ed="#A" n="64" break="no"/>tatem agentis: cuiusmodi sunt operationes mechanice. aut 
      <lb ed="#A" n="65"/>quantum ad actiones ordinatas ad spiritualem vtilitatem 
      agen<lb ed="#A" n="66" break="no"/>tis. cuiusmodi sunt ieiunium et disciplina. per quae ages 
      <lb ed="#A" n="67"/>suas modificat passiones. quarum modificatio agentems 
      <lb ed="#A" n="68"/>melius disponit et reddit ad actus contemplatiue 
      <lb ed="#A" n="69"/>vite. Aut quantum ad actiones ordinatas ad proxiorum 
      vti<lb ed="#A" n="70" break="no"/>litatem maxie spiritualem et ex consequenti corporale. 
      cuiusmo<lb ed="#A" n="71" break="no"/>di sunt actiones praelatorum quae eis conueniunt inquantum sunt 
      <lb ed="#A" n="72"/>prelati: et etiam subditorum procurandam vtilitatem instituti. 
      <lb ed="#A" n="73"/>sicut praedicare: confessiones audire: delinquantes corrigere 
      <lb ed="#A" n="74"/>sacramenta ministrare: indigentibus subuenire. et sic de aliis. 
      <lb ed="#A" n="75"/>Loquendo de vita actiua quantum ad actiones primo modo 
      <lb ed="#A" n="76"/>dictas vita contemplatiua praefertur actiue vite: sicut bona 
      <lb ed="#A" n="77"/>anime bonis corporis. Loquendo etiam de ea quantum ad 
      acti<lb ed="#A" n="78" break="no"/>ones secundo modo dictas contemplatiua praefertur actiue vite 
      <lb ed="#A" n="79"/>sicut finis his quae sunt ad finem. Loquendo autem de eo 
      quan<lb ed="#A" n="80" break="no"/>tum ad actiones tertio modo dictas. sic actiua vita et 
      con<lb ed="#A" n="81" break="no"/>templatiua possunt comparari in bonitate quantum ad earum 
      essen<lb ed="#A" n="82" break="no"/>tias vel quantum ad earum vsum
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1772">
      ¶ Primo modo contemplatiua 
      <lb ed="#A" n="83"/>simpliciter praefertur actiue vite: si actiua et contemplatiua vt 
      <lb ed="#A" n="84"/>ta no ordinarentur ad vitam aliam: ita quod non eligerentur nisi 
      <lb ed="#A" n="85"/>propter earum bonitatem absolutam quilibet plus deberet 
      elige<lb ed="#A" n="86" break="no"/>re contemplatiuam quam actiuam. quia illa vita magis est deo 
      ac<lb ed="#A" n="87" break="no"/>cepta quae similior est vite beatorum in nobilioribus conditionibus. 
      <lb ed="#A" n="88"/>Sed vita contemplatiua est huiusmodi quae deum contemplatur et eius 
      <lb ed="#A" n="89"/>suauitate fruitur sicut beati in patria. ergo etc
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1791">
      ¶ Preterea illa vita 
      <lb ed="#A" n="90"/>quae conuenit homini secundum illud quod es optimum in homi scilicet secundum 
      intelle<lb ed="#A" n="91" break="no"/>ctum et respectu optimorum cogscibilium et magis potest esse 
      <lb ed="#A" n="92"/>continua magis delectabilis dilectione pura et 
      paucio<lb ed="#A" n="93" break="no"/>ribus indigens. et propter se dilecta et inquiete consistens et diuine 
      <lb ed="#A" n="94"/>vite similior. et homi inquantum homo est magis propria: melior est 
      <lb ed="#A" n="95"/>quam illa cui non conueniunt conditiones praedicte. sed secundum philosophum 
      <lb ed="#A" n="96"/>x. Eth. praedicte conditiones conueniunt contemplatiue no 
      atti<lb ed="#A" n="97" break="no"/>ue. ergo est melior
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1811">
      ¶ Secundo autem modo vita actiua 
      praeferi<lb ed="#A" n="98" break="no"/>conteplatiueno quia proximis vtilior: sed etiam quia vtilis 
      <lb ed="#A" n="99"/>or ipsi agenti: si ad exercendas operationes vite 
      acti<lb ed="#A" n="100" break="no"/>ue tertio modo dictas sit idoneus et ad hoc vrgeatur 
      <lb ed="#A" n="101"/>superioris auctoritate aut feruida charitate. Sicut 
      <lb ed="#A" n="102"/>enim propter vtilitatem communem ordinatum est vt plus valet 
      <lb ed="#A" n="103"/>vsus aliquarum rerum minus nobilium in essentia quam aliquarum 
      ali<lb ed="#A" n="104" break="no"/>arum magis in esse nobilium. sicut quantum ad vsum plus 
      va<lb ed="#A" n="105" break="no"/>let magnum pondus argenti quam vnus passer. Sic deus plus 
      <lb ed="#A" n="106"/>spiritualem vtilitatem charitatis ordiauit vt praedicte 
      acti<lb ed="#A" n="107" break="no"/>ones vite actiue quamuis sint minus nobiles in essentia 
      <lb ed="#A" n="108"/>quam actiones contemplatiue vite. plus tamen valeant quantum ad 
      <lb ed="#A" n="109"/>meriti vsum illi qui eam facit sub conditionibus supra dictis 
      <lb ed="#A" n="110"/>Pro praedicta opinione videtur facere quod dicit Grego. 
      <lb ed="#A" n="111"/>vii. moralis libro Charitas quae ad vere compassionis nos 
      <lb ed="#A" n="112"/>humilia altius in culmem contemplationis leuat: et 
      mul<lb ed="#A" n="113" break="no"/>tiplicata iam melioribus desideriis estuat: ideo perueniret 
      <lb ed="#A" n="114"/>ad vitam spiritus per cruciatus corporis anhelat. Et extra 
      <!--330.xml-->
      <pb ed="#A" n="331"/>
                  <cb ed="#A" n="a"/>
                  <lb ed="#A" n="1"/>de renunciatione. nisi cum pridem. Licet contemplatiua vita 
      <lb ed="#A" n="2"/>sit magis secura: Actiua tantum magis est fructifera. et 
      <lb ed="#A" n="3"/>licet illa magis suauis: ista tamen magis vtilis. cum in 
      <lb ed="#A" n="4"/>fecunditate sobolis lippitudo Lie Rachaelis 
      pul<lb ed="#A" n="5" break="no"/>critudini sit praelata. Aliis videtur dicendum. quod 
      contempla<lb ed="#A" n="6" break="no"/>tiua vita simpliciter est magis meritoria quam actiua. 
      <lb ed="#A" n="7"/>Radix enim merendi in charitatiua dei dilectione 
      con<lb ed="#A" n="8" break="no"/>sistit. quod patet per Grego. in omel. quadam dicentem. Non 
      <lb ed="#A" n="9"/>habet aliquid viriditatis ramus boni operis si non 
      ma<lb ed="#A" n="10" break="no"/>net in radice charitatis. Illa ergo vita in quae perfectius potest 
      <lb ed="#A" n="11"/>vigere actus diligendi deum ex charitate est 
      merito<lb ed="#A" n="12" break="no"/>ria simpliciter et absolute: Sed contemplatiua magis est 
      <lb ed="#A" n="13"/>huiusmodi quam actiua. quia in ea magis potest praedictus actus 
      in<lb ed="#A" n="14" break="no"/>tendi et continuari. quia iugis contemplatio rei dilecte 
      <lb ed="#A" n="15"/>vehementer intenditur et incendit diligendi actum. 
      distra<lb ed="#A" n="16" break="no"/>ctio autem intellectus ad alia cogitanda et parum 
      delecta<lb ed="#A" n="17" break="no"/>ri in re dilecta tepidiorem reddit diligendi actum et 
      fre<lb ed="#A" n="18" break="no"/>quenter discontinuat. In vita autem contemplatiua homo 
      <lb ed="#A" n="19"/>vacat iugi dei contemplationi et delectatur in eadem per 
      Acti<lb ed="#A" n="20" break="no"/>uam autem illa contemplatio aut minuitur aut interrumpitur ergo 
      <lb ed="#A" n="21"/>contemplatiua vita simpliciter est magis meritoria quam 
      acti<lb ed="#A" n="22" break="no"/>ua. Unde Greg. super Ezechie. omel. iii. Quia actiua 
      <lb ed="#A" n="23"/>minor est merito quam contemplatiua: recte nunc dicitur 
      Ma<lb ed="#A" n="24" break="no"/>nus hominis sub pennis eorum. Nam etsi per actiuam aliquid 
      <lb ed="#A" n="25"/>agimus ad celeste tamen desiderium per contemplationem 
      vola<lb ed="#A" n="26" break="no"/>mus. In casu tamen aliquo magis meretur homo in agendo quam 
      <lb ed="#A" n="27"/>faceret tunc temporis in contemplando quando scilicet coactus 
      auctori<lb ed="#A" n="28" break="no"/>tate superioris aliquam actionem vtilem ad quam est 
      idone<lb ed="#A" n="29" break="no"/>us agit: vel quando ad illam ex charitate inclinatur vt implens 
      <lb ed="#A" n="30"/>voluntatem dilecti ad perfectiorem gradum contemplationis et 
      <lb ed="#A" n="31"/>dilectionis postea subleuet se. Ipsa enim obedientia et 
      <lb ed="#A" n="32"/>inclinatio praedicta recompensant intermissam 
      contemplatio<lb ed="#A" n="33" break="no"/>nem.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1928">
      ¶ Ad argumentum autem primum Respondet idem 
      Ri<lb ed="#A" n="34" break="no"/>char. vbi supra quod cum dicitur: quod maioris meriti est bene operari 
      <lb ed="#A" n="35"/>sibi et alii quam sibi soli: quod verum est ceteris paribus: aliter 
      <lb ed="#A" n="36"/>non oportet. Potest est dici quod in operibus vite 
      contemplati<lb ed="#A" n="37" break="no"/>ue homo non tantum proficit sibi sedetiam alii. Unde de 
      aliqui<lb ed="#A" n="38" break="no"/>bus sanctis inuenitur quod plus contra aduersarios fidei 
      profici<lb ed="#A" n="39" break="no"/>ebant orando quam alii maiores clerici disputando. 
      Ma<lb ed="#A" n="40" break="no"/>iorem etiam victoriam fecit oratio Moysi contra Amelech 
      <lb ed="#A" n="41"/>quam Iosue pugna corporalis. Oratio autem saltem mentalis ad 
      <lb ed="#A" n="42"/>vitam pertinet contemplatiuam.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1950">
      ¶ Ad secundum respondet idem. quod 
      il<lb ed="#A" n="43" break="no"/>li qui transferuntur ad statum praelationis non abstrahuntur a 
      con<lb ed="#A" n="44" break="no"/>templatiua vita. quia ipsi dominant esse perfecti in actiua et in 
      con<lb ed="#A" n="45" break="no"/>templatiua: nunc ascendere ad contemplationem: nunc 
      descen<lb ed="#A" n="46" break="no"/>dere ad subditorum necessitatem. Unde extra de 
      renuncia<lb ed="#A" n="47" break="no"/>tione cum pridem. dicit dominus papa cuidam archiepiscepo petenti 
      <lb ed="#A" n="48"/>licentiam renunciandi. Simul in vnum contemplatiuus esse vales 
      <lb ed="#A" n="49"/>et actiuus legislatoris exemplo qui nunc ascendebat in montem 
      <lb ed="#A" n="50"/>vt ibi gloriam domini cum maiori cerneret libertate. Nunc 
      <lb ed="#A" n="51"/>vero descendebat in castra vt cum vtilitate maiori 
      neces<lb ed="#A" n="52" break="no"/>sitatibus populi prouideret. Quaproptur facilius indulgetur 
      <lb ed="#A" n="53"/>vt ascendat monachus ad praesulatum quam praesul ad 
      monacha<lb ed="#A" n="54" break="no"/>tum descendat. quia secundum Greg. Magis est meritorium si quis 
      <lb ed="#A" n="55"/>deo offerat animam suam et aliorum quam quaecumque alia exteriora 
      <lb ed="#A" n="56"/>bona di. super Ezech. i. hom. Nullum omnipotenti deo 
      <lb ed="#A" n="57"/>tale est sacrificium quale est zelus animarum ergo ceteris paribus melior 
      <lb ed="#A" n="58"/>et contemplatiua vita quam actiua octo rationibus prout collige 
      <!--330.xml-->
      <cb ed="#A" n="b"/>
                  <lb ed="#A" n="59"/>repossumus ex san. Tho. i. iii. di. xxxi et aliis dictis 
      <lb ed="#A" n="60"/>eius. et summa Rayne.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e1996">
      ¶ Primo quia vita contemplatiua 
      consi<lb ed="#A" n="61" break="no"/>stit in aspectu summi boni. et conuenit homini secundum id quod est 
      <lb ed="#A" n="62"/>in eo optimum scilicet secundum intellectum.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2003">
      ¶ Secundo quia est 
      delecta<lb ed="#A" n="63" break="no"/>bilior. Tum ratione actus contemplationis. quia sicut videre est 
      <lb ed="#A" n="64"/>delectabile corporaliter sic intelligere veritatem. Tum ratione 
      <lb ed="#A" n="65"/>amati dei quem amare est dulcissimum. Unde Augustinus in 
      ho<lb ed="#A" n="66" break="no"/>mel. de maria. Mira enim suauitate tenebatur quia 
      profe<lb ed="#A" n="67" break="no"/>cto maior est refectio mentis quam ventris. Et
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2017">
      ¶ Gre. ait. 
      <lb ed="#A" n="68"/>Suaue est esse in rebus humanis: sed eis tantum qui spiritualia non 
      <lb ed="#A" n="69"/>gustant. quia gustato spiritu desipit omnis caro
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2024">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#A" n="70"/>vita contemplatiua est vita actiua melior: pro eo quod est 
      du<lb ed="#A" n="71" break="no"/>rabilior. quia manebit perpetuo in patria: quia erit circa 
      in<lb ed="#A" n="72" break="no"/>corruptibilia. ideo dixit salua. Luc. x. Maria 
      opti<lb ed="#A" n="73" break="no"/>mam partem elegit quae non auferetur ab ea Quod tractans Augustinus 
      <lb ed="#A" n="74"/>dicit. A te Martha auferetur aliquando onus necessitatis. non 
      <lb ed="#A" n="75"/>enim dum veneris ad illam patriam inuenies peregrinum quem 
      <lb ed="#A" n="76"/>suscipias: non esurientem quem reficias etc. A te igitur 
      au<lb ed="#A" n="77" break="no"/>feretur opus vite actiue. non quasi sit malum: sed vt quod 
      meli<lb ed="#A" n="78" break="no"/>us est detur quia auferetur a te labor vt requies detur. Cuius 
      <lb ed="#A" n="79"/>ablationis rationem dicit scilicet Tho. ii. ii. q. clxxxi. ideo post hanc 
      <lb ed="#A" n="80"/>vitam vita actiua finietur. quia vita actiua occupatur 
      cir<lb ed="#A" n="81" break="no"/>ca exteriora quae in futura vita cessabunt quando corpus erit non 
      <lb ed="#A" n="82"/>animale sed spirituale. Uita at contemplatiua versatur circa 
      interi<lb ed="#A" n="83" break="no"/>ora vt dictum est: quae nunquam cessabunt.
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2057">
      ¶ Quarto: quia vita 
      <lb ed="#A" n="84"/>contemplatiua est vtilior quam actiua: quia maioris meriti. 
      <lb ed="#A" n="85"/>Unde Greg. super Ezech. Magna sunt vite actiue 
      me<lb ed="#A" n="86" break="no"/>rita: sed vite contemplatiue potiora. Quia secundum scilicet Tho. i. iii. 
      <lb ed="#A" n="87"/>di. xxxv. Labor exterior operatur ad augmentum praemii 
      acci<lb ed="#A" n="88" break="no"/>dentalis: contemplationis raritas ad augmentum praemii 
      essen<lb ed="#A" n="89" break="no"/>tialis
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2073">
      ¶ Quinto quia vita contemplatiua et quietior quam actiua 
      <lb ed="#A" n="90"/>De qua dixit dominus Luc. x. Martha martha sollicita 
      <lb ed="#A" n="91"/>es et cur. er. plurima. Ubi Augustinus ait. Uult enim 
      occurre<lb ed="#A" n="92" break="no"/>re quando minstrat et aliquando non potest. quaeritur quod deest: distenditur 
      <lb ed="#A" n="93"/>animus et sic ex labore excludit vanum ocium Sexto 
      <lb ed="#A" n="94"/>vita contemplatiua est sufficientior quam actiua. quia 
      paucio<lb ed="#A" n="95" break="no"/>ribus indiget homo ad contemplationem. Secundum enim philosophum 
      contem<lb ed="#A" n="96" break="no"/>platiui paucis contenti sunt
     </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2091">
      ¶ Septimo vita contemplatiua 
      <lb ed="#A" n="97"/>est similior vite celesti. quia vt dicit Augustinus li. de ciui. dei. In 
      <lb ed="#A" n="98"/>celesti vita vacamus et videbimus: amabimus et 
      lauda<lb ed="#A" n="99" break="no"/>bimus Octauo ipsa est purior et securior. quia minus 
      ad<lb ed="#A" n="100" break="no"/>miscetur ei de puluere terenorum negociorum ergo melior 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2102">
                  <lb ed="#A" n="101"/>¶ Uerumtamen vita actiua secundum quid 
      ex<lb ed="#A" n="102" break="no"/>cedit contemplatiuam et sic se habent secundum excessum et 
      exce<lb ed="#A" n="103" break="no"/>dens. Primo. quia vita actiua est prior tempore 
      <lb ed="#A" n="104"/>et disponit ad contemplatiuam. Secundo quia ipsa est vtilior 
      pro<lb ed="#A" n="105" break="no"/>ximis. Tertio quia vita actiua est laboriosior. vnde plus 
      <lb ed="#A" n="106"/>habet de ratione satisfactionis. et propterea magis meretur quo ad 
      di<lb ed="#A" n="107" break="no"/>missionem culpe quam contemplatiua. Hec Rayne. etc. 
      </p>
               <p xml:id="Vn7Pel-j96715-d1e2121">
                  <lb ed="#A" n="108"/>¶ Hic vltimo relucet eminenter 
      <lb ed="#A" n="109"/>dei grata charitas erga homines 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>